<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2JN" style="id">2 João (JFAA)</book>
  <para style="h">2 João</para>
  <para style="toc1">2 João</para>
  <para style="toc2">2 João</para>
  <para style="toc3">2JO</para>
  <para style="mt1">2 João</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O ancião à senhora eleita, e a seus filhos, aos quais eu amo em verdade, e não somente eu, mas também todos os que conhecem a verdade,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>por causa da verdade que permanece em nós, e para sempre estará conosco:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Graça, misericórdia, paz, da parte de Deus Pai e da parte de Jesus Cristo, o Filho do Pai, serão conosco em verdade e amor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Muito me alegro por ter achado alguns de teus filhos andando na verdade, assim como recebemos mandamento do Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E agora, senhora, rogo-te, não como te escrevendo um novo mandamento, mas aquele mesmo que desde o princípio tivemos: que nos amemos uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o amor é este: que andemos segundo os seus mandamentos. Este é o mandamento, como já desde o princípio ouvistes, para que nele andeis.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque já muitos enganadores saíram pelo mundo, os quais não confessam que Jesus Cristo veio em carne. Tal é o enganador e o anticristo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Olhai por vós mesmos, para que não percais o fruto do nosso trabalho, antes recebeis plena recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todo aquele que vai além do ensino de Cristo e não permanece nele, não tem a Deus; quem permanece neste ensino, esse tem tanto ao Pai como ao Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se alguém vem ter convosco, e não traz este ensino, não o recebais em casa, nem tampouco o saudeis.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque quem o saúda participa de suas más obras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Embora tenha eu muitas coisas para vos escrever, não o quis fazer com papel e tinta; mas espero visitar-vos e falar face a face, para que o nosso gozo seja completo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Saúdam-te os filhos de tua irmã, a eleita.</para>
</usx>
