<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="EPH" style="id">Efésios (JFAA)</book>
  <para style="h">Efésios</para>
  <para style="toc1">Efésios</para>
  <para style="toc2">Efésios</para>
  <para style="toc3">EF</para>
  <para style="mt1">Efésios</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, apóstolo de Cristo Jesus pela vontade de Deus, aos santos que estão em Éfeso, e fiéis em Cristo Jesus:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Graça a vós, e paz da parte de Deus nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bendito seja o Deus e Pai de nosso Senhor Jesus Cristo, o qual nos abençoou com todas as bênçãos espirituais nas regiões celestes em Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>como também nos elegeu nele antes da fundação do mundo, para sermos santos e irrepreensíveis diante dele em amor;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e nos predestinou para sermos filhos de adoção por Jesus Cristo, para si mesmo, segundo o beneplácito de sua vontade,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para o louvor da glória da sua graça, a qual nos deu gratuitamente no Amado;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>em quem temos a redenção pelo seu sangue, a redenção dos nossos delitos, segundo as riquezas da sua graça,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>que ele fez abundar para conosco em toda a sabedoria e prudência,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>fazendo-nos conhecer o mistério da sua vontade, segundo o seu beneplácito, que nele propôs</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para a dispensação da plenitude dos tempos, de fazer convergir em Cristo todas as coisas, tanto as que estão nos céus como as que estão na terra,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>nele, digo, no qual também fomos feitos herança, havendo sido predestinados conforme o propósito daquele que faz todas as coisas segundo o conselho da sua vontade,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>com o fim de sermos para o louvor da sua glória, nós, os que antes havíamos esperado em Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>no qual também vós, tendo ouvido a palavra da verdade, o evangelho da vossa salvação, e tendo nele também crido, fostes selados com o Espírito Santo da promessa,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o qual é o penhor da nossa herança, para redenção da possessão de Deus, para o louvor da sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso também eu, tendo ouvido falar da fé que entre vós há no Senhor Jesus e do vosso amor para com todos os santos,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>não cesso de dar graças por vós, lembrando-me de vós nas minhas orações,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para que o Deus de nosso Senhor Jesus Cristo, o Pai da glória, vos dê o espírito de sabedoria e de revelação no pleno conhecimento dele;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>sendo iluminados os olhos do vosso coração, para que saibais qual seja a esperança da sua vocação, e quais as riquezas da glória da sua herança nos santos,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e qual a suprema grandeza do seu poder para conosco, os que cremos, segundo a operação da força do seu poder,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>que operou em Cristo, ressuscitando-o dentre os mortos e fazendo-o sentar-se à sua direita nos céus,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>muito acima de todo principado, e autoridade, e poder, e domínio, e de todo nome que se nomeia, não só neste século, mas também no vindouro;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e sujeitou todas as coisas debaixo dos seus pés, e para ser cabeça sobre todas as coisas o deu à igreja,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>que é o seu corpo, o complemento daquele que cumpre tudo em todas as coisas.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ele vos vivificou, estando vós mortos nos vossos delitos e pecados,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>nos quais outrora andastes, segundo o curso deste mundo, segundo o príncipe das potestades do ar, do espírito que agora opera nos filhos de desobediência,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>entre os quais todos nós também antes andávamos nos desejos da nossa carne, fazendo a vontade da carne e dos pensamentos; e éramos por natureza filhos da ira, como também os demais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Deus, sendo rico em misericórdia, pelo seu muito amor com que nos amou,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>estando nós ainda mortos em nossos delitos, nos vivificou juntamente com Cristo (pela graça sois salvos),</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e nos ressuscitou juntamente com ele, e com ele nos fez sentar nas regiões celestes em Cristo Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>para mostrar nos séculos vindouros a suprema riqueza da sua graça, pela sua bondade para conosco em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque pela graça sois salvos, por meio da fé; e isto não vem de vós, é dom de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>não vem das obras, para que ninguém se glorie.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque somos feitura sua, criados em Cristo Jesus para boas obras, as quais Deus antes preparou para que andássemos nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, lembrai-vos que outrora vós, gentios na carne, chamam circuncisão, feita pela mão dos homens,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>estáveis naquele tempo sem Cristo, separados da comunidade de Israel, e estranhos aos pactos da promessa, não tendo esperança, e sem Deus no mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas agora, em Cristo Jesus, vós, que antes estáveis longe, já pelo sangue de Cristo chegastes perto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque ele é a nossa paz, o qual de ambos os povos fez um; e, derrubando a parede de separação que estava no meio, na sua carne desfez a inimizade,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>isto é, a lei dos mandamentos contidos em ordenanças, para criar, em si mesmo, dos dois um novo homem, assim fazendo a paz,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e pela cruz reconciliar ambos com Deus em um só corpo, tendo por ela matado a inimizade;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e, vindo, ele evangelizou paz a vós que estáveis longe, e paz aos que estavam perto;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porque por ele ambos temos acesso ao Pai em um mesmo Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, pois, não sois mais estrangeiros, nem forasteiros, antes sois concidadãos dos santos e membros da família de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>edificados sobre o fundamento dos apóstolos e dos profetas, sendo o próprio Cristo Jesus a principal pedra da esquina;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>no qual todo o edifício bem ajustado cresce para templo santo no Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>no qual também vós juntamente sois edificados para morada de Deus no Espírito.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por esta razão eu, Paulo, o prisioneiro de Cristo Jesus por amor de vós gentios...</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se é que tendes ouvido a dispensação da graça de Deus, que para convosco me foi dada;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>como pela revelação me foi manifestado o mistério, conforme acima em poucas palavras vos escrevi,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pelo que, quando ledes, podeis perceber a minha compreensão do mistério de Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>o qual em outras gerações não foi manifestado aos filhos dos homens, como se revelou agora no Espírito aos seus santos apóstolos e profetas,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>a saber, que os gentios são co-herdeiros e membros do mesmo corpo e co-participantes da promessa em Cristo Jesus por meio do evangelho;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>do qual fui feito ministro, segundo o dom da graça de Deus, que me foi dada conforme a operação do seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A mim, o mínimo de todos os santos, me foi dada esta graça de anunciar aos gentios as riquezas inescrutáveis de Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e demonstrar a todos qual seja a dispensação do mistério que desde os séculos esteve oculto em Deus, que tudo criou,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para que agora seja manifestada, por meio da igreja, aos principados e potestades nas regiões celestes,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>segundo o eterno propósito que fez em Cristo Jesus nosso Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>no qual temos ousadia e acesso em confiança, pela nossa fé nele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto vos peço que não desfaleçais diante das minhas tribulações por vós, as quais são a vossa glória.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por esta razão dobro os meus joelhos perante o Pai,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>do qual toda família nos céus e na terra toma o nome,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>para que, segundo as riquezas da sua glória, vos conceda que sejais robustecidos com poder pelo seu Espírito no homem interior;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>que Cristo habite pela fé nos vossos corações, a fim de que, estando arraigados e fundados em amor,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>possais compreender, com todos os santos, qual seja a largura, e o comprimento, e a altura, e a profundidade,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e conhecer o amor de Cristo, que excede todo o entendimento, para que sejais cheios até a inteira plenitude de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ora, àquele que é poderoso para fazer tudo muito mais abundantemente além daquilo que pedimos ou pensamos, segundo o poder que em nós opera,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>a esse seja glória na igreja e em Cristo Jesus, por todas as gerações, para todo o sempre. Amém.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Rogo-vos, pois, eu, o prisioneiro no Senhor, que andeis como é digno da vocação com que fostes chamados,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>com toda a humildade e mansidão, com longanimidade, suportando-vos uns aos outros em amor,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>procurando diligentemente guardar a unidade do Espírito no vínculo da paz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Há um só corpo e um só Espírito, como também fostes chamados em uma só esperança da vossa vocação;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>um só Senhor, uma só fé, um só batismo;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>um só Deus e Pai de todos, o qual é sobre todos, e por todos e em todos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas a cada um de nós foi dada a graça conforme a medida do dom de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso foi dito: Subindo ao alto, levou cativo o cativeiro, e deu dons aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ora, isto - ele subiu - que é, senão que também desceu às partes mais baixas da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aquele que desceu é também o mesmo que subiu muito acima de todos os céus, para cumprir todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele deu uns como apóstolos, e outros como profetas, e outros como evangelistas, e outros como pastores e mestres,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>tendo em vista o aperfeiçoamento dos santos, para a obra do ministério, para edificação do corpo de Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>até que todos cheguemos à unidade da fé e do pleno conhecimento do Filho de Deus, ao estado de homem feito, à medida da estatura da plenitude de Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>para que não mais sejamos meninos, inconstantes, levados ao redor por todo vento de doutrina, pela fraudulência dos homens, pela astúcia tendente à maquinação do erro;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>antes, seguindo a verdade em amor, cresçamos em tudo naquele que é a cabeça, Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>do qual o corpo inteiro bem ajustado, e ligado pelo auxílio de todas as juntas, segundo a justa operação de cada parte, efetua o seu crescimento para edificação de si mesmo em amor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto digo isto, e testifico no Senhor, para que não mais andeis como andam os gentios, na verdade da sua mente,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>entenebrecidos no entendimento, separados da vida de Deus pela ignorância que há neles, pela dureza do seu coração;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>os quais, tendo-se tornado insensíveis, entregaram-se à lascívia para cometerem com avidez toda sorte de impureza.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas vós não aprendestes assim a Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>se é que o ouvistes, e nele fostes instruídos, conforme é a verdade em Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>a despojar-vos, quanto ao procedimento anterior, do velho homem, que se corrompe pelas concupiscências do engano;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>a vos renovar no espírito da vossa mente;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e a vos revestir do novo homem, que segundo Deus foi criado em verdadeira justiça e santidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pelo que deixai a mentira, e falai a verdade cada um com o seu próximo, pois somos membros uns dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Irai-vos, e não pequeis; não se ponha o sol sobre a vossa ira;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>nem deis lugar ao Diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aquele que furtava, não furte mais; antes trabalhe, fazendo com as mãos o que é bom, para que tenha o que repartir com o que tem necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não saia da vossa boca nenhuma palavra torpe, mas só a que seja boa para a necessária edificação, a fim de que ministre graça aos que a ouvem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E não entristeçais o Espírito Santo de Deus, no qual fostes selados para o dia da redenção.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Toda a amargura, e cólera, e ira, e gritaria, e blasfêmia sejam tiradas dentre vós, bem como toda a malícia.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Antes sede bondosos uns para com os outros, compassivos, perdoando-vos uns aos outros, como também Deus vos perdoou em Cristo.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sede pois imitadores de Deus, como filhos amados;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e andai em amor, como Cristo também vos amou, e se entregou a si mesmo por nós, como oferta e sacrifício a Deus, em cheiro suave.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas a prostituição, e toda sorte de impureza ou cobiça, nem sequer se nomeie entre vós, como convém a santos,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>nem baixeza, nem conversa tola, nem gracejos indecentes, coisas essas que não convêm; mas antes ações de graças.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque bem sabeis isto: que nenhum devasso, ou impuro, ou avarento, o qual é idólatra, tem herança no reino de Cristo e de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ninguém vos engane com palavras vãs; porque por estas coisas vem a ira de Deus sobre os filhos da desobediência.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto não sejais participantes com eles;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>pois outrora éreis trevas, mas agora sois luz no Senhor; andai como filhos da luz</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>(pois o fruto da luz está em toda a bondade, e justiça e verdade),</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>provando o que é agradável ao Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e não vos associeis às obras infrutuosas das trevas, antes, porém, condenai-as;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porque as coisas feitas por eles em oculto, até o dizê-las é vergonhoso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas todas estas coisas, sendo condenadas, se manifestam pela luz, pois tudo o que se manifesta é luz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pelo que diz: Desperta, tu que dormes, e levanta-te dentre os mortos, e Cristo te iluminará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, vede diligentemente como andais, não como néscios, mas como sábios,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>usando bem cada oportunidade, porquanto os dias são maus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso, não sejais insensatos, mas entendei qual seja a vontade do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E não vos embriagueis com vinho, no qual há devassidão, mas enchei-vos do Espírito,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>falando entre vós em salmos, hinos, e cânticos espirituais, cantando e salmodiando ao Senhor no vosso coração,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>sempre dando graças por tudo a Deus, o Pai, em nome de nosso Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>sujeitando-vos uns aos outros no temor de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vós, mulheres, submetei-vos a vossos maridos, como ao Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>porque o marido é a cabeça da mulher, como também Cristo é a cabeça da igreja, sendo ele próprio o Salvador do corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, assim como a igreja está sujeita a Cristo, assim também as mulheres o sejam em tudo a seus maridos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vós, maridos, amai a vossas mulheres, como também Cristo amou a igreja, e a si mesmo se entregou por ela,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>a fim de a santificar, tendo-a purificado com a lavagem da água, pela palavra,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>para apresentá-la a si mesmo igreja gloriosa, sem mácula, nem ruga, nem qualquer coisa semelhante, mas santa e irrepreensível.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim devem os maridos amar a suas próprias mulheres, como a seus próprios corpos. Quem ama a sua mulher, ama-se a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois nunca ninguém aborreceu a sua própria carne, antes a nutre e preza, como também Cristo à igreja;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>porque somos membros do seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso deixará o homem a seu pai e a sua mãe, e se unirá à sua mulher, e serão os dois uma só carne.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Grande é este mistério, mas eu falo em referência a Cristo e à igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Todavia também vós, cada um de per si, assim ame a sua própria mulher como a si mesmo, e a mulher reverencie a seu marido.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vós, filhos, sede obedientes a vossos pais no Senhor, porque isto é justo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Honra a teu pai e a tua mãe (que é o primeiro mandamento com promessa),</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>para que te vá bem, e sejas de longa vida sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E vós, pais, não provoqueis à ira vossos filhos, mas criai-os na disciplina e admoestação do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vós, servos, obedecei a vossos senhores segundo a carne, com temor e tremor, na sinceridade de vosso coração, como a Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>não servindo somente à vista, como para agradar aos homens, mas como servos de Cristo, fazendo de coração a vontade de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>servindo de boa vontade como ao Senhor, e não como aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sabendo que cada um, seja escravo, seja livre, receberá do Senhor todo bem que fizer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E vós, senhores, fazei o mesmo para com eles, deixando as ameaças, sabendo que o Senhor tanto deles como vosso está no céu, e que para com ele não há acepção de pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Finalmente, fortalecei-vos no Senhor e na força do seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Revesti-vos de toda a armadura de Deus, para poderdes permanecer firmes contra as ciladas do Diabo;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>pois não é contra carne e sangue que temos que lutar, mas sim contra os principados, contra as potestades, conta os príncipes do mundo destas trevas, contra as hostes espirituais da iniqüidade nas regiões celestes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto tomai toda a armadura de Deus, para que possais resistir no dia mau e, havendo feito tudo, permanecer firmes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estai, pois, firmes, tendo cingidos os vossos lombos com a verdade, e vestida a couraça da justiça,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e calçando os pés com a preparação do evangelho da paz,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>tomando, sobretudo, o escudo da fé, com o qual podereis apagar todos os dardos inflamados do Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tomai também o capacete da salvação, e a espada do Espírito, que é a palavra de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>com toda a oração e súplica orando em todo tempo no Espírito e, para o mesmo fim, vigiando com toda a perseverança e súplica, por todos os santos,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e por mim, para que me seja dada a palavra, no abrir da minha boca, para, com intrepidez, fazer conhecido o mistério do evangelho,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>pelo qual sou embaixador em cadeias, para que nele eu tenha coragem para falar como devo falar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ora, para que vós também possais saber como estou e o que estou fazendo, Tíquico, irmão amado e fiel ministro no Senhor, vos informará de tudo;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>o qual vos envio para este mesmo fim, para que saibais do nosso estado, e ele vos conforte o coraçào.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Paz seja com os irmãos, e amor com fé, da parte de Deus Pai e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A graça seja com todos os que amam a nosso Senhor Jesus Cristo com amor incorruptível.</para>
</usx>
