<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="HAB" style="id">Habacuque (JFAA)</book>
  <para style="h">Habacuque</para>
  <para style="toc1">Habacuque</para>
  <para style="toc2">Habacuque</para>
  <para style="toc3">HC</para>
  <para style="mt1">Habacuque</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O oráculo que o profeta Habacuque viu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Até quando Senhor, clamarei eu, e tu não escutarás? ou gritarei a ti: Violência! e não salvarás?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por que razão me fazes ver a iniqüidade, e a opressão? Pois a destruição e a violência estão diante de mim; há também contendas, e o litígio é suscitado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por esta causa a lei se afrouxa, e a justiça nunca se manifesta; porque o ímpio cerca o justo, de sorte que a justiça é pervertida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vede entre as nações, e olhai; maravilhai-vos e admirai-vos; porque realizo em vossos dias uma obra, que vós não acreditareis, quando vos for contada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois eis que suscito os caldeus, essa nação feroz e impetuosa, que marcha sobre a largura da terra para se apoderar de moradas que nao sao suas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ela é terrível e espantosa; dela mesma sai o seu juízo e a sua dignidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os seis cavalos são mais ligeiros do que os leopardos, se mais ferozes do que os lobos a tarde; os seus cavaleiros espalham-se por toda a parte; sim, os seus cavaleiros vêm de longe; voam como a águia que se apressa a devorar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles todos vêm com violência; a sua vanguarda irrompe como o vento oriental; eles ajuntam cativos como areia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Escarnecem dos reis, e dos príncipes fazem zombaria; eles se riem de todas as fortalezas; porque, amontoando terra, as tomam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então passam impetuosamente, como um vento, e seguem, mas eles são culpados, esses cujo proprio poder e o seu deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não és tu desde a eternidade, ó Senhor meu Deus, meu santo? Nós não morreremos. Ó Senhor, para juízo puseste este povo; e tu, ó Rocha, o estabeleceste para correção.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tu que és tão puro de olhos que não podes ver o mal, e que não podes contemplar a perversidade, por que olhas pára os que procedem aleivosamente, e te calas enquanto o ímpio devora aquele que e mais justo do que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E farias os homens como os peixes do mar, como os répteis, que não têm quem os governe,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele a todos levanta com o anzol, apanha-os com a sua rede; e os ajunta na sua rede varredoura; por isso ele se alegra e se regozija.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso sacrifica à sua rede, e queima incenso à sua varredoura; porque por elas enriquece a sua porção, e e abundante a sua comida.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porventura por isso continuara esvaziando a sua rede e matando sem piedade os povos?</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sobre a minha torre de vigia me colocarei e sobre a fortaleza me apresentarei e vigiarei, para ver o que me dira, e o que eu responderei no tocante, a minha queixa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Entao o Senhor me respondeu , e disse: Escreve a visão e torna-se bem legivel sobre tabuas, para que a possa ler quem passa correndo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois a visão é ainda para o tempo determinado, e se apressapara o fim. Ainda que se demore, espera-o; porque certamente virá, não tardará.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis o soberbo! A sua alma não é reta nele; mas o justo pela sua fé viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Além disso, o vinho é traidor; o homem soberbo não permanece. Ele alarga como o Seol o seu desejo; como a morte, nunca se pode fartar, mas ajunta a si todas as nações, e congrega a si todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não levantarão, pois, todos estes contra ele um provérbio e um dito zombador? E dirão: Ai daquele que acumula o que não é seu! (até quando?) e daquele que se carrega a si mesmo de penhores!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não se levantarão de repente os teus credores? e não despertarão os que te farão tremer? Então lhes servirás tu de despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Visto como despojaste muitas nações, os demais povos te despojarão a ti, por causa do sangue dos homens, e da violência para com á terra, a cidade, e todos os que nela habitam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ai daquele que adquire para a sua casa lucros criminosos, para pôr o seu ninho no alto, a fim de se livrar das garras da calamidade!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vergonha maquinaste para a tua casa; destruindo tu a muitos povos, pecaste contra a tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>pois a pedra clamará da parede, e a trave lhe responderá do madeiramento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ai daquele que edifica a cidade com sángue, e que funda a cidade com iniqüidade!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Acaso não procede do Senhor dos exércitos que os povos trabalhem para o fogo e as nações se cansem em vão?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois a terra se encherá do conhecimento da glória do Senhor, como as águas cobrem o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ai daquele que da de beber ao seu próximo, adicionando à bebida o seu furor, e que o embebeda para ver a sua nudez!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Serás farto de ignomínia em lugar de honra; bebe tu também, e sê como um incurcunciso; o cálice da mão direita do Senhor se chegará a ti, e ignomínia cairá sobre a tua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois a violência cometida contra o Libano te cobrirá, e bem assim a destruição das feras te amedrontrará por causa do sangue dos homens, e da violência para com a terra, a cidade e todos os que nele habitam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Que aproveita a imagem esculplda, tendo-a esculpido o seu artífice? a imagem de fundição, que ensina a mentira? Pois o artífice confia na sua própria obra, quando forma ídolos mudos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ai daquele que diz ao pau: Acorda; e à pedra muda: Desperta! Pode isso ensinar? Eis que está coberto de ouro e de prata, e dentro dele não há espírito algum.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas o Senhor está no seu santo templo; cale-se diante dele toda a terra; cale-se diante dele toda a terra.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Oração do profeta Habacuque, à moda de sigionote.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu ouvi, Senhor, a tua fama, e temi; aviva, ó Senhor, a tua obra no meio dos anos; faze que ela seja conhecida no meio dos anos; na ira lembra-te da misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deus veio de Temã, e do monte Parã o Santo. [Selá]. A sua glória cobriu os céus, e a terra encheu-se do seu louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o seu resplendor é como a luz, da sua mão saem raios brilhantes, e ali está o esconderijo da sua força.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Adiante dele vai a peste, e por detrás a praga ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pára, e mede a terra; olha, e sacode as nações; e os montes perpétuos se espalham, os outeiros eternos se abatem; assim é o seu andar desde a eternidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vejo as tendas de Cusã em aflição; tremem as cortinas da terra de Midiã.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Acaso é contra os rios que o Senhor está irado? E contra os ribeiros a tua ira, ou contra o mar o teu furor, visto que andas montado nos teus cavalos, nos teus carros de vitória?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Descoberto de todo está o teu arco; a tua aljava está cheia de flechas. (Selá) Tu fendes a terra com rios.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os montes te vêem, e se contorcem; inundação das águas passa; o abismo faz ouvir a sua voz, e levanta bem alto as suas maos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O sol e a lua param nas suas moradas, ante o lampejo das tuas flechas volantes, e ao brilho intenso da tua lança fulgurante.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>com indignação marchas pela terra, com ira trilhas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tu sais para o socorro do teu povo, para salvamento dos teus ungidos. Tu despedaças a cabeça da casa do ímpio, descobrindo-lhe de todo os fundamentos. (selá)</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Traspassas a cabeça dos seus guerreiros com as suas próprias lanças; eles me acometem como turbilhão para me espalharem; alegram-se, como se estivessem para devorar o pobre em segredo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tu com os teus cavalos marchas pelo mar, pelo montão de grandes águas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ouvindo-o eu, o meu ventre se comove, ao seu ruído tremem os meus lábios; entra a podridão nos meus ossos, vacilam os meus passos; em silêncio, pois, aguardarei o dia da angústia que há de vir sobre o povo</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ainda que a figueira não floresça, nem haja fruto nas vides; ainda que falhe o produto da oliveira, e os campos não produzam mantimento; ainda que o rebanho seja exterminado da malhada e nos currais não haja gado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>todavia eu me alegrarei no Senhor, exultarei no Deus da minha salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O Senhor Deus é minha força, ele fará os meus pés como os da corça, e me fará andar sobre os meus lugares altos. (Ao regente de música. Para instrumentos de cordas.)</para>
</usx>
