<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="PRO" style="id">Provérbios (JFAA)</book>
  <para style="h">Provérbios</para>
  <para style="toc1">Provérbios</para>
  <para style="toc2">Provérbios</para>
  <para style="toc3">PV</para>
  <para style="mt1">Provérbios</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Provérbios de Salomão, filho de Davi, rei de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Para se conhecer a sabedoria e a instrução; para se entenderem as palavras de inteligência;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>para se instruir em sábio procedimento, em retidão, justiça e eqüidade;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para se dar aos simples prudência, e aos jovens conhecimento e bom siso.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ouça também, o sábio e cresça em ciência, e o entendido adquira habilidade,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para entender provérbios e parábolas, as palavras dos sábios, e seus enigmas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O temor do Senhor é o princípio do conhecimento; mas os insensatos desprezam a sabedoria e a instrução.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Filho meu, ouve a instrução de teu pai, e não deixes o ensino de tua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque eles serão uma grinalda de graça para a tua cabeça, e colares para o teu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Filho meu, se os pecadores te quiserem seduzir, não consintas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se disserem: Vem conosco; embosquemo-nos para derramar sangue; espreitemos sem razão o inocente;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>traguemo-los vivos, como o Seol, e inteiros como os que descem à cova;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>acharemos toda sorte de bens preciosos; encheremos as nossas casas de despojos;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>lançarás a tua sorte entre nós; teremos todos uma só bolsa;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>filho meu, não andes no caminho com eles; guarda da sua vereda o teu pé,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>porque os seus pés correm para o mal, e eles se apressam a derramar sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois debalde se estende a rede à vista de qualquer ave.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas estes se põem em emboscadas contra o seu próprio sangue, e as suas próprias vidas espreitam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tais são as veredas de todo aquele que se entrega à cobiça; ela tira a vida dos que a possuem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A suprema sabedoria altissonantemente clama nas ruas; nas praças levanta a sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Do alto dos muros clama; às entradas das portas e na cidade profere as suas palavras:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Até quando, ó estúpidos, amareis a estupidez? e até quando se deleitarão no escárnio os escarnecedores, e odiarão os insensatos o conhecimento?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Convertei-vos pela minha repreensão; eis que derramarei sobre vós o meu; espírito e vos farei saber as minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, porque clamei, e vós recusastes; porque estendi a minha mão, e nao houve quem desse atenção;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>antes desprezastes todo o meu conselho, e não fizestes caso da minha repreensão;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>também eu me rirei no dia da vossa calamidade; zombarei, quando sobrevier o vosso terror,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>quando o terror vos sobrevier como tempestade, e a vossa calamidade passar como redemoinho, e quando vos sobrevierem aperto e angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então a mim clamarão, mas eu não responderei; diligentemente me buscarão, mas não me acharão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porquanto aborreceram o conhecimento, e não preferiram o temor do Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>não quiseram o meu conselho e desprezaram toda a minha repreensão;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>portanto comerão do fruto do seu caminho e se fartarão dos seus próprios conselhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque o desvio dos néscios os matará, e a prosperidade dos loucos os destruirá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas o que me der ouvidos habitará em segurança, e estará tranqüilo, sem receio do mal.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filho meu, se aceitares as minhas palavras, e entesourares contigo os meus mandamentos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>para fazeres atento à sabedoria o teu ouvido, e para inclinares o teu coração ao entendimento;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>sim, se clamares por discernimento, e por entendimento alçares a tua voz;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>se o buscares como a prata e o procurares como a tesouros escondidos;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>então entenderás o temor do Senhor, e acharás o conhecimento de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque o Senhor dá a sabedoria; da sua boca procedem o conhecimento e o entendimento;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>ele reserva a verdadeira sabedoria para os retos; e escudo para os que caminham em integridade,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>guardando-lhes as veredas da justiça, e preservando o caminho dos seus santos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então entenderás a retidão, a justiça, a eqüidade, e todas as boas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois a sabedoria entrará no teu coração, e o conhecimento será aprazível à tua alma;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o bom siso te protegerá, e o discernimento e guardará;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>para te livrar do mau caminho, e do homem que diz coisas perversas;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>dos que deixam as veredas da retidão, para andarem pelos caminhos das trevas;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>que se alegram de fazer o mal, e se deleitam nas perversidades dos maus;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>dos que são tortuosos nas suas veredas; e iníquos nas suas carreiras;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e para te livrar da mulher estranha, da estrangeira que lisonjeia com suas palavras;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>a qual abandona o companheiro da sua mocidade e se esquece do concerto do seu Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>pois a sua casa se inclina para a morte, e as suas veredas para as sombras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nenhum dos que se dirigirem a ela, tornara a sair, nem retomará as veredas da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim andarás pelo caminho dos bons, e guardarás as veredas dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque os retos habitarão a terra, e os íntegros permanecerão nela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas os ímpios serão exterminados da terra, e dela os aleivosos serão desarraigados.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filho meu, não te esqueças da minha instrução, e o teu coração guarde os meus mandamentos;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>porque eles te darão longura de dias, e anos de vida e paz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não se afastem de ti a benignidade e a fidelidade; ata-as ao teu pescoço, escreve-as na tábua do teu coração;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>assim acharás favor e bom entendimento à vista de Deus e dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Confia no Senhor de todo o teu coração, e não te estribes no teu próprio entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Reconhece-o em todos os teus caminhos, e ele endireitará as tuas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não sejas sábio a teus próprios olhos; teme ao Senhor e aparta-te do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Isso será saúde para a tua carne; e refrigério para os teus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Honra ao Senhor com os teus bens, e com as primícias de toda a tua renda;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>assim se encherão de fartura os teus celeiros, e trasbordarão de mosto os teus lagares.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Filho meu, não rejeites a disciplina do Senhor, nem te enojes da sua repreensão;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porque o Senhor repreende aquele a quem ama, assim como o pai ao filho a quem quer bem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Feliz é o homem que acha sabedoria, e o homem que adquire entendimento;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>pois melhor é o lucro que ela dá do que o lucro da prata, e a sua renda do que o ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mais preciosa é do que as jóias, e nada do que possas desejar é comparável a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Longura de dias há na sua mão direita; na sua esquerda riquezas e honra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os seus caminhos são caminhos de delícias, e todas as suas veredas são paz.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>É árvore da vida para os que dela lançam mão, e bem-aventurado é todo aquele que a retém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O Senhor pela sabedoria fundou a terra; pelo entendimento estabeleceu o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pelo seu conhecimento se fendem os abismos, e as nuvens destilam o orvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Filho meu, não se apartem estas coisas dos teus olhos: guarda a verdadeira sabedoria e o bom siso;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>assim serão elas vida para a tua alma, e adorno para o teu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então andarás seguro pelo teu caminho, e não tropeçará o teu pé.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando te deitares, não temerás; sim, tu te deitarás e o teu sono será suave.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não temas o pavor repentino, nem a assolação dos ímpios quando vier.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque o Senhor será a tua confiança, e guardará os teus pés de serem presos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não negues o bem a quem de direito, estando no teu poder fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não digas ao teu próximo: Vai, e volta, amanhã to darei; tendo-o tu contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não maquines o mal contra o teu próximo, que habita contigo confiadamente.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não contendas com um homem, sem motivo, não te havendo ele feito o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não tenhas inveja do homem violento, nem escolhas nenhum de seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque o perverso é abominação para o Senhor, mas com os retos está o seu segredo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A maldição do Senhor habita na casa do ímpio, mas ele abençoa a habitação dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ele escarnece dos escarnecedores, mas dá graça aos humildes.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os sábios herdarão honra, mas a exaltação dos loucos se converte em ignomínia.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouvi, filhos, a instrução do pai, e estai atentos para conhecerdes o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois eu vos dou boa doutrina; não abandoneis o meu ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando eu era filho aos pés de meu, pai, tenro e único em estima diante de minha mãe,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>ele me ensinava, e me dizia: Retenha o teu coração as minhas palavras; guarda os meus mandamentos, e vive.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Adquire a sabedoria, adquire o entendimento; não te esqueças nem te desvies das palavras da minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não a abandones, e ela te guardará; ama-a, e ela te preservará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A sabedoria é a coisa principal; adquire, pois, a sabedoria; sim, com tudo o que possuis adquire o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estima-a, e ela te exaltará; se a abraçares, ela te honrará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ela dará à tua cabeça uma grinalda de graça; e uma coroa de glória te entregará.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ouve, filho meu, e aceita as minhas palavras, para que se multipliquem os anos da tua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu te ensinei o caminho da sabedoria; guiei-te pelas veredas da retidão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando andares, não se embaraçarão os teus passos; e se correres, não tropeçarás.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Apega-te à instrução e não a largues; guarda-a, porque ela é a tua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não entres na vereda dos ímpios, nem andes pelo caminho dos maus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Evita-o, não passes por ele; desvia-te dele e passa de largo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois não dormem, se não fizerem o mal, e foge deles o sono se não fizerem tropeçar alguém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque comem o pão da impiedade, e bebem o vinho da violência.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas a vereda dos justos é como a luz da aurora que vai brilhando mais e mais até ser dia perfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O caminho dos ímpios é como a escuridão: não sabem eles em que tropeçam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Filho meu, atenta para as minhas palavras; inclina o teu ouvido às minhas instroções.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não se apartem elas de diante dos teus olhos; guarda-as dentro do teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque são vida para os que as encontram, e saúde para todo o seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Guarda com toda a diligência o teu coração, porque dele procedem as fontes da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Desvia de ti a malignidade da boca, e alonga de ti a perversidade dos lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Dirijam-se os teus olhos para a frente, e olhem as tuas pálpebras diretamente diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pondera a vereda de teus pés, e serão seguros todos os teus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não declines nem para a direita nem para a esquerda; retira o teu pé do mal.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filho meu, atende à minha sabedoria; inclinão teu ouvido à minha prudência;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>para que observes a discrição, e os teus lábios guardem o conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque os lábios da mulher licenciosa destilam mel, e a sua boca e mais macia do que o azeite;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas o seu fim é amargoso como o absinto, agudo como a espada de dois gumes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os seus pés descem à morte; os seus passos seguem no caminho do Seol.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ela não pondera a vereda da vida; incertos são os seus caminhos, e ela o ignora.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, pois, filhos, dai-me ouvidos, e não vos desvieis das palavras da minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Afasta para longe dela o teu caminho, e não te aproximes da porta da sua casa;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para que não dês a outros a tua honra, nem os teus anos a cruéis;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para que não se fartem os estranhos dos teus bens, e não entrem os teus trabalhos na casa do estrangeiro,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e gemas no teu fim, quando se consumirem a tua carne e o teu corpo,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e digas: Como detestei a disciplina! e desprezou o meu coração a repreensão!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e não escutei a voz dos que me ensinavam, nem aos que me instruíam inclinei o meu ouvido!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quase cheguei à ruína completa, no meio da congregação e da assembléia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Bebe a água da tua própria cisterna, e das correntes do teu poço.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Derramar-se-iam as tuas fontes para fora, e pelas ruas os ribeiros de águas?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sejam para ti só, e não para os estranhos juntamente contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Seja bendito o teu manancial; e regozija-te na mulher da tua mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como corça amorosa, e graciosa cabra montesa saciem-te os seus seios em todo o tempo; e pelo seu amor sê encantado perpetuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E por que, filho meu, andarias atraído pela mulher licenciosa, e abraçarias o seio da adúltera?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque os caminhos do homem estão diante dos olhos do Senhor, o qual observa todas as suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quanto ao ímpio, as suas próprias iniqüidades o prenderão, e pelas cordas do seu pecado será detido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele morre pela falta de disciplina; e pelo excesso da sua loucura anda errado.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filho meu, se ficaste por fiador do teu próximo, se te empenhaste por um estranho,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>estás enredado pelos teus lábios; estás preso pelas palavras da tua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Faze pois isto agora, filho meu, e livra-te, pois já caíste nas mãos do teu próximo; vai, humilha-te, e importuna o teu próximo;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>não dês sono aos teus olhos, nem adormecimento às tuas pálpebras;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>livra-te como a gazela da mão do caçador, e como a ave da mão do passarinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vai ter com a formiga, ó preguiçoso, considera os seus caminhos, e sê sábio;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>a qual, não tendo chefe, nem superintendente, nem governador,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>no verão faz a provisão do seu mantimento, e ajunta o seu alimento no tempo da ceifa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>o preguiçoso, até quando ficarás deitador? quando te levantarás do teu sono?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>um pouco para dormir, um pouco para toscanejar, um pouco para cruzar as mãos em repouso;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>assim te sobrevirá a tua pobreza como um ladrão, e a tua necessidade como um homem armado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O homem vil, o homem iníquo, anda com a perversidade na boca,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>pisca os olhos, faz sinais com os pés, e acena com os dedos;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>perversidade há no seu coração; todo o tempo maquina o mal; anda semeando contendas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pelo que a sua destruição virá repentinamente; subitamente será quebrantado, sem que haja cura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Há seis coisas que o Senhor detesta; sim, há sete que ele abomina:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>olhos altivos, língua mentirosa, e mãos que derramam sangue inocente;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>coração que maquina projetos iníquos, pés que se apressam a correr para o mal;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>testemunha falsa que profere mentiras, e o que semeia contendas entre irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Filho meu, guarda o mandamento de, teu pai, e não abandones a instrução de tua mãe;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>ata-os perpetuamente ao teu coração, e pendura-os ao teu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando caminhares, isso te guiará; quando te deitares, te guardará; quando acordares, falará contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque o mandamento é uma lâmpada, e a instrução uma luz; e as repreensões da disciplina são o caminho da vida,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>para te guardarem da mulher má, e das lisonjas da língua da adúltera.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não cobices no teu coração a sua formosura, nem te deixes prender pelos seus olhares.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque o preço da prostituta é apenas um bocado de pão, mas a adúltera anda à caça da própria vida do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pode alguém tomar fogo no seu seio, sem que os seus vestidos se queimem?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ou andará sobre as brasas sem que se queimem os seus pés?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim será o que entrar à mulher do seu proximo; não ficará inocente quem a tocar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não é desprezado o ladrão, mesmo quando furta para saciar a fome?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E, se for apanhado, pagará sete vezes tanto, dando até todos os bens de sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O que adultera com uma mulher é falto de entendimento; destrói-se a si mesmo, quem assim procede.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Receberá feridas e ignomínia, e o seu opróbrio nunca se apagará;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>porque o ciúme enfurece ao marido, que de maneira nenhuma poupará no dia da vingança.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Não aceitará resgate algum, nem se aplacará, ainda que multipliques os presentes.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filho meu, guarda as minhas palavras, e entesoura contigo os meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Observa os meus mandamentos e vive; guarda a minha lei, como a menina dos teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ata-os aos teus dedos, escreve-os na tábua do teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dize à sabedoria: Tu és minha irmã; e chama ao entendimento teu amigo íntimo,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para te guardarem da mulher alheia, da adúltera, que lisonjeia com as suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque da janela da minha casa, por minhas grades olhando eu,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>vi entre os simples, divisei entre os jovens, um mancebo falto de juízo,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>que passava pela rua junto à esquina da mulher adúltera e que seguia o caminho da sua casa,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>no crepúsculo, à tarde do dia, à noite fechada e na escuridão;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e eis que uma mulher lhe saiu ao encontro, ornada à moda das prostitutas, e astuta de coração.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ela é turbulenta e obstinada; não param em casa os seus pés;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>ora está ela pelas ruas, ora pelas praças, espreitando por todos os cantos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pegou dele, pois, e o beijou; e com semblante impudico lhe disse:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sacrifícios pacíficos tenho comigo; hoje paguei os meus votos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso saí ao teu encontro a buscar-te diligentemente, e te achei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Já cobri a minha cama de cobertas, de colchas de linho do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Já perfumei o meu leito com mirra, aloés e cinamomo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vem, saciemo-nos de amores até pela manhã; alegremo-nos com amores.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque meu marido não está em casa; foi fazer uma jornada ao longe;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>um saquitel de dinheiro levou na mão; só lá para o dia da lua cheia voltará para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ela o faz ceder com a multidão das suas palavras sedutoras, com as lisonjas dos seus lábios o arrasta.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele a segue logo, como boi que vai ao matadouro, e como o louco ao castigo das prisões;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>até que uma flecha lhe atravesse o fígado, como a ave que se apressa para o laço, sem saber que está armado contra a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Agora, pois, filhos, ouvi-me, e estai atentos às palavras da minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não se desvie para os seus caminhos o teu coração, e não andes perdido nas suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque ela a muitos tem feito cair feridos; e são muitíssimos os que por ela foram mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Caminho de Seol é a sua casa, o qual desce às câmaras da morte.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não clama porventura a sabedoria, e não faz o entendimento soar a sua voz?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No cume das alturas, junto ao caminho, nas encruzilhadas das veredas ela se coloca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Junto às portas, à entrada da cidade, e à entrada das portas está clamando:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A vós, ó homens, clamo; e a minha voz se dirige aos filhos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aprendei, ó simples, a prudência; entendei, ó loucos, a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouvi vós, porque profiro coisas excelentes; os meus lábios se abrem para a eqüidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque a minha boca profere a verdade, os meus lábios abominam a impiedade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Justas são todas as palavras da minha boca; não há nelas nenhuma coisa tortuosa nem perversa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todas elas são retas para o que bem as entende, e justas para os que acham o conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aceitai antes a minha correção, e não a prata; e o conhecimento, antes do que o ouro escolhido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque melhor é a sabedoria do que as jóias; e de tudo o que se deseja nada se pode comparar com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu, a sabedoria, habito com a prudência, e possuo o conhecimento e a discrição.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O temor do Senhor é odiar o mal; a soberba, e a arrogância, e o mau caminho, e a boca perversa, eu os odeio.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Meu é o conselho, e a verdadeira sabedoria; eu sou o entendimento; minha é a fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por mim reinam os reis, e os príncipes decretam o que justo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por mim governam os príncipes e os nobres, sim, todos os juízes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu amo aos que me amam, e os que diligentemente me buscam me acharão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Riquezas e honra estão comigo; sim, riquezas duráveis e justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Melhor é o meu fruto do que o ouro, sim, do que o ouro refinado; e a minha renda melhor do que a prata escolhida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ando pelo caminho da retidão, no meio das veredas da justiça,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>dotando de bens permanentes os que me amam, e enchendo os seus tesouros.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O Senhor me criou como a primeira das suas obras, o princípio dos seus feitos mais antigos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Desde a eternidade fui constituída, desde o princípio, antes de existir a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Antes de haver abismos, fui gerada, e antes ainda de haver fontes cheias d´água.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Antes que os montes fossem firmados, antes dos outeiros eu nasci,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>quando ele ainda não tinha feito a terra com seus campos, nem sequer o princípio do pó do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando ele preparava os céus, aí estava eu; quando traçava um círculo sobre a face do abismo,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>quando estabelecia o firmamento em cima, quando se firmavam as fontes do abismo,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>quando ele fixava ao mar o seu termo, para que as águas não traspassassem o seu mando, quando traçava os fundamentos da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>então eu estava ao seu lado como arquiteto; e era cada dia as suas delícias, alegrando-me perante ele em todo o tempo;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>folgando no seu mundo habitável, e achando as minhas delícias com os filhos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Agora, pois, filhos, ouvi-me; porque felizes são os que guardam os meus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ouvi a correção, e sede sábios; e não a rejeiteis.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Feliz é o homem que me dá ouvidos, velando cada dia às minhas entradas, esperando junto às ombreiras da minha porta.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Porque o que me achar achará a vida, e alcançará o favor do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas o que pecar contra mim fará mal à sua própria alma; todos os que me odeiam amam a morte.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A sabedoria já edificou a sua casa, já lavrou as suas sete colunas;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>já imolou as suas vítimas, misturou o seu vinho, e preparou a sua mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Já enviou as suas criadas a clamar sobre as alturas da cidade, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem é simples, volte-se para cá. Aos faltos de entendimento diz:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vinde, comei do meu pão, e bebei do vinho que tenho misturado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deixai a insensatez, e vivei; e andai pelo caminho do entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O que repreende ao escarnecedor, traz afronta sobre si; e o que censura ao ímpio, recebe a sua mancha.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não repreendas ao escarnecedor, para que não te odeie; repreende ao sábio, e amar-te-á.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Instrui ao sábio, e ele se fará mais, sábio; ensina ao justo, e ele crescerá em entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O temor do Senhor é o princípio sabedoria; e o conhecimento do Santo é o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque por mim se multiplicam os teus dias, e anos de vida se te acrescentarão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se fores sábio, para ti mesmo o serás; e, se fores escarnecedor, tu só o suportarás.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A mulher tola é alvoroçadora; é insensata, e não conhece o pudor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Senta-se à porta da sua casa ou numa cadeira, nas alturas da cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>chamando aos que passam e seguem direitos o seu caminho:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem é simples, volte-se para cá! E aos faltos de entendimento diz:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As águas roubadas são doces, e o pão comido às ocultas é agradável.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas ele não sabe que ali estão os mortos; que os seus convidados estão nas profundezas do Seol.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Provérbios de Salomão. Um filho sábio alegra a seu pai; mas um filho insensato é a tristeza de sua mae.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os tesouros da impiedade de nada aproveitam; mas a justiça livra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O Senhor não deixa o justo passar fome; mas o desejo dos ímpios ele rechaça.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O que trabalha com mão remissa empobrece; mas a mão do diligente enriquece.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O que ajunta no verão é filho prudente; mas o que dorme na sega é filho que envergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Bênçãos caem sobre a cabeça do justo; porém a boca dos ímpios esconde a violência.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A memória do justo é abençoada; mas o nome dos ímpios apodrecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O sábio de coração aceita os mandamentos; mas o insensato palra dor cairá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem anda em integridade anda seguro; mas o que perverte os seus caminhos será conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O que acena com os olhos dá dores; e o insensato palrador cairá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A boca do justo é manancial de vida, porém a boca dos ímpios esconde a violência.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ódio excita contendas; mas o amor cobre todas as transgressões.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nos lábios do entendido se acha a sabedoria; mas a vara é para as costas do que é falto de entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os sábios entesouram o conhecimento; porém a boca do insensato é uma destruição iminente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os bens do rico são a sua cidade forte; a ruína dos pobres é a sua pobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O trabalho do justo conduz à vida; a renda do ímpio, para o pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O que atende à instrução está na vereda da vida; mas o que rejeita a repreensão anda errado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O que encobre o ódio tem lábios falsos; e o que espalha a calúnia é um insensato.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Na multidão de palavras não falta transgressão; mas o que refreia os seus lábios é prudente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A língua do justo é prata escolhida; o coração dos ímpios é de pouco valor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os lábios do justo apascentam a muitos; mas os insensatos, por falta de entendimento, morrem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A bênção do Senhor é que enriquece; e ele não a faz seguir de dor alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E um divertimento para o insensato o praticar a iniqüidade; mas a conduta sábia é o prazer do homem entendido.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O que o ímpio teme, isso virá sobre ele; mas aos justos se lhes concederá o seu desejo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Como passa a tempestade, assim desaparece o impio; mas o justo tem fundamentos eternos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Como vinagre para os dentes, como fumaça para os olhos, assim é o preguiçoso para aqueles que o mandam.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O temor do Senhor aumenta os dias; mas os anos os impios serão abreviados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A esperança dos justos é alegria; mas a expectação dos ímpios perecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O caminho do Senhor é fortaleza para os retos; mas é destruição para os que praticam a iniqüidade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O justo nunca será abalado; mas os ímpios não habitarão a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A boca do justo produz sabedoria; porém a língua perversa será desarraigada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os lábios do justo sabem o que agrada; porém a boca dos ímpios fala perversidades.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A balança enganosa é abominação para o Senhor; mas o peso justo é o seu prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando vem a soberba, então vem a desonra; mas com os humildes está a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A integridade dos retos os guia; porém a perversidade dos desleais os destrói.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De nada aproveitam as riquezas no dia da ira; porém a justiça livra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A justiça dos perfeitos endireita o seu caminho; mas o ímpio cai pela sua impiedade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A justiça dos retos os livra; mas os traiçoeiros são apanhados nas, suas próprias cobiças.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Morrendo o ímpio, perece a sua esperança; e a expectativa da iniqüidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O justo é libertado da angústia; e o ímpio fica em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O hipócrita com a boca arruína o seu proximo; mas os justos são libertados pelo conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando os justos prosperam, exulta a cidade; e quando perecem os ímpios, há júbilo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pela bênção dos retos se exalta a cidade; mas pela boca dos ímpios é derrubada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem despreza o seu próximo é falto de senso; mas o homem de entendimento se cala.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O que anda mexericando revela segredos; mas o fiel de espírito encobre o negócio.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando não há sábia direção, o povo cai; mas na multidão de conselheiros há segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Decerto sofrerá prejuízo aquele que fica por fiador do estranho; mas o que aborrece a fiança estará seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A mulher aprazível obtém honra, e os homens violentos obtêm riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O homem bondoso faz bem à sua, própria alma; mas o cruel faz mal a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O ímpio recebe um salário ilusório; mas o que semeia justiça recebe galardão seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem é fiel na retidão encaminha, para a vida, e aquele que segue o mal encontra a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Abominação para o Senhor são os perversos de coração; mas os que são perfeitos em seu caminho são o seu deleite.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Decerto o homem mau não ficará sem castigo; porém a descendência dos justos será livre.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Como jóia de ouro em focinho de porca, assim é a mulher formosa que se aparta da discrição.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O desejo dos justos é somente o bem; porém a expectativa dos ímpios é a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Um dá liberalmente, e se torna mais rico; outro retém mais do que é justo, e se empobrece.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A alma generosa prosperará, e o que regar também será regado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ao que retém o trigo o povo o amaldiçoa; mas bênção haverá sobre a cabeça do que o vende.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O que busca diligentemente o bem, busca favor; mas ao que procura o mal, este lhe sobrevirá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aquele que confia nas suas riquezas, cairá; mas os justos reverdecerão como a folhagem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O que perturba a sua casa herdará o vento; e o insensato será servo do entendido de coração.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O fruto do justo é árvore de vida; e o que ganha almas sábio é.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eis que o justo é castigado na terra; quanto mais o ímpio e o pecador!</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O que ama a correção ama o conhecimento; mas o que aborrece a repreensão é insensato.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O homem de bem alcançará o favor do Senhor; mas ao homem de perversos desígnios ele condenará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O homem não se estabelece pela impiedade; a raiz dos justos, porém, nunca será, removida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A mulher virtuosa é a coroa do seu marido; porém a que procede vergonhosamente é como apodrecimento nos seus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os pensamentos do justo são retos; mas os conselhos do ímpio são falsos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As palavras dos ímpios são emboscadas para derramarem sangue; a boca dos retos, porém, os livrará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Transtornados serão os ímpios, e não serão mais; porém a casa dos justos permanecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Segundo o seu entendimento é louvado o homem; mas o perverso decoração é desprezado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Melhor é o que é estimado em pouco e tem servo, do que quem se honra a si mesmo e tem falta de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O justo olha pela vida dos seus animais; porém as entranhas dos ímpios são crueis.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O que lavra a sua terra se fartará de pão; mas o que segue os ociosos é falto de entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deseja o ímpio o despojo dos maus; porém a raiz dos justos produz o seu próprio fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pela transgressão dos lábios se enlaça o mau; mas o justo escapa da angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Do fruto das suas palavras o homem se farta de bem; e das obras das suas mãos se lhe retribui.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O caminho do insensato é reto aos seus olhos; mas o que dá ouvidos ao conselho é sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A ira do insensato logo se revela; mas o prudente encobre a afronta.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem fala a verdade manifesta a justiça; porém a testemunha falsa produz a fraude.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Há palrador cujas palavras ferem como espada; porém a língua dos sábios traz saúde.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O lábio veraz permanece para sempre; mas a língua mentirosa dura só um momento.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Engano há no coração dos que maquinam o mal; mas há gozo para os que aconselham a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nenhuma desgraça sobrevém ao justo; mas os ímpios ficam cheios de males.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os lábios mentirosos são abomináveis ao Senhor; mas os que praticam a verdade são o seu deleite.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O homem prudente encobre o conhecimento; mas o coração dos tolos proclama a estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A mão dos diligentes dominará; mas o indolente será tributário servil.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A ansiedade no coração do homem o abate; mas uma boa palavra o alegra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O justo é um guia para o seu próximo; mas o caminho dos ímpios os faz errar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O preguiçoso não apanha a sua caça; mas o bem precioso do homem é para o diligente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Na vereda da justiça está a vida; e no seu caminho não há morte.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O filho sábio ouve a instrução do pai; mas o escarnecedor não escuta a repreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Do fruto da boca o homem come o bem; mas o apetite dos prevaricadores alimenta-se da violência.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O que guarda a sua boca preserva a sua vida; mas o que muito abre os seus lábios traz sobre si a ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O preguiçoso deseja, e coisa nenhuma alcança; mas o desejo do diligente será satisfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O justo odeia a palavra mentirosa, mas o ímpio se faz odioso e se cobre de vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A justiça guarda ao que é reto no seu caminho; mas a perversidade transtorna o pecador.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Há quem se faça rico, não tendo coisa alguma; e quem se faça pobre, tendo grande riqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O resgate da vida do homem são as suas riquezas; mas o pobre não tem meio de se resgatar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A luz dos justos alegra; porem a lâmpada dos impios se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Da soberba só provém a contenda; mas com os que se aconselham se acha a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A riqueza adquirida às pressas diminuira; mas quem a ajunta pouco a pouco terá aumento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A esperança adiada entristece o coração; mas o desejo cumprido é árvore devida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O que despreza a palavra traz sobre si a destruição; mas o que teme o mandamento será galardoado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O ensino do sábio é uma fonte devida para desviar dos laços da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O bom senso alcança favor; mas o caminho dos prevaricadores é aspero:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Em tudo o homem prudente procede com conhecimento; mas o tolo espraia a sua insensatez.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O mensageiro perverso faz cair no mal; mas o embaixador fiel traz saúde.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pobreza e afronta virão ao que rejeita a correção; mas o que guarda a repreensão será honrado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O desejo que se cumpre deleita a alma; mas apartar-se do ma e abominação para os tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quem anda com os sábios será sábio; mas o companheiro dos tolos sofre aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O mal persegue os pecadores; mas os justos são galardoados com o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O homem de bem deixa uma herança aos filhos de seus filhos; a riqueza do pecador, porém, é reservada para o justo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Abundância de mantimento há, na lavoura do pobre; mas se perde por falta de juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aquele que poupa a vara aborrece a seu filho; mas quem o ama, a seu tempo o castiga.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O justo come e fica satisfeito; mas o apetite dos ímpios nunca se satisfaz.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Toda mulher sábia edifica a sua casa; a insensata, porém, derruba-a com as suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quem anda na sua retidão teme ao Senhor; mas aquele que é perverso nos seus caminhos despreza-o.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na boca do tolo está a vara da soberba, mas os lábios do sábio preservá-lo-ão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Onde não há bois, a manjedoura está vazia; mas pela força do boi há abundância de colheitas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A testemunha verdadeira não mentirá; a testemunha falsa, porém, se desboca em mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O escarnecedor busca sabedoria, e não a encontra; mas para o prudente o conhecimento é fácil.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vai-te da presença do homem insensato, pois nele não acharás palavras de ciência.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A sabedoria do prudente é entender o seu caminho; porém a estultícia dos tolos é enganar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A culpa zomba dos insensatos; mas os retos têm o favor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O coração conhece a sua própria amargura; e o estranho não participa da sua alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A casa dos ímpios se desfará; porém a tenda dos retos florescerá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Há um caminho que ao homem parece direito, mas o fim dele conduz à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Até no riso terá dor o coração; e o fim da alegria é tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dos seus próprios caminhos se fartará o infiel de coração, como também o homem bom se contentará dos seus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O simples dá crédito a tudo; mas o prudente atenta para os seus passos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O sábio teme e desvia-se do mal, mas o tolo é arrogante e dá-se por seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem facilmente se ira fará doidices; mas o homem discreto é paciente;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os simples herdam a estultícia; mas os prudentes se coroam de conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os maus inclinam-se perante os bons; e os ímpios diante das portas dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O pobre é odiado até pelo seu vizinho; mas os amigos dos ricos são muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O que despreza ao seu vizinho peca; mas feliz é aquele que se compadece dos pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porventura não erram os que maquinam o mal? mas há beneficência e fidelidade para os que planejam o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Em todo trabalho há proveito; meras palavras, porém, só encaminham para a penúria.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A coroa dos sábios é a sua riqueza; porém a estultícia dos tolos não passa de estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A testemunha verdadeira livra as almas; mas o que fala mentiras é traidor.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No temor do Senhor há firme confiança; e os seus filhos terão um lugar de refúgio.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O temor do Senhor é uma fonte de vida, para o homem se desviar dos laços da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Na multidão do povo está a glória do rei; mas na falta de povo está a ruína do príncipe.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem é tardio em irar-se é grande em entendimento; mas o que é de ânimo precipitado exalta a loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O coração tranqüilo é a vida da carne; a inveja, porém, é a podridão dos ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O que oprime ao pobre insulta ao seu Criador; mas honra-o aquele que se compadece do necessitado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O ímpio é derrubado pela sua malícia; mas o justo até na sua morte acha refúgio.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>No coração do prudente repousa a sabedoria; mas no coração dos tolos não é conhecida.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A justiça exalta as nações; mas o pecado é o opróbrio dos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O favor do rei é concedido ao servo que procede sabiamente; mas sobre o que procede indignamente cairá o seu furor.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A resposta branda desvia o furor, mas a palavra dura suscita a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A língua dos sábios destila o conhecimento; porém a boca dos tolos derrama a estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os olhos do Senhor estão em todo lugar, vigiando os maus e os bons.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Uma língua suave é árvore de vida; mas a língua perversa quebranta o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O insensato despreza a correção e seu pai; mas o que atende à admoestação prudentemente se haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na casa do justo há um grande tesouro; mas nos lucros do ímpio há perturbação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os lábios dos sábios difundem conhecimento; mas não o faz o coração dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O sacrifício dos ímpios é abominável ao Senhor; mas a oração dos retos lhe é agradável.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O caminho do ímpio é abominável ao Senhor; mas ele ama ao que segue a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Há disciplina severa para o que abandona a vereda; e o que aborrece a repreensão morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O Seol e o Abadom estão abertos perante o Senhor; quanto mais o coração dos filhos dos homens!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O escarnecedor não gosta daquele que o repreende; não irá ter com os sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O coração alegre aformoseia o rosto; mas pela dor do coração o espírito se abate.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O coração do inteligente busca o conhecimento; mas a boca dos tolos se apascenta de estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todos os dias do aflito são maus; mas o coração contente tem um banquete contínuo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Melhor é o pouco com o temor do Senhor, do que um grande tesouro, e com ele a inquietação.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Melhor é um prato de hortaliça, onde há amor, do que o boi gordo, e com ele o ódio.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O homem iracundo suscita contendas; mas o longânimo apazigua a luta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O caminho do preguiçoso é como a sebe de espinhos; porém a vereda dos justos é uma estrada real.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O filho sábio alegra a seu pai; mas o homem insensato despreza a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A estultícia é alegria para o insensato; mas o homem de entendimento anda retamente.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Onde não há conselho, frustram-se os projetos; mas com a multidão de conselheiros se estabelecem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O homem alegra-se em dar uma resposta adequada; e a palavra a seu tempo quão boa é!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Para o sábio o caminho da vida é para cima, a fim de que ele se desvie do Seol que é em baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O Senhor desarraiga a casa dos soberbos, mas estabelece a herança da viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os desígnios dos maus são abominação para o Senhor; mas as palavras dos limpos lhe são aprazíveis.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O que se dá à cobiça perturba a sua própria casa; mas o que aborrece a peita viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O coração do justo medita no que há de responder; mas a boca dos ímpios derrama coisas más.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Longe está o Senhor dos ímpios, mas ouve a oração dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A luz dos olhos alegra o coração, e boas-novas engordam os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O ouvido que escuta a advertência da vida terá a sua morada entre os sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quem rejeita a correção menospreza a sua alma; mas aquele que escuta a advertência adquire entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O temor do Senhor é a instrução da sabedoria; e adiante da honra vai a humildade.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao homem pertencem os planos do coração; mas a resposta da língua é do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos os caminhos do homem são limpos aos seus olhos; mas o Senhor pesa os espíritos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entrega ao Senhor as tuas obras, e teus desígnios serão estabelecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O Senhor fez tudo para um fim; sim, até o ímpio para o dia do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todo homem arrogante é abominação ao Senhor; certamente não ficará impune.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pela misericórdia e pela verdade expia-se a iniqüidade; e pelo temor do Senhor os homens se desviam do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os caminhos do homem agradam ao Senhor, faz que até os seus inimigos tenham paz com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Melhor é o pouco com justiça, do que grandes rendas com injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O coração do homem propõe o seu caminho; mas o Senhor lhe dirige os passos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nos lábios do rei acham-se oráculos; em juízo a sua boca não prevarica.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O peso e a balança justos são do Senhor; obra sua são todos os pesos da bolsa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Abominação é para os reis o praticarem a impiedade; porque com justiça se estabelece o trono.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Lábios justos são o prazer dos reis; e eles amam aquele que fala coisas retas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O furor do rei é mensageiro da morte; mas o homem sábio o aplacará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Na luz do semblante do rei está a vida; e o seu favor é como a nuvem de chuva serôdia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quanto melhor é adquirir a sabedoria do que o ouro! e quanto mais excelente é escolher o entendimento do que a prata!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A estrada dos retos desvia-se do mal; o que guarda o seu caminho preserva a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A soberba precede a destruição, e a altivez do espírito precede a queda.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Melhor é ser humilde de espírito com os mansos, do que repartir o despojo com os soberbos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O que atenta prudentemente para a palavra prosperará; e feliz é aquele que confia no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O sábio de coração será chamado prudente; e a doçura dos lábios aumenta o saber.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O entendimento, para aquele que o possui, é uma fonte de vida, porém a estultícia é o castigo dos insensatos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O coração do sábio instrui a sua boca, e aumenta o saber nos seus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Palavras suaves são como favos de mel, doçura para a alma e saúde para o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Há um caminho que ao homem parece direito, mas o fim dele conduz à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O apetite do trabalhador trabalha por ele, porque a sua fome o incita a isso.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O homem vil suscita o mal; e nos seus lábios há como que um fogo ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O homem perverso espalha contendas; e o difamador separa amigos íntimos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O homem violento alicia o seu vizinho, e guia-o por um caminho que não é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando fecha os olhos fá-lo para maquinar perversidades; quando morde os lábios, efetua o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Coroa de honra são as cãs, a qual se obtém no caminho da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Melhor é o longânimo do que o valente; e o que domina o seu espírito do que o que toma uma cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A sorte se lança no regaço; mas do Senhor procede toda a disposição dela.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Melhor é um bocado seco, e com ele a tranqüilidade, do que a casa cheia de festins, com rixas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O servo prudente dominará sobre o filho que procede indignamente; e entre os irmãos receberá da herança.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O crisol é para a prata, e o forno para o ouro; mas o Senhor é que prova os corações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O malfazejo atenta para o lábio iníquo; o mentiroso inclina os ouvidos para a língua maligna.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O que escarnece do pobre insulta ao seu Criador; o que se alegra da calamidade não ficará impune.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Coroa dos velhos são os filhos dos filhos; e a glória dos filhos são seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não convém ao tolo a fala excelente; quanto menos ao príncipe o lábio mentiroso!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pedra preciosa é a peita aos olhos de quem a oferece; para onde quer que ele se volte, serve-lhe de proveito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que perdoa a transgressão busca a amizade; mas o que renova a questão, afastam amigos íntimos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mais profundamente entra a repreensão no prudente, do que cem açoites no insensato.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rebelde não busca senão o mal; portanto um mensageiro cruel será enviado contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Encontre-se o homem com a ursa roubada dos filhotes, mas não com o insensato na sua estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quanto àquele que torna mal por bem, não se apartará o mal da sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O princípio da contenda é como o soltar de águas represadas; deixa por isso a porfia, antes que haja rixas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O que justifica o ímpio, e o que condena o justo, são abomináveis ao Senhor, tanto um como o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De que serve o preço na mão do tolo para comprar a sabedoria, visto que ele não tem entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O amigo ama em todo o tempo; e para a angústia nasce o irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O homem falto de entendimento compromete-se, tornando-se fiador na presença do seu vizinho.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O que ama a contenda ama a transgressao; o que faz alta a sua porta busca a ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O perverso de coração nunca achará o bem; e o que tem a língua dobre virá a cair no mal.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O que gera um tolo, para sua tristeza o faz; e o pai do insensato não se alegrará.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O coração alegre serve de bom remédio; mas o espírito abatido seca os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O ímpio recebe do regaço a peita, para perverter as veredas da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O alvo do inteligente é a sabedoria; mas os olhos do insensato estão nas extremidades da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O filho insensato é tristeza para seu, pai, e amargura para quem o deu à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não é bom punir ao justo, nem ferir aos nobres por causa da sua retidão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Refreia as suas palavras aquele que possui o conhecimento; e o homem de entendimento é de espírito sereno.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Até o tolo, estando calado, é tido por sábio; e o que cerra os seus lábios, por entendido.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aquele que vive isolado busca seu próprio desejo; insurge-se contra a verdadeira sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O tolo não toma prazer no entendimento, mas tão somente em revelar a sua opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando vem o ímpio, vem também o desprezo; e com a desonra vem o opróbrio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Aguas profundas são as palavras da boca do homem; e a fonte da sabedoria é um ribeiro que corre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não é bom ter respeito à pessoa do impio, nem privar o justo do seu direito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os lábios do tolo entram em contendas, e a sua boca clama por açoites.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A boca do tolo é a sua própria destruição, e os seus lábios um laço para a sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As palavras do difamador são como bocados doces, que penetram até o íntimo das entranhas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aquele que é remisso na sua obra é irmão do que é destruidor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Torre forte é o nome do Senhor; para ela corre o justo, e está seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os bens do rico são a sua cidade forte, e como um muro alto na sua imaginação.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Antes da ruína eleva-se o coração do homem; e adiante da honra vai a humildade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Responder antes de ouvir, é estultícia e vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O espírito do homem o sustentará na sua enfermidade; mas ao espírito abatido quem o levantará?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O coração do entendido adquire conhecimento; e o ouvido dos sábios busca conhecimento;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O presente do homem alarga-lhe o caminho, e leva-o à presença dos grandes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O que primeiro começa o seu pleito parece justo; até que vem o outro e o examina.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A sorte faz cessar os pleitos, e decide entre os poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>um irmão ajudado pelo irmão é como uma cidade fortificada; é forte como os ferrolhos dum castelo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O homem se fartará do fruto da sua boca; dos renovos dos seus lábios se fartará.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A morte e a vida estão no poder da língua; e aquele que a ama comerá do seu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quem encontra uma esposa acha uma coisa boa; e alcança o favor do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O pobre fala com rogos; mas o rico responde com durezas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O homem que tem muitos amigos, tem-nos para a sua ruína; mas há um amigo que é mais chegado do que um irmão.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Melhor é o pobre que anda na sua integridade, do que aquele que é perverso de lábios e tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não é bom agir sem refletir; e o que se apressa com seus pés erra o caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A estultícia do homem perverte o seu caminho, e o seu coração se irrita contra o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As riquezas granjeiam muitos amigos; mas do pobre o seu próprio amigo se separa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A testemunha falsa não ficará impune; e o que profere mentiras não escapará.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Muitos procurarão o favor do liberal; e cada um é amigo daquele que dá presentes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os irmãos do pobre o aborrecem; quanto mais se afastam dele os seus amigos! persegue-os com súplicas, mas eles já se foram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O que adquire a sabedoria é amigo de si mesmo; o que guarda o entendimento prosperará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A testemunha falsa não ficará impune, e o que profere mentiras perecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao tolo não convém o luxo; quanto menos ao servo dominar os príncipes!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A discrição do homem fá-lo tardio em irar-se; e sua glória está em esquecer ofensas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A ira do rei é como o bramido o leão; mas o seu favor é como o orvalho sobre a erva.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O filho insensato é a calamidade do pai; e as rixas da mulher são uma goteira contínua.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Casa e riquezas são herdadas dos pais; mas a mulher prudente vem do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A preguiça faz cair em profundo sono; e o ocioso padecerá fome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem guarda o mandamento guarda a sua alma; mas aquele que não faz caso dos seus caminhos morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O que se compadece do pobre empresta ao Senhor, que lhe retribuirá o seu benefício.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Corrige a teu filho enquanto há esperança; mas não te incites a destruí-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Homem de grande ira tem de sofrer o castigo; porque se o livrares, terás de o fazer de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ouve o conselho, e recebe a correção, para que sejas sábio nos teus últimos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Muitos são os planos no coração do homem; mas o desígnio do Senhor, esse prevalecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O que faz um homem desejável é a sua benignidade; e o pobre é melhor do que o mentiroso.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O temor do Senhor encaminha para a vida; aquele que o tem ficará satisfeito, e mal nenhum o visitará.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O preguiçoso esconde a sua mão no prato, e nem ao menos quer levá-la de novo à boca.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fere ao escarnecedor, e o simples aprenderá a prudência; repreende ao que tem entendimento, e ele crescerá na ciencia.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O que aflige a seu pai, e faz fugir a sua mãe, é filho que envergonha e desonra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Cessa, filho meu, de ouvir a instrução, e logo te desviarás das palavras do conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A testemunha vil escarnece da justiça; e a boca dos ímpios engole a iniqüidade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A condenação está preparada para os escarnecedores, e os açoites para as costas dos tolos.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O vinho é escarnecedor, e a bebida forte alvoroçadora; e todo aquele que neles errar não e sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como o bramido do leão é o terror do rei; quem o provoca a ira peca contra a sua própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Honroso é para o homem o desviar-se de questões; mas todo insensato se entremete nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O preguiçoso não lavra no outono; pelo que mendigará na sega, e nada receberá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como águas profundas é o propósito no coração do homem; mas o homem inteligente o descobrirá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Muitos há que proclamam a sua própria bondade; mas o homem fiel, quem o achará?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O justo anda na sua integridade; bem-aventurados serão os seus filhos depois dele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assentando-se o rei no trono do juízo, com os seus olhos joeira a todo malfeitor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem pode dizer: Purifiquei o meu coração, limpo estou de meu pecado?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O peso fraudulento e a medida falsa são abominação ao Senhor, tanto uma como outra coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Até a criança se dá a conhecer pelas suas ações, se a sua conduta é pura e reta.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ouvido que ouve, e o olho que vê, o Senhor os fez a ambos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não ames o sono, para que não empobreças; abre os teus olhos, e te fartarás de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nada vale, nada vale, diz o comprador; mas, depois de retirar-se, então se gaba.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Há ouro e abundância de pedras preciosas; mas os lábios do conhecimento são jóia de grande valor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tira a roupa àquele que fica por fiador do estranho; e toma penhor daquele que se obriga por estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Suave é ao homem o pão da mentira; mas depois a sua boca se enche de pedrinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os projetos se confirmam pelos conselhos; assim, pois, com prudencia faze a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O que anda mexericando revela segredos; pelo que não te metas com quem muito abre os seus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O que amaldiçoa a seu pai ou a sua mãe, apagar-se-lhe-á a sua lâmpada nas, mais densas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A herança que no princípio é adquirida às pressas, não será abençoada no seu fim.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não digas: vingar-me-ei do mal; espera pelo Senhor e ele te livrará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pesos fraudulentos são abomináveis ao Senhor; e balanças enganosas não são boas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os passos do homem são dirigidos pelo Senhor; como, pois, poderá o homem entender o seu caminho?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Laço é para o homem dizer precipitadamente: É santo; e, feitos os votos, então refletir.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O rei sábio joeira os ímpios e faz girar sobre eles a roda.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O espírito do homem é a lâmpada do Senhor, a qual esquadrinha todo o mais íntimo do coração.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A benignidade e a verdade guardam o rei; e com a benignidade sustém ele o seu trono.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A glória dos jovens é a sua força; e a beleza dos velhos são as cãs.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os açoites que ferem purificam do mal; e as feridas penetram até o mais íntimo do corpo.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como corrente de águas é o coração do rei na mão do Senhor; ele o inclina para onde quer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todo caminho do homem é reto aos seus olhos; mas o Senhor pesa os corações.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fazer justiça e julgar com retidão é mais aceitável ao Senhor do que oferecer-lhe sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Olhar altivo e coração orgulhoso, tal lâmpada dos ímpios é pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os planos do diligente conduzem à abundância; mas todo precipitado apressa-se para a penúria.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ajuntar tesouros com língua falsa é uma vaidade fugitiva; aqueles que os buscam, buscam a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A violência dos ímpios arrebatá-los-á, porquanto recusam praticar a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O caminho do homem perverso é tortuoso; mas o proceder do puro é reto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Melhor é morar num canto do eirado, do que com a mulher rixosa numa casa ampla.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A alma do ímpio deseja o mal; o seu próximo não agrada aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando o escarnecedor é castigado, o simples torna-se sábio; e, quando o sábio é instruído, recebe o conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O justo observa a casa do ímpio; precipitam-se os ímpios na ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem tapa o seu ouvido ao clamor do pobre, também clamará e não será ouvido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O presente que se dá em segredo aplaca a ira; e a dádiva às escondidas, a forte indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A execução da justiça é motivo de alegria para o justo; mas é espanto para os que praticam a iniqüidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O homem que anda desviado do caminho do entendimento repousará na congregação dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem ama os prazeres empobrecerá; quem ama o vinho e o azeite nunca enriquecera.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Resgate para o justo é o ímpio; e em lugar do reto ficará o prevaricador.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Melhor é morar numa terra deserta do que com a mulher rixosa e iracunda.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Há tesouro precioso e azeite na casa do sábio; mas o homem insensato os devora.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aquele que segue a justiça e a bondade achará a vida, a justiça e a honra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O sábio escala a cidade dos valentes, e derriba a fortaleza em que ela confia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O que guarda a sua boca e a sua língua, guarda das angústias a sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quanto ao soberbo e presumido, zombador é seu nome; ele procede com insolente orgulho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O desejo do preguiçoso o mata; porque as suas mãos recusam-se a trabalhar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todo o dia o ímpio cobiça; mas o justo dá, e não retém.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O sacrifício dos ímpios é abominaçao; quanto mais oferecendo-o com intenção maligna!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A testemunha mentirosa perecerá; mas o homem que ouve falará sem ser contestado.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O homem ímpio endurece o seu rosto; mas o reto considera os seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não há sabedoria, nem entendimento, nem conselho contra o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O cavalo prepara-se para o dia da batalha; mas do Senhor vem a vitória.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mais digno de ser escolhido é o bom nome do que as muitas riquezas; e o favor é melhor do que a prata e o ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rico e o pobre se encontram; quem os faz a ambos é o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O prudente vê o perigo e esconde-se; mas os simples passam adiante e sofrem a pena.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O galardão da humildade e do temor do Senhor é riquezas, e honra e vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Espinhos e laços há no caminho do perverso; o que guarda a sua alma retira-se para longe deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Instrui o menino no caminho em que deve andar, e até quando envelhecer não se desviará dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rico domina sobre os pobres; e o que toma emprestado é servo do que empresta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O que semear a perversidade segará males; e a vara da sua indignação falhará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem vê com olhos bondosos será abençoado; porque dá do seu pão ao pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Lança fora ao escarnecedor, e a contenda se irá; cessarao a rixa e a injúria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O que ama a pureza do coração, e que tem graça nos seus lábios, terá por seu amigo o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os olhos do Senhor preservam o que tem conhecimento; mas ele transtorna as palavras do prevaricador.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Diz o preguiçoso: um leão está lá fora; serei morto no meio das ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cova profunda é a boca da adúltera; aquele contra quem o Senhor está irado cairá nela.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A estultícia está ligada ao coração do menino; mas a vara da correção a afugentará dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O que para aumentar o seu lucro oprime o pobre, e dá ao rico, certamente chegará à: penuria.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Inclina o teu ouvido e ouve as palavras dos sábios, e aplica o teu coração ao meu conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque será coisa suave, se os guardares no teu peito, se estiverem todos eles prontos nos teus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Para que a tua confiança esteja no senhor, a ti tos fiz saber hoje, sim, a ti mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porventura não te escrevi excelentes coisas acerca dos conselhos e do conhecimento,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>para te fazer saber a certeza das palavras de verdade, para que possas responder com palavras de verdade aos que te enviarem?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não roubes ao pobre, porque é pobre; nem oprimas ao aflito na porta;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>porque o Senhor defenderá a sua causa em juízo, e aos que os roubam lhes tirará a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não faças amizade com o iracundo; nem andes com o homem colérico;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>para que não aprendas as suas veredas, e tomes um laço para a tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não estejas entre os que se comprometem, que ficam por fiadores de dívidas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se não tens com que pagar, por que tirariam a tua cama de debaixo de ti?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não removas os limites antigos que teus pais fixaram.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Vês um homem hábil na sua obrar? esse perante reis assistirá; e não assistirá perante homens obscuros.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando te assentares a comer com um governador, atenta bem para aquele que está diante de ti;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e põe uma faca à tua garganta, se fores homem de grande apetite.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não cobices os seus manjares gostosos, porque é comida enganadora.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não te fatigues para seres rico; dá de mão à tua própria sabedoria:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fitando tu os olhos nas riquezas, elas se vão; pois fazem para si asas, como a águia, voam para o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não comas o pão do avarento, nem cobices os seus manjares gostosos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque, como ele pensa consigo mesmo, assim é; ele te diz: Come e bebe; mas o seu coração não está contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vomitarás o bocado que comeste, e perderás as tuas suaves palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não fales aos ouvidos do tolo; porque desprezará a sabedoria das tuas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não removas os limites antigos; nem entres nos campos dos órfãos,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>porque o seu redentor é forte; ele lhes pleiteará a causa contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aplica o teu coração à instrução, e os teus ouvidos às palavras do conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não retires da criança a disciplina; porque, fustigando-a tu com a vara, nem por isso morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tu a fustigarás com a vara e livrarás a sua alma do Seol.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Filho meu, se o teu coração for sábio, alegrar-se-á o meu coração, sim, ó, meu próprio;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e exultará o meu coração, quando os teus lábios falarem coisas retas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não tenhas inveja dos pecadores; antes conserva-te no temor do Senhor todo o dia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque deveras terás uma recompensa; não será malograda a tua esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ouve tu, filho meu, e sê sábio; e dirige no caminho o teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não estejas entre os beberrões de vinho, nem entre os comilões de carne.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque o beberrão e o comilão caem em pobreza; e a sonolência cobrirá de trapos o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ouve a teu pai, que te gerou; e não desprezes a tua mãe, quando ela envelhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Compra a verdade, e não a vendas; sim, a sabedoria, a disciplina, e o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Grandemente se regozijará o pai do justo; e quem gerar um filho sábio, nele se alegrará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Alegrem-se teu pai e tua mãe, e regozije-se aquela que te deu à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Filho meu, dá-me o teu coração; e deleitem-se os teus olhos nos meus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque cova profunda é a prostituta; e poço estreito é a aventureira.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Também ela, como o salteador, se põe a espreitar; e multiplica entre os homens os prevaricadores.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Para quem são os ais? para quem os pesares? para quem as pelejas, para quem as queixas? para quem as feridas sem causa? e para quem os olhos vermelhos?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Para os que se demoram perto do vinho, para os que andam buscando bebida misturada.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não olhes para o vinho quando se mostra vermelho, quando resplandece no copo e se escoa suavemente.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No seu fim morderá como a cobra, e como o basilisco picará.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os teus olhos verão coisas estranhas, e tu falarás perversidades.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>o serás como o que se deita no meio do mar, e como o que dorme no topo do mastro.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E diràs: Espancaram-me, e não me doeu; bateram-me, e não o senti; quando virei a despertar? ainda tornarei a buscá-lo outra vez.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não tenhas inveja dos homens malignos; nem desejes estar com eles;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>porque o seu coração medita a violência; e os seus lábios falam maliciosamente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Com a sabedoria se edifica a casa, e com o entendimento ela se estabelece;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e pelo conhecimento se encherão as câmaras de todas as riquezas preciosas e deleitáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O sábio é mais poderoso do que o forte; e o inteligente do que o que possui a força.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque com conselhos prudentes tu podes fazer a guerra; e há vitória na multidão dos conselheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A sabedoria é alta demais para o insensato; ele não abre a sua boca na porta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aquele que cuida em fazer o mal, mestre de maus intentos o chamarão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O desígnio do insensato é pecado; e abominável aos homens é o escarnecedor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se enfraqueces no dia da angústia, a tua força é pequena.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Livra os que estão sendo levados à morte, detém os que vão tropeçando para a matança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se disseres: Eis que não o sabemos; porventura aquele que pesa os corações não o percebe? e aquele que guarda a tua vida não o sabe? e não retribuirá a cada um conforme a sua obra?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Come mel, filho meu, porque é bom, e do favo de mel, que é doce ao teu paladar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sabe que é assim a sabedoria para a tua alma: se a achares, haverá para ti recompensa, e não será malograda a tua esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não te ponhas de emboscada, ó ímpio, contra a habitação do justo; nem assoles a sua pousada.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque sete vezes cai o justo, e se levanta; mas os ímpios são derribados pela calamidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando cair o teu inimigo, não te alegres, e quando tropeçar, não se regozije o teu coração;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para que o Senhor não o veja, e isso seja mau aos seus olhos, e desvie dele, a sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não te aflijas por causa dos malfeitores; nem tenhas inveja dos ímpios;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>porque o maligno não tem futuro; e a lâmpada dos ímpios se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Filho meu, teme ao Senhor, e ao rei; e não te entremetas com os que gostam de mudanças.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque de repente se levantará a sua calamidade; e a ruína deles, quem a conhecerá?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Também estes são provérbios dos sábios: Fazer acepção de pessoas no juízo não é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aquele que disser ao ímpio: Justo és; os povos o amaldiçoarão, as nações o detestarão;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>mas para os que julgam retamente haverá delícias, e sobre eles virá copiosa bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O que responde com palavras retas beija os lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Prepara os teus trabalhos de fora, apronta bem o teu campo; e depois edifica a tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não sejas testemunha sem causa contra o teu próximo; e não enganes com os teus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não digas: Como ele me fez a mim, assim lhe farei a ele; pagarei a cada um segundo a sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Passei junto ao campo do preguiçoso, e junto à vinha do homem falto de entendimento;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e eis que tudo estava cheio de cardos, e a sua superfície coberta de urtigas, e o seu muro de pedra estava derrubado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O que tendo eu visto, o considerei; e, vendo-o, recebi instrução.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Um pouco para dormir, um pouco para toscanejar, um pouco para cruzar os braços em repouso;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>assim sobrevirá a tua pobreza como um salteador, e a tua necessidade como um homem armado.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Também estes são provérbios de Salomão, os quais transcreveram os homens de Ezequias, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A glória de Deus é encobrir as coisas; mas a glória dos reis é esquadrinhá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Como o céu na sua altura, e como a terra na sua profundidade, assim o coração dos reis é inescrutável.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tira da prata a escória, e sairá um vaso para o fundidor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tira o ímpio da presença do rei, e o seu trono se firmará na justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não reclames para ti honra na presença do rei, nem te ponhas no lugar dos grandes;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>porque melhor é que te digam: Sobe, para aqui; do que seres humilhado perante o príncipe.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O que os teus olhos viram, não te apresses a revelar, para depois, ao fim, não saberes o que hás de fazer, podendo-te confundir o teu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pleiteia a tua causa com o teu próximo mesmo; e não reveles o segredo de outrem;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para que não te desonre aquele que o ouvir, não se apartando de ti a infâmia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como maçãs de ouro em salvas de prata, assim é a palavra dita a seu tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como pendentes de ouro e gargantilhas de ouro puro, assim é o sábio repreensor para o ouvido obediente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como o frescor de neve no tempo da sega, assim é o mensageiro fiel para com os que o enviam, porque refrigera o espírito dos seus senhores.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>como nuvens e ventos que não trazem chuva, assim é o homem que se gaba de dádivas que não fez.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pela longanimidade se persuade o príncipe, e a língua branda quebranta os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se achaste mel, come somente o que te basta, para que porventura não te fartes dele, e o venhas a vomitar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Põe raramente o teu pé na casa do teu próximo, para que não se enfade de ti, e te aborreça.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Malho, e espada, e flecha aguda é o homem que levanta falso testemunho contra o seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como dente quebrado, e pé deslocado, é a confiança no homem desleal, no dia da angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O que entoa canções ao coração aflito é como aquele que despe uma peça de roupa num dia de frio, e como vinagre sobre a chaga.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se o teu inimigo tiver fome, dá-lhe pão para comer, e se tiver sede, dá-lhe água para beber;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>porque assim lhe amontoarás brasas sobre a cabeça, e o Senhor te recompensará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O vento norte traz chuva, e a língua caluniadora, o rosto irado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Melhor é morar num canto do eirado, do que com a mulher rixosa numa casa ampla.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Como água fresca para o homem sedento, tais são as boas-novas de terra remota.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Como fonte turva, e manancial poluído, assim é o justo que cede lugar diante do ímpio.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>comer muito mel não é bom; não multipliques, pois, as palavras de lisonja.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Como a cidade derribada, que não tem muros, assim é o homem que não pode conter o seu espírito.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como a neve no verão, e como a chuva no tempo da ceifa, assim não convém ao tolo a honra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como o pássaro no seu vaguear, como a andorinha no seu voar, assim a maldição sem causa não encontra pouso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O açoite é para o cavalo, o freio para o jumento, e a vara para as costas dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não respondas ao tolo segundo a sua estultícia, para que também não te faças semelhante a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Responde ao tolo segundo a sua estultícia, para que ele não seja sábio aos seus próprios olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os pés decepa, e o dano bebe, quem manda mensagens pela mão dum tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As pernas do coxo pendem frouxas; assim é o provérbio na boca dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como o que ata a pedra na funda, assim é aquele que dá honra ao tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como o espinho que entra na mão do ébrio, assim é o provérbio na mão dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Como o flecheiro que fere a todos, assim é aquele que assalaria ao transeunte tolo, ou ao ébrio.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como o cão que torna ao seu vômito, assim é o tolo que reitera a sua estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vês um homem que é sábio a seus próprios olhos? Maior esperança há para o tolo do que para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Diz o preguiçoso: Um leão está no caminho; um leão está nas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como a porta se revolve nos seus gonzos, assim o faz o preguiçoso na sua cama.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O preguiçoso esconde a sua mão no prato, e nem ao menos quer levá-la de novo à boca.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mais sábio é o preguiçoso a seus olhos do que sete homens que sabem responder bem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O que, passando, se mete em questão alheia é como aquele que toma um cão pelas orelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Como o louco que atira tições, flechas, e morte,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>assim é o homem que engana o seu próximo, e diz: Fiz isso por brincadeira.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Faltando lenha, apaga-se o fogo; e não havendo difamador, cessa a contenda.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Como o carvão para as brasas, e a lenha para o fogo, assim é o homem contencioso para acender rixas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As palavras do difamador são como bocados deliciosos, que descem ao íntimo do ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Como o vaso de barro coberto de escória de prata, assim são os lábios ardentes e o coração maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aquele que odeia dissimula com os seus lábios; mas no seu interior entesoura o engano.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando te suplicar com voz suave, não o creias; porque sete abominações há no teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ainda que o seu ódio se encubra com dissimulação, na congregação será revelada a sua malícia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O que faz uma cova cairá nela; e a pedra voltará sobre aquele que a revolve.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A língua falsa odeia aqueles a quem ela tenha ferido; e a boca lisonjeira opera a ruína.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não te glories do dia de amanhã; porque não sabes o que produzirá o dia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seja outro o que te louve, e não a tua boca; o estranho, e não os teus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pesada é a pedra, e a areia também; mas a ira do insensato é mais pesada do que elas ambas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Cruel é o furor, e impetuosa é a ira; mas quem pode resistir à inveja?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Melhor é a repreensão aberta do que o amor encoberto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fiéis são as feridas dum amigo; mas os beijos dum inimigo são enganosos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O que está farto despreza o favo de mel; mas para o faminto todo amargo é doce.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Qual a ave que vagueia longe do seu ninho, tal é o homem que anda vagueando longe do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O óleo e o perfume alegram o coração; assim é o doce conselho do homem para o seu amigo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não abandones o teu amigo, nem o amigo de teu pai; nem entres na casa de teu irmão no dia de tua adversidade. Mais vale um vizinho que está perto do que um irmão que está longe.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sê sábio, filho meu, e alegra o meu coração, para que eu tenha o que responder àquele que me vituperar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O prudente vê o mal e se esconde; mas os insensatos passam adiante e sofrem a pena.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tira a roupa àquele que fica por fiador do estranho, e toma penhor daquele que se obriga por uma estrangeira.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O que bendiz ao seu amigo em alta voz, levantando-se de madrugada, isso lhe será contado como maldição.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A goteira contínua num dia chuvoso e a mulher rixosa são semelhantes;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>retê-la é reter o vento, ou segurar o óleo com a destra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Afia-se o ferro com o ferro; assim o homem afia o rosto do seu amigo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O que cuida da figueira comerá do fruto dela; e o que vela pelo seu senhor será honrado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como na água o rosto corresponde ao rosto, assim o coração do homem ao homem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O Seol e o Abadom nunca se fartam, e os olhos do homem nunca se satisfazem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O crisol é para a prata, e o forno para o ouro, e o homem é provado pelos louvores que recebe.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ainda que pisasses o insensato no gral entre grãos pilados, contudo não se apartaria dele a sua estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Procura conhecer o estado das tuas ovelhas; cuida bem dos teus rebanhos;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>porque as riquezas não duram para sempre; e duraria a coroa de geração em geração?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando o feno é removido, e aparece a erva verde, e recolhem-se as ervas dos montes,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>os cordeiros te proverão de vestes, e os bodes, do preço do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E haverá bastante leite de cabras para o teu sustento, para o sustento da tua casa e das tuas criadas.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Fogem os ímpios, sem que ninguém os persiga; mas os justos são ousados como o leão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por causa da transgressão duma terra são muitos os seus príncipes; mas por virtude de homens prudentes e entendidos, ela subsistirá por longo tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O homem pobre que oprime os pobres, é como chuva impetuosa, que não deixa trigo nenhum.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os que abandonam a lei louvam os ímpios; mas os que guardam a lei pelejam contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os homens maus não entendem a justiça; mas os que buscam ao Senhor a entendem plenamente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Melhor é o pobre que anda na sua integridade, do que o rico perverso nos seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O que guarda a lei é filho sábio; mas o companheiro dos comilões envergonha a seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O que aumenta a sua riqueza com juros e usura, ajunta-a para o que se compadece do pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que desvia os seus ouvidos de ouvir a lei, até a sua oração é abominável.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O que faz com que os retos se desviem para um mau caminho, ele mesmo cairá na cova que abriu; mas os inocentes herdarão o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O homem rico é sábio aos seus próprios olhos; mas o pobre que tem entendimento o esquadrinha.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando os justos triunfam há grande, glória; mas quando os ímpios sobem, escondem-se os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O que encobre as suas transgressões nunca prosperará; mas o que as confessa e deixa, alcançará misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Feliz é o homem que teme ao Senhor continuamente; mas o que endurece o seu coração virá a cair no mal.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como leão bramidor, e urso faminto, assim é o ímpio que domina sobre um povo pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O príncipe falto de entendimento é também opressor cruel; mas o que aborrece a avareza prolongará os seus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O homem culpado do sangue de qualquer pessoa será fugitivo até a morte; ninguém o ajude.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O que anda retamente salvar-se-á; mas o perverso em seus caminhos cairá de repente.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O que lavra a sua terra se fartará de pão; mas o que segue os ociosos se encherá de pobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O homem fiel gozará de abundantes bênçãos; mas o que se apressa a enriquecer não ficará impune.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Fazer acepção de pessoas não é bom; mas até por um bocado de pão prevaricará o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Aquele que é cobiçoso corre atrás das riquezas; e não sabe que há de vir sobre ele a penúria.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O que repreende a um homem achará depois mais favor do que aquele que lisonjeia com a língua.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O que rouba a seu pai, ou a sua mãe, e diz: Isso não é transgressão; esse é companheiro do destruidor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O cobiçoso levanta contendas; mas o que confia no senhor prosperará.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O que confia no seu próprio coração é insensato; mas o que anda sabiamente será livre.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O que dá ao pobre não terá falta; mas o que esconde os seus olhos terá muitas maldições.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando os ímpios sobem, escondem-se os homens; mas quando eles perecem, multiplicam-se os justos.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aquele que, sendo muitas vezes repreendido, endurece a cerviz, será quebrantado de repente sem que haja cura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando os justos governam, alegra-se o povo; mas quando o ímpio domina, o povo geme.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O que ama a sabedoria alegra a seu pai; mas o companheiro de prostitutas desperdiça a sua riqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei pela justiça estabelece a terra; mas o que exige presentes a transtorna.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O homem que lisonjeia a seu próximo arma-lhe uma rede aos passos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na transgressão do homem mau há laço; mas o justo canta e se regozija.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O justo toma conhecimento da causa dos pobres; mas o ímpio não tem entendimento para a conhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os escarnecedores abrasam a cidade; mas os sábios desviam a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O sábio que pleiteia com o insensato, quer este se agaste quer se ria, não terá descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os homens sanguinários odeiam o íntegro; mas os retos procuram o seu bem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O tolo derrama toda a sua ira; mas o sábio a reprime e aplaca.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O governador que dá atenção às palavras mentirosas achará que todos os seus servos são ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O pobre e o opressor se encontram; o Senhor alumia os olhos de ambos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se o rei julgar os pobres com eqüidade, o seu trono será estabelecido para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A vara e a repreensão dão sabedoria; mas a criança entregue a si mesma envergonha a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando os ímpios se multiplicam, multiplicam-se as transgressões; mas os justos verão a queda deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Corrige a teu filho, e ele te dará descanso; sim, deleitará o teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Onde não há profecia, o povo se corrompe; mas o que guarda a lei esse é bem-aventurado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O servo não se emendará com palavras; porque, ainda que entenda, não atenderá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vês um homem precipitado nas suas palavras? Maior esperança há para o tolo do que para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aquele que cria delicadamente o seu servo desde a meninice, no fim tê-lo-á por herdeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O homem iracundo levanta contendas, e o furioso multiplica as transgressões.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A soberba do homem o abaterá; mas o humilde de espírito obterá honra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O que é sócio do ladrão odeia a sua própria alma; sendo ajuramentado, nada denuncia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O receio do homem lhe arma laços; mas o que confia no Senhor está seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Muitos buscam o favor do príncipe; mas é do Senhor que o homem recebe a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O ímpio é abominação para os justos; e o que é reto no seu caminho é abominação para o ímpio.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavras de Agur, filho de Jaqué de Massá. Diz o homem a Itiel, e a Ucal:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Na verdade que eu sou mais estúpido do que ninguém; não tenho o entendimento do homem;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>não aprendi a sabedoria, nem tenho o conhecimento do Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem subiu ao céu e desceu? quem encerrou os ventos nos seus punhos? mas amarrou as águas no seu manto? quem estabeleceu todas as extremidades da terra? qual é o seu nome, e qual é o nome de seu filho? Certamente o sabes!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Toda palavra de Deus é pura; ele é um escudo para os que nele confiam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nada acrescentes às suas palavras, para que ele não te repreenda e tu sejas achado mentiroso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Duas coisas te peço; não mas negues, antes que morra:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Alonga de mim a falsidade e a mentira; não me dês nem a pobreza nem a riqueza: dá-me só o pão que me é necessário;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para que eu de farto não te negue, e diga: Quem é o Senhor? ou, empobrecendo, não venha a furtar, e profane o nome de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não calunies o servo diante de seu senhor, para que ele não te amaldiçoe e fiques tu culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Há gente que amaldiçoa a seu pai, e que não bendiz a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Há gente que é pura aos seus olhos, e contudo nunca foi lavada da sua imundícia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Há gente cujos olhos são altivos, e cujas pálpebras são levantadas para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Há gente cujos dentes são como espadas; e cujos queixais sao como facas, para devorarem da terra os aflitos, e os necessitados dentre os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A sanguessuga tem duas filhas, a saber: Dá, Dá. Há três coisas que nunca se fartam; sim, quatro que nunca dizem: Basta;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o Seol, a madre estéril, a terra que não se farta d´água, e o fogo que nunca diz: Basta.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os olhos que zombam do pai, ou desprezam a obediência à mãe, serão arrancados pelos corvos do vale e devorados pelos filhos da águia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Há três coisas que são maravilhosas demais para mim, sim, há quatro que não conheço:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>o caminho da águia no ar, o caminho da cobra na penha, o caminho do navio no meio do mar, e o caminho do homem com uma virgem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tal é o caminho da mulher adúltera: ela come, e limpa a sua boca, e diz: não pratiquei iniqüidade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por três coisas estremece a terra, sim, há quatro que não pode suportar:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>o escravo quando reina; o tolo quando se farta de comer;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>a mulher desdenhada quando se casa; e a serva quando fica herdeira da sua senhora.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quatro coisas há na terra que são pequenas, entretanto são extremamente sábias;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>as formigas são um povo sem força, todavia no verão preparam a sua comida;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>os querogrilos são um povo débil, contudo fazem a sua casa nas rochas;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>os gafanhotos não têm rei, contudo marcham todos enfileirados;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>a lagartixa apanha-se com as mãos, contudo anda nos palácios dos reis.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Há três que andam com elegância, sim, quatro que se movem airosamente:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>o leão, que é o mais forte entre os animais, e que não se desvia diante de ninguém;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>o galo emproado, o bode, e o rei à frente do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se procedeste loucamente em te elevares, ou se maquinaste o mal, põe a mão sobre a boca.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Como o espremer do leite produz queijo verde, e o espremer do nariz produz sangue, assim o espremer da ira produz contenda.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>As palavras do rei Lemuel, rei de Massá, que lhe ensinou sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que te direi, filho meu? e que te direi, ó filho do meu ventre? e que te direi, ó filho dos meus votos?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não dês às mulheres a tua força, nem os teus caminhos às que destroem os reis.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não é dos reis, ó Lemuel, não é dos reis beber vinho, nem dos príncipes desejar bebida forte;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para que não bebam, e se esqueçam da lei, e pervertam o direito de quem anda aflito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dai bebida forte ao que está para perecer, e o vinho ao que está em amargura de espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Bebam e se esqueçam da sua pobreza, e da sua miséria não se lembrem mais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abre a tua boca a favor do mudo, a favor do direito de todos os desamparados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Abre a tua boca; julga retamente, e faze justiça aos pobres e aos necessitados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Álefe. Mulher virtuosa, quem a pode achar? Pois o seu valor muito excede ao de jóias preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Bete. O coração do seu marido confia nela, e não lhe haverá falta de lucro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Guímel. Ela lhe faz bem, e não mal, todos os dias da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dálete. Ela busca lã e linho, e trabalha de boa vontade com as mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Hê. É como os navios do negociante; de longe traz o seu pão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vave. E quando ainda está escuro, ela se levanta, e dá mantimento à sua casa, e a tarefa às suas servas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Zaine. Considera um campo, e compra-o; planta uma vinha com o fruto de suas maos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Hete. Cinge os seus lombos de força, e fortalece os seus braços.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tete. Prova e vê que é boa a sua mercadoria; e a sua lâmpada não se apaga de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Iode. Estende as mãos ao fuso, e as suas mãos pegam na roca.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Cafe. Abre a mão para o pobre; sim, ao necessitado estende as suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Lâmede. Não tem medo da neve pela sua família; pois todos os da sua casa estão vestidos de escarlate.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Meme. Faz para si cobertas; de linho fino e de púrpura é o seu vestido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Nune. Conhece-se o seu marido nas portas, quando se assenta entre os anciãos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Sâmerue. Faz vestidos de linho, e vende-os, e entrega cintas aos mercadores.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Aine. A força e a dignidade são os seus vestidos; e ri-se do tempo vindouro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pê. Abre a sua boca com sabedoria, e o ensino da benevolência está na sua língua.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tsadê. Olha pelo governo de sua casa, e não come o pão da preguiça.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Côfe. Levantam-se seus filhos, e lhe chamam bem-aventurada, como também seu marido, que a louva, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Reche. Muitas mulheres têm procedido virtuosamente, mas tu a todas sobrepujas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Chine. Enganosa é a graça, e vã é a formosura; mas a mulher que teme ao Senhor, essa será louvada.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tau. Dai-lhe do fruto das suas mãos, e louvem-na nas portas as suas obras.</para>
</usx>
