<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1CO" style="id">1 Coríntios (KJF)</book>
  <para style="h">1 Coríntios</para>
  <para style="toc1">1 Coríntios</para>
  <para style="toc2">1 Coríntios</para>
  <para style="toc3">1CO</para>
  <para style="mt1">1 Coríntios</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, chamado para ser um apóstolo de Jesus Cristo pela vontade de Deus, e Sóstenes, nosso irmão,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>à igreja de Deus que está em Corinto, para os que são santificados em Cristo Jesus, chamados para serem santos, com todos os que em todo lugar invocam o nome de Jesus Cristo nosso Senhor, tanto deles como nosso:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Graça seja com vós, e paz, de Deus nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu sempre dou graças ao meu Deus por vós, pela graça de Deus que vos foi dada em Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois em todas as coisas fostes enriquecidos por ele, em toda a palavra e em todo o conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim como o testemunho de Cristo foi confirmado em vós.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>De maneira que nenhum dom vos falta, esperando pela vinda de nosso Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>o qual vos confirmará também até o fim, para serdes irrepreensíveis no dia de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deus é fiel, pelo qual fostes chamados para a comunhão de seu Filho Jesus Cristo, nosso Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Rogo-vos, porém, irmãos, pelo nome de nosso Senhor Jesus Cristo, que digais todos uma mesma coisa, e que não haja divisões entre vós; antes, sejais perfeitamente unidos, em uma mesma mente e em um mesmo julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois me tem sido declarado a respeito de vós, irmãos meus, pelos que são da casa de Cloé, que há contendas entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Agora digo isso, a cada um de vós que diz: Eu sou de Paulo, e eu de Apolo, e eu de Cefas, e eu de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Está Cristo dividido? Foi Paulo crucificado por vós? Ou fostes vós batizados em nome de Paulo?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu agradeço a Deus pois não batizei nenhum de vós, senão a Crispo e a Gaio;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para que ninguém diga que em meu nome fostes batizados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eu batizei também a família de Estéfanas; além destes, não sei se eu batizei algum outro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque Cristo enviou-me não para batizar, mas para pregar o evangelho; não com sabedoria de palavras, para que não se faça vã a cruz de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque a pregação da cruz é loucura para os que perecem; mas para nós, que somos salvos, é o poder de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque está escrito: Eu destruirei a sabedoria dos sábios e reduzirei a nada o entendimento do prudente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Onde está o sábio? Onde está o escriba? Onde está o inquiridor deste mundo? Não tem Deus feito insensata a sabedoria deste mundo?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Visto que, na sabedoria de Deus, o mundo não conheceu a Deus pela sua sabedoria, agradou a Deus salvar os que creem pela loucura da pregação.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque os judeus requerem um sinal, e os gregos buscam a sabedoria;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>mas nós pregamos a Cristo crucificado, que é pedra de tropeço para os judeus, e para os gregos loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, para os que são chamados, tanto judeus como gregos, Cristo é o poder de Deus e a sabedoria de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque a loucura de Deus é mais sábia do que os homens; e a fraqueza de Deus é mais forte do que os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque vedes o vosso chamado, irmãos, que não são muitos os homens sábios segundo a carne, nem muitos os poderosos, nem muitos os nobres que são chamados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Deus escolheu as coisas loucas deste mundo para confundir as sábias; e Deus escolheu as coisas fracas deste mundo para confundir as coisas que são fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Deus escolheu as coisas vis deste mundo, e as coisas que são desprezíveis, sim, as coisas que não são, para reduzir a nada as coisas que são;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>para que nenhuma carne se glorie em sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas vós sois dele em Cristo Jesus, o qual por parte de Deus nos foi feito sabedoria, e justiça, e santificação, e redenção;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>para que, como está escrito: Aquele que se gloria, glorie-se no Senhor.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E eu, irmãos, quando eu fui até vós, não fui com excelência de discurso ou de sabedoria, declarando-vos o testemunho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque eu decidi não saber coisa alguma entre vós, senão a Jesus Cristo, e este crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eu estive convosco em fraqueza, e em temor, e em grande tremor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E meu discurso e a minha pregação não estava em palavras persuasivas de sabedoria humana, mas em demonstração do Espírito e de poder,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para que a vossa fé não esteja na sabedoria dos homens, mas no poder de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todavia, falamos sabedoria entre os que são perfeitos; porém, não a sabedoria deste mundo, nem dos príncipes deste mundo, que são reduzidos a nada,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas nós falamos a sabedoria de Deus em um mistério, mesmo a sabedoria escondida, a qual Deus ordenou antes do mundo para nossa glória;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>a qual nenhum dos príncipes deste mundo conheceu; pois se a tivessem conhecido, eles não teriam crucificado ao Senhor da glória.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, como está escrito, olho não viu, nem ouvido ouviu, tampouco entraram no coração do homem as coisas que Deus preparou para aqueles que o amam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas Deus nos revelou pelo seu Espírito; porque o Espírito busca todas as coisas, sim, as coisas profundas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque qual dos homens conhece as coisas do homem, senão o espírito do homem que está nele? Assim também nenhum homem conhece as coisas de Deus, senão o Espírito de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora, nós não temos recebido o espírito do mundo, mas o Espírito que é de Deus, para que pudéssemos conhecer as coisas que nos são dadas gratuitamente por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As coisas que nós também falamos, não com palavras de ensino de sabedoria humana, mas com as ensinadas pelo Espírito, comparando as coisas espirituais com as espirituais.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas o homem natural não recebe as coisas do Espírito de Deus, porque para eles são loucuras; nem pode conhecê-las, porque elas são discernidas espiritualmente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas o que é espiritual julga todas as coisas, e ele por nenhum homem é julgado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque quem conheceu a mente do Senhor, para que possa instruí-lo? Mas nós temos a mente de Cristo.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E eu, irmãos, não pude falar a vós como a espirituais, mas como a carnais, como a bebês em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu alimentei-vos com leite e não com alimento sólido, porque até agora não fostes capazes de suportar, nem mesmo agora sois capazes;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>porque ainda sois carnais, pois, havendo entre vós inveja, contendas e divisões, não sois carnais e andais como os homens?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque enquanto um diz: Eu sou de Paulo; e outro: Eu sou de Apolo; não sois carnais?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem, então, é Paulo, e quem é Apolo, senão ministros pelos quais crestes, conforme o Senhor deu a cada homem?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu tenho plantado, Apolo regado; mas Deus dá o crescimento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim então, nem o que planta é alguma coisa, nem o que rega, mas Deus, que dá o crescimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ora, o que planta e o que rega são um; e cada homem receberá a sua própria recompensa, de acordo com o seu próprio trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque nós somos colaboradores de Deus; Vós sois lavoura de Deus e edifício de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Segundo a graça de Deus que me é dada, como sábio mestre de obras, eu pus a fundação, e outro edifica sobre ele; mas cada homem fique atento como se edifica sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque nenhum homem pode pôr outra fundação, além do que já está posto, o qual é Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Agora, se algum homem sobre este fundamento edificar de ouro, prata, pedras preciosas, madeira, feno, restolho,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a obra de cada homem se manifestará; pois o dia a declarará, porque esta será revelada pelo fogo; e o fogo provará o tipo da obra de cada homem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se a obra que algum homem edificou permanecer, ele receberá uma recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se a obra de algum homem for consumida, ele sofrerá perda; mas ainda assim, ele será salvo, como pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não sabeis vós que sois o templo de Deus, e que o Espírito de Deus habita em vós?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se algum homem corromper o templo de Deus, Deus o destruirá; porque o templo de Deus é santo, e este templo sois vós.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nenhum homem se engane a si mesmo; se algum homem dentre vós parecer ser sábio neste mundo, torne-se louco para poder ser sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque a sabedoria deste mundo é loucura diante de Deus; porque está escrito: Ele apanha os sábios na sua própria astúcia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E outra vez: O Senhor conhece os pensamento dos sábios, que são vãos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Portanto, nenhum homem se glorie nos homens; porque todas as coisas são vossas;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>quer Paulo, ou Apolo, ou Cefas, ou o mundo, ou a vida, ou a morte, ou as coisas do presente, ou as coisas vindouras, tudo é vosso,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e vós sois de Cristo, e Cristo é de Deus.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Que os homens nos considerem como ministros de Cristo, e administradores dos mistérios de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Além disso, é requerido dos administradores que cada homem seja achado fiel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas, comigo é uma coisa muito pequena que eu seja julgado por vós, ou pelo julgamento do homem; nem eu tampouco a mim mesmo me julgo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois eu em nada me sinto culpado; contudo eu não me sinto justificado por isso: porque aquele que me julga é o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Portanto, nada julgueis antes do tempo, até que o Senhor venha, o qual também trará à luz as coisas ocultas das trevas, e manifestará os desígnios dos corações; e então todo homem receberá de Deus o louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E estas coisas, irmãos, apliquei isto figuradamente a mim e a Apolo, por causa de vós, para que possas aprender em nós a não pensar a respeito de homens além do que está escrito, para que nenhum de vós seja arrogante um contra o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque quem te faz diferente de outro? E o que tens tu que não tenhas recebido? Ora, se tu o recebeste, por que te glorias como se não o tivesses recebido?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ora, vós já estais fartos, já estais ricos, vós tens reinado como reis sem nós! E queria em Deus que reinásseis, para que também nós pudéssemos reinar convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque eu penso que Deus colocou a nós, os apóstolos, por último, como que nomeados à morte; porque somos feitos espetáculo ao mundo, aos anjos e aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nós somos loucos por causa de Cristo, mas vós sois sábios em Cristo; nós somos fracos, mas vós sois fortes; vós sois honrados, mas nós somos desprezados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Até esta presente hora temos fome e sede, e estamos nus, e somos esbofeteados, e não temos morada certa,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e labor, trabalhando com nossas próprias mãos; sendo injuriados, nós abençoamos; sendo perseguidos, nós sofremos;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>sendo difamados, nós consolamos; nós somos feitos como a imundície do mundo e somos a escória de todas as coisas até este dia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu não escrevo essas coisas para vos envergonhar; mas adverto-vos como os meus filhos amados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque, ainda que tenhais dez mil instrutores em Cristo, contudo não tendes muitos pais; pois em Cristo Jesus eu vos gerei pelo evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso, suplico-vos que sejais meus seguidores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por esta causa vos enviei Timóteo, que é meu filho amado, e fiel no Senhor, o qual vos trará a lembrança os meus caminhos que estão em Cristo, assim como eu ensino por toda a parte, em cada igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas alguns andam envaidecidos, como se eu não houvesse de ir ter convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas irei em breve até vós, se o Senhor quiser, e conhecerei, não as palavras dos envaidecidos, mas o poder.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque o reino de Deus não está em palavras, mas em poder.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O que quereis? Que eu vá até vós com vara, ou em amor e em espírito de mansidão?</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>É relatado frequentemente que há fornicação entre vós, e fornicação tal, que nem ainda entre os gentios existe, que alguém possua a mulher de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E vós estais convencidos, e nem vos haveis entristecido para que fosse tirado do meio de vós o que fez esta ação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois eu, na verdade, ainda que ausente no corpo, mas presente no espírito, já julguei, como se eu estivesse presente, a respeito daquele que fez tal ato,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>em nome de nosso Senhor Jesus Cristo, reunidos vós e o meu espírito, com o poder de nosso Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>o tal seja entregue a Satanás para destruição da carne, para que o espírito seja salvo no dia do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A vossa vanglória não é boa. Não sabeis que um pouco de fermento leveda a massa toda?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Purificai-vos, pois, do fermento velho, para que sejais uma nova massa, assim como estais sem fermento. Porque Cristo, nossa Páscoa, foi sacrificado por nós.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, guardaremos a festa, não com o fermento velho, nem com o fermento da maldade e da malícia, mas com os pães não fermentados da sinceridade e da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu vos tenho escrito por carta para não vos ajuntardes com os fornicadores;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>porém não quis dizer com os fornicadores deste mundo, ou com os avarentos, ou com os extorquidores, ou com os idólatras; porque então vos seria necessário sair do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, agora, escrevi que não vos manteis na companhia de qualquer homem que chamado de irmão seja um fornicador, ou avarento, ou idolatra, ou caluniador, ou beberrão, ou extorquidor; com o tal nem ainda comais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque o que tenho eu para fazer julgamento também dos que estão de fora? Não fazeis julgamento vós os que estão dentro?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas Deus julga os que estão de fora. Portanto, apartai dentre vós, essa pessoa perversa.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ousa algum de vós, tendo um assunto contra outro, ir à lei perante os injustos, e não perante os santos?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não sabeis vós que os santos julgarão o mundo? E se o mundo será julgado por vós, sois vós indignos de julgar as questões mínimas?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não sabeis vós que julgaremos os anjos? Quanto mais as coisas pertencentes a esta vida?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, se tiverdes julgamentos das coisas que pertencem a esta vida, escolheis para julgá- los os que são de menos estima na igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Para a vossa vergonha eu digo: Não há, pois, entre vós homem sábio, nem mesmo um, que possa julgar entre seus irmãos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas o irmão vai à lei com o irmão, e isso perante os incrédulos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Na verdade, já é realmente uma falta entre vós irem à lei uns contra os outros. Por que não sofreis, antes, a injustiça? Por que não sofreis, antes, o dano?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas vós fazeis a injustiça, e defraudais, e isso aos seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não vos enganeis; nem os fornicadores, nem os idólatras, nem os adúlteros, nem os efeminados, nem os que abusam de si mesmo com os do sexo masculino,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>nem os ladrões, nem os cobiçosos, nem os bêbados, nem os difamadores, nem os extorquidores, herdarão o reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao menos alguns de vós têm sido isso, mas fostes lavados, mas fostes santificados, mas fostes justificados em nome do Senhor Jesus e pelo Espírito do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todas as coisas me são lícitas, mas nem todas as coisas convêm; todas as coisas me são lícitas, mas eu não serei trazido sob o poder de nenhuma.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os alimentos são para a barriga, e a barriga para os alimentos; mas Deus destruirá tanto um como os outros. Ora, o corpo não é para a fornicação, mas para o Senhor, e o Senhor para o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Deus, que ressuscitou o Senhor, também nos ressuscitará pelo seu próprio poder.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não sabeis vós que os vossos corpos são membros de Cristo? Tomaria eu, então, os membros de Cristo, e deles faria membros de uma prostituta? De modo algum.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ou não sabeis que o que se ajunta com a prostituta é um corpo? Porque os dois, diz ele, serão uma carne.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas o que se ajunta com o Senhor é um espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fugi da fornicação. Todo pecado que o homem comete está fora do corpo; mas o que comete fornicação peca contra o seu próprio corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ou não sabeis que o vosso corpo é o templo do Espírito Santo, que está em vós, proveniente de Deus, e que não sois de vós mesmos?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque fostes comprados por um preço; portanto, glorificai a Deus no vosso corpo, e no vosso espírito, os quais são de Deus.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, acerca das coisas que me escrevestes, bom seria que o homem não tocasse em mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ainda assim, para evitar fornicação, cada homem tenha a sua própria esposa, e cada mulher tenha o seu próprio marido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O marido cumpra sua obrigação conjugal para com a sua esposa, e da mesma forma também a mulher ao marido.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A esposa não tem poder sobre o seu próprio corpo, mas o marido; e também semelhante, o marido não tem poder sobre seu próprio corpo, mas a esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não vos defraudeis um ao outro, exceto se com consentimento, por algum tempo, para que se dêem ao jejum e oração; e ajuntai- vos novamente, para que Satanás não vos tente pela vossa incontinência.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas eu falo isto por permissão, e não como mandamento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque eu quereria que todos os homens fossem como eu mesmo; mas cada homem tem o seu próprio dom de Deus, um de uma maneira, e outro de outra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu digo, portanto, aos solteiros e às viúvas, que lhes é bom se permanecerem como eu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, se não podem conter-se, casem-se. Porque é melhor casar do que queimar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E aos casados ordeno, não eu, mas o Senhor, que a mulher não se aparte do seu marido;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>mas, se apartar, que ela permaneça solteira, ou que se reconcilie com o seu marido; e o marido não deixe a sua esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas aos restantes digo eu, não o Senhor: Se algum irmão tem esposa descrente, e ela consente em habitar com ele, não a abandone,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e a mulher que tem marido descrente, e ele consente em habitar com ela, não o abandone.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque o marido descrente é santificado pela esposa, e a esposa descrente é santificada pelo marido. Do contrário, os vossos filhos seriam imundos; mas agora são santos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, se o descrente se apartar, aparte- se; o irmão ou a irmã não está sob a servidão neste caso; mas Deus chamou-nos para a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque, como sabes, ó esposa, se tu salvarás teu marido? Ou, como sabes, ó homem, se tu salvarás tua esposa?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas assim como Deus distribuiu a cada homem, como o Senhor chamou a cada um, assim ele ande. E assim eu ordeno em todas as igrejas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>É algum homem chamado sendo circuncidado? Não se torne incircuncidado. É alguém chamado, estando incircuncidado? Não se torne circuncisado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A circuncisão nada é, e também a incircuncisão nada é, mas a guarda dos mandamentos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Cada homem permaneça na vocação em que foi chamado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Foste chamado sendo servo? Não te preocupes, mas se tu podes chegar a ser livre, aproveite bastante.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque aquele que é chamado pelo Senhor, sendo servo, é homem livre do Senhor; e, semelhante também aquele que é chamado, sendo livre, é servo de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fostes comprados por um preço; não sejais servos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Irmãos, cada homem permaneça com Deus naquilo que foi chamado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ora, com relação as virgens, eu não tenho mandamento do Senhor; contudo, eu dou a minha opinião, como alguém que tem obtido misericórdia do Senhor para ser fiel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Suponho, portanto, que isto é bom por causa da aflição presente, eu digo, que é bom para o homem estar assim.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Estás ligado à esposa? Não busques desligar- te. Foste desligado da esposa? Não busques esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, se casares, não pecas; e, se a virgem se casar, ela não peca. Porém, os tais terão tribulações na carne, e eu quisera poupar-vos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas isto eu vos digo, irmãos: O tempo é curto; o que importa é os que têm esposas sejam como se não tivessem nenhuma;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e os que choram, como se não chorassem; e os que se alegram, como se não se alegrassem; e os que compram, como se não possuíssem;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e os que usam deste mundo, como não abusassem dele, porque a moda deste mundo passa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas quero que estejais livres de preocupações. Aquele que é solteiro cuida das coisas que pertencem ao Senhor, e como ele pode agradar ao Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>mas o que é casado cuida das coisas que são do mundo, em como ele pode agradar a sua esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Há diferença também entre a esposa e a virgem; a mulher solteira cuida das coisas do Senhor, para ela poder ser santa, tanto no corpo como no espírito; mas a que é casada cuida das coisas do mundo, em como ela pode agradar o seu marido.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E eu digo isso para o vosso proveito; não que eu lance um laço sobre vós, mas para o que é gracioso, para vos unirdes ao Senhor sem distração.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas, se algum homem pensa que ele trata sem decoro a sua virgem, se ela passar a flor da idade, e a necessidade o exigir, faça o que quiser; não peca; casem-se.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Todavia, aquele que está firme em seu coração, não tendo necessidade, mas tendo poder sobre a sua própria vontade, e assim decretou no seu coração, de guardar a sua virgindade, faz bem.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Assim, então, aquele que a dá em casamento faz bem; mas o que a não dá em casamento faz melhor.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>A esposa está ligada pela lei ao seu marido enquanto ele viver; mas, se o seu marido morrer, ela está livre para se casar com quem quiser, somente no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas ela será mais feliz se permanecer assim, segundo a minha opinião, e penso também que eu tenho o Espírito de Deus.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, no tocante às coisas oferecidas aos ídolos, nós sabemos que todos temos conhecimento. O conhecimento envaidece, mas a caridade edifica.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, se algum homem pensa que sabe alguma coisa, ele ainda não o sabe como deveria saber.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas, se algum homem ama a Deus, esse é conhecido dele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No que diz respeito ao comer das coisas oferecidas em sacrifício aos ídolos, nós sabemos que o ídolo nada é no mundo, e que não há outro Deus, somente um.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque, ainda que haja os que são chamados deuses, quer no céu ou na terra (como há muitos deuses e muitos senhores),</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>todavia, para nós há um só Deus, o Pai, de quem são todas as coisas, e nós nele; e um Senhor, Jesus Cristo, pelo qual são todas as coisas, e nós por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todavia não há este conhecimento em todos os homens; porque alguns, conscientes do ídolo, até agora, comem coisas oferecidas ao ídolo; e a sua consciência, sendo fraca, é contaminada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o alimento não nos faz mais aceitos ante Deus, porque se comemos não somos melhores, se não comemos, não somos piores.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas tomeis cuidado para que essa liberdade não se torne de alguma maneira pedra de tropeço para os fracos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois, se homem vê a ti que tens conhecimento, sentado à mesa no templo dos ídolos, não será a consciência do que é fraco motivada a comer das coisas que são oferecidas aos ídolos?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, por teu conhecimento, perecerá o irmão fraco, pelo qual Cristo morreu?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, pecando assim contra os irmãos, e ferindo a sua fraca consciência, pecais contra Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, se a comida ofender ao meu irmão, eu não comerei carne enquanto no mundo estiver, para que meu irmão não se ofenda.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não sou eu um apóstolo? Eu não sou livre? Não tenho eu visto a Jesus Cristo, nosso Senhor? Não sois vós a minha obra no Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se eu não sou apóstolo para os outros, sem dúvida o sou para vós; pois o selo do meu apostolado sois vós no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A minha resposta para com os que me examinam é esta:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não temos nós poder para comer e beber?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não temos nós poder para levar conosco uma irmã, uma esposa, bem como os demais apóstolos, e como os irmãos do Senhor, e Cefas?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ou somente eu e Barnabé não temos o poder para deixar de trabalhar?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem vai a uma guerra a qualquer momento por conta própria? Quem planta uma vinha e não come do seu fruto? Ou quem alimenta o rebanho e não come do leite do rebanho?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Digo eu estas coisas segundo os homens? Ou não diz a lei também o mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque está escrito na lei de Moisés: Tu não amordaçarás a boca ao boi que trilha o milho. Acaso cuida Deus dos bois?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ou é seguramente por nós que ele diz isso? Por nossa causa, sem dúvida, isto está escrito: Aquele que ara deve arar com esperança, e o que trilha na esperança, deve ser participante da sua esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se nós semeamos para vós coisas espirituais, será muito colher de vós as coisas carnais?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se outros participam deste poder sobre vós, quanto mais nós? Todavia, nós não usamos deste poder; antes, suportamos todas as coisas, para que não impeçamos o evangelho de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não sabeis vós que os que ministram as coisas santas vivem das coisas do templo? E que os que esperam no altar são participantes do altar?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim também ordenou o Senhor aos que pregam o evangelho, que vivam do evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas nenhuma destas coisas tenho eu usado, nem escrevi estas coisas, para que assim se faça comigo; pois melhor me fora morrer do que algum homem fazer vã esta minha glória.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque, embora eu anuncio o evangelho, não tenho de que me gloriar, pois essa necessidade é colocada sobre mim; sim, ai de mim, se eu não pregar o evangelho!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque, se o faço de boa vontade, eu tenho uma recompensa; mas, se contra a minha vontade, uma incumbência do evangelho me é confiada.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Qual é a minha recompensa então? Verdadeiramente, eu pregando o evangelho, eu posso fazer o evangelho de Cristo sem cobrar, para não abusar do meu poder no evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque, embora eu seja livre de todos os homens, mas fiz-me servo de todos, para eu poder ganhar mais.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E aos judeus tornei-me como judeu, para que eu pudesse ganhar os judeus; aos que estão sob da lei, como se estivesse sob da lei, para que eu pudesse ganhar os que estão sob a lei;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>para os que estão sem lei, como se estivera sem lei (não estando sem lei para com Deus, mas debaixo da lei de Cristo), para que eu pudesse ganhar os que estão sem lei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Aos fracos tornei-me como fraco, para que eu pudesse ganhar os fracos. Fiz-me todas as coisas para todos os homens, para que eu pudesse por todos os meios salvar alguns.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E isso eu faço por causa do evangelho, para que eu possa ser participante dele convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não sabeis que os que correm em uma corrida, todos correm, mas um recebe o galardão. Assim correi para conquistá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E todo homem que luta pelo domínio é moderado em todas as coisas. Ora, eles o fazem para obter uma coroa corruptível; mas nós uma incorruptível.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Portanto, eu assim corro, não como na incerteza; assim eu luto, não como alguém que bate no ar;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>senão que trato com severidade meu corpo, e o reduzo à sujeição, para que, por qualquer meio, pregando aos outros, eu mesmo deveria ser um náufrago.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Além disso, irmãos, eu não quero que ignoreis que todos os nossos pais estiveram debaixo da nuvem; e todos passaram pelo mar,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e todos foram batizados em Moisés, na nuvem e no mar,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e todos comeram do mesmo alimento espiritual,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e beberam todos de uma mesma bebida espiritual, porque eles bebiam da Rocha espiritual que os seguia; e a Rocha era Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas de muitos deles Deus não se agradou, pois ficaram estendidos no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ora, estas coisas foram exemplos para nós, a fim de não cobiçarmos coisas más, como eles cobiçaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nem sejais idólatras, como foram alguns deles; conforme está escrito: O povo assentava- se para comer e a beber, e levantava- se para se divertir.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nem cometamos fornicação, como alguns deles cometeram, e caíram em um dia vinte e três mil.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nem tentemos a Cristo, como alguns deles também tentaram, e foram destruídos pelas serpentes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nem murmureis, como também alguns deles murmuraram, e foram destruídos pelo destruidor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, todas estas coisas lhes aconteceram como exemplos, e elas estão escritas para nossa admoestação, sobre os quais o fim do mundo está chegando.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aquele, pois, que pensa estar em pé, cuide para que não caia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não vos tem sobrevindo tentação que não seja comum aos homens; mas Deus é fiel, o qual não permitirá que sejais tentados acima do que sois capazes; mas também com a tentação fará um caminho para escapar, para que sejam capazes de suportá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, meus amados, fugi da idolatria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu falo para homens sábios; julgai o que digo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O cálice de bênção que nós abençoamos não é a comunhão do sangue de Cristo? O pão que nós partimos não é a comunhão do corpo de Cristo?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque nós, sendo muitos, somos um só pão e um só corpo; porque todos somos participantes de um só pão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vede a Israel segundo a carne; não são os que comem dos sacrifícios participantes do altar?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O que eu digo então? Que o ídolo é alguma coisa? Ou o que é oferecido em sacrifício aos ídolos é alguma coisa?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas eu digo, que as coisas que os gentios sacrificam, eles sacrificam aos demônios e não a Deus. E eu não quero que tenhais amizade com os demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não podeis beber o cálice do Senhor e o cálice dos demônios; não podeis ser participantes da mesa do Senhor e da mesa dos demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Provocaremos o ciúme do Senhor? Somos mais fortes do que ele?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todas as coisas me são lícitas, mas nem todas as coisas convêm; todas as coisas me são lícitas, mas nem todas as coisas edificam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ninguém busque o proveito próprio; antes, mas cada homem a riqueza do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Comei de tudo o que se vende no matadouro, não perguntando pela procedência, por causa da consciência;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>porque a terra é do Senhor, e toda a sua plenitude.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se algum descrente vos convidar para uma festa e quiserdes ir, comei de tudo o que se puser diante de vós, não perguntando nada, por causa da consciência.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, se algum homem vos disser: Isto foi oferecido em sacrifício aos ídolos; não comais, por causa daquele que vos avisou e por causa da consciência; porque a terra é do Senhor e toda a sua plenitude;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>À consciência, eu digo, não a tua própria, mas a do outro. Por que razão seria a minha liberdade julgada pela consciência de outro homem?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois se pela graça sou participante, por que sou mal falado naquilo que eu dou graças?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, quer comais, quer bebais ou façais qualquer coisa, fazei tudo para a glória de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não vos torneis ofensa aos judeus, nem aos gentios, nem à igreja de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>assim como eu agrado a todos os homens em todas as coisas, não buscando o meu próprio proveito, mas o proveito de muitos, para que possam ser salvos.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sede meus seguidores, como também eu o sou de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ora, louvo-vos, irmãos, porque vos lembrais de mim em todas as coisas, e guardais as ordenanças, como eu as entreguei a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas eu quero que saibais que a cabeça de todo homem é Cristo, e a cabeça da mulher é o homem; e a cabeça de Cristo é Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todo homem que ora ou profetiza, tendo sua cabeça coberta, desonra a sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas toda mulher que ora ou profetiza com sua cabeça descoberta desonra a sua cabeça, porque seria como se fosse rapada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois, se a mulher não se cobre, tosquie- se também. Mas, se para a mulher é vergonha tosquiar- se ou rapar-se, que ela se cubra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois, o homem certamente não deve cobrir sua cabeça, porque ele é a imagem e glória de Deus, mas a mulher é a glória do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque o homem não é da mulher, mas a mulher é do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nem foi o homem criado por causa da mulher, mas a mulher por causa do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por esta causa a mulher deve ter poder sobre sua cabeça, por causa dos anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todavia, nem o homem é sem a mulher, nem a mulher é sem o homem no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque, como a mulher é do homem, assim também é o homem da mulher, mas todas as coisas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Julgai em vós mesmos: É decente que uma mulher ore a Deus descoberta?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ou não vos ensina a mesma natureza que é vergonhoso para um homem ter cabelo comprido?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas se uma mulher tem cabelo comprido, isso é glória para ela, pois seu cabelo lhe foi dado para se cobrir.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, se algum homem quiser ser contencioso, nós não temos tal costume, nem as igrejas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ora, nisto eu declaro a vós, não vos louvo, porque não vos congregais para o melhor, mas para pior.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque, primeiro de tudo, quando vos ajuntais na igreja, ouço que há divisões entre vós, e em parte eu acredito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque também é necessário haver heresias entre vós, para que os que são aprovados se manifestem entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, quando vos ajuntai em um lugar, isto não é para comer a ceia do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque ao comer, cada um toma antes do outro à sua própria ceia; e um tem fome, e outro está embriagado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não tendes, porventura, casas para comer e para beber? Ou desprezais a igreja de Deus e envergonhais aos que não têm? O que vos direi? Devo louvar-vos? Eu não vos louvo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque eu recebi do Senhor o que também vos entreguei: Que o Senhor Jesus, na mesma noite em que ele foi traído, tomou pão;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e tendo dado graças, ele o partiu, e disse: Tomai, comei; isto é o meu corpo que é partido por vós; fazei isto em memória de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois, da mesma maneira também, ele tomou o cálice, depois de cear, dizendo: Este cálice é o novo testamento no meu sangue; fazei isto, todas as vezes que o beberdes, em memória de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque todas as vezes que comerdes este pão, e beberdes este cálice, proclamais a morte do Senhor, até que ele venha.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Portanto, qualquer que comer este pão e beber este cálice do Senhor indignamente, será culpado do corpo e do sangue do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, examine-se o homem a si mesmo, e assim coma deste pão, e beba deste cálice.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque aquele que come e bebe indignamente, come e bebe condenação para si mesmo, não discernindo o corpo do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Por causa disso, muitos estão fracos e enfermos entre vós, e muitos dormem.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque, se julgássemos a nós mesmos, não seríamos julgados.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas, quando somos julgados, somos disciplinados pelo Senhor, para não sermos condenados com o mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Portanto, meus irmãos, quando vos ajuntais para comer, esperai uns pelos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas, se algum homem tiver fome, coma em casa, para que não vos ajunteis para condenação. Quanto ao restante, colocarei em ordem quando eu chegar.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, acerca dos dons espirituais, irmãos, eu não quero que sejais ignorantes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vós sabeis que, ainda quando gentios, fostes levados aos ídolos mudos, assim como fostes conduzidos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, vos quero fazer entender que nenhum homem que fala pelo Espírito de Deus que Jesus de amaldiçoado. E que nenhum homem pode dizer que Jesus é o Senhor, senão pelo Santo Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, há diversidade de dons, mas o Espírito é o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E há diferentes ministérios, mas o Senhor é o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E há diversidade de operações, mas é o mesmo Deus que opera tudo em todos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas a manifestação do Espírito é dada a cada um para proveito comum.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque a um é dada, pelo Espírito, a palavra da sabedoria; a outro a palavra do conhecimento, pelo mesmo Espírito;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>a outro a fé, pelo mesmo Espírito; a outro, os dons de cura, pelo mesmo Espírito;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>a outro, a operação de milagres; a outro, a profecia; a outro, o discernimento dos espíritos; a outro, diversos tipos de línguas; a outro, a interpretação das línguas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas um só e o mesmo Espírito que opera todas essas coisas, dividindo solidariamente a cada homem como ele quiser.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque, assim como o corpo é um, e tem muitos membros, e todos os membros desse corpo, sendo muitos, são um corpo, assim também é Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque por um Espírito, todos nós fomos batizados em um corpo, quer sejamos judeus ou gentios, quer sejamos escravos ou livres, e a todos foi dado beber em um só Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois o corpo não é um membro, mas muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se o pé disser: Porque eu não sou mão, eu não sou do corpo; não é portanto do corpo?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E se a orelha disser: Porque eu não sou o olho, eu não sou do corpo; não é portanto do corpo?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se todo o corpo fosse olho, onde estaria o ouvido? Se todo fosse ouvido, onde estaria o olfato?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas agora Deus colocou cada um dos membros no corpo como lhe agradou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, se todos eles fossem um só membro, onde estaria o corpo?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas agora, eles são muitos membros, mas um só corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o olho não pode dizer à mão: Eu não tenho necessidade de ti; nem ainda a cabeça aos pés: Eu não tenho necessidade de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Antes, os membros do corpo que parecem ser os mais fracos são os mais necessários.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E os membros do corpo que pensamos ser os menos honrosos, a esses concedemos abundante honra; e às nossas partes íntimas são tratadas com maior decoro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque nossas partes decentes não têm necessidade disso, mas Deus de tal forma articulou o corpo, dando mais abundante honra à parte que faltava,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>para que não haja separação no corpo, mas que os membros tenham o mesmo cuidado uns para com os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E se um membro sofrer, todos os membros sofrem com ele; e se um membro for honrado, todos os membros se regozijam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ora, vós sois o corpo de Cristo, e seus membros em particular.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Deus colocou alguns na igreja, primeiro apóstolos, em segundo lugar, profetas, em terceiro, mestres, depois milagres, depois, dons de curar, de ajudar, de governar, de diversidades de línguas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>São todos apóstolos? São todos profetas? São todos mestres? São todos operadores de milagres?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Têm todos do dom de cura? Falam todos em línguas? Fazem todos interpretações?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, procurai fervorosamente os melhores dons; e eu vos mostrarei um caminho ainda mais excelente.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ainda que eu falasse as línguas dos homens e dos anjos, e não tivesse caridade, eu me tornaria como o bronze ressoante ou um címbalo tilintante.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ainda que eu tivesse o dom de profecia, e entendesse todos os mistérios, e todo o conhecimento, e ainda que eu tivesse toda a fé, de tal maneira que eu pudesse remover montes e não tivesse caridade, eu nada seria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ainda que eu distribuísse todos os meus bens para alimentar os pobres, e ainda que eu entregasse o meu corpo para ser queimado, e não tivesse caridade, de nada me aproveitaria.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A caridade é sofredora, e é benigna; a caridade não é invejosa; a caridade não se vangloria, não se envaidece,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>não se comporta indecentemente, não busca os seus interesses, não se irrita facilmente, não pensa mal;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>não se regojiza com a iniquidade, mas regozija com a verdade;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>ela sofre todas as coisas, crê em todas as coisas, espera em todas as coisas, suporta todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A caridade nunca falha; mas, havendo profecias, falharão; havendo línguas, cessarão; havendo conhecimento, desaparecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque em parte conhecemos, e em parte profetizamos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, quando o que é perfeito vier, então, o que o é em parte será aniquilado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando eu era criança, falava como criança, entendia como criança, pensava como criança; mas quando eu me tornei homem, eu coloquei de lado as coisas infantis.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque agora vemos através de um espelho, sombriamente; mas então face a face; agora eu conheço em parte, mas então conhecerei como também eu sou conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E agora permanecem a fé, a esperança e a caridade, estes três; mas o maior destes é a caridade.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Segui a caridade, e desejai os dons espirituais, mas principalmente que profetizeis.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque o que fala em uma língua desconhecida não fala aos homens, mas a Deus; porque nenhum homem o entende, sendo que em espírito fala de mistérios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas o que profetiza fala aos homens para edificação, exortação e consolação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O que fala em uma língua desconhecida edifica-se a si mesmo, mas o que profetiza edifica a igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu quero que todos vós faleis em línguas; mas antes que profetizeis, porque maior é o que profetiza do que o que fala em línguas, a não ser que as interprete, para que a igreja receba edificação.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora, irmãos, se eu for até vós falando em línguas, de que vos aproveitarei? A não ser que vos fale, ou por revelação, ou por conhecimento, ou por profecia, ou por doutrina?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E até as coisas sem vida que transmitem som, seja flauta, seja harpa, não formarem sons distintos, como se saberá o que está sendo tocado ou dedilhado?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque se a trombeta der um som incerto, quem se preparará para a batalha?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim também vós, a não ser que transmitais com a língua palavras bem- articuladas, como se entenderá o que é falado? Porque estareis falando ao ar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Há tantas espécies de vozes no mundo, e nenhuma delas é sem significado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, se eu não conhecer o significado da voz, serei, para aquele a quem falo, bárbaro, e o que fala será um bárbaro para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim também vós, que sois zelosos dos dons espirituais, procurai tê-los em abundância, para a edificação da igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, aquele que fala em língua desconhecida, ore para que a possa interpretar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque, se eu orar em língua desconhecida, o meu espírito ora, mas o meu entendimento é infrutífero.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que farei, pois? Eu orarei com o espírito, e também orarei com o entendimento; eu cantarei com o espírito, e também cantarei com o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Do contrário, se tu abençoares com o espírito, como dirá amém o indouto sobre a tua ação de graças, já que não sabe o que dizes?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque realmente tu dás bem as graças, mas o outro não é edificado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu agradeço ao meu Deus, que falo mais línguas do que vós todos;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>todavia, eu antes quero falar na igreja cinco palavras no meu entendimento, para que pela minha voz eu possa também ensinar os outros, do que dez mil palavras em língua desconhecida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Irmãos, não sejais crianças no entendimento, na malícia, sede crianças, mas no entendimento sede homem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Na lei está escrito: Através de homens de outras línguas e por outros lábios, eu falarei a este povo; e ainda por todos os que não me ouvirem, diz o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto as línguas são um sinal, não para os que creem, mas para os que não creem; mas a profecia não serve para os não creem, mas para os que creem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se, pois, toda a igreja se congregar num lugar, e todos falarem em línguas, e entrarem aqueles que são iletrados ou os incrédulos, não dirão que estais loucos?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas se todos profetizarem, e entrar um que não crê ou um iletrado, por todos é convencido, por todos é julgado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E assim, os segredos do seu coração ficarão manifestos, e assim, prostrando-se sobre a sua face, ele adorará a Deus, relatando que Deus está verdadeiramente entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Como é então, irmãos? Quando vos reunis, cada um de vós tem um salmo, tem uma doutrina, tem uma língua, tem uma revelação, tem uma interpretação. Que todas as coisas sejam feitas para a edificação.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se algum homem falar em uma língua desconhecida, que sejam por dois, ou no máximo em três, e a seu turno, e que alguém interprete.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas se não houver intérprete, permaneça em silêncio na igreja, e fale consigo mesmo e com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E falem dois ou três profetas, e os outros julguem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Se alguma coisa for revelada ao outro que está assentado, o primeiro permaneça em silêncio.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque todos vós podeis profetizar um após o outro, para que todos aprendam e todos sejam consolados.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E os espíritos dos profetas estão sujeitos aos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porque Deus não é o autor da confusão, mas da paz, como em todas as igrejas dos santos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Vossas mulheres estejam em silêncio nas igrejas, porque não lhes é permitido falar; mas estejam sujeitas à obediência, como também diz a lei.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E, se elas desejarem aprender alguma coisa, perguntem a seus maridos em casa; porque é vergonhoso que as mulheres falem na igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Porventura, a Palavra de Deus partiu de vós, ou somente chegou até vós?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Se algum homem pensa ser profeta ou espiritual, reconheça que as coisas que eu vos escrevo são mandamentos do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas, se algum homem o ignora, é ignorado.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Portanto, irmãos, desejai arduamente profetizar e não proibais falar em línguas.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Todas as coisas sejam feitas decentemente e com ordem.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Além disso, irmãos, eu vos declaro o evangelho que vos tenho pregado, o qual também recebestes, e no qual também estais firmes;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>pelo qual também sois salvos, se o guardardes na memória o que eu vos preguei, se não crestes em vão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque eu vos entreguei primeiramente o que também recebi; que Cristo morreu por nossos pecados, de acordo com as escrituras;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e que foi sepultado, e que ele ressuscitou ao terceiro dia, de acordo com as escrituras;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e que ele foi visto por Cefas, e então pelos doze;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>após isto, ele foi visto por cerca de quinhentos irmãos de uma vez, dos quais grande parte permanece até agora mas alguns já dormem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Após isto, ele foi visto por Tiago, então por todos os apóstolos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, por último de todos, ele também foi visto por mim, como a alguém nascido fora do tempo devido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque eu sou o menor dos apóstolos, que não sou adequado para ser chamado apóstolo, porque eu persegui a igreja de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas pela graça de Deus, sou o que sou; e a sua graça que foi concebida a mim não foi em vão; mas eu trabalhei muito mais do que todos eles; todavia não eu, mas a graça de Deus que está comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, quer seja eu ou eles, assim nós pregamos, e assim tendes crido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora, embora se pregue que Cristo ressuscitou dos mortos, como dizem alguns dentre vós que não há ressurreição de mortos?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas se não há ressurreição de mortos, então o Cristo não ressuscitou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, se Cristo não ressuscitou, então é vã a nossa pregação, e também é vã a vossa fé.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sim, e somos achados por falsas testemunhas de Deus, pois testificamos de Deus, que ressuscitou a Cristo, ao qual ele não ressuscitou, se é que os mortos não ressuscitam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque, se os mortos não ressuscitam, então Cristo não ressuscitou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, se Cristo não ressuscitou, a vossa fé é vã, e ainda estais nos vossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E também os que dormiram em Cristo pereceram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se apenas nesta vida temos esperança em Cristo, somos os mais miseráveis de todos os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, agora Cristo ressuscitou dos mortos, tornando-se as primícias dos que dormem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois desde que a morte veio por um homem, também por um homem veio a ressurreição dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque, assim como em Adão todos morrem, igualmente também em Cristo todos serão vivificados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas cada homem em sua própria ordem: Cristo, as primícias; depois os que são de Cristo, na sua vinda.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então virá o fim, quando ele tiver entregue o Reino a Deus, ao Pai, e quando ele tiver derrubado todo o governo, e toda a autoridade, e poder.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque ele deverá reinar até que tenha colocado todos os inimigos debaixo de seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O último inimigo que será destruído é a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque ele colocou todas as coisas debaixo de seus pés. Mas, quando ele diz que todas as coisas lhe estão sujeitas, está claro que exclui-se aquele que colocou todas as coisas sob ele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, quando todas as coisas lhe estiverem sujeitas, então o mesmo Filho também se sujeitará àquele que todas as coisas lhe sujeitou, para que Deus possa ser tudo em todos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Do contrário, o que farão os que são batizados pelos mortos, se os mortos de todo não são ressuscitados? Por que, então, eles se batizam, pelos mortos?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E por que estamos nós em perigo a toda hora?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pela glória que tenho de vós em Cristo Jesus, Senhor nosso, cada dia morro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se da maneira do homem eu lutei contra animais em Éfeso, que vantagem tenho, se os mortos não são ressuscitados? Comamos e bebamos, pois amanhã morreremos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não se deixem enganar: As comunicações malignas corrompem as boas maneiras.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Despertai para a justiça e não pequeis; porque alguns não têm o conhecimento de Deus; eu falo isto para vossa vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas alguns homens dirão: Como são ressuscitados os mortos, e com que corpo eles virão?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Tolo; o que tu semeias não é despertado, se não morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E, quando tu semeias, não semeias o corpo que será; mas um grão desnudo, pode ser de trigo ou de algum outro grão;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>mas Deus dá-lhe o corpo como lhe agrada, e a cada semente o seu próprio corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Nem toda carne é a mesma carne; mas há um tipo de carne dos homens, e outra carne dos animais, outra dos peixes, e outra das aves.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Há também corpos celestes, e corpos terrestres, mas a glória dos celestes é uma, e a glória dos terrestres é outra.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Há uma glória do sol, e outra glória da lua, e outra glória das estrelas; porque uma estrela difere de outra em glória.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Assim também é a ressurreição dos mortos. É semeado na corrupção, e ressuscitado em incorrupção;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>é semeado na desonra, e ressuscitado em glória. É semeado na fraqueza, e ressuscitado em poder;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>é semeado no corpo natural, e ressuscitado no corpo espiritual. Se há um corpo natural, há corpo espiritual.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E assim está escrito: O primeiro homem, Adão, foi feito em alma vivente; o último Adão, foi feito em espírito vivificante.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Mas não é primeiro o que é espiritual, mas o que é natural; e depois o que é espiritual.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>O primeiro homem é da terra, terreno; o segundo homem é o Senhor, do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Tal qual o terreno, tais são também os terrenos; e tal qual o celestial, tais são também os celestiais.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E assim como temos portado a imagem do terreno, assim também portaremos a imagem do celestial.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Agora digo-vos isto, irmãos: Que carne e sangue não podem herdar o reino de Deus, nem a corrupção herdar a incorrupção.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Eis aqui vos digo um mistério: Nem todos dormiremos, mas todos seremos transformados,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>em um momento, em um piscar de olhos, ante a última trombeta; porque a trombeta soará, e os mortos serão ressuscitados incorruptíveis, e nós seremos transformados.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Porque é necessário que este corruptível seja revestido de incorruptibilidade, e que isto que é mortal se revista da imortalidade.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>E, quando este corruptível tiver sido revestido de incorruptibilidade, e este mortal tiver sido revestido de imortalidade, então se cumprirá provérbio, que está escrito: A morte foi tragada em vitória.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Ó morte, onde está o teu ferrão? Ó sepultura, onde está a tua vitória?</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>O aguilhão da morte é o pecado, e a força do pecado é a lei.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Mas graças a Deus que nos dá a vitória por nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Portanto, meus amados irmãos, sede firmes, inabaláveis, sempre abundantes na obra do Senhor, sabendo que o vosso trabalho não é vão no Senhor.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, quanto à coleta que se faz para os santos, o mesmo que ordenei às igrejas da Galácia, fazei vós também.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No primeiro dia da semana, cada um de vós pessoalmente separe e guarde, conforme Deus o prosperou, para que não sejam coletados quando eu chegar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, quando eu tiver chegado, os que aprovardes por suas cartas, eu enviarei para levar a vossa liberalidade, a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, se for apropriado que eu também vá, eles irão comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ora, eu irei até vós quando eu passar pela Macedônia; porque tenho de passar pela Macedônia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E bem pode ser que fique convosco e passe também o inverno, para que me acompanheis aonde quer que eu for.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque eu não os verei agora pelo caminho, mas espero ficar convosco algum tempo, se o Senhor permitir.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas eu ficarei em Éfeso até o Pentecostes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque uma porta grande e eficaz é aberta par mim, e há muitos adversários.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ora, se Timóteo vier, vede para que ele possa estar convosco sem temor; porque ele trabalha na obra do Senhor, como eu também.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, não deixem nenhum homem desprezá- lo, mas conduzi- o em paz, para que venha ter comigo, pois o aguardo com os irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, no tocante ao nosso irmão Apolo, eu desejei grandemente que fosse até vós com os irmãos, mas de forma alguma, não teve vontade de ir agora; mas ele irá quando lhe for o tempo conveniente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vigiai, estai firmes na fé, portai-vos como homens, e sede fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todas as vossas coisas sejam feitas com caridade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu vos rogo, irmãos (sabeis que a casa de Estéfanas é as primícias da Acaia e que eles têm se dedicado ao ministério dos santos),</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>que também vos sujeiteis aos tais e a todo aquele que nos ajuda e trabalha.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Alegro-me com a vinda de Estéfanas, e de Fortunato, e de Acaico; porque o que estava faltando da vossa parte, eles supriram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque eles revigoraram o meu espírito e o vosso. Reconhecei, pois, aos tais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As igrejas da Ásia vos saúdam. Áquila e Prisca vos saúdam muito no Senhor, com a igreja que está em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos os i rmãos vos saúdam. Cumprimentai-vos uns aos outros com ósculo santo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Saudação da minha própria mão, de Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se algum homem não ama o Senhor Jesus Cristo, seja anátema; Maranata.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A graça do nosso Senhor Jesus Cristo seja convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O meu amor seja com todos vós, em Cristo Jesus. Amém.</para>
</usx>
