<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1PE" style="id">1 Pedro (KJF)</book>
  <para style="h">1 Pedro</para>
  <para style="toc1">1 Pedro</para>
  <para style="toc2">1 Pedro</para>
  <para style="toc3">1PE</para>
  <para style="mt1">1 Pedro</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pedro, um apóstolo de Jesus Cristo, aos estrangeiros dispersos por todo o Ponto, Galácia, Capadócia, Ásia e Bitínia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eleitos segundo a presciência de Deus, o Pai, através da santificação do Espírito, para a obediência e aspersão do sangue de Jesus Cristo: Graça e paz vos sejam multiplicadas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bendito seja o Deus e Pai de nosso Senhor Jesus Cristo que, conforme a sua abundante misericórdia, nos gerou novamente para uma esperança viva, pela ressurreição de Jesus Cristo dentre os mortos;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para uma herança incorruptível, imaculada, e que não desvanece, reservada nos céus para vós,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>que estais guardados pelo poder de Deus, através da fé, para a salvação que já está pronta para ser revelada no último tempo,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>na qual vos alegrais grandemente, embora agora, por um tempo, sendo necessário, estejais sob opressão por causa das muitas tentações,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>para que a prova da vossa fé, sendo muito mais preciosa do que o ouro que perece, mesmo que provado com fogo, possa ser achada em louvor e honra e glória, na aparição de Jesus Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>ao qual, não o havendo visto, amais; em quem, embora não o vejais agora, e mesmo assim crendo, vos alegrais com gozo inenarrável e pleno de glória.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Recebendo o fim de vossa fé, a salvação das vossas almas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Salvação sobre a qual inquiriram os profetas e a buscaram diligentemente os que profetizaram sobre a graça que viria sobre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Buscando o tempo ou que ocasião de tempo o Espírito de Cristo, que estava neles, indicava, quando testificava de antemão os sofrimentos de Cristo, e a glória que se seguiria.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A eles foi revelado que, não para si mesmos, mas para nós ministravam eles estas coisas que agora vos são anunciadas por aqueles que vos pregaram o evangelho, pelo Espírito Santo enviado do céu; e a estas coisas os próprios anjos desejam contemplar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, cingindo os lombos de vossa mente, sede sóbrios, e esperai até o fim pela graça que vos será trazida na revelação de Jesus Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>como filhos obedientes, não vos moldando às concupiscências anteriores de vossa ignorância.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, como é santo aquele que vos chamou, sede vós também santos em toda a vossa maneira de viver.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porquanto está escrito: Sede santos, porque eu sou santo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E se invocais como Pai aquele que, sem acepção de pessoas julga segundo a obra de cada homem, andai durante o tempo da vossa peregrinação aqui em temor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porquanto vós sabeis que não fostes redimidos com coisas corruptíveis, como prata ou ouro, de vossa vã maneira de viver, a qual recebestes dos vossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas com o precioso sangue de Cristo, como de um cordeiro sem defeito e sem mancha,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>o qual foi verdadeiramente predestinado antes da fundação do mundo, porém manifestado nestes últimos tempos por vós.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E por ele credes em Deus, que o ressuscitou dentre os mortos, e lhe deu glória, para que a vossa fé e esperança estivessem em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Visto que vós tendes purificado as vossas almas pela obediência à verdade através do Espírito, para um amor fraternal não fingido, cuidai para que ameis uns aos outros ardentemente e com um coração puro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tendo nascido novamente, não de semente corruptível, mas da incorruptível, pela palavra de Deus, que vive e permanece para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque toda a carne é como a erva, e toda a glória do homem como a flor da erva. A erva seca e a sua flor cai.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas a palavra do Senhor permanece para sempre. E esta é a palavra que pelo evangelho vos é pregada.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abandonando toda a malícia, e todo o engano, e hipocrisias, e invejas, e toda a maledicência.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como bebês recém-nascidos, desejai o leite sincero da palavra, a fim de que assim possais crescer,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>se é que já provastes que o Senhor é benévolo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Chegando-vos para ele, como para uma pedra viva, reprovada, de fato, pelos homens, mas eleita por Deus, e preciosa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vós também, como pedras vivas, sois edificados uma casa espiritual, um sacerdócio santo, para oferecer sacrifícios espirituais, aceitáveis a Deus por Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porquanto também a Escritura contém: Eis que ponho em Sião a principal pedra angular, eleita e preciosa; e aquele que nela crer não será confundido.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E assim para vós, os que credes, ele é precioso, mas para os desobedientes, a pedra que os construtores reprovaram, essa mesma foi feita a principal da esquina.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E uma pedra de tropeço e rocha de ofensa, também para aqueles que tropeçam na palavra, sendo desobedientes; para o que também foram destinados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas vós sois uma geração escolhida, um sacerdócio real, uma nação santa, um povo peculiar, para que anuncieis os louvores daquele que vos chamou das trevas para a sua maravilhosa luz.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vós que em tempo passado não éreis povo, mas sois agora o povo de Deus; que não tínheis alcançado misericórdia, mas agora alcançastes misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mui amados, rogo-vos, como estrangeiros e peregrinos, que vos abstenhais das concupiscências carnais, que guerreiam contra a alma.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sendo o vosso comportamento honesto entre os gentios, para que, apesar de falarem mal de vós, como falam de malfeitores, possam glorificar a Deus no dia da visitação, pelas boas obras que em vós hão de contemplar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Submetei-vos, pois, a todo decreto humano por amor ao Senhor; quer seja ao rei, como superior;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>quer aos governadores, ou àqueles por ele enviados para castigo dos malfeitores, e para louvor dos que fazem o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque assim é a vontade de Deus, que, fazendo o bem, possais silenciar a ignorância dos homens insensatos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Como livres, e não usando a liberdade como uma capa para a malícia, mas como servos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Honrai a todos homens. Amai a fraternidade. Temei a Deus. Honrai ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Servos, sujeitai-vos aos vossos senhores com todo o temor, não somente aos bons e gentis, mas também aos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois isso é digno de reconhecimento, que um homem, por causa da consciência para com Deus, passe por aflição, sofrendo injustamente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque, que glória será essa, se sois esbofeteados por vossas faltas, devendo suportar pacientemente? Mas se, fazendo o bem, sofreis por isso, e suportais pacientemente, isso é aceitável a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque para isto sois chamados; pois Cristo também sofreu por nós, deixando-nos um exemplo, para que sigais as suas pisadas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O qual não pecou, e nem malícia se achou em sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O qual, quando injuriado, não devolvia a injúria, e quando sofria, não ameaçava, mas entregava-se àquele que julga justamente.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aquele que em seu próprio corpo levou os nossos pecados sobre o madeiro, para que nós, mortos para os pecados, pudéssemos viver para a justiça; e pelas suas feridas fostes curados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque éreis como ovelhas extraviadas; mas agora voltastes ao Pastor e Bispo das vossas almas.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Semelhantemente, vós, esposas, estejam sujeitas aos vossos próprios maridos; para que também, se alguns não obedecem à palavra, possam sem palavra ser ganhos pelo comportamento de suas esposas,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>enquanto consideram o vosso comportamento casto e reverente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O adorno delas não seja o exterior, no entrançamento dos cabelos, no uso de ouro, no uso do vestuário.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas que seja o homem interior no coração; o qual não se corrompe, e ainda o ornamento de um espírito manso e quieto, que aos olhos de Deus tem um alto preço.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque desta maneira, antigamente, as santas mulheres também, que confiavam em Deus, adornavam-se, estando sujeitas aos seus próprios maridos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim como Sara obedecia a Abraão, chamando-lhe senhor; da qual vós sois filhas, contanto que façam o bem, e não tenham medo de nenhum espanto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Igualmente vós, maridos, coabitai com elas de acordo com o conhecimento, dando honra à mulher, como ao vaso mais frágil; como sendo coerdeiras da graça da vida; para que as vossas orações não sejam impedidas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Finalmente, sede todos de uma só mente, tendo compaixão uns dos outros, amai como irmãos, sede compassivos, sede atenciosos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não retribuindo mal por mal, ou maledicência por maledicência; porém, ao contrário, bendizendo; sabendo que para isto fostes chamados, para que possais herdar uma bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque aquele que deseja amar a vida, e contemplar dias bons, que refreie a sua língua do mal, e seus lábios para que não falem maliciosamente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aparte-se do mal, e faça o bem; que busque a paz, e siga-a.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque os olhos do Senhor estão sobre os justos, e os seus ouvidos abertos às suas orações; mas a face do Senhor é contra aqueles que fazem o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E quem vos fará mal, se fordes seguidores daquilo que é bom?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas se sofrerdes por amor da justiça, felizes sois vós, e não temais o terror deles, nem fiqueis perturbados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porém, santificai ao Senhor Deus em vossos corações; e estai sempre preparados para responder a cada homem que vos pedir a razão da esperança que há em vós, com mansidão e temor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tendo uma boa consciência, para que, enquanto falam mal de vós, como de malfeitores, fiquem envergonhados por falsamente acusarem o vosso bom comportamento em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque melhor é, se Deus assim o quiser, que sofrais por fazer o bem do que por fazer o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque Cristo também uma vez padeceu pelos pecados, o justo pelos injustos, para que nos levasse a Deus; sendo colocado à morte na carne, mas vivificado pelo Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pelo qual também foi, e pregou aos espíritos em prisão;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>os quais em outro tempo foram desobedientes, quando a longanimidade de Deus esperava nos dias de Noé, enquanto se preparava a arca; na qual poucas, isto é, oito almas foram salvas pela água.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tal como esta figura, agora, também, o batismo nos salva, não do despojamento da imundície da carne, mas a resposta de uma boa consciência para com Deus, pela ressurreição de Jesus Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>o qual subiu ao céu, e está à destra de Deus; anjos e autoridades e poderes foram- lhe sujeitados.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, como Cristo padeceu por nós na carne, armai-vos também com o mesmo pensamento, que aquele que sofreu na carne já cessou do pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Para que ele não mais viva o resto de seu tempo na carne para as concupiscências dos homens, mas para a vontade de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque o tempo passado de nossa vida, enquanto fazíamos a vontade dos gentios, deve nos bastar, quando andávamos em lascívia, concupiscências, excesso de vinho, orgias, banquetes, e abomináveis idolatrias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E acham estranho que não correis com eles no mesmo excesso de dissolução, falando mal de vós;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>os quais hão de dar conta àquele que está pronto para julgar os vivos e os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque por esta causa o evangelho foi pregado, também aos mortos, para que fossem julgados segundo os homens na carne, mas vivessem segundo Deus no espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas o fim de todas as coisas está próximo; portanto, sede sóbrios e vigiai em oração.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, sobretudo, tende ardente caridade entre vós; porque a caridade cobrirá a multidão de pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sede hospitaleiros uns para com os outros, sem rancor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Como cada um recebeu o dom, que ministre o mesmo dom aos outros, como bons mordomos da multiforme graça de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se alguém falar, que fale segundo os oráculos de Deus; se alguém ministrar, deixe-o fazê-lo segundo a habilidade que Deus dá; para que em tudo Deus seja glorificado através de Jesus Cristo, a quem pertencem o louvor e o domínio para sempre e sempre. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Amados, não estranheis a ardente prova que vem a vós para vos testar, como se coisa estranha vos acontecesse.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas alegrai-vos no fato de serdes participantes dos sofrimentos de Cristo, para que quando sua glória for revelada, também vos regozijeis com excessiva alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se sois censurados pelo nome de Cristo, felizes sois, porque o Espírito de glória e de Deus repousa sobre vós; por eles, ele é blasfemado, mas por vós, ele é glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas que nenhum de vós padeça como homicida, ou como ladrão, ou como malfeitor, ou como o que se entremete em assuntos alheios.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém, se algum homem padece como cristão, que não se envergonhe, antes glorifique a Deus nisto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque já é chegado o tempo em que o julgamento deve começar na casa de Deus; e, se primeiro começa por nós, qual será o fim daqueles que não obedecem ao evangelho de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, se o justo dificilmente se salva, onde aparecerá o ímpio e o pecador?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, que aqueles que padecem segundo a vontade de Deus possam entregar a guarda de suas almas ao fiel Criador, fazendo o bem.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aos anciãos, que estão entre vós, eu exorto, e sou também ancião com eles, e testemunha dos sofrimentos de Cristo, e participante da glória que se há de revelar:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Alimentai o rebanho de Deus, que está entre vós, assumindo o cuidado dele, não por força, mas voluntariamente; não pela ganância do lucro, mas com um espírito pronto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nem como senhores sobre a herança de Deus, mas como exemplo para o rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E quando o sumo Pastor aparecer, recebereis uma coroa de glória incorruptível.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Semelhantemente, vós jovens, submetei- vos aos anciãos; e sede todos sujeitos uns aos outros, e revesti-vos de humildade, porque Deus resiste aos soberbos, e dá graça aos humildes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Humilhai-vos, pois, debaixo da potente mão de Deus, para que ele vos exalte no tempo certo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lançando sobre ele todo vosso cuidado, porque ele cuida de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sede sóbrios, sede vigilantes; porque o vosso adversário, o diabo, anda em derredor, como um leão que ruge, buscando a quem possa devorar;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>ao qual resisti firmes na fé, sabendo que as mesmas aflições se cumprem entre os vossos irmãos no mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas que o Deus de toda a graça, que nos chamou para sua eterna glória por Cristo Jesus, depois de terdes sofrido um pouco, vos aperfeiçoe, confirme, fortifique e estabeleça.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A ele seja a glória e o domínio para sempre e sempre. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por Silvano, vosso fiel irmão, como eu cuido, escrevi brevemente, exortando e testificando que esta é a verdadeira graça de Deus, na qual vos firmais.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A igreja que está em Babilônia, eleita juntamente convosco, vos saúda, e também o meu filho Marcos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Saudai-vos uns aos outros com um beijo de caridade. Paz seja com todos vós que estais em Cristo Jesus. Amém.</para>
</usx>
