<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="1SA" style="id">1 Samuel (KJF)</book>
  <para style="h">1 Samuel</para>
  <para style="toc1">1 Samuel</para>
  <para style="toc2">1 Samuel</para>
  <para style="toc3">1SM</para>
  <para style="mt1">1 Samuel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, havia um cer to homem de Ramataim-Zofim, do monte Efraim, e o seu nome era Elcana, o filho de Jeroão, o filho de Eliú, o filho de Toú, o filho de Zufe, um efrateu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele tinha duas esposas; o nome de uma era Ana, e o nome da outra Penina; e Penina tinha filhos, mas Ana não tinha filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E esse homem subia de sua cidade anualmente para adorar e sacrificar ao Senhor dos Exércitos em Siló. E os dois filhos de Eli, Hofni e Fineias, os sacerdotes do Senhor, estavam lá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E quando o tempo de Elcana ofertar chegava, ele dava a Penina, sua esposa, e a todos os filhos e filhas dela, porções;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>mas para Ana ele dava uma porção digna; pois ele amava Ana; mas o Senhor havia fechado o seu ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E a sua adversária também a provocava severamente, para afligi-la, porque o Senhor havia fechado o seu ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E como ele assim fazia ano a ano, quando ela subia à casa do Senhor, deste modo ela a provocava; por isso ela chorava, e não comia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, disse Elcana, seu marido, a ela: Ana, por que choras tu? E por que não comes? E por que o teu coração está entristecido? Não sou eu melhor para ti do que dez filhos?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, Ana se levantou depois de eles haverem comido em Siló, e depois de eles haverem bebido. Ora, Eli, o sacerdote, assentou- se junto a uma coluna do templo do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ela estava em amargura de alma, e orava ao Senhor, e chorava sobejamente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ela fez um voto, e disse: Ó Senhor dos Exércitos, se tu, verdadeiramente, atentares para a aflição da tua serva, e de mim te lembrares, e não te esqueceres da tua serva, mas desejares conceder à tua serva um menino, então eu o darei ao Senhor todos os dias da sua vida, e nenhuma navalha virá sobre a sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E sucedeu que, enquanto ela continuava a orar diante do Senhor, Eli observava a sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ora, Ana falava em seu coração; somente os seus lábios se moviam, mas a sua voz não era ouvida; por isso Eli pensou que ela estivesse ébria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Eli disse a ela: Por quanto tempo ficarás ébria? Afasta de ti o teu vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Ana respondeu e disse: Não, meu senhor, sou uma mulher de espírito pesaroso; não bebi nem vinho, nem bebida forte, mas tenho derramado a minha alma diante do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não consideres tua serva como uma filha de Belial; pois da profusão da minha queixa e angústia tenho falado até aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, Eli respondeu e disse: Vai em paz; e o Deus de Israel te conceda a tua petição que lhe fizeste.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ela disse: Que a tua serva ache graça à tua vista. Assim, a mulher tomou o seu caminho, e comeu, e o seu semblante não estava triste.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E eles se levantaram cedo pela manhã, e adoraram diante do Senhor, e retornaram, e chegaram à sua casa em Ramá; e Elcana conheceu Ana, sua esposa; e o Senhor se lembrou dela.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto sucedeu que, quando chegou o tempo, depois de Ana ter concebido, ela deu à luz um filho, e chamou o seu nome Samuel, dizendo: Porque eu o pedi ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o homem Elcana, e toda a sua casa, subiu para oferecer ao Senhor o sacrifício anual, e o seu voto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém, Ana não subiu; pois ela disse ao seu marido: Não subirei até que o menino esteja desmamado e, então, eu o trarei, para que ele possa aparecer diante do Senhor, e lá habitar para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Elcana, seu marido, disse-lhe: Faz o que te parecer bem; espera até que o tenhas desmamado; somente o Senhor estabeleça a sua palavra. Assim, a mulher ficou, e amamentou seu filho até que o desmamou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E quando ela já o tinha desmamado, ela o fez subir consigo, com três novilhos, e um efa de farinha, e uma garrafa de vinho, e o trouxe à casa do Senhor em Siló; e a criança era pequena.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E eles mataram um novilho, e trouxeram a criança até Eli.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E ela disse: Ó meu senhor, como vive a tua alma, meu senhor, sou eu a mulher que aqui se pôs de pé diante de ti, orando ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por esta criança eu orei; e o Senhor concedeu a minha petição que a ele eu fiz;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>portanto eu também o emprestei ao SENHOR: enquanto viver, ele será emprestado ao Senhor. E ali ele adorou o Senhor.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Ana orou, e disse: Meu coração exulta no Senhor, meu chifre é exaltado no Senhor; minha boca é ampliada sobre os meus inimigos, porque eu exulto na tua salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não há nenhum santo como o Senhor; pois não há nenhum além de ti; tampouco há uma rocha como o nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não faleis mais com tamanha soberba; não deixeis que a arrogância saia da vossa boca; pois o Senhor é um Deus de conhecimento, e por ele as ações são medidas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os arcos dos homens poderosos são quebrados, e os que são pisoteados são cingidos com vigor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os que estavam fartos alugaram-se a si mesmos por pão; e os que estavam famintos cessaram; de modo que a estéril deu à luz sete; e aquela que tem muitos filhos é enfraquecida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O Senhor mata, e faz viver; ele faz descer ao sepulcro, e faz subir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O Senhor empobrece, e enriquece; ele traz abaixo e exalta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele ergue o pobre do pó, e levanta o mendigo do monte de estrume, para colocá- los entre os príncipes, e fazê-los herdar o trono da glória; pois os pilares da terra são do Senhor, e ele estabeleceu o mundo sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele guardará os pés dos seus santos, e os ímpios serão silenciados na escuridão; pois pela força nenhum homem prevalecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os adversários do Senhor serão quebrados em pedaços; do céu ele trovejará sobre eles; o Senhor julgará as extremidades da terra; e dará força ao seu rei, e exaltará o chifre do seu ungido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Elcana foi a Ramá, para a sua casa. E a criança ministrava ao Senhor diante de Eli, o sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora, os filhos de Eli eram filhos de Belial; eles não conheciam o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o costume dos sacerdotes com o povo era que, quando qualquer homem oferecesse sacrifício, o servo do sacerdote vinha, enquanto a carne estava em fervura, com um gancho para carnes de três dentes em sua mão;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e ele o lançava na panela, ou tacho, ou caldeirão, ou pote; tudo o que o gancho de carne trazia para o alto, o sacerdote tomava para si. Assim faziam em Siló a todos os israelitas que para lá iam.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também antes de eles queimarem a gordura, o servo do sacerdote vinha, e dizia ao homem que sacrificava: Dá carne para o sacerdote assar; pois ele não terá carne mal cozida de ti, porém crua.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E se qualquer homem lhe dissesse: Que não falhem em queimar a gordura neste momento, e, depois, toma tudo quanto desejar a tua alma; ele, então, responder- lhe-ia: Não; mas tu ma darás agora; se não, tomá- la-ei à força.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso o pecado dos moços era muito grande diante do Senhor; pois os homens abominavam a oferta do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém, Samuel ministrava diante do Senhor, sendo criança, cingido com um éfode de linho.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ademais, a sua mãe lhe fazia uma pequena túnica, e lha trazia de ano a ano, quando ela subia com o seu marido para oferecer o sacrifício anual.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Eli abençoava Elcana e sua esposa, e dizia: Que o Senhor te dê semente desta mulher pelo empréstimo que é emprestado ao Senhor. E eles seguiam para a sua própria casa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o Senhor visitou Ana, de modo que ela concebeu, e deu à luz três filhos e duas filhas. E o menino Samuel crescia diante do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ora, Eli era muito velho, e ouvia tudo o que os seus filhos faziam a todo o Israel; e como eles se deitavam com as mulheres que se reuniam à porta do tabernáculo da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E ele lhes disse: Por que fazeis vós tais coisas? Pois ouço de todo este povo sobre o vosso mal proceder.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não, filhos meus; pois não ouço nenhum bom relato: Vós fazeis com que o povo do Senhor transgrida.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se um homem pecar contra outro, o juiz o julgará; mas se um homem pecar contra o Senhor, quem intercederá por ele? Não obstante, eles não atentaram à voz do seu pai, porque o Senhor os mataria.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E o menino Samuel cresceu, e tinha o favor tanto do Senhor, como também dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E veio um homem de Deus até Eli, e lhe disse: Assim diz o Senhor: Apareci eu, claramente, à casa do teu pai, quando eles estavam no Egito, na casa de Faraó?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E eu o escolhi de todas as tribos de Israel para ser meu sacerdote, para ofertar sobre o meu altar, para queimar incenso, para vestir um éfode diante de mim? E eu dei à casa do teu pai todas as ofertas dos filhos de Israel feitas pelo fogo?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Por isso chutais o meu sacrifício e a minha oferta, que tenho ordenado em minha habitação; e honras os teus filhos acima de mim, para fazer-vos gordos com a principal de todas as ofertas de Israel, meu povo?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Por isso o Senhor Deus de Israel diz: Eu disse, verdadeiramente, que a tua casa, e a casa de teu pai, deveria andar diante de mim para sempre; mas, agora, o Senhor diz: Esteja ela longe de mim; pois honrarei os que me honram, e aqueles que me desprezam serão pouco estimados.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eis que vêm dias em que cortarei o teu braço, e o braço da casa do teu pai, e não haverá sequer um velho na tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E tu verás um inimigo na minha habitação, em toda a riqueza que Deus dará a Israel; e não haverá um velho sequer na tua casa para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E o teu homem, a quem não cortarei do meu altar, será para consumir os teus olhos, e para afligir o teu coração; e todo o incremento da tua casa morrerá na flor de sua idade.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E isto será um sinal para ti, que sobrevirá aos teus dois filhos, sobre Hofni e Fineias: Em um dia morrerão ambos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Eu levantarei para mim um sacerdote fiel, que fará de acordo com aquilo que está no meu coração e na minha mente; e para ele edificarei uma casa segura; e ele andará diante do meu ungido para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E sucederá que todo aquele que for deixado na tua casa virá e se agachará diante dele por um pedaço de prata e um bocado de pão, e dirá: Põe-me, rogo-te, em um dos ofícios dos sacerdotes, para que eu possa comer um pedaço de pão.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o menino Samuel ministrava ao Senhor diante de Eli. E a palavra do Senhor era preciosa naqueles dias: não havia nenhuma visão aberta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E sucedeu, naqueles dias, quando Eli estava deitado em seu lugar, e os seus olhos começavam a ficar tão turvos que ele não conseguia mais enxergar;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e antes da lâmpada de Deus se apagar no templo do Senhor, onde estava a arca de Deus, e Samuel estava deitado para dormir;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>que o Senhor chamou Samuel; e ele respondeu: Aqui estou eu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele correu até Eli, e disse: Aqui estou eu, pois me chamaste. E ele disse: Não chamei, deita-te novamente. E ele foi e se deitou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o Senhor chamou mais uma vez: Samuel. E Samuel se levantou e foi até Eli, e disse: Aqui estou eu, pois tu me chamaste. E ele respondeu: Não chamei, meu filho; deita- te novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ora, Samuel ainda não conhecia o Senhor, nem ainda a palavra do Senhor lhe havia sido revelada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o Senhor chamou Samuel novamente, pela terceira vez. E ele se levantou e foi até Eli, e disse: Aqui estou eu, pois tu me chamaste. E Eli percebeu que o Senhor havia chamado a criança.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso disse Eli a Samuel: Vai, deita-te; e sucederá que, se ele te chamar, tu dirás: Fala, Senhor; pois o teu servo ouve. Assim, Samuel foi e se deitou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o Senhor veio, e levantou-se, e chamou, como das outras vezes: Samuel, Samuel. Então, Samuel respondeu: Fala, pois teu servo ouve.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o Senhor disse a Samuel: Eis que uma coisa farei em Israel, diante da qual zumbirão ambos os ouvidos de cada um que a ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naquele dia cumprirei contra Eli todas as coisas que mencionei a respeito da sua casa: Quando eu começar, também levarei a cabo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois eu lhe disse que julgarei sua casa para sempre pela iniquidade que ele conhece; porque os seus filhos fizeram-se vis, e ele não os refreou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, por isso, jurei à casa de Eli, que a iniquidade da casa de Eli não será purgada com sacrifício, tampouco com oferta, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Samuel permaneceu deitado até a manhã, e abriu as portas da casa do Senhor. E Samuel temeu apresentar a visão a Eli.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Eli chamou Samuel, e disse: Samuel, meu filho. E ele respondeu: Aqui estou eu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ele disse: Que coisa é que o Senhor te disse? Rogo-te que não a ocultes de mim; que Deus assim te faça, e ainda mais, se ocultares de mim qualquer coisa de todas as coisas que ele te disse.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Samuel lhe contou todo detalhe e dele nada ocultou. E ele disse: É o Senhor; que Ele faça o que lhe parecer bem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Samuel cresceu, e o Senhor estava com ele, e não permitiu que nenhuma das suas palavras caísse por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E todo o Israel, desde Dã até Berseba, soube que Samuel fora estabelecido para ser um profeta do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o Senhor apareceu novamente em Siló; pois o Senhor revelou-se a Samuel em Siló pela palavra do Senhor.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E a palavra de Samuel veio para todo o Israel. Ora, Israel saiu para lutar contra os filisteus, e acampou ao lado de Ebenézer; e os filisteus acamparam em Afeque.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os filisteus colocaram-se em ordem contra Israel; e, quando se engajaram na batalha, Israel foi ferido diante dos filisteus; e eles mataram cerca de quatro mil homens do exército no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, quando o povo chegou ao campo, os anciãos de Israel disseram: Por que o Senhor nos feriu hoje diante dos filisteus? Removamos a arca do pacto do Senhor de Siló até nós para que, quando vier para o meio de nós, possa nos salvar da mão dos nossos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, o povo enviou a Siló, para que trouxessem de lá a arca do pacto do Senhor dos Exércitos, que habita no meio dos querubins; e os dois filhos de Eli, Hofni e Fineias, lá estavam com a arca do pacto de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, quando a arca do pacto do Senhor veio para o acampamento, todo o Israel bradou com um grande brado, de modo que a terra voltou a ressoar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E quando os filisteus ouviram o barulho do brado, disseram: O que significa o barulho deste grande brado no acampamento dos hebreus? E eles compreenderam que a arca do Senhor havia chegado ao acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os filisteus ficaram temerosos; pois diziam: Deus chegou ao acampamento. E diziam: Ai de nós! Pois até hoje não houve tal coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ai de nós! Quem nos livrará da mão destes Deuses poderosos? Estes são os Deuses que feriram os egípcios com todas as pragas no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sejam fortes, e comportai-vos como homens, Ó vós, filisteus, para que não sejais servos dos hebreus, como eles vos foram; comportai- vos como homens, e lutai.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os filisteus lutaram, e Israel foi ferido, e eles fugiram, cada homem para a sua tenda; e houve um massacre mui grande; pois, de Israel, tombaram trinta mil homens a pé.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E a arca do pacto foi tomada; e os dois filhos de Eli, Hofni e Fineias, foram mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ali fugiu do exército um homem de Benjamim, e chegou a Siló no mesmo dia, com as suas vestes rasgadas, e com terra sobre sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E quando chegou, eis que Eli estava assentado sobre um assento junto à beira do caminho, observando; pois o seu coração tremia pela arca de Deus. E quando o homem adentrou a cidade, e a ela anunciou, toda a cidade irrompeu em brados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, quando Eli ouviu o barulho do brado, disse: O que significa o barulho deste tumulto? E o homem entrou apressadamente, e contou a Eli.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ora, Eli tinha noventa e oito anos de idade; e os seus olhos estavam turvos, de modo que não conseguia enxergar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o homem disse a Eli: Eu sou aquele que saiu do exército, e hoje fugi do exército. E ele disse: O que se fez lá, filho meu?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o mensageiro respondeu, e disse: Israel fugiu de diante dos filisteus, e também houve um grande massacre no meio do povo, e também os teus dois filhos, Hofni e Fineias, estão mortos, e a arca de Deus foi tomada.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E sucedeu, quando ele fez menção da arca de Deus, que ele caiu para trás do assento, ao lado do portão, e o seu pescoço quebrou, e ele morreu; pois era um homem velho e pesado. E ele havia julgado Israel por quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E a sua nora, a esposa de Fineias, estava com criança, próxima do parto; e quando ela ouviu as notícias de que a arca de Deus fora tomada, e que o seu sogro e o seu marido estavam mortos, ela se curvou e entrou em trabalho de parto; pois suas dores lhe sobrevieram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, chegada a hora da sua morte, as mulheres que estavam de pé junto a ela lhe disseram: Não temas; pois deste à luz um filho. Porém, ela não respondeu, tampouco levou isto em conta.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ela deu ao filho o nome de Icabô, dizendo: A glória partiu de Israel; porque a arca de Deus foi tomada, e por causa do seu sogro e do seu marido.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ela disse: A glória partiu de Israel; pois a arca de Deus foi tomada.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E os filisteus levaram a arca de Deus, e a trouxeram de Ebenézer até Asdode.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando os filisteus levaram a arca de Deus, eles a trouxeram à casa de Dagom, e a puseram junto a Dagom.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, quando os de Asdode se levantaram pela manhã, eis que Dagom estava caído com a face em terra diante da arca do Senhor. E eles pegaram Dagom, e o colocaram no seu lugar novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E quando eles se levantaram cedo pela manhã, eis que Dagom estava caído com a face em terra diante da arca do Senhor; e a cabeça de Dagom e ambas as palmas das suas mãos estavam cortadas sobre a soleira; somente o tronco de Dagom lhe foi deixado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Portanto, nem os sacerdotes de Dagom, nem qualquer pessoa que entrava na casa de Dagom, pisava na soleira de Dagom em Asdode até este dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém, a mão do Senhor foi pesada sobre os de Asdode, e ele os destruiu, e os feriu com hemorroidas, até Asdode e os seus termos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, quando os homens de Asdode viram que assim era, eles disseram: A arca do Deus de Israel não permanecerá conosco; pois a sua mão é severa sobre nós, e sobre Dagom, nosso deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então eles enviaram, e reuniram consigo todos os senhores dos filisteus, e disseram: O que faremos com a arca do Deus de Israel? E eles responderam: Que a arca do Deus de Israel seja carregada até Gate. E eles carregaram a arca do Deus de Israel para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E assim foi que, depois de eles a terem carregado, a mão do Senhor foi contra a cidade com uma destruição muitíssimo grande; e ele feriu os homens da cidade, tanto os pequenos como os grandes, e eles tiveram hemorroidas nas suas partes secretas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, enviaram a arca de Deus para Ecrom. E sucedeu que, assim que a arca de Deus chegou a Ecrom, os ecromitas clamaram, dizendo: Trouxeram a arca do Deus de Israel até nós para matar a nós e ao nosso povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, eles enviaram e reuniram todos os senhores dos filisteus, e disseram: Mandai embora a arca do Deus de Israel, e deixem que volte para o seu próprio lugar, para que ela não mate a nós e ao nosso povo; pois havia uma destruição mortal em toda a cidade: a mão de Deus fora mui pesada ali.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E os homens que não morreram foram feridos com hemorroidas; e o clamor da cidade subiu até o céu.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E a arca do Senhor esteve no país dos filisteus sete meses.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os filisteus convocaram os sacerdotes e os adivinhadores, dizendo: O que faremos com a arca do Senhor? Dizei-nos como a enviaremos ao seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eles disseram: Se mandardes embora a arca do Deus de Israel, não a envieis vazia; mas, seguramente, devolva-lhe uma oferta pela transgressão; então sereis curados, e sabereis porque a sua mão não foi removida de sobre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, eles disseram: Qual será a oferta pela transgressão que lhe devolveremos? Eles responderam: Cinco hemorroidas de ouro, e cinco camundongos de ouro, de acordo com o número de senhores dos filisteus: pois uma praga esteve sobre vós todos, e sobre os vossos senhores.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, fareis imagens das vossas hemorroidas, e imagens dos vossos camundongos que devastam a terra; e dareis glória ao Deus de Israel; talvez ele deseje aliviar a sua mão de sobre vós, e de sobre os vossos deuses, e da vossa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por que, então, endureceis os vossos corações, como os egípcios e faraó endureceram os seus corações; quando ele havia operado maravilhosamente no meio deles, e eles não permitiam que o povo se fosse, e eles partiram?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, portanto, fazei um novo carro, e tomai duas vacas que amamentam, sobre as quais ainda não tenha sido posto jugo, e amarrai as vacas ao carro, e trazei delas os seus novilhos para casa;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e tomai a arca do Senhor, e a assentai sobre o carro; e ponde as joias de ouro, que vós lhe retornais como oferta pela transgressão, em uma caixa ao seu lado; e mandai-a embora, para que possa ir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E vede, se ela subir pelo caminho do seu próprio termo, até Bete-Semes, então ele nos causou este grande mal; mas se não, nós saberemos que não foi a sua mão que nos feriu; foi um acaso que nos sobreveio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os homens assim fizeram; e tomaram duas vacas que amamentavam, e as prenderam ao carro, e trancafiaram os seus novilhos em casa;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e assentaram a arca do Senhor sobre o carro, e a caixa com os camundongos de ouro e as imagens das suas hemorroidas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E as vacas tomaram o caminho reto até o caminho de Bete-Semes, e seguiram pelo caminho principal, mugindo enquanto seguiam, e não se desviaram para a direita, nem para a esquerda; e os senhores dos filisteus seguiram após elas, até o limite de Bete- Semes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E os de Bete-Semes estavam ceifando sua colheita de trigo no vale; e eles levantaram os seus olhos, e viram a arca, e se alegraram em vê-la.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o carro adentrou o campo de Josué, um bete-semita, e ali permaneceu, onde havia uma grande pedra; e racharam a madeira do carro, e ofereceram as vacas em oferta queimada ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E os levitas fizeram descer a arca do Senhor, e a caixa que com ela estava, dentro da qual as joias de ouro estavam, e as colocaram sobre a grande pedra; e os homens de Bete-Semes ofereceram ofertas queimadas e sacrificaram sacrifícios no mesmo dia ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E quando os cinco senhores dos filisteus viram aquilo, retornaram a Ecrom no mesmo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E estas são as hemorroidas de ouro que os filisteus devolveram como oferta pela transgressão ao Senhor; uma por Asdode, uma por Gaza, uma por Asquelom, uma por Gate, uma por Ecrom;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e os camundongos de ouro, de acordo com o número de todas as cidades dos filisteus pertencentes aos cinco senhores, tanto das cidades fortificadas, como das aldeias do campo, até a grande pedra de Abel, sobre a qual eles desceram a arca do Senhor; tal pedra permanece até este dia no campo de Josué, o bete-semita.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ele feriu os homens de Bete-Semes, porque eles haviam olhado para dentro da arca do Senhor, ele até feriu, do povo, cinquenta mil e setenta homens; e o povo lamentou, porque o Senhor havia ferido muitos do povo com um grande massacre.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E os homens de Bete-Semes disseram: Quem é capaz de permanecer de pé diante deste Senhor Deus santo? E a quem subirá dentre nós?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E eles enviaram mensageiros aos habitantes de Quiriate-Jearim, dizendo: Os filisteus trouxeram novamente a arca do Senhor; descei, e fazei-a subir até vós.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E os homens de Quiriate-Jearim vieram, e ergueram a arca do Senhor, e a trouxeram para dentro da casa de Abinadabe, no outeiro, e santificaram Eleazar, o seu filho, para guardar a arca do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E sucedeu que, enquanto a arca permanecia em Quiriate-Jearim, o tempo foi longo; pois se passaram vinte anos; e toda a casa de Israel lamentava pelo Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Samuel falou a toda a casa de Israel, dizendo: Se, verdadeiramente, retornardes ao Senhor de todo o vosso coração, então ponde de lado os deuses estranhos e removei Astarote do meio de vós, e preparai o vosso coração para o Senhor, e servi a ele somente; e ele vos livrará da mão dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então os filhos de Israel, verdadeiramente, puseram de lado os baalins e Astarote, e serviram somente o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Samuel disse: Congregai todo o Israel em Mispá, e eu orarei por vós ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E eles se reuniram em Mispá, e tiraram água, e a derramaram diante do Senhor, e jejuaram naquele dia, e ali disseram: Pecamos contra o Senhor. E Samuel julgou os filhos de Israel em Mispá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E quando os filisteus ouviram que os filhos de Israel estavam reunidos em Mispá, os senhores dos filisteus subiram contra Israel. E, quando os filhos de Israel ouviram aquilo, ficaram com temor dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E os filhos de Israel disseram a Samuel: Não cesses de clamar por nós ao Senhor nosso Deus, para que ele nos salve da mão dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Samuel tomou um cordeiro que ainda amava, e o ofereceu inteiramente como oferta queimada ao Senhor; e Samuel clamou ao Senhor por Israel; e o Senhor o ouviu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E enquanto Samuel oferecia a oferta queimada, os filisteus se aproximaram para pelejar contra Israel; porém o Senhor trovejou com um grande trovão, naquele dia, sobre os filisteus, e os desmantelou; e eles foram feridos diante de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E os homens de Israel saíram de Mispá, e perseguiram os filisteus, e os feriram, até eles chegarem abaixo de Bete-Car.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Samuel pegou uma pedra, e a colocou entre Mispá e Sem, e chamou o seu nome de Ebenézer, dizendo: Até aqui o Senhor nos ajudou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, os filisteus foram subjugados, e eles não entraram mais no termo de Israel; e a mão do Senhor esteve contra os filisteus todos os dias de Samuel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E as cidades que os filisteus haviam tomado de Israel foram restauradas a Israel, desde Ecrom até Gate; e os seus termos Israel libertou das mãos dos filisteus. E houve paz entre Israel e os amorreus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Samuel julgou Israel todos os dias da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele ia de ano a ano rodeava a Betel, e Gilgal e Mispá, e julgava Israel em todos aqueles lugares.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o seu retorno era para Ramá, pois lá estava a sua casa; e lá ele julgava Israel; e lá ele edificou um altar ao Senhor.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E sucedeu que, quando Samuel ficou velho, ele fez dos seus filhos juízes sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ora, o nome do seu primogênito era Joel; e o nome do seu segundo, Abias; eles eram juízes em Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os seus filhos não andaram nos seus caminhos, mas se desviaram atrás da ganância, e receberam subornos, e perverteram o juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, todos os anciãos de Israel se reuniram, e vieram a Samuel até Ramá,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e lhe disseram: Eis que és velho e os teus filhos não andam nos teus caminhos; agora, prepara-nos um rei para nos julgar, como todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas aquilo desagradou Samuel, quando eles disseram: Dá-nos um rei para nos julgar. E Samuel orou ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o Senhor disse a Samuel: Atenta à voz do povo em tudo o que te dizem; pois não rejeitaram a ti, mas rejeitaram a mim, para que eu não reine sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De acordo com todas as obras que eles fizeram desde o dia que os tirei do Egito até este dia, com as quais eles abandonaram e serviram a outros deuses, assim também fazem a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora, portanto, atenta à sua voz; todavia, mesmo assim, protesta solenemente diante deles, e mostra-lhes a conduta do rei que reinará sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Samuel disse todas as palavras do Senhor ao povo que lhe pedia um rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele disse: Esta será a conduta do rei que reinará sobre vós: Ele tomará os vossos filhos, e os indicará para si mesmo, para as suas carruagens, e para serem os seus cavaleiros; e alguns correrão adiante das suas carruagens.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele indicará para si mesmo capitães sobre milhares, e capitães sobre cinquenta; e os porá para cultivar o seu solo, e ceifar a sua colheita, e para fazer os seus instrumentos de guerra, e instrumentos das suas carruagens.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele tomará as vossas filhas para serem confeiteiras, e para serem cozinheiras, e para serem padeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele tomará os vossos campos, e os vossos vinhedos, e os vossos olivais, até o melhor deles, e os dará aos seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele tomará o dízimo da vossa semente, e dos vossos vinhedos, e o dará aos seus oficiais, e aos seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele tomará os vossos servos, e as vossas servas, e os vossos melhores moços, e os vossos jumentos, e os porá ao seu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele tomará o dízimo das vossas ovelhas; e vós sereis seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, naquele dia, clamareis por causa do vosso rei o qual escolhestes para vós; e o Senhor não vos ouvirá naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todavia, o povo se recusava a obedecer a voz de Samuel; e dizia: Não, mas teremos um rei sobre nós;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>para que nós também possamos ser como todas as nações; e para que o nosso rei possa nos julgar, e sair adiante de nós, e lutar nas nossas batalhas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Samuel ouviu todas as palavras do povo, e ele as relatou aos ouvidos do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E o Senhor disse a Samuel: Atenta para a voz deles, e prepara-lhes um rei. E Samuel disse aos homens de Israel: Ide vós, cada qual, a sua cidade.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, havia um homem de Benjamim, cujo nome era Quis, o filho de Abiel, o filho de Zeror, o filho de Becorate, o filho de Afias, um benjamita, um homem poderoso e influente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele tinha um filho, cujo nome era Saul, um moço valoroso, e belo; e não havia entre os filhos de Israel pessoa mais bela do que ele; dos ombros para cima ele era mais alto do que qualquer um do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os jumentos de Quis, do pai de Saul, estavam perdidos. E Quis disse a Saul, seu filho: Toma agora contigo um dos servos, e levanta, vai procurar os jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele passou pelo monte Efraim, e passou pela terra de Salisa, mas eles não os encontraram; então, eles passaram pela terra de Saalim, e eles não estavam lá; e ele passou pela terra dos benjamitas, mas não os encontraram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E quando chegaram à terra de Zufe, Saul disse ao seu servo que com ele estava: Vem, e retornemos; para que o meu pai não deixe de se preocupar com os jumentos, e fique aflito por nós.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele lhe disse: Vê, agora, nessa cidade há um homem de Deus, e ele é um homem honorável; tudo o que ele diz, seguramente, cumpre-se; agora, vamos para lá; talvez ele possa nos mostrar o caminho pelo qual devamos seguir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Saul disse ao seu servo: Porém, vê, se formos, o que traremos ao homem? Pois o pão de nossas vasilhas foi consumido, e não há um presente para levarmos ao homem de Deus; o que temos?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o servo voltou a responder a Saul, e disse: Eis que tenho aqui, à mão, a quarta parte de um siclo de prata; isto darei ao homem de Deus, para que nos diga o nosso caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>(Antigamente, em Israel, quando um homem ia consultar a Deus, assim ele falava: Vem, e vamos ao vidente; pois aquele que é agora chamado de profeta era, antigamente, chamado de vidente.)</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, Saul disse ao seu servo: Disseste bem; vem e vamos. Assim, eles foram para a cidade onde estava o homem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E enquanto subiam o outeiro até a cidade, encontraram servas jovens indo tirar água, e lhes disseram: Está aqui o vidente?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E elas responderam, e disseram: Está; eis que está diante de vós; apressai-vos, agora, pois ele veio hoje à cidade; pois hoje há um sacrifício do povo no lugar alto;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>tão logo chegardes à cidade, ide encontrá- lo imediatamente, antes que suba ao lugar alto para comer; pois o povo não comerá enquanto ele não vier, porque ele abençoa o sacrifício; e, posteriormente, comem aqueles que foram convidados. Agora, portanto, levantai-vos; pois por volta desta hora vós o encontrareis.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E eles subiram à cidade; e quando chegaram à cidade, eis que Samuel lhes saía de encontro, para subir ao lugar alto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ora, o Senhor havia falado a Samuel, ao seu ouvido, um dia antes de Saul chegar, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Amanhã, por volta desta hora, eu te enviarei um homem da terra de Benjamim, e tu o ungirás para ser capitão sobre o meu povo, Israel, para que ele possa salvar o meu povo da mão dos filisteus; pois tenho atentado ao meu povo, porque o seu clamor tem chegado a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, quando Samuel viu Saul, o Senhor lhe disse: Eis o homem de quem te falei! Este mesmo reinará sobre o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, Saul se aproximou de Samuel no portão, e disse: Diz-me, rogo-te, onde é a casa do vidente.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Samuel respondeu a Saul, e disse: Eu sou o vidente; sobe adiante de mim até o lugar alto; pois vós comereis comigo hoje e, amanhã, eu vos deixarei partir, e te contarei tudo o que está no teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, quanto aos teus jumentos que estavam perdidos três dias atrás, não tenhas neles a tua mente; pois foram achados. E sobre quem está todo o desejo de Israel? Não é sobre ti, e sobre toda a casa do teu pai?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Saul respondeu e disse: Não sou eu um benjamita, da menor das tribos de Israel? E a minha família a menor de todas as famílias da tribo de Benjamim? Por que então falas tu assim comigo?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Samuel tomou Saul e o seu servo, e os trouxe ao salão de visitas, e fez com que se assentassem no principal lugar no meio daqueles que foram convidados, que eram cerca de trinta pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Samuel disse ao cozinheiro: Traz a porção que eu te dei, da qual eu te disse: Põe-na perto de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E o cozinheiro pegou o acém, e o que sobre ele estava, e o colocou diante de Saul. E Samuel disse: Eis o que foi separado! Põe-no diante de ti, e come; pois até este momento isto foi guardado para ti, desde que eu disse: Eu convidei o povo. Assim, Saul comeu com Samuel naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E quando eles haviam descido do lugar alto para a cidade, Samuel conversou com Saul em cima da casa.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E eles se levantaram cedo; e sucedeu que, por volta do raiar do dia, Samuel chamou Saul para cima da casa, dizendo: Levanta- te, para que eu possa te enviar. E Saul se levantou, e ambos saíram, ele e Samuel, para longe.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E enquanto eles desciam para a extremidade da cidade, Samuel disse a Saul: Ordena que o servo passe adiante de nós (e ele passou adiante), mas permanece tu ainda por um instante, para que eu possa te mostrar a palavra de Deus.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, Samuel pegou um frasco de azeite, e o derramou sobre a sua cabeça, e o beijou, e disse: Não é isto porque o Senhor te ungiu para ser capitão sobre a sua herança?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Hoje, quando tiveres partido de mim, então, encontrarás dois homens junto ao sepulcro de Raquel, no limite de Benjamim, em Zelza; e eles te dirão: Os jumentos que foste procurar foram encontrados; e, eis que o teu pai deixou de se preocupar com os jumentos, e por ti se aflige, dizendo: O que farei pelo meu filho?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, prosseguirás adiante dali, e chegarás à planície de Tabor, e ali te encontrarão três homens subindo até Deus, a Betel, um carregando três cabritos, e outro carregando três pães, e um outro carregando uma garrafa de vinho;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e eles te saudarão, e te darão dois pães; os quais receberás das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois disso, tu virás ao outeiro de Deus, onde está a guarnição dos filisteus; e sucederá que, quando chegares lá na cidade, encontrarás uma companhia de profetas descendo do lugar alto com um saltério, e um tamborim, e uma flauta, e uma harpa adiante deles; e eles profetizarão;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e o Espírito do Senhor virá sobre ti, e tu profetizarás com eles, e serás transformado em outro homem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E será que, quando estes sinais chegarem a ti, farás segundo o que te pedir a ocasião; pois Deus está contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E tu descerás adiante de mim até Gilgal; e eis que descerei a ti, para ofereceres ofertas queimadas, e para sacrificares sacrifícios de ofertas pacíficas; sete dias tu aguardarás, até que eu venha a ti para te mostrar o que farás.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E assim foi que, quando ele virou as costas para se afastar de Samuel, Deus lhe deu um outro coração; e todos aqueles sinais se cumpriram naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, quando eles chegaram lá no outeiro, eis que uma companhia de profetas o encontrou; e o Espírito de Deus veio sobre ele, e ele profetizou no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E sucedeu que, quando todos os que o conheciam anteriormente o viram, eis que ele profetizava no meio dos profetas, então as pessoas disseram umas às outras: O que é isso que sobreveio ao filho de Quis? Está Saul também entre os profetas?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E um do mesmo lugar respondeu e disse: Mas quem é o seu pai? Por isso tornou-se um provérbio: Está Saul também entre os profetas?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E quando terminou de profetizar, ele chegou ao lugar alto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o tio de Saul disse a ele e ao seu servo: Para onde fostes vós? E ele disse: Procurar os jumentos; e quando vimos que eles não estavam em parte alguma, viemos a Samuel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o tio de Saul disse: Conta-me, rogo-te, o que Samuel te disse.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Saul disse ao seu tio: Ele nos contou claramente que os jumentos foram encontrados. Porém, sobre o assunto do reinado, do qual Samuel havia falado, ele não lhe contou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Samuel convocou o povo para se congregar ao Senhor em Mispá;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e disse aos filhos de Israel: Assim diz o Senhor Deus de Israel: Eu retirei Israel do Egito, e vos livrei da mão dos egípcios, e da mão de todos os reinos, e daqueles que vos oprimiam;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e vós, neste dia, rejeitastes o vosso Deus, que vos salvou pessoalmente de todas as vossas adversidades e das vossas tribulações; e vós dissestes a ele: Não, mas põe um rei sobre nós. Agora, portanto, apresentai- vos diante do Senhor, pelas vossas tribos, e pelos vossos milhares.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E depois que Samuel fez todas as tribos de Israel se aproximarem, a tribo de Benjamim foi tomada.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando ele havia feito a tribo de Benjamim se aproximar pelas suas famílias, a família de Matri foi tomada, e Saul, o filho de Quis, foi tomado; e quando eles o procuraram, ele não pôde ser encontrado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por isso, eles continuaram a consultar o Senhor, se o homem ainda haveria de ir para lá. E o Senhor respondeu: Eis que ele se ocultou no meio das coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E eles correram e o tiraram de lá; e quando ele ficou de pé no meio do povo, ele era mais alto do que qualquer um do povo, do ombro para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Samuel disse a todo o povo: Vedes vós aquele que o Senhor escolheu, que não há ninguém como ele no meio de todo o povo? E todo o povo gritou, e disse: Deus salve o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, Samuel contou ao povo a conduta do rei, e a escreveu em um livro, e o colocou diante do Senhor. E Samuel despediu todo o povo, cada homem para a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Saul também foi para a casa em Gibeá; e para lá foi com ele um grupo de homens, cujos corações Deus havia tocado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porém, os filhos de Belial disseram: Como este homem nos salvará? E eles o desprezaram, e não lhe trouxeram presentes. Porém, ele manteve a sua paz.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, Naás, o amonita, subiu e acampou contra Jabes-Gileade; e todos os homens de Jabes disseram a Naás: Faz um pacto conosco, e nós te serviremos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Naás, o amonita, respondeu-lhes: Com esta condição farei um pacto convosco: que eu possa arrancar todos os vossos olhos direitos, e lançar isto como um vexame sobre todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os anciãos de Jabes lhe disseram: Dá-nos trégua de sete dias, para que possamos enviar mensageiros para todos os termos de Israel; e, então, se não houver homem que nos salve, viremos a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, vieram os mensageiros a Gibeá de Saul, e contaram as notícias aos ouvidos do povo; e todo o povo ergueu a voz, e chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, eis que Saul vinha do campo atrás do rebanho; e Saul disse: O que aflige o povo, que eles pranteiam? E lhe contaram as notícias sobre os homens de Jabes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o Espírito de Deus veio sobre Saul quando ele ouviu aquelas notícias, e a sua ira se acendeu sobremaneira.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele tomou uma junta de bois, e a cortou em pedaços, e os enviou a todos os termos de Israel pelas mãos dos mensageiros, dizendo: Quem quer que não vier após Saul e após Samuel, assim será feito aos seus bois. E o temor do Senhor caiu sobre o povo, e eles saíram em um acordo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E quando ele os contou em Bezeque, os filhos de Israel eram trezentos mil, e os homens de Judá trinta mil.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E eles disseram aos mensageiros que vieram: Assim direis ao homens de Jabes-Gileade: Amanhã, por volta da hora em que o sol estiver quente, vós tereis auxílio. E os mensageiros vieram e apresentaram aquilo aos homens de Jabes; e eles ficaram alegres.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso os homens de Jabes disseram: Amanhã viremos até vós, e vós fareis conosco tudo o que vos parecer bem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E assim foi pela manhã, que Saul pôs o povo em três companhias; e eles entraram no meio do exército na vigília matinal, e mataram os amonitas até o calor do dia; e sucedeu que aqueles que restaram foram espalhados, de forma que dois deles não foram deixados juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o povo disse a Samuel: Quem é aquele que disse: Reinará Saul sobre nós? Trazei os homens, para que possamos levá-los à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Saul disse: Nenhum homem será levado à morte neste dia, pois hoje o Senhor operou salvação em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então disse Samuel ao povo: Vinde e vamos a Gilgal, e lá renovemos o reino.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E todo o povo foi a Gilgal, e lá fizeram de Saul rei diante do Senhor em Gilgal; e lá eles sacrificaram sacrifícios de ofertas de paz diante do Senhor; e lá Saul e todos os homens de Israel se alegraram grandemente.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Samuel disse a todo o Israel: Eis que tenho atentado à vossa voz em tudo o que me dissestes, e preparei um rei sobre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E agora, eis que o rei caminha diante de vós; e eu estou velho e tenho a cabeça branca, e eis que os meus filhos estão convosco; e eu tenho caminhado diante de vós desde a minha infância até este dia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vede, aqui estou; testemunhai contra mim diante do Senhor, e diante do seu ungido: De quem tomei o boi? Ou, de quem tomei o jumento? Ou, a quem defraudei? A quem oprimi? Ou, de quem é a mão da qual recebi qualquer suborno para com isto fechar os meus olhos? E eu o restituirei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E eles disseram: Tu não nos defraudaste, nem nos oprimiste, tampouco tomaste algo da mão de qualquer homem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele lhes disse: O Senhor é testemunha contra vós, e o seu ungido é testemunha neste dia, de que vós não tendes achado nada na minha mão. E eles responderam: Ele é testemunha.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Samuel disse ao povo: Foi o Senhor que pôs à frente Moisés e Arão, e que tirou os vossos pais da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, portanto, aquietai-vos, para que eu possa arrazoar convosco diante do Senhor sobre todos os atos justos do Senhor, os quais ele fez a vós e aos vossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Jacó chegou ao Egito, e os vossos pais clamaram ao Senhor, então o Senhor enviou Moisés e Arão, os quais libertaram os vossos pais do Egito, e fizeram com que eles habitassem neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, quando eles se esqueceram do Senhor, seu Deus, ele os vendeu à mão de Sísera, capitão do exército de Hazor, e à mão dos filisteus, e à mão do rei de Moabe, e eles lutaram contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E eles clamaram ao Senhor, e disseram: Pecamos, porque abandonamos o Senhor, e servindo os baalins e Astarote; mas, agora, livra-nos da mão dos nossos inimigos, e te serviremos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o Senhor enviou Jerubaal, e Baraque, e Jefté, e Samuel, e vos libertou da mão dos vossos inimigos de todos os lados, e vós habitastes seguros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, quando vós vistes que Naás, o rei dos filhos de Amom, vinha contra vós, dissestes- me: Não, mas um rei reinará sobre nós; quando o Senhor, vosso Deus, era o vosso rei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora, portanto, contemplai o rei a quem escolhestes, e a quem desejastes! E, eis que o Senhor colocou sobre vós um rei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se vós temerdes ao Senhor, e servi-lo, e obedecerdes à sua voz, e não vos rebelares contra o mandamento do Senhor; então, tanto vós, como o vosso rei, que sobre vós reina, continuareis a seguir o Senhor vosso Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>mas, se não obedecerdes a voz do Senhor, e vos rebelardes contra o mandamento do Senhor; então a mão do Senhor será contra vós, como foi contra os vossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora, portanto, ficai de pé e vede esta grande coisa que o Senhor fará diante dos vossos olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não é hoje o dia da colheita do trigo? Clamarei ao Senhor, e ele enviará trovão e chuva; para que percebais e vejais que a vossa iniquidade é grande, que vós tendes cometido à vista do Senhor ao pedir-lhe um rei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, Samuel clamou ao Senhor; e o Senhor enviou trovão e chuva naquele dia; e todo o povo temeu muitíssimo ao Senhor e a Samuel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E todo o povo disse a Samuel: Ora pelos teus servos ao Senhor teu Deus, para que não pereçamos; pois a todos os nossos pecados acrescentamos este mal, ao pedirmos para nós um rei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Samuel disso ao povo: Não temais; tendes cometido toda esta iniquidade; contudo não vos desvieis de seguir ao Senhor, mas servi ao Senhor de todo o vosso coração;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e não vos desvieis para o lado; pois então irieis atrás de coisas vãs, as quais não podem vos acrescentar, nem libertar; posto que são vãs.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois o Senhor não abandonará o seu povo por causa do seu grande nome; porque aprouve ao Senhor fazer de vós o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ademais, quanto a mim, Deus me livre de pecar contra o Senhor ao cessar de orar por vós; mas eu vos ensinarei o bom e reto caminho;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>basta temer ao Senhor, e servi-lo em verdade de todo o vosso coração; pois, considerai quão grandes coisas ele fez por vós.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém, se vós continuardes procedendo iniquamente, sereis consumidos, tanto vós, como o vosso rei.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Saul reinou um ano; e quando ele havia reinado dois anos sobre Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Saul escolheu para si três mil homens de Israel; dos quais dois mil estavam com Saul em Micmás e no monte Betel, e mil estavam com Jônatas em Gibeá de Benjamim; e o restante do povo ele enviou, cada qual, para a sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Jônatas feriu a guarnição dos filisteus que estava em Gibeá, e os filisteus ouviram sobre isso. E Saul soprou a trombeta por toda a terra, dizendo: Que ouçam os hebreus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E todo o Israel ouviu dizer que Saul havia ferido uma guarnição dos filisteus, e que Israel também era tido como abominação pelos filisteus. E o povo todo foi convocado junto a Saul, a Gilgal.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os filisteus se reuniram para lutar contra Israel, trinta mil carruagens, e seis mil cavaleiros, e povo como a areia que está na beira do mar em multidão; e eles subiram, e acamparam em Micmás, a leste de Bete- Áven.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando os homens de Israel viram que estavam em apuros (pois o povo estava angustiado), então o povo se escondeu em cavernas, e em matas, e em rochas, e em lugares altos e em covas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E alguns dos hebreus atravessaram o Jordão, para a terra de Gade e Gileade. Quanto a Saul, ele ainda estava em Gilgal, e todo o povo o seguia, tremendo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele esperou sete dias, de acordo com o tempo determinado que Samuel havia indicado; mas Samuel não veio a Gilgal; e o povo espalhou-se para longe dele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Saul disse: Trazei-me aqui uma oferta queimada, e ofertas de paz. E ele ofereceu a oferta queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E sucedeu que, assim que ele terminou de oferecer a oferta queimada, eis que Samuel chegou; e Saul saiu ao seu encontro, para que ele pudesse saudá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Samuel disse: O que fizeste? E Saul disse: Como vi que o povo estava espalhado para longe de mim, e que tu não vieste dentro dos dias indicados, e que os filisteus se reuniam em Micmás;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>por isso disse eu: Os filisteus descerão agora sobre mim em Gilgal, e não fiz súplica diante do Senhor; eu forcei-me, portanto, e ofereci uma oferta queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Samuel disse a Saul: Procedeste loucamente; não guardaste o mandamento do Senhor teu Deus, o qual te ordenou; pois agora o Senhor teria estabelecido o teu reino sobre Israel para todo o sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém, agora, o teu reino não continuará; o Senhor procurou para si um homem segundo o seu próprio coração, e o Senhor ordenou que ele fosse capitão sobre o seu povo, porque tu não tens guardado aquilo que o Senhor te ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Samuel se levantou, e subiu de Gilgal até Gibeá de Benjamim. E Saul enumerou o povo que estava presente com ele, cerca de seiscentos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Saul e Jônatas, seu filho, e o povo que estava presente com eles, ficaram em Gibeá de Benjamim; mas os filisteus acamparam em Micmás.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os espoliadores saíram do acampamento dos filisteus em três companhias: uma companhia virou-se para o caminho que leva a Ofra, à terra de Sual;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e outra companhia virou-se para o caminho de Bete-Horom; e outra companhia virou- se para o caminho do limite que olha para o vale de Zeboim, em direção ao deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ora, não havia ferreiro ao longo de toda a terra de Israel; pois os filisteus diziam: Para que os hebreus não façam para si espadas ou lanças;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>mas todos os israelitas desciam até os filisteus para afiar, cada qual, a sua porção, e a sua relha, e o seu machado, e o seu enxadão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Contudo, eles tinham uma lima para os enxadões, e para as relhas e para as forquilhas, e para os machados, e para afiar os aguilhões.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim sucedeu que, no dia da batalha, não havia espada, nem lança na mão de qualquer um do povo que estava com Saul e Jônatas; porém havia com Saul e com Jônatas, o seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E a guarnição dos filisteus saiu para a passagem de Micmás.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, sucedeu que, num dia, Jônatas, o filho de Saul, disse ao moço que carregava a sua armadura: Vem e atravessemos até a guarnição dos filisteus que está no outro lado. Porém, ele não contou ao seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Saul esperou na parte extrema de Gibeá, debaixo de uma romãzeira que está em Migrom; e o povo que estava com ele era cerca de seiscentos homens;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e Aías, o filho de Aitube, o irmão de Icabô, o filho de Fineias, o filho de Eli, o sacerdote do Senhor em Siló, que vestia um éfode. E o povo não sabia que Jônatas havia partido.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E entre as passagens, pelas quais Jônatas procurava atravessar em direção à guarnição dos filisteus, havia uma rocha pontiaguda em um lado, e uma rocha pontiaguda no outro lado; e o nome de uma era Bozez, e o nome da outra era Sené.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A testeira de uma estava situada em direção ao norte, defronte a Micmás, e a outra em direção ao sul, defronte a Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Jônatas disse ao moço que carregava sua armadura: Vem e atravessemos até a guarnição destes incircuncisos; pode ser que o Senhor opere por nós; pois não há impedimento para o Senhor salvar por meio de muitos ou por meio de poucos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o escudeiro lhe disse: Faz tudo o que está no teu coração; volve- te, eis que estou contigo de acordo com o teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Jônatas disse: Eis que atravessaremos até estes homens, e nos revelaremos a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se eles nos disserem: Esperai até que venhamos a vós, então ficaremos em nosso lugar, e não subiremos a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém, se eles nos disserem: Subi até nós; então subiremos; pois o Senhor no-los entregou na nossa mão; e isto será um sinal para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ambos se revelaram para a guarnição dos filisteus; e os filisteus disseram: Eis que os hebreus saem das covas onde haviam se escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E os homens da guarnição responderam a Jônatas e ao seu escudeiro, e disseram: Subi até nós, e mostraremos a vós uma coisa. E Jônatas disse ao seu escudeiro: Sobe atrás de mim; pois o Senhor os entregou na mão de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Jônatas subiu sobre as suas mãos e sobre os seus pés, e atrás dele o seu escudeiro; e eles caíram diante de Jônatas; e o seu escudeiro os matava atrás dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E aquele primeiro massacre que Jônatas e o seu escudeiro promoveram, foi de cerca de vinte homens, dentro de aproximadamente meio acre de terra, que uma junta de bois poderia arar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E houve um tremor no exército, no campo, e no meio do povo todo; a guarnição e os espoliadores, eles também tremiam, e a terra tremeu; assim, foi um tremor grandiosíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E os atalaias de Saul em Gibeá de Benjamim observavam; e eis que a multidão se dissolveu, e eles prosseguiram derrubando uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então disse Saul ao povo que estava com ele: Contai agora, e vede quem deserdou de nós. E quando eles acabaram a contagem, eis que Jônatas e o seu escudeiro não estavam lá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Saul disse a Aías: Traz aqui a arca de Deus. Pois a arca de Deus estava, naqueles dias, com os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E sucedeu que, enquanto Saul falava com o sacerdote, o barulho que havia no exército dos filisteus prosseguiu e aumentou; e Saul disse ao sacerdote: Retira a tua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Saul e todo o povo que com ele estava se reuniram, e eles vieram à batalha; e eis que a espada de cada homem estava contra o seu companheiro, e houve uma grande confusão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ademais, os hebreus que estavam com os filisteus antes daquele momento, os quais subiram com eles ao acampamento desde os campos ao redor, retornaram para estar com os israelitas que estavam com Saul e Jônatas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>De modo semelhante, todos os homens de Israel, os quais haviam se escondido no monte Efraim quando ouviram que os filisteus fugiram, até eles também os perseguiram com afinco na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, o Senhor salvou Israel naquele dia; e a batalha atravessou até Bete-Áven.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E os homens de Israel ficaram angustiados naquele dia; pois Saul havia conjurado o povo, dizendo: Maldito seja o homem que comer qualquer alimento até a tarde, para que eu possa ser vingado dos meus inimigos. Assim, ninguém do povo provou qualquer alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E todos aqueles da terra chegaram a um bosque; e no chão havia mel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E quando o povo chegou ao bosque, eis que o mel pingava; mas nenhum homem levou sua mão à boca; pois o povo temia o juramento.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jônatas, porém, não ouviu quando o seu pai impôs sobre o povo o juramento; por isso estendeu a ponta da vara que estava na sua mão, e a enfiou em um favo de mel, e levou sua mão à boca; e os seus olhos foram aclarados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, respondeu um do povo, e disse: O teu pai impôs severamente ao povo um juramento, dizendo: Maldito seja o homem que comer qualquer alimento neste dia. E o povo ficou debilitado.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então disse Jônatas: O meu pai perturbou a terra; vê, rogo-te, como os meus olhos foram alumiados porque provei um pouco deste mel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quanto mais, se o povo, quiçá, tivesse comido hoje livremente do despojo dos seus inimigos os quais encontraram? Pois, não teria havido um massacre muito maior entre os filisteus?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E eles feriram os filisteus naquele dia desde Micmás até Aijalom; e o povo estava muito debilitado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E o povo voou sobre o despojo, e tomou as ovelhas, e bois, e novilhos, e os mataram no chão; e o povo os comeu com o sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, eles disseram a Saul: Eis que o povo peca contra o Senhor, ao comer com o sangue. E ele disse: Vós tendes transgredido; rolai uma grande pedra até mim neste dia.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Saul disse: Dispersai-vos no meio do povo, e disse a eles: Trazei-me aqui cada homem o seu boi, e cada homem a sua ovelha, e matai-os aqui, e comei; e não pequeis contra o Senhor ao comer com o sangue. E todo o povo trouxe, cada homem, o seu boi consigo naquela noite, e ali os mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E Saul edificou um altar para o Senhor; este foi o primeiro altar que ele edificou ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E Saul disse: Desçamos atrás dos filisteus à noite, e os espoliemos até a luz matinal, e não deixemos deles um só homem. E eles disseram: Faze tudo o que te parecer bem. Então, disse o sacerdote: Acheguemo-nos para cá, para mais perto de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E Saul pediu conselho a Deus: Devo descer atrás dos filisteus? Irás tu entregá-los na mão de Israel? Mas ele não lhe respondeu naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E Saul disse: Achegai-vos aqui perto, todos os chefes do povo; e saibais e vede no que foi este pecado neste dia.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Pois, como vive o Senhor, que salva Israel, mesmo que esteja em Jônatas, meu filho, ele certamente morrerá. Porém não houve um homem sequer do meio de todo o povo que lhe respondesse.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então, ele disse a todo o Israel: Estejais vós em um lado, e eu e Jônatas, meu filho, estaremos no outro lado. E o povo disse a Saul: Faz o que parecer bem aos teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Por isso Saul disse ao Senhor Deus de Israel: Dê a sorte perfeita. E Saul e Jônatas foram apanhados; mas o povo escapou.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E Saul disse: Lançai sorte entre mim e Jônatas, o meu filho. E Jônatas foi apanhado.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então Saul disse a Jônatas: Conta-me o que fizeste. E Jônatas lhe contou, e disse: Tudo o que fiz foi provar um pouco de mel com a ponta da vara que estava na minha mão, e eis que devo morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E Saul respondeu: Deus assim o faça e ainda mais; pois tu certamente morrerás, Jônatas.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E o povo disse a Saul: Morrerá Jônatas, o que trouxe esta grande salvação em Israel? Deus nos livre; como vive o Senhor, nenhum cabelo da sua cabeça cairá ao chão; pois ele trabalhou com Deus neste dia. Assim, o povo resgatou Jônatas, para que não morresse.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então, Saul subiu da perseguição aos filisteus; e os filisteus foram para o seu próprio lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Assim, Saul assumiu o reinado de Israel, e lutou contra todos os seus inimigos de todos os lados: contra Moabe, e contra os filhos de Amom, e contra Edom, e contra os reis de Zobá, e contra os filisteus; e para onde quer que ele se voltava, ele os atormentava.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E ele reuniu um exército, e feriu os amalequitas, e livrou Israel das mãos daqueles que os espoliavam.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Ora, os filhos de Saul eram Jônatas, e Isvi, e Malquisua; e os nomes das suas duas filhas eram estes; o nome da primogênita, Merabe, e o nome da mais nova, Mical.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E o nome da esposa de Saul era Ainoã, a filha de Aimaás; e o nome do capitão do seu exército era Abner, o filho de Ner, o tio de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E Quis era o pai de Saul; e Ner, o pai de Abner, era o filho de Abiel.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E houve guerra intensa contra os filisteus todos os dias de Saul; e quando Saul via qualquer homem forte, ou qualquer homem valente, ele o tomava para si.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Samuel também disse a Saul: O Senhor enviou-me a ungir-te para seres rei sobre o seu povo, sobre Israel; agora, portanto, atenta à voz das palavras do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o Senhor dos Exércitos: Lembro-me daquilo que Amaleque fez a Israel, como ele se deitava em espera por ele no caminho, quando ele subia do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora, vai e fere Amaleque, e destrói por completo tudo o que eles têm, e não os poupa; mas mata tanto homem como mulher, crianças e os que mamam, boi e ovelha, camelo e jumento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Saul reuniu o povo, e os contou em Telaim: duzentos mil homens a pé, e dez mil homens de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Saul veio a uma cidade de Amaleque, e lançou-se em espera no vale.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Saul disse ao queneus: Ide, parti, descei dentre os amalequitas, para que eu não vos destrua com eles; pois vós mostrastes bondade para com todos os filhos de Israel, quando eles subiram do Egito. Assim, os queneus partiram do meio dos amalequitas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Saul feriu os amalequitas desde Havilá até chegar a Sur, que está diante do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele tomou Agague, rei dos amalequitas, vivo, e destruiu por completo todo o povo com o fio da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém, Saul e o povo pouparam Agague, e o melhor das ovelhas, e dos bois, e dos animais novos engordados, e os cordeiros, e tudo o que era bom, e não quis destruí-los por completo; mas tudo o que era vil e rejeitado eles destruíram por completo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, veio a palavra do Senhor a Samuel, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Arrependi-me de haver estabelecido Saul como rei; pois ele virou as costas para não me seguir, e não tem cumprido os meus mandamentos. E isto consternou Samuel; e ele clamou ao Senhor toda a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, quando Samuel se levantou cedo para se encontrar com Saul pela manhã, foi dito a Samuel: Saul veio a Carmelo, e eis que edificou para si um lugar, e se foi, e passou adiante e desceu até Gilgal.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Samuel veio até Saul; e Saul lhe disse: Bendito sejas tu do Senhor; eu cumpri o mandamento do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Samuel disse: O que, então, significa este balido das ovelhas em meus ouvidos, e o mugido dos bois que ouço?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Saul disse: Eles os trouxeram dos amalequitas; pois o povo poupou o melhor das ovelhas e dos bois, para sacrificar ao Senhor teu Deus; e o restante nós destruímos por completo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Samuel disse a Saul: Fica, e te contarei o que o Senhor me disse esta noite. E ele lhe disse: Prossegue.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Samuel disse: Quando tu eras pequeno à tua própria vista, não fostes tu feito cabeça das tribos de Israel, e te ungiu o Senhor rei sobre Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E o Senhor te enviou em uma viagem, e disse: Vai e destrói por completo os pecadores, os amalequitas, e luta contra eles até que sejam consumidos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por que, então, não obedeceste a voz do Senhor, mas voaste sobre o despojo, e fizeste o mal à vista do Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Saul disse a Samuel: Sim, obedeci a voz do Senhor, e segui pelo caminho que o Senhor me enviou, e trouxe Agague, o rei de Amaleque, e destruí por completo os amalequitas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém, o povo tomou do despojo, ovelhas e bois, o principal das coisas que deveriam ter sido destruídas por completo para sacrificar ao Senhor, teu Deus, em Gilgal.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Samuel disse: Tem o Senhor um deleite maior nas ofertas queimadas e sacrifícios do que na obediência à voz do Senhor? Eis que o obedecer é melhor do que o sacrificar, e o sujeitar- se do que a gordura de carneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois a rebelião é como o pecado da feitiçaria, e a teimosia é como a iniquidade e idolatria. Como rejeitaste a palavra do Senhor, ele também rejeitou a ti como rei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Saul disse a Samuel: Pequei, pois transgredi o mandamento do Senhor, e as tuas palavras; porque temi o povo e obedeci a sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Agora, portanto, rogo-te que perdoes o meu pecado e voltes novamente comigo, para que eu possa adorar o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Samuel disse a Saul: Não retornarei contigo, pois rejeitaste a palavra do Senhor, e o Senhor te rejeitou como rei sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E quando Samuel se virou para ir embora, ele se agarrou à borda do seu manto, o qual se rasgou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Samuel lhe disse: Nesse dia o Senhor rasgou de ti o reino de Israel e o deu a um vizinho teu, que é melhor do que tu.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, ademais, a força de Israel não mentirá, nem se arrependerá; pois ele não é homem para que se arrependa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então, ele disse: Eu pequei; contudo, honra-me agora, rogo-te, diante dos anciãos do meu povo, e diante de Israel; volta novamente comigo, para que eu possa adorar o Senhor, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim, Samuel se voltou novamente a Saul; e Saul adorou o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então disse Samuel: Trazei-me aqui Agague, o rei dos amalequitas. E Agague veio até ele delicadamente. E Agague disse: Certamente, a amargura de morte já passou.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E Samuel disse: Como a tua espada deixou mulheres sem filhos, assim ficará a tua mãe sem filho entre as mulheres. E Samuel cortou Agague em pedaços diante do Senhor em Gilgal.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, Samuel foi para Ramá; e Saul subiu para a sua casa, para Gibeá de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E Samuel não veio mais ver Saul até o dia da sua morte; todavia, Samuel fez luto por Saul; e o Senhor se arrependeu de ter feito Saul rei sobre Israel.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor disse a Samuel: Por quanto tempo lamentarás por Saul, ao veres que eu rejeitei o seu reinado sobre Israel? Enche o teu chifre de azeite e vai, eu te enviarei a Jessé, o belemita; pois providenciei um rei para mim dentre os seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Samuel disse: Como poderei ir? Se Saul ouvir isto, ele me matará. E o Senhor disse: Toma contigo uma novilha, e diz: Vim para sacrificar ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E chama Jessé para o sacrifício, e te mostrarei o que haverás de fazer; e tu ungirás para mim aquele que eu te indicar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Samuel fez aquilo que o Senhor falou, e veio a Belém. E os anciãos do vilarejo tremeram com a sua chegada, e disseram: Vens tu pacificamente?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele disse: Pacificamente, vim para sacrificar ao Senhor; santificai-vos e vinde comigo ao sacrifício. E ele santificou Jessé e os seus filhos, e os chamou ao sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E sucedeu que, quando eles chegaram, ele olhou para Eliabe, e disse: Certamente, o ungido do Senhor está diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém, o Senhor disse a Samuel: Não olhe para a sua aparência, nem para a altura da sua estatura; porque eu o recusei; pois o Senhor não vê como vê o homem; pois o homem olha para a aparência exterior, mas o Senhor olha para o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, Jessé chamou Abinadabe, e fê-lo passar diante de Samuel. E ele disse: Nem este escolheu o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Jessé fez passar Samá. E ele disse: Nem este escolheu o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Novamente, Jessé fez com que sete dos seus filhos passassem diante de Samuel. E Samuel disse a Jessé: O Senhor não escolheu estes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Samuel disse a Jessé: Estão aqui todos os teus filhos? E ele disse: Resta ainda o mais moço, e eis que ele cuida das ovelhas. E Samuel disse a Jessé: Mandai trazê- lo, pois não nos assentaremos até que ele aqui venha.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele mandou buscá-lo e o trouxeram para dentro. Ora, ele era ruivo, e, ao mesmo tempo, de formosa aparência, e agradável de se olhar. E o Senhor disse: Levanta-te e unge-o; pois este é ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Samuel pegou o chifre de azeite, e o ungiu no meio dos seus irmãos; e o Espírito do Senhor veio sobre Davi daquele dia em diante. Então, Samuel se levantou e foi para Ramá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém, o Espírito do Senhor retirou-se de Saul, e um espírito maligno da parte do Senhor o atormentou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E os servos de Saul lhe disseram: Eis que, agora um espírito maligno da parte de Deus te atormenta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Que o nosso senhor, agora, ordene aos servos os quais estão diante de ti que procurem um homem que seja um hábil tocador de harpa; e sucederá que, quando o espírito mal da parte de Deus estiver sobre ti, ele tocará com a sua mão, e tu ficarás bem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Saul disse aos seus servos: Providenciai- me, agora, um homem que possa tocar bem, e trazei-mo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, respondeu um dos servos, e disse: Eis que vi um filho de Jessé, o belemita, que é hábil em tocar, e um homem forte e valente, e um homem de guerra, e prudente em questões, e uma pessoa formosa, e o Senhor está com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por isso enviou Saul mensageiros até Jessé, e disse: Envia-me Davi, o teu filho, que está com as ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Jessé tomou um jumento carregado com pão, e uma garrafa de vinho, e um cabrito, e os enviou por intermédio de Davi, o seu filho, até Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Davi veio a Saul, e pôs-se de pé diante dele; e ele o amou sobremaneira; e ele se tornou o seu escudeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Saul enviou a Jessé, dizendo: Permite que Davi, rogo-te, ponha-se diante de mim; pois ele achou favor à minha vista.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E sucedia que, quando o espírito maligno da parte de Deus estava sobre Saul, Davi pegava a harpa e tocava com a sua mão; assim Saul se revigorava, e ficava bem, e o espírito maligno partia dele.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, os filisteus reuniram os seus exércitos para a batalha, e estavam reunidos em Socó, que pertence a Judá, e acamparam entre Socó e Azeca, em Efes-Damim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Saul e os homens de Israel estavam reunidos, e acampavam junto ao vale de Elá, e ordenaram a batalha contra os filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os filisteus estavam de pé sobre um monte em um lado, e Israel estava de pé em um monte no outro lado; e entre eles havia um vale.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ali saiu do acampamento dos filisteus um campeão, chamado Golias, de Gate, cuja altura era seis côvados e um palmo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele tinha um capacete de bronze sobre a sua cabeça, e estava armado com uma capa encouraçada; e o peso da capa era de cinco mil siclos de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele tinha caneleiras de bronze sobre as suas pernas, e um dardo de bronze entre os seus ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E a haste da sua lança era como um eixo de tecelão; e a ponta da sua lança pesava seiscentos siclos de ferro; e uma que portava um escudo ia diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele se pôs de pé e gritou aos exércitos de Israel, e lhe disse: Por que saístes para ordenar a vossa batalha? Não sou eu um filisteu, e vós servos de Saul? Escolhei um homem para vós, e deixai-o descer até mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se ele for capaz de lutar comigo, e me matar, então seremos vossos servos; mas se eu prevalecer contra ele, e o matar, então vós sereis nossos servos, e nos servireis.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o filisteu disse: Eu desafio os exércitos de Israel neste dia; dai-me um homem para que possamos lutar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando Saul e todos de Israel ouviram aquelas palavras do filisteu, eles ficaram desalentados, e grandemente temerosos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora, Davi era o filho daquele efrateu de Belém de Judá, cujo nome era Jessé; e ele tinha oito filhos; e o homem seguia entre os homens como um velho nos dias de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E os três filhos mais velhos de Jessé foram e seguiram Saul para a batalha; e os nomes dos seus três filhos que foram para a batalha eram Eliabe, o primogênito, e depois dele, Abinadabe, e o terceiro, Samá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Davi era o mais moço; e os três mais velhos seguiram Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Davi, porém, foi e retornou de Saul para alimentar as ovelhas do seu pai em Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o filisteu se aproximava pela manhã e ao anoitecer, e se apresentou durante quarenta dias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Jessé disse a Davi, o seu filho: Toma, agora para os teus irmãos um efa deste cereal tostado e estes dez pães, e corre até o campo aos teus irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e carrega estes dez queijos até o capitão de mil, e observa como vão os teus irmãos, e toma deles garantia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ora, Saul e eles, e todos os homens de Israel, estavam no vale de Elá, lutando contra os filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Davi se levantou cedo pela manhã, e deixou as ovelhas com um guardador, e pegou, e foi, como Jessé lhe havia ordenado; e ele veio até a trincheira, quando o exército estava avançando para a luta, e gritava para a batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois Israel e os filisteus haviam ordenado a batalha, exército contra exército.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Davi deixou a sua carruagem na mão do guardador da carruagem, e correu para o exército, e veio e saudou os seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E enquanto ele falava com eles, eis que surgiu ali o campeão, o filisteu de Gate, de nome Golias, dos exércitos dos filisteus, e falou segundo as mesmas palavras; e Davi as ouviu.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E quando viram o homem, todos os homens de Israel fugiram dele, e ficaram mui temerosos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E os homens de Israel disseram: Vistes este homem que surgiu? Certamente ele subiu para desafiar Israel; e será que, o homem que o matar, o rei o enriquecerá com grandes riquezas, e lhe dará a sua filha, e fará livre a casa do seu pai em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Davi falou aos homens que estavam junto a ele, dizendo: O que será feito ao homem que matar este filisteu, e remover a vergonha de Israel? Pois, quem é este filisteu incircunciso, para que grite desafio aos exércitos do Deus vivo?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E o povo lhe respondeu desta maneira, dizendo: Assim será feito ao homem que o matar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Eliabe, seu irmão mais velho, ouviu quando ele falou aos homens; e a ira de Eliabe acendeu-se contra Davi, e ele disse: Por que desceste para cá? E com quem deixaste aquelas poucas ovelhas no deserto? Eu conheço o teu orgulho, e a inconveniência do teu coração; pois desceste para que pudesses ver a batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Davi disse: O que fiz eu agora? Não há uma causa?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E ele se virou dele para outro, e falou da mesma forma; e o povo lhe respondeu novamente da forma anterior.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E quando as palavras que Davi falou foram ouvidas, eles as relataram diante de Saul; e ele mandou buscá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Davi disse a Saul: Que não falhe o coração de nenhum homem por causa dele; o teu servo irá e lutará contra este filisteu.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E Saul disse a Davi: Tu não estás apto para ir contra este filisteu e contra ele lutar; pois não passas de um jovem, e ele um homem de guerra desde a sua mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Davi disse a Saul: O teu servo cuidava das ovelhas do seu pai, quando apareceu um leão, e um urso, e tomou um cordeiro do rebanho;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e eu saí atrás dele, e o feri, e o livrei da sua boca; e quando ele se levantou contra mim, eu o peguei pela barba, e o feri, e o matei.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O teu servo matou tanto o leão, como o urso; e este filisteu incircunciso será como um deles, pois está desafiando os exércitos do Deus vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Além disso, disse Davi: O Senhor que me livrou da pata do leão, e da pata do urso, livrar- me-á da mão deste filisteu. E Saul disse a Davi: Vai, e o Senhor seja contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E Saul armou Davi com a sua armadura, e colocou um capacete de bronze sobre a sua cabeça; também o armou com uma capa encouraçada.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E Davi cingiu a sua espada sobre a sua armadura, e experimentou ir; pois ele não a tinha provado. E Davi disse a Saul: Não posso ir com estas coisas; pois não as provei. E Davi as tirou de si.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E ele tomou na mão o seu cajado, e escolheu para si cinco pedras lisas do ribeiro, e as colocou em um alforje de pastor que ele tinha, em uma bolsa; e a sua funda estava na sua mão; e ele se aproximou do filisteu.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E o filisteu avançou e se aproximou de Davi; e o homem que carregava o escudo ia adiante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E quando o filisteu olhou e viu Davi, ele o desdenhou; pois ele não passava de um jovem, ruivo e de boa aparência.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E o filisteu disse a Davi: Sou eu um cão, para que venhas a mim com varas? E o filisteu amaldiçoou Davi em nome dos seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E o filisteu disse a Davi: Vem até mim, e eu darei a tua carne às aves do céu, e os animais.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então disse Davi ao filisteu: Tu vens a mim com uma espada, e com uma lança, e com um escudo; mas eu vou a ti em nome do Senhor dos Exércitos, o Deus dos Exércitos de Israel, a quem tu desafiaste.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Neste dia o Senhor te entregará na minha mão; e eu te ferirei, e arrancarei de ti a cabeça; e darei as carcaças dos exércitos dos filisteus neste dia para as aves do céu, e para os animais selvagens da terra, para que toda a terra possa saber que há um Deus em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E toda esta assembleia saberá que o Senhor não salva com espada e lança; pois a batalha é do Senhor, e ele te entregará nas nossas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E sucedeu que, quando o filisteu se levantou, e veio e se aproximou para se encontrar com Davi, Davi se apressou e correu em direção ao exército para encontrar o filisteu.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E Davi pôs a sua mão na sua bolsa, e dali tomou uma pedra, e a atirou, e feriu o filisteu na sua testa, de modo que a pedra afundou-se na sua testa; e ele caiu com a sua face em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Assim, Davi prevaleceu sobre o filisteu com uma funda e com uma pedra, e feriu o filisteu, e o matou; porém não havia espada na mão de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Assim Davi correu e se pôs de pé em cima do filisteu, e tomou a sua espada, sacou- a da sua bainha e o matou, e com ela ele cortou sua cabeça. E quando os filisteus viram que o seu campeão estava morto, eles fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E os homens de Israel e de Judá se levantam, e gritaram, e perseguiram os filisteus, até chegar ao vale, e aos portões de Ecrom. E os feridos dos filisteus caíram pelo caminho de Saaraim, até Gate e até Ecrom.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E os filhos de Israel retornaram da perseguição aos filisteus, e espoliaram as suas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>E Davi tomou a cabeça do filisteu, e a trouxe a Jerusalém; mas colocou a sua armadura na sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E quando Saul viu Davi avançar contra o filisteu, ele disse a Abner, o capitão do exército: Abner, este jovem é filho de quem? E Abner disse: Como vive a tua alma, ó rei, não sei dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>E o rei disse: Investiga quem é o pai desse rapaz.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>E quando Davi retornava do massacre do filisteu, Abner o tomou, e o trouxe diante de Saul, com a cabeça do filisteu na sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>E Saul lhe disse: De quem tu és filho, jovem homem? E Davi respondeu: Sou filho do teu servo Jessé, o belemita.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E sucedeu que, quando ele terminou de falar a Saul, a alma de Jônatas foi unida à alma de Davi, e Jônatas o amou como a sua própria alma.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Saul o tomou naquele dia, e não mais quis deixá-lo ir para a casa do seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Jônatas e Davi fizeram um pacto, porque ele o amou como a sua própria alma.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Jônatas retirou de si a capa que estava sobre si, e a deu a Davi, e também as suas vestes, até a sua espada, e o seu arco, e o seu cinto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Davi saía para onde quer que Saul o enviasse, e se portava com sabedoria; e Saul o colocou sobre os homens de guerra, e ele era aceito à vista de todo o povo, bem como à vista dos servos de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E sucedeu que, quando eles vinham, quando Davi retornou do combate ao filisteu, as mulheres saíram de todas as cidades de Israel, cantando e dançando, para encontrarem o rei Saul, com tamboretes, com alegria, e com instrumentos de música.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E as mulheres respondiam umas às outras enquanto tocavam, e diziam: Saul matou os seus milhares, e Davi os seus dez milhares.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Saul ficou muito nervoso, e as palavras o desagradaram; e ele disse: Elas atribuíram a Davi dez milhares, e a mim elas atribuíram somente milhares; e o que mais pode ele ter além do reino?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Saul ficou de olho em Davi daquele dia em diante.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E sucedeu pela manhã que o espírito maligno da parte de Deus veio sobre Saul, e ele profetizou no meio da casa; e Davi tocou com a sua mão, como das outras vezes; e havia um dardo na mão de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Saul arremessou o dardo; pois disse: Ferirei Davi até a parede com isso. E Davi fugiu duas vezes da sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Saul tinha medo de Davi, porque o Senhor estava com ele, e havia se retirado de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso Saul o removeu de si, e fê-lo capitão sobre mil, ele saía e entrava diante do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Davi se portava com sabedoria em todos os seus caminhos; e o Senhor estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, quando Saul via que ele se portava com muita sabedoria, ele o temia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém, todo o Israel e Judá amavam Davi, porque ele saía e entrava diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Saul disse a Davi: Contempla a minha filha mais velha, Merabe; ela te darei por esposa; somente sejas tu valente para mim, e luta as batalhas do Senhor. Pois Saul disse: Que a minha mão não esteja sobre ele, mas que esteja sobre ele a mão dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Davi disse a Saul: Quem sou eu? E o que é a minha vida, ou a família do meu pai em Israel, para que eu venha a ser genro do rei?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porém, sucedeu que, nos dias em que Merabe, a filha de Saul deveria ter sido entregue a Davi, ela foi dada a Adriel, o meolatita, por esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Mical, a filha de Saul, amava Davi; e contaram a Saul, e aquilo lhe agradou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Saul disse: Dá-la-ei a ele, para que ela lhe possa ser por laço, e para que a mão dos filisteus possa estar contra ele. Por isso, Saul disse a Davi: Tu serás, neste dia, meu genro com uma das duas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Saul ordenou aos seus servos, dizendo: Conversai com Davi secretamente, e dizei: Eis que o rei se agrada de ti, e todos os seus servos te amam; agora, portanto, sê tu genro do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E os servos de Saul falaram aquelas palavras aos ouvidos de Davi. E Davi disse: Parece- vos coisa pouca ser genro do rei, ao veres que sou um homem pobre e pouco estimado?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E os servos de Saul lhe disseram, dizendo: Desse modo falou Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Saul disse: Assim direis a Davi: O rei não deseja qualquer dote, mas uma centena de prepúcios dos filisteus, para ser vingado dos inimigos do rei. Saul, porém, pensou em fazer Davi cair pelas mãos dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, quando os seus servos contaram a Davi estas palavras, agradou muito a Davi ser genro do rei; e os dias não haviam se cumprido.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porquanto Davi se levantou e foi, ele e os seus homens, e matou duas centenas de homens dos filisteus; e Davi trouxe os seus prepúcios, e entregou na totalidade ao rei, para que ele pudesse ser o genro do rei. E Saul lhe entregou Mical, a sua filha, por esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Saul viu e soube que o Senhor estava com Davi, e que Mical, a filha de Saul, o amava.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Saul ficou ainda mais temeroso de Davi; e Saul se tornou inimigo de Davi continuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então, os príncipes dos filisteus avançaram; e sucedia que, depois que avançaram, Davi se portava de forma mais sábia que todos os servos de Saul; de forma que o seu nome foi muito considerado.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Saul falou a Jônatas, seu filho, e a todos os seus servos, que eles deveriam matar Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porém, Jônatas, o filho de Saul, agradava- se muito de Davi; e Jônatas falou a Davi, dizendo: Saul, o meu pai procura te matar; agora, portanto, rogo-te, acautela-te até o amanhecer, e permanece em um lugar secreto e te esconde;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e eu sairei e permanecerei ao lado do meu pai no campo onde estiveres, e eu conversarei com o meu pai sobre ti; e o que eu vir, isto te contarei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Jônatas falou bem de Davi para Saul, o seu pai, e lhe disse: Que o rei não peque contra o teu servo, contra Davi; porque não tem pecado contra ti, e porque as suas obras têm sido muito boas para contigo;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>pois ele colocou a sua vida na sua mão, e matou o filisteu, e o Senhor operou uma grande salvação para todo o Israel; tu o viste e te alegraste; por que, então, pecarás contra sangue inocente ao matar Davi sem um motivo?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Saul atentou à voz de Jônatas; e Saul jurou: Como vive o Senhor, ele não será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Jônatas chamou Davi, e Jônatas lhe mostrou todas aquelas coisas. E Jônatas trouxe Davi até Saul, e ele ficou em sua presença, como em tempos passados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E houve guerra novamente; e Davi saiu, e lutou contra os filisteus, e os matou com um grande massacre; e eles fugiram dele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o espírito maligno da parte do Senhor esteve sobre Saul, e ele se assentou na sua casa com o seu dardo na mão; e Davi tocava com a sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Saul procurou ferir Davi contra a parede com o dardo; mas ele se desviou da presença de Saul, e ele cravou o dardo na parede; e Davi fugiu, e escapou naquela noite.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Saul também enviou mensageiros à casa de Davi, para observá-lo, e matá-lo pela manhã; e Mical, a esposa de Davi, lhe contou, dizendo: Se não salvares a tua vida esta noite, pela manhã estarás morto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, Mical fez Davi descer por uma janela; e ele saiu, e fugiu, e escapou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Mical pegou uma imagem, e a deitou na cama, e colocou um travesseiro de pelo de cabra como apoio, e a cobriu com um tecido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E quando Saul enviou mensageiros para apanharem Davi, ela disse: Ele está enfermo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Saul voltou a enviar mensageiros para verem Davi, dizendo: Tragam-mo até mim no leito, para que eu o mate.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E quando os mensageiros entraram, eis que havia uma imagem na cama, com um travesseiro de pelo de cabra por apoio.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Saul disse a Mical: Por que me enganaste assim, e mandaste embora o meu inimigo, para que escapasse? E Mical respondeu a Saul: Ele me disse: Deixa-me ir, por que deveria eu te matar?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim Davi fugiu, e escapou, e veio até Samuel, a Ramá, e lhe contou tudo o que Saul lhe havia feito. E ele e Samuel foram e habitaram em Naiote.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E informaram Saul, dizendo: Eis que Davi está em Naiote, em Ramá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Saul enviou mensageiros para apanhar Davi; e quando eles viram a companhia dos profetas profetizando, e Samuel liderando sobre eles, o Espírito de Deus desceu sobre os mensageiros de Saul, e eles também profetizaram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E quando isto foi dito a Saul, ele enviou outros mensageiros, e eles profetizaram da mesma forma. E Saul voltou a enviar mensageiros pela terceira vez, e eles também profetizaram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele, então, foi também para Ramá, e chegou a um grande poço que está em Seco; e ele perguntou e disse: Onde estão Samuel e Davi? E foi dito: Eis que eles estão em Naiote, em Ramá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E ele foi para lá, a Naiote, em Ramá; e o Espírito de Deus também esteve sobre ele, e ele seguiu adiante, e profetizou, até chegar a Naiote, em Ramá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E ele também se despiu das suas roupas, e profetizou diante de Samuel da mesma forma, e ficou deitado nu aquele dia inteiro e aquela noite inteira. Pelo que eles disseram: Está Saul também entre os profetas?</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Davi fugiu de Naiote, em Ramá, e veio, e disse diante de Jônatas: O que eu fiz? Qual é a minha iniquidade? E qual é o meu pecado diante do teu pai para que ele busque a minha vida?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele lhe disse: Deus o livre, tu não morrerás; eis que o meu pai não fará qualquer coisa grande ou pequena, mas isto ele me mostrará; e por que o meu pai esconderia esta coisa de mim? Não é assim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Davi também jurou e disse: O teu pai certamente sabe que encontrei graça em teus olhos; e ele disse: Que Jônatas não saiba disso, para que não esteja aflito; mas, verdadeiramente, como vive o Senhor, e como vive a tua alma, não há nada além de um passo entre mim e a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então disse Jônatas a Davi: O que quer que deseje a tua alma, eu mesmo farei por ti.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Davi disse a Jônatas: Eis que amanhã é lua nova, e eu não devo falhar em me assentar com o rei diante da carne; mas deixa- me ir, para que eu possa me esconder no campo até o anoitecer do terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se o teu pai sentir mesmo a minha falta, então diz: Davi muito seriamente me pediu para sair para que pudesse correr até Belém, sua cidade; pois há lá um sacrifício anual para toda a família.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se ele disser assim: Está bem; o teu servo terá paz; mas se ele ficar muito nervoso, então esteja certo de que o mal está determinado por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, tratarás com bondade o teu servo; pois trouxeste o teu servo a um pacto do Senhor contigo; não obstante, se em mim houver iniquidade, mata-me tu mesmo; afinal por que deverias tu me levar ao teu pai?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Jônatas disse: Longe esteja isto de ti; pois se eu soubesse com certeza que o mal estava determinado pelo meu pai sobre ti, não to diria eu?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então disse Davi a Jônatas: Quem me contará? Ou, e se o teu pai te responder rudemente?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Jônatas disse a Davi: Vem e saiamos ao campo. E saíram ambos ao campo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Jônatas disse a Davi: Ó Senhor Deus de Israel, quando eu tiver sondado o meu pai a este respeito, amanhã, a qualquer hora, ou no terceiro dia, e eis que se houver bem para com Davi, e eu não to enviar, e to mostrar;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>que o Senhor assim o faça e muito mais a Jônatas; mas se aprouver ao meu pai fazer- te o mal, então eu to mostrarei, e te mandarei embora, para que possas ir em paz; e o Senhor esteja contigo, como tem estado com o meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E tu não somente demonstrarás a bondade do Senhor enquanto eu ainda viver, para que eu não morra;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>como também não cortarás a tua bondade da minha casa para todo o sempre; não, nem quando o Senhor tiver cortado os inimigos de Davi, cada um deles, da face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, Jônatas fez um pacto com a casa de Davi, dizendo: Que o Senhor até mesmo isto requeira da mão dos inimigos de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Jônatas fez com que Davi jurasse novamente, porque o amava; pois ele o amava como amava a sua própria alma.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, Jônatas disse a Davi: Amanhã é a lua nova; e a tua falta será sentida, porque o teu assento estará vazio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E quando tiveres permanecido por três dias, então descerás rapidamente, e virás ao lugar onde te escondias quando o negócio estava à mão, e permanecerás junto à pedra de Ezel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E eu atirarei três flechas para o teu lado, como se atirasse a um alvo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E eis que te enviarei um moço, dizendo: Vai e encontra as flechas. Se eu disser expressamente ao moço: Eis que as flechas estão neste teu lado, apanha-as; depois vem; pois há paz para ti, e nenhuma ferida; como vive o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas se eu disser isto ao moço: Eis que as flechas estão além de ti; segue o teu caminho; pois o Senhor te mandou embora.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E no tocante à questão que tu e eu falamos, que o Senhor esteja entre mim e ti para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim, Davi se escondeu no campo; e, quando a lua nova chegou, o rei se assentou para comer carne.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E o rei se assentou sobre o seu assento, como nas outras vezes, sobre um assento junto à parede; e Jônatas se levantou, e Abner se assentou ao lado de Saul, e o lugar de Davi estava vago.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todavia Saul nada falou naquele dia, pois pensou: Algo lhe sobreveio, ele não está limpo; seguramente ele não está limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E sucedeu, pela manhã, o segundo dia do mês, que o lugar de Davi estava vago; e Saul disse a Jônatas, seu filho: Por que não veio o filho de Jessé comer, nem ontem, nem hoje?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Jônatas respondeu a Saul: Davi me pediu seriamente para ir a Belém;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e ele disse: Deixa-me ir, rogo-te; pois a nossa família tem um sacrifício na cidade; e o meu irmão, ele me ordenou a ir para lá; e, agora, se tenho achado favor aos teus olhos, deixa-me partir, rogo-te, para ver os meus irmãos. Por isso não vem ele à mesa do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então, a ira de Saul acendeu-se contra Jônatas, e ele lhe disse: Tu, filho da mulher rebelde pervertida, não sei eu que escolheste o filho de Jessé para a tua própria confusão, e para a confusão da nudez da tua mãe?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois, enquanto viver o filho de Jessé sobre o chão, tu não serás estabelecido, nem o teu reino. Por isso, agora, manda apanhá-lo para mim, pois ele certamente morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Jônatas respondeu a Saul, seu pai, e lhe disse: Por que ele deve ser morto? O que fez ele?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E Saul atirou um dardo contra ele para atingi-lo; pelo que Jônatas soube que seu pai estava determinado a matar Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Assim, Jônatas se levantou da mesa mui irado, e não comeu carne no segundo dia do mês; pois estava aflito por Davi, porque o seu pai lhe havia feito vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E sucedeu que, pela manhã, Jônatas saiu para o campo na hora marcada com Davi, e com ele um moço pequeno.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E ele disse ao seu moço: Corre, encontra agora as flechas que atirei. E enquanto o moço corria, ele atirou uma flecha para além dele.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E quando o moço havia chegado ao lugar da flecha que Jônatas havia atirado, Jônatas gritou ao moço, e disse: Não está a flecha além de ti?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E Jônatas gritou para o moço: Apressa- te, rápido, não te detenhas. E o moço de Jônatas apanhou as flechas, e veio ao seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Porém o moço não sabia de coisa alguma; somente Jônatas e Davi conheciam o assunto.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E Jônatas deu a sua artilharia ao seu moço, e lhe disse: Vai, leva-os até a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E assim que o moço se foi, Davi se levantou de um lugar em direção ao sul, e caiu sobre a sua face em terra, e se curvou três vezes; e eles se beijaram, e choraram juntos, até Davi se exceder.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E Jônatas disse a Davi: Vai em paz, porquanto nós dois juramos em nome do Senhor, dizendo: O Senhor esteja entre mim e ti, e entre a minha semente e a tua semente para sempre. E ele se levantou e partiu; e Jônatas entrou na cidade.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Davi veio a Nobe, a Aimeleque, o sacerdote; e Aimeleque temia encontrar- se com Davi, e lhe disse: Por que estás sozinho, e não há homem contigo?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Davi disse a Aimeleque, o sacerdote: O rei me ordenou um negócio, e me disse: Que nenhum homem saiba qualquer coisa sobre onde eu te envio, e sobre o que te ordenei; eu indiquei os meus servos para tal e tal lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora, portanto, o que há debaixo da tua mão? Dá-me cinco pães na minha mão, ou o que houver.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o sacerdote respondeu a Davi, e disse: Não há nenhum pão comum debaixo da minha mão, mas há pão consagrado; se os moços tiverem se guardado, ao menos, de mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Davi respondeu ao sacerdote, e lhe disse: Em verdade, as mulheres nos foram tiradas já há três dias, desde que saí, e os vasos dos moços são santos, e o pão é, de algum modo comum, sim, embora tenha sido santificado neste dia no vaso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, o sacerdote lhe deu pão consagrado; pois não havia ali pão que não fosse o pão da apresentação, que foi tomado de diante do Senhor para se colocar pão quente no dia em que este foi retirado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ora, um certo homem dos servos de Saul estava ali naquele dia, detido diante do Senhor; e o seu nome era Doegue, um edomita, o principal dos pastores que pertenciam a Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Davi disse a Aimeleque: E não há aqui debaixo da tua mão lança ou espada? Pois não trouxe nem a minha espada, nem as minhas armas comigo, porque o negócio do rei exigiu pressa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o sacerdote disse: A espada de Golias, o filisteu, a quem tu mataste no vale de Elá, eis que aqui está envolvida em um tecido atrás do éfode; se quiseres tomá-la, toma-a; pois não há outra aqui, salvo aquela. E Davi disse: Não há nenhuma como essa, dá-ma.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Davi se levantou e fugiu naquele dia por temer a Saul, e foi para Aquis, o rei de Gate.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E os servos de Aquis lhe disseram: Não é este Davi o rei da terra? Não cantavam eles uns aos outros, com danças, dizendo: Saul feriu os seus milhares, e Davi os seus dez milhares?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Davi guardou estas palavras no seu coração, e ficou mui temeroso de Aquis, o rei de Gate.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele mudou o seu comportamento diante deles, e fingiu-se de louco em suas mãos, e arranhou as abas do portão, e deixou a sua saliva pingar sobre a sua barba.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, disse Aquis aos seus servos: Eis que vedes que o homem está louco; por que então mo trouxestes?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tenho eu necessidade de loucos, para que trouxésseis este companheiro para agir como louco na minha presença? Entrará este sujeito na minha casa?</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi, portanto, partiu dali, e fugiu para a caverna de Adulão; e quando os seus irmãos e toda a casa do seu pai ouviu isto, eles para lá desceram até ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E todos os que estavam em aflição, e todos os que estavam em dívida, e todos os que estavam descontentes juntaram-se a ele; e ele se tornou capitão sobre eles; e com ele havia cerca de quatrocentos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Davi foi dali para Mispá de Moabe; e ele disse ao rei de Moabe: Permite, rogo-te, que o meu pai e a minha mãe venham e estejam contigo, até que eu saiba o que Deus fará por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele os trouxe diante do rei de Moabe; e eles habitaram com ele todo o período em que Davi esteve na fortificação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o profeta Gade disse a Davi: Não permaneças na fortificação; parte, e vai-te à terra de Judá. Então Davi partiu, e adentrou a floresta de Harete.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Saul ouviu que Davi, e os homens que com ele estavam, foram descobertos, (agora Saul permanecia em Gibeá, debaixo de uma árvore em Ramá, tendo em mãos a sua lança, e todos os seus servos estavam com ele)</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>então Saul disse aos seus servos que estavam junto a si: Ouvi, agora, vós benjamitas: Dará o filho de Jessé a cada um de vós campos e vinhedos, e fará de vós capitães de milhares, e capitães de centenas;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>para que todos vós tenhais conspirado contra mim, e não haja ninguém que me mostre que o meu filho fez um pacto com o filho de Jessé, e não haja nenhum de vós que esteja condoído por mim, ou me mostre que o meu filho incitou o meu servo contra mim, para estar deitado em espera, como neste dia?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então respondeu Doegue, o edomita, o qual estava colocado acima dos servos de Saul, e disse: Eu vi o filho de Jessé vindo a Nobe, a Aimeleque, o filho de Aitube.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ele consultou o Senhor por ele, e lhe deu provisões, e lhe deu a espada de Golias, o filisteu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, o rei mandou chamar Aimeleque, o sacerdote, o filho de Aitube, e toda a casa do seu pai, os sacerdotes que estavam em Nobe; todos eles vieram ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Saul disse: Ouve, agora, tu, filho de Aitube. E ele respondeu: Aqui estou, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Saul lhe disse: Por que conspirastes contra mim, tu e o filho de Jessé, ao dar-lhe pão, e uma espada, e teres consultado Deus por ele, para que ele se levante contra mim, e estar deitado em espera, como neste dia?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, Aimeleque respondeu ao rei, e disse: E quem é tão fiel entre todos os teus servos quanto Davi, que é genro do rei, e vai segundo a tua ordem, e é honorável na tua casa?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Comecei eu, então, a consultar Deus por ele? Esteja isto longe de mim; que o rei não impute qualquer coisa ao seu servo, nem a toda a casa do meu pai; pois o teu servo não sabia nada de tudo isso, menos ou mais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o rei disse: Certamente morrerás, Aimeleque: tu e toda a casa do teu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o rei disse aos homens da infantaria que estavam junto a ele: Volvei, e matai os sacerdotes do Senhor; porque a sua mão também está com Davi, e porque eles souberam quando ele fugiu, e não mo mostraram. Porém, os servos do rei não quiseram estender as mãos sobre os sacerdotes do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E o rei disse a Doegue: Volve tu, e cai sobre os sacerdotes. E Doegue, o edomita, volveu, e caiu sobre os sacerdotes, e matou, naquele dia, oitenta e cinco pessoas que vestiam um éfode de linho.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Nobe, a cidade dos sacerdotes, ele feriu com o fio da espada, tanto homens como mulheres, crianças e lactentes, e bois, e jumentos, e ovelhas, com o fio da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E um dos filhos de Aimeleque, o filho de Aitube, de nome Abiatar, escapou, e fugiu atrás de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Abiatar mostrou a Davi que Saul havia matado os sacerdotes do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Davi disse a Abiatar: Eu soube naquele dia, quando Doegue, o edomita, ali esteve, que ele, seguramente, contaria a Saul; eu causei a morte de todas as pessoas da casa do teu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fica tu comigo, não temas; pois aquele que busca a minha vida, busca a tua vida; mas comigo tu estarás salvo.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eles, então, contaram a Davi, dizendo: Eis que os filisteus lutam contra Queila, e roubam as eiras.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Portanto, Davi consultou o Senhor, dizendo: Devo ir e ferir estes filisteus? E o Senhor disse a Davi: Vai e fere os filisteus, e salva Queila.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os homens de Davi lhe disseram: Eis que estamos temerosos aqui em Judá; quanto mais se formos a Queila contra os exércitos dos filisteus?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, Davi consultou o Senhor mais uma vez. E o Senhor lhe respondeu e disse: Levanta- te, desce até Queila; pois eu entregarei os filisteus na tua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, Davi e os seus homens foram a Queila, e lutaram contra os filisteus, e trouxeram o seu gado, e os feriram com um grande massacre. Assim, Davi salvou os habitantes de Queila.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E sucedeu que, quando Abiatar, o filho de Aimeleque, fugiu até Davi, em Queila, ele desceu com um éfode na sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Saul foi informado que Davi havia chegado a Queila. E Saul disse: Deus o entregou na minha mão; pois está cercado, ao entrar em uma cidade que tem portões e barras.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Saul chamou todo o povo, à guerra, para descer a Queila, para sitiar Davi e os seus homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Davi soube que Saul praticava, secretamente, maldades contra ele; e disse a Abiatar, o sacerdote: Traz-me aqui o éfode.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, disse Davi: Ó Senhor Deus de Israel, o teu servo certamente ouviu que Saul procura vir a Queila, para destruir a cidade por minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Entregar-me-ão os homens de Queila à sua mão? Descerá Saul, segundo ouviu o teu servo? Ó Senhor Deus de Israel, eu te suplico, diz ao teu servo. E o Senhor disse: Ele descerá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, disse Davi: Entregarão os homens de Queila a mim e os meus homens na mão de Saul? E o Senhor disse: Eles te entregarão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, Davi e os seus homens, os quais eram cerca de seiscentos, levantaram-se e partiram de Queila e foram para onde quer que conseguiram ir. E Saul foi informado que Davi havia escapado de Queila; e ele refreou de seguir adiante.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Davi habitou no deserto, em fortalezas, e permaneceu em um monte no deserto de Zife. E Saul o procurava todos os dias, mas Deus não o entregou na sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Davi viu que Saul havia saído em busca da sua vida; e Davi estava no deserto de Zife, em um bosque.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Jônatas, filho de Saul, levantou-se e foi até Davi, no bosque, e fortaleceu a sua mão em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ele lhe disse: Não temas; pois a mão de Saul, meu pai, não te achará; e tu serás rei sobre Israel, e eu estarei junto a ti; e isto também o meu pai o sabe.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os dois fizeram um pacto diante do Senhor; e Davi habitou no bosque, e Jônatas foi para a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, os zifeus subiram até Saul, a Gibeá, dizendo: Não se esconde Davi conosco em fortalezas no bosque, no outeiro de Haquila, o qual fica ao sul de Jesimom?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Agora, portanto, ó rei, desce, segundo todo o desejo da tua alma em descer; e a nossa parte será entregá-lo na mão do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Saul disse: Benditos sejais vós do Senhor; pois tendes compaixão de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ide, rogo-vos, preparai-vos ainda, e conheçais e vede onde é o seu lugar predileto, e quem ali o tem visto; pois foi-me informado que ele age mui sutilmente.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Vede, portanto, e tomai conhecimento de todos os lugares de espreita onde ele se oculta, e vinde novamente a mim com a certeza, e eu irei convosco; e sucederá que, se ele estiver na terra, eu o procurarei dentre todos os milhares de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E eles se levantaram e foram a Zife adiante de Saul; mas Davi e os seus homens estavam no deserto de Maom, na planície ao sul de Jesimom.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Saul e os seus homens também foram em sua procura. E avisaram a Davi; então ele desceu para dentro de uma rocha e habitou no deserto de Maom. E quando Saul ouviu isto, ele perseguiu Davi no deserto de Maom.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Saul foi para este lado do monte, e Davi e os seus homens para aquele lado do monte; e Davi se apressou em fugir por temor a Saul; pois Saul e os seus homens cercaram Davi e os seus homens por todos os lados para apanhá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas chegou um mensageiro a Saul, dizendo: Apressa-te e vem; pois os filisteus invadiram a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pelo que Saul retornou da perseguição a Davi, e foi contra os filisteus; por isso chamaram aquele lugar de Selá-Hamalecote.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Davi subiu dali, e habitou em fortalezas em En-Gedi.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E sucedeu que, quando Saul havia retornado da perseguição aos filisteus, informaram-lhe, dizendo: Eis que Davi está no deserto de En-Gedi.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Saul separou trezentos homens escolhidos de todo o Israel, e foi em busca de Davi e dos seus homens, sobre as rochas dos bodes selvagens.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele chegou até os apriscos junto ao caminho, onde havia uma caverna; e Saul entrou para cobrir os seus pés; e Davi e os seus homens estavam nas laterais da caverna.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E os homens de Davi lhe disseram: Eis o dia do qual te falou o Senhor: Eis que entregarei o teu inimigo na tua mão, para que possas fazer com ele como bem te parecer. Então Davi se levantou, e cortou a borda da capa de Saul secretamente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E sucedeu, posteriormente, que o coração de Davi o feriu, porque ele havia cortado a roupa de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele disse aos seus homens: Livra-me o Senhor de fazer isto ao meu senhor, ao ungido do Senhor, de estender a minha mão contra ele, visto ser ele o ungido do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, Davi conteve os seus servos com estas palavras e não tolerou que eles se levantassem contra Saul. Porém, Saul subiu da caverna e seguiu o seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Davi também se levantou, depois disso, e saiu da caverna, e gritou para Saul, dizendo: Meu senhor, o rei. E quando Saul olhou para trás, Davi se inclinou com a sua face em terra, e se curvou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Davi disse a Saul: Por que ouves tu as palavras de homens, dizendo: Eis que Davi procura te ferir?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eis que neste dia os teus olhos viram como o Senhor te entregou hoje na minha mão na caverna; e alguns me propuseram que te matasse; mas o meu olho te poupou; e eu disse: Não estenderei a minha mão contra o meu senhor; pois ele é o ungido do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Além disso, meu pai, vê, sim, vê a borda da tua capa na minha mão; pois ao cortar a borda da tua capa, e não te matar, saiba tu e vê que não há mal, nem transgressão na minha mão, e não tenho pecado contra ti; mesmo assim caças a minha alma para apanhá- la.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Julgue o Senhor entre mim e ti, e o Senhor me vingue de ti; mas a minha mão não estará sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como diz o provérbio dos antigos: A impiedade procede do ímpio; mas a minha mão não será sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Atrás de quem saiu o rei de Israel? Quem tu persegues: um cão morto, uma pulga?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O Senhor, portanto, seja juiz, e julgue entre mim e ti, e veja, e interceda pela minha causa, e me livre da tua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E sucedeu que, quando Davi havia terminado de falar estas palavras a Saul, Saul disse: Esta voz é tua, meu filho Davi? E Saul ergueu a sua voz, e chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ele disse a Davi: Tu és mais justo do que eu; pois me retribuístes com o bem, enquanto eu te retribuí com o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E neste dia me mostraste como tens agido para comigo; ainda mais que quando o Senhor havia me entregado na tua mão, tu não me mataste.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois, se um homem encontra o seu inimigo, deixa-lo-á escapar? Pelo que, bem te recompense o Senhor por aquilo que me fizeste neste dia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, agora, eis que bem sei que, certamente, serás rei, e que o reino de Israel será estabelecido na tua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Portanto jura-me agora, pelo Senhor, que não cortarás a minha semente depois de mim, e que não destruirás o meu nome da casa do meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Davi jurou a Saul. E Saul foi para casa; mas Davi e os seus homens subiram para a fortificação.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Samuel morreu; e todos os israelitas estavam reunidos, e lamentavam por ele, e o sepultaram na sua casa, em Ramá. E Davi se levantou, e desceu ao deserto de Parã.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E havia um homem em Maom, cujas posses estavam no Carmelo; e o homem era mui abastado, e tinha três mil ovelhas, e mil cabras; e ele estava tosquiando as suas ovelhas no Carmelo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, o nome do homem era Nabal, e o nome da sua esposa Abigail; e ela era uma mulher de bom entendimento, e de formosa aparência; mas o homem era grosseiro e mau nas suas ações; e ele era da casa de Calebe.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Davi ouviu no deserto que Nabal tosquiava as suas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Davi enviou dez moços, e Davi disse aos moços: Subi ao Carmelo, e ide até Nabal, e saudai-o em meu nome;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e assim direis àquele que vive em prosperidade: A Paz seja contigo, a paz seja com a tua casa, e a paz seja com tudo o que tens.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, ora, tenho ouvido que tu tens tosquiadores: Ora, os teus pastores que estavam conosco, nós não os ferimos, nem houve qualquer coisa que lhes faltasse, todo o tempo em que estiveram no Carmelo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pergunta aos teus moços, e eles te mostrarão. Portanto, permite que os moços encontrem favor em teus olhos; pois chegamos em um bom dia; dá, rogo-te, o que quer que venha à tua mão aos teus servos e ao teu filho Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E quando os moços de Davi vieram, eles falaram com Nabal segundo todas estas palavras em nome de Davi, e terminaram.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Nabal respondeu aos servos de Davi, e disse: Quem é Davi? E quem é o filho de Jessé? Há muitos servos, atualmente, que rompem, cada qual, com o seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Devo eu, portanto, tomar do meu pão, e da minha água, e da minha carne, que matei para os meus tosquiadores, e dar a homens a quem não sei de onde são?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, os moços de Davi voltaram no seu caminho, e se foram novamente, e vieram e lhe contaram todos aqueles dizeres.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Davi disse aos seus homens: Cingi sobre cada homem a sua espada. E eles cingiram sobre cada homem a sua espada; e Davi também cingiu a sua espada; e subiram lá atrás de Davi cerca de quatrocentos homens; e duzentos permaneceram junto aos pertences.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém, um dos jovens contou a Abigail, esposa de Nabal, dizendo: Eis que Davi enviou mensageiros do deserto para saudar o nosso senhor; e ele ralhou com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porém, os homens foram muito bons para conosco, e não fomos feridos, nem nos faltou coisa alguma, contanto que estivéssemos em trato com eles, quando estávamos nos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles eram uma muralha para nós tanto de dia, como de noite; todo o tempo estivemos com eles cuidando das ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora, portanto, sabe e considera o que farás; pois o mal está determinado contra o nosso senhor, e contra toda a sua casa; pois ele é de tal modo filho de Belial, que um homem não consegue falar com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Abigail se apressou, e pegou duzentos pães, e duas garrafas de vinho, e cinco ovelhas recentemente preparadas, e cinco medidas de cereal tostado, e cem cachos de uvas passas, e duzentos bolos de figos, e os colocou sobre jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ela disse aos seus servos: Segui avante, antes de mim; eis que vou depois de vós. Ela, porém, não contou ao seu marido, Nabal.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E assim foi que, enquanto ela montava o seu jumento, ela desceu pela cobertura do monte, e eis que Davi e os seus homens desceram contra ela; e ela os encontrou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ora, Davi havia dito: Certamente, em vão guardei tudo o que este companheiro tem no deserto, de modo que nada faltou de tudo o que lhe pertencia; e ele me retribuiu o bem com o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, e ainda mais, faça Deus aos inimigos de Davi, se eu deixar de tudo o que lhe pertence, pela manhã, qualquer um que mije contra a parede.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E quando Abigail viu Davi, ela se apressou, e apeou do jumento, e caiu diante de Davi sobre a sua face, e se curvou até o chão,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e caiu aos seus pés, e disse: Sobre mim, meu senhor, sobre mim deixa esta iniquidade estar: e deixa a tua criada, rogo-te, falar ao teu ouvido, e ouve as palavras da tua criada.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Rogo-te que o meu senhor não leve em consideração este homem de Belial, a saber, Nabal; pois como é o seu nome, assim é ele: Nabal é o seu nome, e a loucura está com ele; mas eu, tua serva, não vi os moços do meu senhor, aos quais enviaste.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Agora, portanto, meu senhor, como vive o Senhor, e como vive a tua alma, visto que o Senhor te deteve de vir para derramar sangue, e de te vingar a ti mesmo com a tua própria mão; deixa, agora, os teus inimigos e aqueles que buscam o mal ao meu senhor, serem como Nabal.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, agora, esta bênção que a tua criada trouxe ao meu senhor, que seja também dada aos moços que seguem o meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Rogo-te que perdoes a transgressão da tua criada; pois o Senhor certamente fará do meu senhor uma casa segura; porque o meu senhor luta as batalhas do Senhor, e o mal não foi encontrado em ti em todos os teus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Contudo, um homem se levantou para te perseguir, e para buscar a tua alma; mas a alma do meu senhor estará atada ao fardo da vida com o Senhor teu Deus; e as almas dos teus inimigos, aquelas ele arremessará por funda, como se do meio de uma funda.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E sucederá, quando o Senhor tiver feito ao meu senhor segundo todo o bem que falou a teu respeito, e tiver te indicado soberano sobre Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>que isto não te será por angústia, nem ofensa de coração ao meu senhor, por teres tu derramado sangue sem motivo, ou ter o meu senhor vingado a si mesmo; mas quando o Senhor tiver lidado bem com o meu senhor, lembra-te, então, da tua criada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Davi disse a Abigail: Bendito seja o Senhor Deus de Israel, o qual te enviou neste dia para me encontrar;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e bendito seja o teu conselho, e bendita sejas tu, que me impediste, neste dia, de vir a derramar sangue, e de vingar a mim mesmo com a minha própria mão.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pois, em verdade, como vive o Senhor Deus de Israel, o qual me refreou de te ferir, se tu não tiveste se apressado e vindo me encontrar, certamente não teria sido sobrado a Nabal, pela luz do amanhecer, ninguém que mijasse contra a parede.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Assim, Davi recebeu da sua mão aquilo que ela havia lhe trazido, e lhe disse: Sobe em paz à tua casa; vê que atentei à tua voz, e aceitei a tua pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E Abigail veio a Nabal; e eis que ele fazia um banquete na sua casa, como o banquete de um rei; e o coração de Nabal estava alegre dentro de si, pois ele estava mui embriagado; pelo que ela não lhe contou nada, menos ou mais, até a luz do amanhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Porém, sucedeu pela manhã, quando o vinho saiu de Nabal, e a sua esposa lhe contou todas estas coisas, que o seu coração morreu dentro dele, e ele se tornou como uma pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E sucedeu, cerca de dez dias depois, que o Senhor feriu Nabal, e ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E, quando Davi ouviu que Nabal estava morto, ele disse: Bendito seja o Senhor, que pleiteou a causa do meu vexame da mão de Nabal, e guardou o seu servo do mal; pois o Senhor devolveu a impiedade de Nabal sobre a sua própria cabeça. E Davi mandou buscar e conversou com Abigail, para tomá-la para si por esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E quando os servos de Davi chegaram a Abigail, no Carmelo, eles lhe falaram, dizendo: Davi nos enviou a ti, para te tomar para si por esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E ela se levantou, e se curvou sobre a sua face até o chão, e disse: Vede, permite que a tua criada seja uma serva para lavar os pés dos servos do meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E Abigail se apressou, e se levantou, e montou em um jumento, com cinco das suas donzelas que iam após ela; e ela foi após os mensageiros de Davi, e se tornou sua esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Davi também tomou Ainoã de Jezreel; e elas também foram, ambas, suas esposas.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Porém Saul havia dado Mical, sua filha, esposa de Davi, a Palti, filho de Laís, o qual era de Galim.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E os zifeus vieram a Saul, a Gibeá, dizendo: Não se esconde Davi no outeiro de Haquila, o qual está diante de Jesimom?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Saul se levantou, e desceu ao deserto de Zife, tendo consigo três mil homens escolhidos de Israel para buscar Davi no deserto de Zife.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Saul acampou no outeiro de Haquila, o qual está diante de Jesimom, junto ao caminho. Davi, porém, permanecia no deserto, e viu que Saul veio ao deserto atrás de si.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davi, portanto, enviou espiões, e compreendeu que Saul havia, verdadeiramente, vindo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Davi se levantou, e veio até o lugar onde Saul havia acampado; e Davi observou o lugar onde Saul estava deitado, e Abner, filho de Ner, capitão do seu exército; e Saul estava deitado na trincheira, e o povo acampado ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, Davi respondeu e disse a Aimeleque, o heteu, e a Abisai, o filho de Zeruia, irmão de Joabe, dizendo: Quem descerá comigo a Saul, ao acampamento? E Abisai disse: Eu descerei contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, Davi e Abisai vieram ao povo à noite; e eis que Saul estava deitado, dormindo, dentro da trincheira, e a sua lança fincada no chão junto ao seu travesseiro; mas Abner e o povo estavam deitados ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, Abisai disse a Davi: Deus entregou o teu inimigo na tua mão neste dia; agora, portanto, deixa-me feri-lo, rogo-te, com a lança até o chão de uma vez, e eu não o ferirei uma segunda vez.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Davi disse a Abisai: Não o destruas; pois quem pode estender a sua mão contra o ungido do Senhor, e ser inocente?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Davi disse ainda mais: Como vive o Senhor, o Senhor o ferirá; ou o seu dia de morrer virá; ou ele descerá à batalha e perecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O Senhor me proíba de estender a minha mão contra o ungido do Senhor; mas, rogo-te, toma agora a lança que está junto ao seu travesseiro, e o cantil de água, e vamo- nos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, Davi tomou a lança e o cantil de água do travesseiro de Saul; e eles os levaram, e nenhum homem viu isso, nem soube disso, tampouco despertou; pois todos eles estavam dormindo; porque um sono profundo da parte do Senhor havia caído sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, Davi atravessou para o outro lado, e se pôs de pé no cume de um outeiro ao longe; havendo um grande espaço entre eles;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e Davi gritou ao povo, e a Abner, filho de Ner, dizendo: Tu não respondes, Abner? Então, Abner respondeu e disse: Quem és tu que gritas ao rei?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Davi disse a Abner: Não és tu um homem valente? E quem é como tu em Israel? Por que, então, não guardaste o senhor teu rei? Pois aí entrou um do povo para destruir o rei, teu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Esta coisa que fizeste não é boa. Como vive o Senhor, vós sois dignos de morrer, porque não guardastes o vosso senhor, o ungido do Senhor. E, agora, vede onde está a lança do rei e o cantil de água que estava junto ao seu travesseiro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Saul reconheceu a voz de Davi, e disse: Esta é a tua voz, meu filho Davi? E Davi disse: É a minha voz, ó rei, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele disse: Por que persegue o meu senhor assim o seu servo? Pois o que eu tenho feito? Ou, que mal há na minha mão?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora, portanto, rogo-te, que o meu senhor, o rei, ouça as palavras do seu servo. Se o Senhor te incitou contra mim, que aceite uma oferta; mas se forem os filhos dos homens, malditos sejam eles diante do Senhor; pois neste dia eles me retiraram da permanência na herança do Senhor, dizendo: Vai, serve a outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Agora, portanto, que o meu sangue não caia na terra diante da face do Senhor; pois o rei de Israel saiu para buscar uma pulga, como quando se caça uma perdiz nos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então disse Saul: Eu pequei; retorna, meu filho Davi; pois não te causarei mais dano, porque a minha alma foi preciosa aos teus olhos neste dia; eis que tenho agido como tolo, e tenho errado sobejamente.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Davi respondeu e disse: Eis aqui a lança do rei! E que um dos moços atravesse para cá e a apanhe.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O Senhor conceda a cada homem a sua justiça e a sua fidelidade; pois o Senhor te entregou na minha mão hoje, eu, porém, não quis estender a minha mão contra o ungido do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E eis que, como a tua vida foi muito considerada neste dia aos meus olhos, assim seja a minha vida considerada aos olhos do Senhor, e que Ele me livre de toda tribulação.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, Saul disse a Davi: Bendito sejas tu, meu filho Davi; tu tanto farás grandes coisas, como também ainda prevalecerás. Assim, Davi prosseguiu no seu caminho, e Saul retornou ao seu lugar.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Davi disse no seu coração: Agora, hei de perecer, um dia, pela mão de Saul; não há nada melhor para mim do que fugir rapidamente para a terra dos filisteus; e Saul perderá a sua esperança sobre mim, de continuar a me buscar em todos os termos de Israel; assim escaparei da sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Davi se levantou, e ele atravessou com os seiscentos homens que estavam com ele para Aquis, o filho de Maoque, rei de Gate.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Davi habitou com Aquis em Gate, ele e os seus homens, cada homem com a sua família, Davi com as suas duas esposas: Ainoã, a jezreelita; e Abigail, a carmelita, esposa de Nabal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Saul foi informado que Davi havia fugido para Gate; e não o buscou novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Davi disse a Aquis: Se agora encontrei graça em teus olhos, permite que me deem um lugar em alguma cidade do país, para que eu possa lá habitar; pois por que o teu servo deveria habitar contigo na cidade real?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Aquis lhe deu Ziclague naquele dia; pelo que Ziclague pertence aos reis de Judá até este dia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o tempo em que Davi habitou na região dos filisteus foi de um ano completo e quatro meses.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Davi e os seus homens subiram, e invadiram os gesuritas, e os gersitas, e os amalequitas; pois estas nações eram há muito tempo os habitantes da terra, como quem vai para Sur até a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Davi feriu a terra, e não deixou nem homem nem mulher vivos, e tomou as ovelhas, e os bois, e os jumentos, e os camelos, e a indumentária, e retornou, e veio para Aquis.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Aquis disse: Para onde fizeste uma estrada hoje? E Davi disse: Contra o sul de Judá, e contra o sul dos jerameelitas, e contra o sul dos queneus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Davi não deixou nem homem, nem mulher vivos, para trazer notícias a Gate, dizendo: Para que não nos denunciem, dizendo: Assim fez Davi, e assim será o seu procedimento durante todo o tempo em que habitar na região dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Aquis acreditou em Davi, dizendo: Ele fez com que o seu povo, Israel, o abominasse por completo; portanto será meu servo para sempre.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E sucedeu, naqueles dias, que os filisteus reuniram os seus exércitos para a guerra, para lutar contra Israel. E Aquis disse a Davi: Sabe tu com certeza que sairás comigo à batalha, tu e os teus homens.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Davi disse a Aqui: Certamente saberás o que o teu servo é capaz de fazer. E Aquis disse a Davi: Por isso, farei de ti o guardador da minha cabeça para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, Samuel estava morto, e todo o Israel o lamentou e o sepultou em Ramá, na sua própria cidade. E Saul havia expulsado aqueles que tinham espíritos familiares e os feiticeiros da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E os filisteus se reuniram, e vieram e acamparam em Suném; e Saul reuniu todo o Israel, e eles acamparam em Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E quando Saul viu o exército dos filisteus ficou temeroso, e o seu coração tremeu sobremaneira.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, quando Saul consultou o Senhor, o Senhor não lhe respondeu, nem por sonhos, nem por Urim, nem pelos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Saul disse aos seus servos: Buscai- me uma mulher que tenha um espírito familiar, para que eu possa ir a ela, e consultá- la. E os seus servos lhe disseram: Eis que há uma mulher que tem um espírito familiar em En-Dor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Saul se disfarçou, e colocou outras vestes, e ele foi, e com ele dois homens e, de noite, vieram à mulher; e ele disse: Rogo-te que me adivinhes pelo espírito familiar, e mo faças subir, a quem eu te der o nome.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E a mulher lhe disse: Eis que sabes o que Saul fez, como ele extirpou aqueles que têm espíritos familiares e os feiticeiros da terra; por que, então, preparas tu uma armadilha para a minha vida, para me fazeres morrer?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Saul jurou a ela pelo Senhor, dizendo: Como vive o Senhor, não haverá punição a ti por esta coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, disse a mulher: A quem devo te fazer subir? E ele disse: Faz-me subir Samuel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E quando a mulher viu Samuel, ela gritou com voz alta; e a mulher falou com Saul, dizendo: Por que me enganaste? Pois és Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o rei disse a ela: Não temas, pois, o que viste tu? E a mulher disse a Saul: Eu vi deuses ascendendo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele disse a ela: De que forma é ele? E ela disse: Um velho sobe; e ele está coberto com um manto. E Saul percebeu que era Samuel, e ele se inclinou com a sua face até o chão, e se curvou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Samuel disse a Saul: Por que me inquietaste, para me trazer para cima? E Saul respondeu: Estou mui angustiado; pois os filisteus fazem guerra contra mim, e Deus se retirou de mim, e não me responde mais, nem pelos profetas, nem por sonhos; por isso te chamei para que possas me dizer o que devo fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, disse Samuel: Por que, então, tu perguntas a mim, ao veres que o Senhor se retirou de ti, e se tornou teu inimigo?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o Senhor tem feito a ele, como falou por meu intermédio; pois o Senhor rasgou o reino da tua mão, e o entregou ao teu próximo, a Davi;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porque tu não obedeceste a voz do Senhor, nem executaste a sua ira ardente sobre Amaleque, por isso o Senhor fez a ti esta coisa neste dia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Além disso, o Senhor também entregará Israel contigo na mão dos filisteus; e amanhã tu e os teus filhos estarão comigo; o Senhor também entregará o exército de Israel na mão dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Saul caiu imediatamente estendido sobre a terra, e ficou mui temeroso por causa das palavras de Samuel; e não havia nele força; pois não havia comido pão o dia todo, nem a noite toda.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E a mulher veio até Saul, e viu que ele estava mui atribulado, e lhe disse: Eis que a tua criada obedeceu a tua voz, e coloquei a minha vida na minha mão, e atentei às tuas palavras que a mim falaste.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Agora, portanto, rogo-te, atenta tu também à voz da tua criada, e permite que eu coloque um bocado de pão diante de ti; e come, para que possas ter força, quando fores pelo teu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém, ele se recusou, e disse: Não quero comer. Porém os seus servos, juntos com a mulher, forçaram-no; e ele atentou à voz deles. Assim, ele se levantou da terra, e se assentou sobre a cama.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E a mulher tinha um novilho gordo na casa; e ela se apressou, e o matou, e pegou farinha, e a amassou, e dela assou pão sem fermento;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e ela o trouxe diante de Saul, e diante dos seus servos; e eles comeram. Eles, então, levantaram-se e foram naquela noite.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, os filisteus reuniram todos os seus exércitos em Afeque; e os israelitas acamparam junto a uma fonte que está em Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os senhores dos filisteus passaram adiante por centenas e por milhares; mas Davi e os seus homens passaram adiante na retaguarda, com Aquis.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então disseram os príncipes dos filisteus: O que fazem estes hebreus aqui? E Aquis disse aos príncipes dos filisteus: Não é este Davi, o servo de Saul, rei de Israel, o qual tem estado comigo nestes dias, ou nestes anos, e nele não achei falha desde que veio até mim até este dia?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E os príncipes dos filisteus ficaram nervosos com ele; e os príncipes dos filisteus lhe disseram: Faz retornar este sujeito para que ele possa ir novamente ao seu lugar o qual tu lhe indicaste, e que ele não desça conosco à batalha, para que, na batalha, não seja ele um adversário para nós; pois por meio de que ele se reconciliaria com o seu senhor? Não seria com as cabeças destes homens?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não é este Davi, de quem cantavam uns aos outros, com danças, dizendo: Saul matou os seus milhares, e Davi os seus dez milhares?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, Aquis chamou Davi, e lhe disse: Certamente, como vive o Senhor, tu tens sido reto, e a tua saída e a tua entrada, comigo, no exército é boa na minha visão; pois não encontrei mal em ti desde o dia da vinda até mim até este dia; todavia os senhores não te favorecem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pelo que, agora, retorna, e vai em paz, para que tu não desagrades os senhores dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Davi disse a Aquis: Mas, o que tenho feito? E o que encontraste tu no teu servo desde que tenho estado contigo até este dia, que me impeça de ir lutar contra os inimigos do rei, meu senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Aquis respondeu e disse a Davi: Eu sei que tu és bom na minha visão, como um anjo de Deus; não obstante, os príncipes dos filisteus disseram: Ele não subirá conosco para a batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pelo que, agora, levanta-te cedo pela manhã com os servos do teu mestre que contigo vieram; e, tão logo estejas de pé pela manhã, e tenhas luz, parte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, Davi e os seus homens se levantaram cedo e partiram pela manhã, para retornar à terra dos filisteus. E os filisteus subiram a Jezreel.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E sucedeu, quando Davi e os seus homens haviam chegado a Ziclague, no terceiro dia, que os amalequitas haviam invadido o sul e Ziclague, e ferido a Ziclague, e a queimaram com fogo;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e haviam levado cativas as mulheres que nela estavam: eles não mataram nenhuma delas, nem grande, nem pequena, mas as tomaram, e prosseguiram no seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, Davi e os seus homens vieram à cidade, e eis que ela estava queimada pelo fogo; e as suas esposas, e os seus filhos, e as suas filhas tinham sido levados cativos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, Davi e o povo que com ele estava ergueu a sua voz e chorou, até que não tiveram mais força para chorar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E as duas esposas de Davi foram levadas cativas: Ainoã, a jezreelita, e Abigail, a esposa de Nabal, o carmelita.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Davi ficou mui angustiado; pois o povo falou em apedrejá-lo, porque a alma de todo o povo estava aflita, cada homem por causa dos seus filhos e suas filhas; Davi, porém, animou- se no Senhor, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Davi disse a Abiatar, o sacerdote, filho de Aimeleque: Rogo-te que me traga aqui o éfode. E Abiatar trouxe o éfode para Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Davi consultou o Senhor, dizendo: Devo perseguir esta tropa? Devo alcançá-los? E Ele lhe respondeu: Persegue; pois tu certamente os alcançarás, e sem falta recuperará tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, Davi foi, ele e os seiscentos homens que com ele estavam, e chegou ao ribeiro de Besor, onde permaneciam os que foram deixados para trás.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Davi porém foi ao encalço, ele e quatrocentos homens; pois duzentos ficaram para trás, os quais estavam tão fragilizados que não conseguiram atravessar o ribeiro de Besor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eles acharam um egípcio no campo, e o trouxeram até Davi, e lhe deram pão, e ele comeu; e o fizeram beber água;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e eles lhe deram um pedaço de um bolo de figos, e dois cachos de uvas passas; e quando ele terminou de comer, o seu espírito lhe retornou; pois ele não havia comido pão, nem bebido água, havia três dias e três noites.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Davi disse a ele: A quem tu pertences? E de onde és tu? E ele disse: Eu sou um moço do Egito, servo de uma malequita; e o meu senhor me abandonou, porque três dias atrás eu caí enfermo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nós fizemos uma invasão ao sul dos queretitas, e ao termo que pertence a Judá, e ao sul de Calebe; e queimamos Ziclague com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Davi lhe disse: Podes tu me fazer descer até esta companhia? E ele disse: Jura-me por Deus, que tu não me matarás, nem me entregarás nas mãos do meu senhor, e eu te farei descer até esta companhia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E quando ele desceu, eis que eles estavam espalhados ao largo de toda a terra, comendo e bebendo, e dançando, por causa de todo o grande despojo que haviam retirado da terra dos filisteus, e da terra de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Davi os feriu desde o crepúsculo até o anoitecer do dia seguinte; e não escapou dali nenhum dos homens deles, salvo quatrocentos moços, os quais montaram em camelos e fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Davi recuperou tudo o que os amalequitas haviam levado consigo; e Davi resgatou suas duas esposas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E não houve nada que lhes faltasse, nem pequeno nem grande, nem filhos, nem filhas, nem despojo, nem coisa alguma que deles haviam levado. Davi recuperou tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Davi pegou todos os rebanhos e manadas, os quais eles levavam adiante daquele outro gado, e disse: Este é o despojo de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Davi veio até os duzentos homens que estavam tão fragilizados que não conseguiram seguir Davi, os quais ele também fez com que permanecessem junto ao ribeiro de Besor; e eles se adiantaram para se encontrar com Davi, e para se encontrar com o povo que com ele estava; e, quando Davi se aproximou do povo, ele os saudou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, responderam todos os homens ímpios, e os homens de Belial, daqueles que foram com Davi, e disseram: Como eles não foram conosco, não lhes daremos nada do despojo que recuperamos, salvo a esposa e os filhos de cada homem, para que eles possam guiá-los para longe e partir.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então disse Davi: Vós não fareis assim, irmãos meus, com aquilo que o Senhor nos deu, aquele que nos preservou e entregou na nossa mão a companhia que veio contra nós.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois quem vos atentará nesta questão? Mas como é a parte daquele que desce à batalha, também será a parte daquele que esperou junto aos pertences: eles, igualmente, tomarão parte.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E assim foi daquele dia em diante: ele fez disso um estatuto e uma ordenança para Israel até este dia.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E quando Davi chegou a Ziclague, ele enviou do despojo aos anciãos de Judá, aos seus amigos, dizendo: Eis aqui um presente para vós do despojo dos inimigos do Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>para aqueles que estavam em Betel, e para aqueles que estavam no sul de Ramote, e para aqueles que estavam em Jatir,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e para aqueles que estavam em Aroér, e para aqueles que estavam em Sifmote, e para aqueles que estavam em Estemoa,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e para aqueles que estavam em Racal, e para aqueles que estavam nas cidades dos jerameelitas, e para aqueles que estavam nas cidades dos queneus,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e para aqueles que estavam em Horma, e para aqueles que estavam em Borasã, e para aqueles que estavam em Atace,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e para aqueles que estavam em Hebrom, e para todos os lugares onde o próprio Davi e os seus homens estavam acostumados a se refugiar.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, os filisteus lutaram contra Israel; e os homens de Israel fugiram de diante dos filisteus, e caíram mortos no Monte Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os filisteus perseguiram com afinco Saul e os seus filhos; e os filisteus mataram Jônatas, e Abinadabe, e Malquisua; os filhos de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E a batalha se intensificou contra Saul, e os arqueiros o atingiram; e ele foi gravemente ferido pelos arqueiros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então disse Saul ao seu escudeiro: Desembainha a tua espada, e atravessa- me com ela; para que não venham estes incircuncisos e me atravessem, e de mim abusem. Porém, o seu escudeiro não quis fazê- lo; pois ficou mui temeroso. Então Saul tomou uma espada, e caiu sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E quando o seu escudeiro viu que Saul estava morto, ele caiu, de modo semelhante, sobre a sua espada, e morreu com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, Saul morreu e os seus três filhos, e o seu escudeiro, e todos os seus homens juntos, naquele mesmo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E quando os homens de Israel que estavam no outro lado do vale, e aqueles que estavam do outro lado do Jordão viram que os homens de Israel fugiram, e que Saul e os seus filhos estavam mortos, eles abandonaram as cidades e fugiram; e os filisteus vieram e nelas habitaram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E sucedeu, ao amanhecer, quando os filisteus vieram para despir os mortos, que encontraram Saul e os seus três filhos caídos no Monte Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E eles cortaram a sua cabeça, e removeram a sua armadura, e a enviaram à terra dos filisteus ao redor, para expô-la na casa dos seus ídolos e no meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E eles puseram a sua armadura na casa de Astarote; e prenderam o seu corpo à muralha de Bete-Seã.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E quando os habitantes de Jabes- Gileade ouviram aquilo que os filisteus haviam feito a Saul,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>todos os homens valentes se levantaram, e foram a noite toda, e pegaram o corpo de Saul e os corpos dos seus filhos da muralha de Bete-Seã, e vieram até Jabes e ali os queimaram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eles pegaram os seus ossos, e os sepultaram debaixo de uma árvore em Jabes, e jejuaram sete dias.</para>
</usx>
