<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2PE" style="id">2 Pedro (KJF)</book>
  <para style="h">2 Pedro</para>
  <para style="toc1">2 Pedro</para>
  <para style="toc2">2 Pedro</para>
  <para style="toc3">2PE</para>
  <para style="mt1">2 Pedro</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Simão Pedro, servo e apóstolo de Jesus Cristo, àqueles que obtiveram conosco fé, semelhantemente preciosa, por meio da justiça de Deus, e de nosso Salvador Jesus Cristo:”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Graça e paz vos sejam multiplicadas, por meio do conhecimento de Deus, e de Jesus nosso Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Conforme o seu divino poder, deu-nos todas as coisas que dizem respeito à vida e à piedade, pelo conhecimento daquele que nos chamou para a glória e virtude.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pelas quais nos são concedidas grandíssimas e preciosas promessas, para que através destas possais ser participantes da natureza divina, havendo escapado da corrupção que há no mundo, através da concupiscência.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E além disto, com toda a diligência, acrescentai virtude à vossa fé, e à virtude o conhecimento,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e ao conhecimento a temperança, e à temperança a paciência, e à paciência a piedade,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e à piedade a gentileza fraternal, e à gentileza fraternal a caridade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque se em vós houver estas coisas, e com abundância, não vos deixarão estéreis e nem infrutíferos no conhecimento de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém aquele que não tem estas coisas é cego, e não consegue enxergar ao longe, e esqueceu-se de que foi purificado dos seus antigos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, irmãos, procurai diligentemente firmar o vosso chamado e eleição; porque, se fizerdes isso, jamais caireis.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque assim uma entrada vos será amplamente concedida ao reino eterno de nosso Senhor e Salvador Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, não serei negligente em lembrar- vos a respeito destas coisas, embora as saibais, e estejais estabelecidos na presente verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E penso que convém, enquanto eu estiver neste tabernáculo, animá-los através de recordações,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>sabendo que brevemente devo deixar este meu tabernáculo, assim como o nosso Senhor Jesus Cristo me mostrou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Além disso, esforçar-me-ei para que, depois da minha morte, tenhais estas coisas em vossa lembrança.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque não seguimos astuciosamente fábulas imaginárias, ao vos anunciar o poder e a vinda de nosso Senhor Jesus Cristo, porém fomos testemunhas oculares de sua majestade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porquanto ele recebeu de Deus, o Pai, honra e glória, quando lhe veio uma voz da magnífica glória: Este é o meu Filho amado, em quem me comprazo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ouvimos esta voz que veio do céu, quando estávamos nós com ele no monte santo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E temos também uma palavra de profecia mais firme, à qual bem fazeis em estar atentos, como a uma luz que ilumina em um lugar escuro, até que o dia amanheça, e a estrela do dia surja em vossos corações.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sabendo isto primeiramente: que nenhuma profecia da Escritura é de particular interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque a profecia não veio no tempo antigo por vontade de homem algum, mas os homens santos de Deus falaram à medida que eram movidos pelo Espírito Santo.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas também houve falsos profetas entre o povo, assim como entre vós haverá também falsos mestres, que introduzirão encobertamente heresias de perdição, e até mesmo negando o Senhor que os comprou, trazendo sobre si mesmos repentina destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E muitos seguirão as suas maneiras perniciosas, pelas quais o caminho da verdade será blasfemado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E por cobiça farão de vós negócio com palavras fingidas; sobre os quais o julgamento não tardará, e a sua perdição não dorme.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque, se Deus não poupou aos anjos que pecaram, mas os lançou no inferno, e os entregou às cadeias da escuridão, ficando reservados para o julgamento;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e não perdoou ao mundo antigo, mas salvou Noé, a oitava pessoa, o pregador da justiça, trazendo o dilúvio sobre o mundo dos ímpios;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e transformando as cidades de Sodoma e Gomorra em cinza, condenou-as com a destruição, tornando-as um exemplo para os que posteriormente vivessem como ímpios;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e livrou o justo Ló, enfadado do comportamento imundo dos homens ímpios;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>(porque este homem justo, habitando entre eles, afligia dia a dia a sua alma justa, ao ouvir e ver as suas obras injustas).</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O Senhor sabe como livrar da tentação os piedosos, e como reservar os injustos para o dia do julgamento, para serem punidos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas principalmente aqueles que andam segundo a carne em concupiscências de imundície, e desprezam as autoridades. Eles são presunçosos, obstinados, e não receiam falar mal das dignidades.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Enquanto os anjos, que são maiores em força e poder, não pronunciam contra eles acusação maledicente diante do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas estes, como naturais animais irracionais, feitos para serem caçados e destruídos, falam mal do que não entendem, e hão de perecer em sua própria corrupção.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E hão de receber a recompensa da injustiça; pois que tais homens têm prazer na devassidão quotidiana; manchas eles são e máculas, deleitando-se em seus enganos, quando banqueteiam convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tendo os olhos cheios de adultério, e que não conseguem cessar o pecado, engodando as almas instáveis, tendo o coração exercitado na prática da cobiça, filhos malditos;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>os quais abandonaram o caminho direito, e errantes seguiram o caminho de Balaão, o filho de Beor, que amava o salário da injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas foi repreendido por sua iniquidade; o jumento mudo, falando com voz humana, impediu a loucura do profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estes são fontes sem água, nuvens levadas pela tempestade, para os quais a escuridão das trevas está reservada para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque quando falam palavras mui arrogantes de vaidades, iludem através das concupiscências da carne, e com dissoluções, aqueles que tinham escapado daqueles que vivem no erro,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>enquanto prometem-lhes liberdade, eles mesmos são servos da corrupção. Porque de quem o homem é vencido, pelo mesmo é trazido a cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque se depois de terem escapado das poluições do mundo, pelo conhecimento do Senhor e Salvador Jesus Cristo, forem outra vez envolvidos e por elas vencidos, o último estado foi, para eles, pior do que o primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque melhor lhes teria sido que não conhecessem o caminho da justiça, do que, depois de conhecê-lo, desviarem-se do santo mandamento que lhes foi entregue.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas isto lhes sobreveio de acordo com um verdadeiro provérbio: O cão voltou ao seu próprio vômito, e a porca que foi lavada ao espojadouro de lama.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta segunda carta, amados, escrevo- vos agora, em ambas as quais desperto vossas puras mentes por meio de recordações.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Para que vos lembreis das palavras que foram ditas antes pelos santos profetas, e do nosso mandamento, como apóstolo do Senhor e Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sabendo disto primeiro, que virão, nos últimos dias, escarnecedores, andando conforme as suas próprias concupiscências,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e dizendo: Onde está a promessa da sua vinda? Porque desde que os pais dormiram, todas as coisas continuam como eram desde o princípio da criação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E nisto eles são voluntariamente ignorantes, que pela palavra de Deus os céus existiam desde a antiguidade, e a terra, que permanece fora da água e dentro da água.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pelas quais coisas o mundo que existia, pereceu coberto de águas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas os céus e a terra, que existem agora, pela mesma palavra estão reservados para o fogo, até o dia do juízo, e da perdição dos homens ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, amados, não ignoreis uma coisa, que um dia é para o Senhor como mil anos, e mil anos como um dia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O Senhor não é tardio a respeito de sua promessa, ainda que alguns a têm por tardia; mas é longânimo para conosco, não querendo que nenhum se perca, senão que todos cheguem ao arrependimento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas o dia do Senhor virá como o ladrão de noite; no qual os céus passarão com grande estrondo, e os elementos hão de derreter com calor intenso, e a terra e as obras que nela há se queimarão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Visto que todas estas coisas se dissolverão, que pessoas deveis ser, em toda a santa maneira de viver e piedade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aguardando, e apressando-vos para a vinda do dia de Deus, quando os céus, em fogo, hão de ser dissolvidos e os elementos, ao calor intenso, derreter-se-ão?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas nós, de acordo com a sua promessa, aguardamos novos céus e uma nova terra, onde habita a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso, amados, visto que aguardamos estas coisas, sede diligentes para que por ele sejais achados em paz, sem mácula e irrepreensíveis.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E considere que a longanimidade de nosso Senhor é a salvação; como também o nosso amado irmão Paulo, segundo a sabedoria que lhe foi conferida, vos escreveu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Como em todas as suas cartas, fala sobre estas coisas, nas quais há algumas coisas difíceis de entender, que os ignorantes e instáveis deturpam, e como o fazem também as outras Escrituras, para sua própria perdição.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vós, portanto, amados, visto que sabeis destas coisas de antemão, cuidai para que não vos deixeis levar pelo erro dos ímpios, e acabeis caindo de vossa própria firmeza.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém crescei na graça e conhecimento de nosso Senhor e Salvador Jesus Cristo. A ele seja dada a glória, tanto agora, como para sempre. Amém.</para>
</usx>
