<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2TH" style="id">2 Tessalonicenses (KJF)</book>
  <para style="h">2 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc1">2 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc2">2 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc3">2TS</para>
  <para style="mt1">2 Tessalonicenses</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, e Silvano, e Timóteo, à igreja dos tessalonicenses, em Deus, nosso Pai, e no Senhor Jesus Cristo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Graça a vós e paz da parte de Deus, nosso Pai, e da do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Devemos dar graças a Deus por vós sempre, irmãos, como é de razão, porque a vossa fé cresce muitíssimo, e a caridade de cada um de vós aumenta de uns para com os outros,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>de maneira que nós mesmos nos gloriamos de vós nas igrejas de Deus, por causa da vossa paciência e fé, e em todas as vossas perseguições e tribulações que suportais,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>o que é prova clara do justo julgamento de Deus, para que sejais considerados dignos do reino de Deus, pelo qual também sofreis.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Visto que é algo justo diante de Deus recompensar tribulação aos que vos atribulam,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e a vós, que sois atribulados, descanso conosco, quando o Senhor Jesus se revelar desde o céu, com os seus anjos poderosos,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>em chama de fogo, tomando vingança dos que não conhecem a Deus e dos que não obedecem ao evangelho de nosso Senhor Jesus Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>os quais serão punidos com eterna destruição, longe da presença do Senhor e da glória do seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando vier para ser glorificado nos seus santos e para ser admirado naquele dia, em todos os que creem (porque o nosso testemunho foi crido entre vós).</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pelo que também oramos sempre por vós, para que o nosso Deus vos considere dignos dessa vocação e cumpra todo desejo da sua bondade e a obra da fé com poder.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Para que o nome de nosso Senhor Jesus Cristo seja glorificado em vós, e vós nele, segundo a graça de nosso Deus e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, suplicamo-vos, irmãos, pela vinda de nosso Senhor Jesus Cristo e pela nossa reunião com ele,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que não vos movais facilmente da vossa mente, nem vos perturbeis, quer por espírito, quer por palavra, quer por carta, como de nós, como se o dia de Cristo estivesse já perto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ninguém vos engane de maneira alguma, pois aquele dia não virá sem que primeiro venha a apostasia e o homem do pecado seja revelado, o filho da perdição.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O qual se opõe e se levanta contra tudo o que se chama Deus ou se adora; de sorte que se assentará, como Deus, no templo de Deus, querendo parecer Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não vos lembrais, quando ainda estava convosco, de que vos dizia estas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, agora, vós sabeis o que o detém, para que a seu próprio tempo seja revelado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque o mistério da iniquidade já opera; somente há um que, agora, resiste até que do meio seja tirado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, então, será revelado o iníquo, a quem o Senhor consumirá com o espírito da sua boca e destruirá pelo esplendor da sua vinda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A esse cuja vinda é segundo a eficácia de Satanás, como todo o poder, e sinais, e prodígios de mentira.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E com todo engano da injustiça para os que perecem, porque não receberam o amor da verdade, para que pudessem ser salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, por isso, Deus lhes enviará forte ilusão, para que creiam em uma mentira.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Para que sejam condenados todos os que não creram a verdade; antes, tiveram prazer na injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas devemos sempre dar graças a Deus por vós, irmãos amados do Senhor, por Deus vos ter elegido desde o princípio para a salvação, em santificação do Espírito e fé da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Para o que vos chamou pelo nosso evangelho, para alcançardes a glória de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, irmãos, estai firmes e retende as tradições que vos foram ensinadas, seja por palavra, seja por nossa carta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o nosso próprio Senhor Jesus Cristo, e Deus e nosso Pai, que nos amou e nos deu uma eterna consolação e boa esperança pela graça,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>console os vossos corações e vos confirme em toda boa palavra e obra.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, finalmente, irmãos, orai por nós, para que a palavra do Senhor tenha livre curso e seja glorificada, como também o é entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E para que sejamos livres de homens dissolutos e maus; porque nem todos os homens possuem a fé.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas o Senhor é fiel, e vos confirmará e lhe guardará do maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E confiamos quanto a vós no Senhor, que não só fazeis como fareis as coisas que vos mandamos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o Senhor encaminhe os vossos corações no amor de Deus e na paciente espera por Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nós vos mandamos, irmãos, em nome de nosso Senhor Jesus Cristo, que vos aparteis de todo irmão que andar desordenadamente e não segundo a tradição que recebeu de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque vós mesmos sabeis como convém seguir-nos, pois que não nos portamos desordenadamente entre vós,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>nem comemos o pão de homem algum de graça, mas com trabalho e fadiga, trabalhando noite e dia, para não sermos pesados a nenhum de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não porque não tivéssemos poder, mas para vos dar em nós mesmos exemplo, para nos imitardes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque, quando ainda estávamos convosco, isto vos mandamos: que, se alguém não trabalhar, não coma também.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porquanto ouvimos que há alguns entre vós que andam desordenadamente, não trabalhando, antes, intrometendo em assuntos alheios.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A esses tais, porém, mandamos e exortamos, por nosso Senhor Jesus Cristo, que, trabalhando com sossego, comam o seu próprio pão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E vós, irmãos, não vos canseis de fazer o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, se alguém não obedecer à nossa palavra por esta carta, notai o tal e não o faça companhia, para que se envergonhe.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todavia, não o considere como inimigo, mas admoestai-o como irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ora, o próprio Senhor da paz vos conceda a paz sempre, de toda maneira. O Senhor seja com todos vós.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Saudação da minha própria mão, de mim, Paulo, que é o sinal em todas as cartas; assim escrevo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A graça de nosso Senhor Jesus Cristo seja com todos vós. Amém.</para>
</usx>
