<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="DAN" style="id">Daniel (KJF)</book>
  <para style="h">Daniel</para>
  <para style="toc1">Daniel</para>
  <para style="toc2">Daniel</para>
  <para style="toc3">DN</para>
  <para style="mt1">Daniel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No terceiro ano do reinado de Jeoaquim, rei de Judá, veio Nabucodonosor, rei de Babilônia, a Jerusalém e a sitiou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o Senhor deu Jeoaquim, rei de Judá, em suas mãos, com parte dos vasos da casa de Deus, que ele levou para a terra de Sinar, para a casa do seu deus; e ele trouxe os vasos para a casa do tesouro do seu deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o rei disse a Aspenaz, mestre dos seus eunucos, que trouxesse alguns dos filhos de Israel, e da semente do rei, e dos príncipes;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>jovens em que não se encontrasse defeito, porém bem-favorecidos, habilidosos em toda a sabedoria, e instruídos no conhecimento, e conhecedores da ciência, e tais que tivessem a habilidade para estar no palácio do rei, e aqueles a quem poderiam ensinar as letras e a língua dos caldeus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o rei determinou para eles uma provisão diária de alimento do rei, e do vinho que ele bebia; assim seriam alimentados por três anos, para que ao fim destes eles pudessem estar diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ora, entre esses estavam os filhos de Judá: Daniel, Hananias, Misael e Azarias,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>a quem o príncipe dos eunucos deu nomes; pois ele deu a Daniel o nome de Beltessazar; e a Hananias, Sadraque; e a Misael, Mesaque; e a Azarias, Abednego.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém Daniel propôs em seu coração que não se contaminaria com a porção do alimento do rei, nem com o vinho que ele bebia; então, pediu ao príncipe dos eunucos que ele não se contaminasse.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ora, Deus havia trazido Daniel ao favor e terno amor com príncipe dos eunucos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o príncipe dos eunucos disse a Daniel: Eu temo o meu senhor, o rei, que determinou o teu alimento e a tua bebida. Pois por que deveria ele ver nas vossas faces pior aparência do que nos jovens que são do seu tipo? Então vós me faríeis arriscar a minha cabeça diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então disse Daniel a Melzar, a quem o príncipe dos eunucos havia estabelecido sobre Daniel, Hananias, Misael, e Azarias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Põe teus servos à prova, eu te suplico, por dez dias; e que nos deem legumes para comer, e água para beber.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, que os nossos semblantes sejam contemplados diante de ti, e o semblante dos jovens que comem da porção do alimento do rei; e conforme tu vires, lidarás com os teus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então ele lhes consentiu neste assunto, e os provou por dez dias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ao fim de dez dias, os seus semblantes aparentavam mais belos e mais gordos na carne do que os de todos os jovens que comeram a porção do alimento do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Melzar tirou-lhes a porção do alimento, e o vinho que eles deveriam beber, e deu-lhes legumes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quanto a estes quatro jovens, Deus lhes deu conhecimento e habilidade em todo o aprendizado e sabedoria; e Daniel tinha entendimento de todas as visões e sonhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, ao final dos dias que o rei tinha dito que deveria apresentá-los, o príncipe dos eunucos os trouxe perante Nabucodonosor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o rei conversou com eles; e dentre todos eles, não achou ninguém como Daniel, Hananias, Misael e Azarias; portanto, eles permaneceram diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E em todas as questões de sabedoria e entendimento que o rei inquiriu deles, ele os considerou dez vezes melhores do que todos os magos e astrólogos que havia em todo o seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Daniel continuou até o primeiro ano do rei Ciro.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E no segundo ano do reinado de Nabucodonosor, Nabucodonosor teve sonhos, com os quais atribulou-se o seu espírito e o seu sono cessou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o rei ordenou que chamassem os magos, e os astrólogos, e os feiticeiros, e os caldeus, para revelarem ao rei os seus sonhos. Então eles vieram e se puseram perante o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o rei disse-lhes: Eu tive um sonho, e o meu espírito atribulou-se para entender o sonho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então falaram os caldeus ao rei em aramaico: Ó rei, vive para sempre; diz a teus servos o sonho, e nós mostraremos a interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei respondeu e disse aos caldeus: O assunto se foi de mim; se vós não me fizerdes saber o sonho, com a sua interpretação, sereis cortados em pedaços, e as vossas casas serão feitas um monturo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas se revelardes o sonho e a sua interpretação, recebereis de mim presentes, e recompensas, e grande honra; portanto, revelai- me o sonho e a sua interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles responderam novamente e disseram: Que o rei conte aos seus servos o sonho, e nós revelaremos a sua interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O rei respondeu e disse: Eu sei certamente que vós procuraríeis ganhar tempo, porque vós vedes que o assunto se foi de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todavia, se vós não me fizerdes conhecer o sonho, há somente um decreto para vós; pois vós preparastes palavras mentirosas e corruptas para falar diante de mim, até que o tempo se mude; portanto, contai- me o sonho, e eu saberei que vós podeis mostrar- me a sua interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os caldeus responderam perante o rei, e disseram: Não existe um homem sobre a terra que possa revelar o assunto do rei; portanto, não há nenhum rei, senhor ou governante que tenha pedido tais coisas a qualquer mago, ou astrólogo, ou caldeu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E é uma coisa rara o que o rei pede, e não há nenhum outro que possa mostrá-lo perante o rei, exceto os deuses, cuja morada não é com a carne.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por causa disso o rei ficou irado e muito furioso, e ordenou a destruição de todos os homens sábios de Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o decreto estabelecia que os homens sábios deviam ser mortos; e eles procuraram Daniel e os seus companheiros para os matarem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Daniel respondeu com conselho e sabedoria a Arioque, o capitão da guarda do rei, que havia saído para matar os homens sábios de Babilônia;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele respondeu e disse a Arioque, o capitão do rei: Por que o decreto do rei é tão precipitado? Então Arioque fez o assunto conhecido a Daniel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Daniel entrou e desejou que o rei lhe desse tempo, para que ele revelasse ao ao rei a interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Daniel foi para a sua casa, e fez o assunto conhecido a Hananias, Misael e Azarias, seus companheiros;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para que desejassem as misericórdias do Deus do céu concernentes a este segredo; para que Daniel e seus companheiros não perecessem juntamente com o restante dos homens sábios de Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o segredo foi revelado a Daniel em uma visão noturna. Depois Daniel bendisse ao Deus do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Daniel respondeu e disse: Bendito seja o nome de Deus para sempre e eternamente, pois seus são a sabedoria e o poder;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e ele muda os tempos e as estações; ele remove reis, e estabelece reis; ele dá sabedoria ao sábio, e conhecimento àqueles que conhecem o entendimento;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>ele revela as coisas secretas e profundas; ele sabe o que há na escuridão e a luz habita com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eu te agradeço e te louvo, ó tu, Deus dos meus pais, que me deste sabedoria e poder, e me fizeste conhecer agora o que nós desejamos de ti; pois tu nos deste a conhecer agora o assunto do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, Daniel foi a Arioque, a quem o rei tinha ordenado que destruísse os homens sábios de Babilônia. Ele foi e assim lhe disse: Não destruas os homens sábios de Babilônia. Apresente-me perante o rei, e eu revelarei ao rei a interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Arioque trouxe Daniel perante o rei apressadamente, e desta forma lhe disse: Eu encontrei um homem dos cativos de Judá que fará conhecida ao rei a interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O rei respondeu e disse a Daniel, cujo nome era Beltessazar: És tu capaz de dar- me a conhecer o sonho que vi, e a sua interpretação?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Daniel respondeu na presença do rei, e disse: O segredo que o rei exigiu não podem os homens sábios, os astrólogos, os magos e os adivinhos mostrar ao rei;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>porém há um Deus no céu que revela segredos, e dá a conhecer ao rei Nabucodonosor o que acontecerá nos últimos dias. O teu sonho e as visões de tua cabeça sobre tua cama são estes:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quanto a ti, ó rei, os teus pensamentos adentraram a tua mente sobre tua cama, o que deverá acontecer doravante; e aquele que revela segredos faz-te conhecer o que acontecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porém, quanto a mim, este segredo não me é revelado por qualquer sabedoria que eu tenha mais do que qualquer vivente, mas por causa deles se fará conhecida a interpretação ao rei, e para que tu possas conhecer os pensamentos do teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tu, ó rei, viste e observaste uma grande imagem. Esta grande imagem, cujo brilho era excelente, estava diante de ti; e a sua forma era terrível.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>A cabeça desta imagem era de ouro fino, o seu seio e os seus braços de prata, e o seu ventre e as suas coxas de bronze,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>suas pernas de ferro, seus pés parte de ferro e parte de barro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Tu viste até que uma pedra foi cortada sem mãos, a qual golpeou a imagem sobre os pés que eram de ferro e barro, e os quebrou em pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então o ferro, o barro, o bronze, a prata e o ouro foram quebrados em pedaços juntamente, e tornaram-se como a palha das eiras do verão; e o vento os carregou para longe, de modo que nenhum lugar foi encontrado para eles; e a pedra que golpeou a imagem tornou- se um grande monte, e preencheu a terra toda.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Este é o sonho; e nós revelaremos a sua interpretação diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Tu, ó rei, és um rei de reis, pois o Deus do céu concedeu-te um reino, poder, e força, e glória.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E onde quer que os filhos dos homens habitem, os animais do campo e as aves do céu ele as deu em tua mão, e fez de ti o governador sobre todos. Tu és esta cabeça de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E depois de ti, levantar-se-á outro reino inferior ao teu, e um terceiro reino de bronze, o qual assumirá o governo de toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E o quarto reino será forte como ferro; assim como o ferro quebra em pedaços e subjuga todas as coisas, e como ferro, que quebra tudo, ele quebrará em pedaços e ferirá.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E enquanto tu viste os pés e os dedos, parte de barro do oleiro e parte de ferro, o reino se dividirá, porém haverá nele a força do ferro, visto que tu observaste o ferro misturado com barro lamacento.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E como os dedos dos pés eram parte de ferro, e parte de barro, assim o reino será parcialmente forte, e parcialmente fraco.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E enquanto tu viste ferro misturado com barro lamacento, eles irão se misturar à semente de homens; porém eles não irão aderir um ao outro, assim como o ferro não se mistura ao barro.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E nos dias destes reis o Deus do céu irá erguer um reino, o que nunca será destruído; e o reino não será deixado para outro povo, porém quebrará em pedaços e consumirá todos estes reinos, e permanecerá para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Assim como tu observaste que a pedra foi cortada do monte sem mãos, e que ela quebrou em pedaços o ferro, o bronze, o barro, a prata e o ouro, o grande Deus fez conhecido ao rei aquilo que acontecerá doravante; e o sonho é certo, e a sua interpretação correta.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então o rei Nabucodonosor caiu sobre sua face e adorou Daniel, e ordenou que lhe oferecessem uma oferta e aromas suaves.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>O rei respondeu a Daniel, e disse: Bem verdade é que o seu Deus é um Deus de deuses, e um Senhor de reis, e um revelador de segredos, visto que tu pudeste revelar este segredo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então o rei fez Daniel em um grande homem, e deu-lhe muitos presentes valiosos, e o fez governante sobre toda a província de Babilônia, e chefe dos governadores sobre todos os homens sábios de Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então Daniel pediu ao rei, e ele estabeleceu Sadraque, Mesaque e Abednego sobre os negócios da província de Babilônia, porém Daniel sentou-se ao portão do rei.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Nabucodonosor fez uma imagem de ouro, cuja altura era sessenta côvados, e a sua largura seis côvados; ele a ergueu na planície de Dura, na província de Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o rei Nabucodonosor fez reunirem- se os príncipes, os governadores e os capitães, os juízes, os tesoureiros, os conselheiros, os magistrados e todos os governantes das províncias para a consagração da imagem que o rei Nabucodonosor erguera.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então os príncipes, os governadores, e capitães, os juízes, os tesoureiros, os conselheiros, os magistrados e todos os governantes das províncias reuniram-se para a consagração da imagem que o rei Nabucodonosor havia erguido; e eles se puseram diante da imagem que Nabucodonosor tinha erguido.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então um arauto clamava alto: Ordena-se a vós, ó povos, nações e línguas,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>que no momento em que ouvirdes o som da corneta, flauta, harpa, sacabuxa, saltério, xilofone e todos os tipos de música, vós vos prostareis e adorareis à imagem dourada que o rei Nabucodonosor ergueu;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e aquele que não se prostrar e adorar será na mesma hora lançado ao meio de uma fornalha de fogo ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, naquele momento, quando todo o povo ouviu o som da corneta, flauta, harpa, sacabuxa, saltério e todos os tipos de música, todo o povo, as nações e as línguas prostraram-se e adoraram a imagem dourada que o rei Nabucodonosor havia erguido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, naquele momento alguns caldeus se aproximaram, e acusaram os judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles falaram e disseram ao rei Nabucodonosor: Ó rei, vive para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tu, ó rei, fizeste um decreto, que todo homem que ouça o som da corneta, flauta, harpa, sacabuxa, saltério e xilofone, e todos os tipos de música, deverá prostrar-se e adorar a imagem dourada;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e aquele que não se prostrar e adorar, que seja lançado ao meio de uma fornalha de fogo ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Há uns certos judeus, os quais colocaste sobre os negócios da província de Babilônia, Sadraque, Mesaque e Abednego, estes homens, ó rei, não têm considerado a ti; eles não servem os teus deuses, e nem adoram a imagem dourada que tu ergueste.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, Nabucodonosor em sua ira e fúria ordenou que trouxessem Sadraque, Mesaque e Abednego. Eles então trouxeram estes homens perante o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nabucodonosor falou e lhes disse: Isto é verdade, ó Sadraque, Mesaque e Abednego? Vós não servis aos meus deuses, nem adorais a imagem dourada que eu ergui?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todavia, se vós estiverdes prontos ao ouvirdes o som da corneta, flauta, harpa, sacabuxa, saltério e xilofone e todos os tipos de música, e vos prostrardes e adorardes a imagem que eu fiz, bem; mas se vós não adorardes, sereis lançados na mesma hora ao meio de uma fornalha de fogo ardente; e quem é esse Deus que vos livrará de minhas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sadraque, Mesaque e Abednego responderam, e disseram ao rei: Ó Nabucodonosor, nós não somos cautelosos em responder-te nesta questão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se assim o for, nosso Deus a quem servimos é capaz de nos livrar da fornalha de fogo ardente, e ele há de nos livrar de tua mão, ó rei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas se não o for, que saibas tu, ó rei, que nós não serviremos aos teus deuses, nem adoraremos a imagem dourada que tu ergueste.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então encheu-se de fúria, e a forma do seu semblante mudou-se contra Sadraque, Mesaque e Abednego; então ele falou e ordenou que se aquecesse a fornalha sete vezes mais do que se costumava aquecer.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ordenou aos homens mais fortes que estavam em seu exército que amarrassem Sadraque, Mesaque e Abednego, para lançá- los à fornalha de fogo ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então estes homens foram atados, vestidos com os seus casacos, túnicas e seus chapéus, e suas outras vestimentas, e foram lançados ao meio da fornalha de fogo ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ora, como a ordem do rei era urgente e a fornalha excessivamente quente, a chama do fogo matou aqueles homens que carregavam Sadraque, Mesaque e Abednego.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E estes três homens, Sadraque, Mesaque e Abednego, caíram atados no meio da fornalha de fogo ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então o rei Nabucodonosor ficou espantado, e levantou-se apressadamente, e falou, e disse aos seus conselheiros: Não lançamos nós, três homens atados ao meio do fogo? Eles responderam e disseram ao rei: Verdade, ó rei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele respondeu e disse: Ora! Eu vejo quatro homens soltos, caminhando no meio do fogo, e eles não tem ferimento, e a forma do quarto é semelhante ao Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Nabucodonosor aproximou-se da boca da fornalha de fogo ardente, e falou, e disse: Sadraque, Mesaque e Abednego, vós sois servos do altíssimo Deus, saí e vinde aqui. Então Sadraque, Mesaque e Abednego saíram do meio do fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E reuniram-se os príncipes, governadores, e capitães, e os conselheiros do rei, viram estes homens sobre cujos corpos o fogo não teve poder; nenhum fio de sua cabeça chamuscou-se, nem os seus casacos mudaram, e nem o cheiro do fogo tinha passado por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Nabucodonosor falou e disse: Bendito seja o Deus de Sadraque, Mesaque e Abednego, que enviou o seu anjo e livrou os seus servos que confiaram nele, e mudaram a palavra do rei, e cederam os seus corpos para que não servissem e nem adorassem a qualquer outro deus, exceto o seu próprio Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Portanto eu faço um decreto: Que todo povo, nação ou língua que fale qualquer coisa errada contra o Deus de Sadraque, Mesaque e Abednego seja cortado em pedaços, e as suas casas sejam feitas um monturo, porque não existe nenhum outro Deus que possa livrar dessa forma.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então o rei promoveu Sadraque, Mesaque e Abednego na província de Babilônia.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Nabucodonosor para todo povo, nações e línguas que habitam em toda a terra: Paz vos seja multiplicada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu achei por bem mostrar os sinais e maravilhas que o altíssimo Deus tem feito para comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quão grandes são os seus sinais! E quão poderosas são as suas maravilhas! O seu reino é um reino eterno, e o seu domínio é de geração a geração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu, Nabucodonosor, estava em repouso em minha casa, e prosperando em meu palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu tive um sonho que me atemorizou, e os pensamentos sobre minha cama e as visões da minha cabeça me atribularam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, decretei que trouxessem diante de mim todos os homens sábios de Babilônia, para que me fizessem conhecer a interpretação do sonho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então vieram os magos, os astrólogos, os caldeus e os adivinhos; e contei o sonho diante deles. Porém eles não me fizeram conhecer a sua interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém, por fim, Daniel, cujo nome era Beltessazar, entrou diante de mim, de acordo com o nome do meu deus, e em quem está o espírito dos deuses santos; e perante ele eu contei o sonho, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ó Beltessazar, mestre dos magos, porque eu sei que o espírito dos deuses santos está em ti, e nenhum segredo te atribula, conte- me as visões do sonho que eu tive e a sua interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim foram as visões da minha cabeça em minha cama: eu olhei e observei uma árvore no meio da terra, e a sua altura era grande.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A árvore cresceu e ficou forte, e a sua altura alcançou o céu, e podia ser vista até nos confins de toda a terra;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>as suas folhas eram belas, e o seu fruto abundante, e nela havia alimento para todos; os animais do campo tinham sombra sob ela, e as aves do céu habitavam nos seus galhos; e toda a carne alimentava-se dela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu vi nas visões da minha cabeça sobre a minha cama, e eis que um vigia e um santo desceram do céu;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>ele clamou alto, e disse: Ponde a árvore abaixo e cortai os seus ramos, sacudi as suas folhas e espalhai o seu fruto; fujam os animais de debaixo dela, e as aves dos seus ramos;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>porém deixai o toco das suas raízes na terra, e até com um grilhão de ferro e bronze na tenra grama do campo; e se umedeça com o orvalho do céu, e esteja a sua porção com os animais na grama da terra;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>mude-se o seu coração humano, seja- lhe dado o coração de um animal, e sete tempos passem sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Este assunto é pelo decreto dos vigias, e ordem pela palavra dos santos, para o propósito de que os viventes possam saber que o Altíssimo governa no reino dos homens, e o dá a quem ele escolher, e estabelece sobre ele o mais simples dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Este sonho eu, rei Nabucodonosor vi. Agora tu, ó Beltessazar, declare a tua interpretação, porquanto nenhum de todos os homens sábios do meu reino é capaz de me fazer conhecer a sua interpretação; mas tu és capaz, pois o espírito dos deuses santos está em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Daniel, cujo nome era Beltessazar, ficou espantado por uma hora, e os seus pensamentos o atribularam. O rei falou, e disse: Beltessazar, não deixa o sonho, nem a sua interpretação atribularem-te. Beltessazar respondeu e disse: Meu senhor, o sonho seja para aqueles que te odeiam, e a sua interpretação para os teus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A árvore que tu viste, que cresceu e se fortaleceu, cuja altura alcançou o céu e cuja visão dava para toda a terra;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>cujas folhas eram belas, e o seu fruto abundante, e nela alimento para todos, sob a qual os animais do campo habitavam e sobre cujos ramos as aves do céu tinham a sua habitação;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>és tu, ó rei, que cresceste e te tornaste forte; pois a tua grandeza cresceu e alcançou o céu, e o teu domínio até os confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E quanto à visão do rei de um vigia e um santo descendo do céu e dizendo: Ponde a árvore abaixo e destruí-a, porém deixa o toco de suas raízes na terra com um grilhão de ferro e bronze na tenra grama do campo, e se umedeça com o orvalho do céu, e esteja a sua porção com os animais do campo, até sete tempos passarem sobre ele;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>esta é a interpretação, ó rei, e este é o decreto do Altíssimo, o qual veio sobre meu senhor, o rei;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>que tu serás tirado de entre os homens, e tua habitação será com os animais do campo, e eles te farão comer grama como bois, e eles te molharão com o orvalho do céu, e sete tempos passarão sobre ti, até que tu saibas que o Altíssimo governa no reino dos homens e o dá a quem ele quer.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E porquanto eles deram ordem para deixar o toco das raízes da árvore; teu reino estará certo para ti, depois de saberes que os céus governam.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Portanto, ó rei, seja meu conselho aceitável a ti, e interrompe os teus pecados pela justiça e tuas iniquidades mostrando misericórdia ao pobre, se isto pode ser um alongamento de tua tranquilidade.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tudo veio sobre o rei Nabucodonosor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ao final de doze meses, ele entrou no palácio do reino de Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O rei falou, e disse: Não é esta a grande Babilônia, que eu construí para ser a casa do reino pela força do meu poder, e para a honra da minha majestade?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Enquanto a palavra estava na boca do rei, caiu uma voz do céu, dizendo: Ó rei Nabucodonosor, a ti se fala: O reino apartou- sede ti.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E eles irão tirar-te de dentre os homens, e tua habitação será com os animais do campo. Eles te farão comer grama como bois, e sete tempos passarão sobre ti, até que tu saibas que o Altíssimo governa no reino dos homens, e o dá a quem ele quer.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Na mesma hora a coisa cumpriu-se sobre Nabucodonosor, e ele foi levado dentre os homens, e comeu grama como bois, e o seu corpo foi molhado pelo orvalho do céu até os seus pelos crescerem como penas de águias e as suas unhas como garras de pássaros.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E ao final dos dias eu, Nabucodonosor, ergui os meus olhos para o céu, e o meu entendimento retornou para mim, e eu bendisse o Altíssimo, e louvei e honrei aquele que vive para sempre, cujo domínio é um domínio eterno, e o seu reino de geração a geração;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e todos os habitantes da terra são considerados como nada, e ele faz conforme a sua vontade no exército do céu, e entre os habitantes da terra, e ninguém pode paralisar a sua mão ou dizer-lhe: O que fazes tu?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>No mesmo momento a minha razão retornou para mim, e para a glória do meu reino, minha honra e o meu brilho retornaram para mim; e meus conselheiros e meus nobres buscaram-me, e eu fui estabelecido no meu reino, e a mim foi acrescentada uma excelente majestade.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Agora eu, Nabucodonosor, louvo, exalto e honro o Rei do céu, cujas obras todas são verdade e os seus caminhos juízo; e aqueles que caminham em orgulho ele é capaz de humilhar.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Belsazar fez uma grande festa para mil de seus nobres, e bebeu vinho perante os mil.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Belsazar, enquanto experimentava o vinho, ordenou que trouxessem os vasos de ouro e prata que o seu pai, Nabucodonosor, havia retirado do templo que estava em Jerusalém, para que o rei e os seus príncipes, as suas esposas e concubinas, pudessem beber neles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então trouxeram os vasos de ouro que foram retirados do templo da casa de Deus, que estava em Jerusalém, e o rei e seus príncipes, suas esposas e concubinas beberam neles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles beberam vinho e louvaram os deuses de ouro e de prata, de bronze, de ferro, de madeira e de pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Na mesma hora, surgiram dedos de uma mão de homem, e escreveram defronte do castiçal sobre o cal da parede do palácio do rei; e o rei viu a parte da mão que escreveu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então mudou-se o semblante do rei, e os pensamentos o atribularam tanto que as juntas dos seus lombos se afrouxaram, e os seus joelhos batiam um contra o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rei bradou ordenando que trouxessem os astrólogos, os caldeus e os adivinhos. E o rei falou e disse aos homens sábios de Babilônia: Aquele que ler este escrito e mostrar- me a sua interpretação será vestido com escarlate, terá uma corrente de ouro ao redor do seu pescoço e será o terceiro governante no reino.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então entraram todos os homens sábios do rei; mas eles não puderam ler o escrito, e nem fazer conhecida ao rei a sua interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o rei Belsazar atribulou-se grandemente, e mudou-se-lhe o semblante, e os seus nobres ficaram atônitos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ora, a rainha, por causa das palavras do rei e de seus nobres, adentrou a casa de banquete; e a rainha falou, e disse: Ó rei, vive para sempre; não te atormentem os teus pensamentos, e nem mude o teu semblante;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>há um homem em teu reino em quem habita o espírito dos santos deuses, e nos dias de teu pai, luz e entendimento e sabedoria, como a sabedoria dos deuses, havia nele; a quem o rei Nabucodonosor, teu pai, o rei, eu digo, teu pai, fez mestre dos magos, astrólogos, caldeus e adivinhos;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porquanto um espírito excelente, e conhecimento, e entendimento, e interpretação de sonhos, e entrega de duras sentenças e a solução de dúvidas, encontraram- se no mesmo Daniel, a quem o rei chamou Beltessazar; agora, chame-se Daniel, e ele mostrará a interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Daniel foi introduzido perante o rei. E o rei falou, e disse a Daniel: És tu aquele Daniel, que é dos filhos dos cativos de Judá, a quem o rei, meu pai, trouxe de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A teu respeito tenho ouvido dizer, que o espírito dos deuses está em ti, e que luz e entendimento e excelente sabedoria encontram- se em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E agora os homens sábios, os astrólogos, foram trazidos diante de mim para lerem este escrito, e me fazerem conhecer a sua interpretação, porém eles não puderam mostrar- me a interpretação do assunto;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e eu ouvi a respeito de ti, que tu podes fazer interpretações e resolver dúvidas; agora, se tu podes ler o escrito e fazer-me conhecer a sua interpretação, serás vestido com escarlate, e terás uma corrente de ouro ao redor do teu pescoço, e serás o terceiro governante no reino.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Daniel respondeu e disse perante o rei: Fiquem para ti os teus presentes, e dá as tuas recompensas para outro; eu, contudo, lerei o escrito para o rei e lhe farei conhecida a interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ó rei, o Altíssimo Deus deu ao teu pai Nabucodonosor, um reino, e majestade, e glória, e honra;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e por causa da majestade que lhe fora dada, todos os povos, nações e línguas, tremiam e temiam diante dele; a quem queria matava; a quem queria mantinha vivo, e a quem queria erguia; e a quem queria derrubava.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém quando elevou-se o seu coração, e endureceu-se a sua mente em orgulho, ele foi deposto do seu majestoso trono, e tiraram- lhea sua glória;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e ele foi retirado dentre os filhos dos homens, e o seu coração tornou-se como o dos animais, e a sua habitação foi com os jumentos selvagens. Alimentaram-no com grama como bois, e o seu corpo foi molhado com o orvalho do céu, até que ele soube que o Altíssimo Deus governa no reino dos homens, e estabelece a quem ele quer.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E tu, seu filho, ó Belsazar, não tens humilhado o teu coração, embora soubesses tudo isto;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>porém te levantaste contra o Senhor do céu, e trouxeram-te os vasos da sua casa diante de ti; e neles beberam vinho tu e teus nobres, tuas esposas e tuas concubinas; e tu tens louvado os deuses de prata e ouro, de bronze e ferro, madeira e pedra, os quais não veem, nem escutam, nem sabem; e o Deus em cuja mão está o teu fôlego, e de quem são todos os teus caminhos tu não tens glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, dele foi enviada a parte da mão, e este escrito foi feito.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E este foi o escrito que se escreveu: Mene, Mene, Tequel, Ufarsim.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Esta é a interpretação do escrito: Mene - Deus contou o teu reino e o finalizou.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tequel - Tu foste pesado nas balanças e encontrado em falta.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Peres - Teu reino foi dividido e dado aos medos e persas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então ordenou Belsazar, e eles vestiram Daniel com escarlate, e colocaram uma corrente de ouro ao redor do seu pescoço, e fizeram uma proclamação referente a ele, que ele seria o terceiro governante no reino.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Naquela noite Belsazar, o rei dos caldeus, foi morto.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Dario, o medo, tomou o reino, tendo cerca de sessenta e dois anos de idade.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Dario achou por bem colocar sobre o reino cento e vinte príncipes, os quais deveriam estar sobre todo o reino;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e sobre estes três presidentes, dos quais Daniel era primeiro, para que os príncipes pudessem prestar-lhes contas, e o rei não tivesse nenhum dano.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então este Daniel era o preferido sobre os presidentes e príncipes, porque havia nele um espírito excelente, e o rei pensou em colocá-lo sobre todo o reino.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então os presidentes e os príncipes buscaram encontrar ocasião contra Daniel a respeito do reino, porém eles não puderam encontrar nenhuma ocasião, nem culpa porquanto ele era fiel, e não se achou erro ou culpa nele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então disseram estes homens: Nós não encontraremos qualquer ocasião contra este Daniel, exceto se procurarmos contra ele algo concernente à lei do seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então estes presidentes e príncipes reuniram- se junto ao rei, e assim disseram- lhe: Rei Dario, vive para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os presidentes do reino, os governadores e os príncipes, os conselheiros e os capitães, reuniram-se para estabelecer um estatuto real, e fazer um firme decreto, para que todo aquele que suplicar a qualquer Deus ou homem por trinta dias, exceto a ti, ó rei, seja lançado na cova dos leões.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, ó rei, estabelece o decreto, e assina o escrito, para que não seja modificado, de acordo com a lei dos medos e persas, a qual não se altera.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, o rei Dario assinou o escrito e o decreto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, quando Daniel soube que o escrito foi assinado, ele foi para sua casa e, com as suas janelas abertas em sua câmara que dava para Jerusalém, ele abaixou- se sobre os seus joelhos três vezes ao dia e orou, e deu graças perante o seu Deus, como costumava fazer antes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então estes homens reuniram-se, e encontraram Daniel orando e fazendo súplicas perante o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então eles se aproximaram, e falaram perante o rei a respeito do decreto real: Não assinaste tu um decreto para que todo homem que venha a fazer uma súplica a qualquer Deus ou homem, dentro de trinta dias, exceto a ti, ó rei, venha a ser lançado na cova dos leões? O rei respondeu, e disse: O assunto é verdadeiro, de acordo com a lei dos medos e persas, a qual não se altera.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então responderam, e disseram perante o rei: Aquele Daniel, o qual é dos filhos dos cativos de Judá, não considera a ti, ó rei, nem o decreto que assinaste, mas faz a sua oração três vezes ao dia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o rei, quando ouviu estas palavras, ficou profundamente insatisfeito consigo mesmo, e propôs em seu coração livrá-lo; e ele trabalhou até o pôr do sol para livrá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então estes homens reuniram-se diante do rei, e disseram ao rei: Sabe, ó rei, que a lei dos medos e persas é que nenhum decreto, nem estatuto que o rei estabelece pode ser mudado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o rei deu ordem, e eles trouxeram Daniel e o lançaram dentro da cova dos leões. Então, o rei falou e disse a Daniel: O teu Deus, a quem tu continuamente serves, te livrará.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E uma pedra foi trazida e colocada sobre a boca da cova; e o rei a selou com seu próprio sinete, e com o sinete de seus nobres, para que o propósito não se modificasse concernente a Daniel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o rei foi para o seu palácio e passou a noite jejuando; nem foram trazidos os instrumentos de música perante ele, e apartou- se dele o seu sono.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o rei levantou-se muito cedo pela manhã, e foi apressadamente até a cova dos leões.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E quando chegou à cova, gritou com uma voz angustiante por Daniel; e o rei falou, e disse a Daniel: Ó Daniel, servo do Deus vivo, o teu Deus, a quem tu continuamente serves, foi capaz de livrar-te dos leões?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então disse Daniel ao rei: Ó rei, vive para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O meu Deus enviou o seu anjo, e fechou a boca dos leões, para que não me ferissem; visto que, perante ele, encontrou-se inocência em mim, e também perante a ti, ó rei, não tenho feito mal algum.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o rei ficou extremamente contente por ele, e deu ordem para que eles erguessem Daniel para fora da cova. Então, Daniel foi erguido da cova, e nenhum tipo de ferimento encontrou-se nele, porque ele acreditou em seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E o rei ordenou, e trouxeram-lhe aqueles homens que tinham acusado Daniel, e foram lançaram dentro da cova dos leões; eles, os seus filhos e as suas esposas; e os leões tiveram domínio sobre eles, e quebraram todos os seus ossos em pedaços antes que chegassem ao fundo da cova.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então o rei Dario escreveu para todo povo, nações e línguas, que habitam em toda a terra: Paz vos seja multiplicada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu estabeleço um decreto pelo qual em todo o domínio do meu reino, homens tremam e temam perante o Deus de Daniel; pois ele é o Deus vivo e imutável para sempre; e o seu reino não será destruído, e o seu domínio durará até o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele livra e resgata, e ele opera sinais e maravilhas no céu e na terra, aquele que livrou Daniel do poder dos leões.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então este Daniel prosperou no reinado de Dario, e no reinado de Ciro, o persa.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro ano de Belsazar, rei de Babilônia, Daniel teve um sonho e visões de sua cabeça sobre a sua cama; então ele escreveu o sonho e contou o resumo dos assuntos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Daniel falou, e disse: Eu vi em minha visão à noite, e eis que os quatro ventos do céu irrompiam sobre o grande mar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E quatro grandes animais surgiram do mar, diferentes uns dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O primeiro era como um leão, e tinha asas de águia; eu contemplei até as suas asas serem arrancadas, e ele foi erguido da terra e posto ereto sobre os pés como um homem, e foi-lhe dado um coração de homem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E eis que outro animal, um segundo, semelhante a um urso, levantou-se de um lado, e ele tinha três costelas na sua boca, entre os seus dentes. E assim lhe foi dito: Levanta- te, devora muita carne.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois disto contemplei, e eis que um outro, como um leopardo, a qual tinha sobre suas costas quatro asas de uma ave; o animal também tinha quatro cabeças; e domínio lhe foi concedido.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois disto eu vi, nas visões noturnas, e contemplei um quarto animal, apavorante e terrível, e extremamente forte; e tinha ele grandes dentes de ferro; ele devorava e quebrava em pedaços, e esmagava o resto com seus pés; e era diferente de todos os animais que estavam perante ele; e ele tinha dez chifres.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu considerei os chifres, e eis que surgiu entre eles um outro pequeno chifre, perante o qual havia três dos primeiros chifres removidos pelas raízes, e eis que neste chifre havia olhos, como olhos de homem, e uma boca falando grandes coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu observei até que os tronos foram postos e o Ancião de dias sentou-se, cujas vestes eram brancas como neve, e o cabelo da sua cabeça como pura lã. O seu trono era como a chama ardente e suas rodas como fogo abrasador.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Um córrego flamejante fluía e surgia de diante dele; milhares ministravam a ele, e dez mil vezes estavam diante dele; o julgamento estava pronto e os livros foram abertos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E então contemplei, por causa da voz das grandes palavras que o chifre falava; contemplei até que o animal foi morto, e o seu corpo destruído e dado à chama ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E quanto ao restante dos animais, o seu domínio foi retirado; ainda assim as suas vidas foram prolongadas por uma estação e tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu vi nas visões noturnas, e eis que um semelhante ao Filho de homem veio com as nuvens do céu, e veio até o Ancião de dias, e trouxeram-no diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E foi-lhe dado domínio, e glória e um reino, para que todo povo, nações e línguas o servissem; o seu domínio é um domínio eterno, o qual não passará, e o seu reino, um que não será destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu, Daniel, angustiei-me em meu espírito, no meio do meu corpo, e as visões da minha cabeça atribularam-me.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aproximei-me de um dos que estavam perto, e perguntei-lhe a verdade de tudo isto. Então ele me contou, e fez-me saber a interpretação dos assuntos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estes grandes animais, que são quatro, são quatro reis, que se levantarão da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém os santos do Altíssimo tomarão o reino, e possuirão o reino para sempre, e sempre, e sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então eu viria a saber a verdade do quarto animal, que era diferente de todos os outros, extremamente apavorante, cujos dentes eram de ferro e as unhas de bronze, que devorava, quebrava em pedaços e esmagava o restante com seus pés;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e dos dez chifres que estavam em sua cabeça, e do outro que surgiu, e perante o qual três caíram; e daquele chifre que tinha olhos, e uma boca que falava coisas muito grandes, cujo aspecto era mais robusto do que o dos seus companheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu contemplei, e o mesmo chifre fazia guerra com os santos, e prevalecia contra eles;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>até que o Ancião de dias chegou, e receberam julgamento os santos do Altíssimo; e o tempo chegou para os santos possuírem o reino.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim ele disse: O quarto animal será o quarto reino sobre a terra, que será diferente de todos os reinos, e devorará toda a terra, e a pisará e a quebrará em pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E os dez chifres deste reino são dez reis que se levantarão; e um outro se levantará após eles, e ele será diferente dos primeiros, e ele subjugará três reis.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E ele falará grandes palavras contra o Altíssimo, e irá consumir os santos do Altíssimo, e intentará mudar tempos e leis; e eles serão dados em sua mão até um tempo, e tempos, e a divisão de tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém, assentar-se-á o julgamento, e eles tomarão o seu domínio para o consumir e o destruir até o final.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E o reino e domínio, e a grandeza do reino, sob todo o céu, serão dados ao povo dos santos do Altíssimo, cujo reino é um reino eterno; e todos os domínios o servirão e obedecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eis aqui o fim da questão. Quanto a mim, Daniel, minhas cogitações muito me atribularam e o meu semblante alterou- se em mim, mas eu mantive a questão em meu coração.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No terceiro ano do reinado do rei Belsazar, apareceu para mim, Daniel, uma visão, após aquela que me apareceu no princípio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eu vi em uma visão, e que veio a acontecer; quando eu vi, eu estava no palácio em Susã, que fica na província de Elão; e eu vi em uma visão, e eu estava próximo ao rio de Ulai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então eu ergui meus olhos, e vi, e eis que estava diante do rio um carneiro que tinha dois chifres; e os dois chifres eram altos; porém um era mais alto do que o outro, e o mais alto surgiu por último.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu vi o carneiro avançando para o oeste, para o norte e para o sul, de modo que nenhum animal podia permanecer diante dele, nem havia algum que pudesse livrar-se da sua mão; porém ele agiu conforme a sua vontade, e tornou-se grande.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E enquanto eu refletia, eis que um bode veio do oeste, sobre a face de toda a terra, e não tocou o chão; e o bode tinha um chifre notável entre os seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele veio ao carneiro que tinha dois chifres, o qual eu tinha visto em pé perante o rio, e correu para ele na fúria do seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eu o vi chegar mais perto do carneiro, e ele estava tomado de fúria contra ele, e golpeou o carneiro, e quebrou os seus dois chifres; e o carneiro não tinha poder para manter- se de pé perante ele, porém ele o arremessou ao chão, e o pisoteou e não houve ninguém que pudesse livrar o carneiro de suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por esta razão o bode tornou-se muito grande. E quando ele estava forte, o grande chifre foi quebrado. E no lugar dele surgiram quatro chifres notáveis, em direção aos quatro ventos do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E de um deles surgiu um pequeno chifre, o qual tornou-se excessivamente grande, em direção ao sul, e em direção ao leste, e em direção à terra agradável.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E este tornou-se grande, e chegou até o exército do céu; e ele lançou alguns do exército e das estrelas ao chão, e os pisoteou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sim, ele engrandeceu-se e chegou até o príncipe do exército, e retirou o sacrifício diário, e o lugar do seu santuário foi arremessado abaixo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E um exército lhe foi dado contra o sacrifício diário, por causa da transgressão. E ele arremessou a verdade ao chão. E ele praticou e prosperou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então eu ouvi um santo falando, e outro santo disse àquele determinado santo que falava: Até quando será a visão concernente ao sacrifício diário e a transgressão da desolação, para dar tanto o santuário quanto o exército para serem pisoteados?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele me disse: Até dois mil e trezentos dias; depois disso o santuário será purificado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E isto aconteceu quando eu, Daniel, tive a visão e busquei o significado; e eis que colocou- se diante de mim a aparência de um homem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eu ouvi a voz de um homem entre as margens do Ulai, que chamou e disse: Gabriel, faz este homem entender a visão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, ele aproximou-se de onde eu estava, e quando ele chegou, temi e caí sobre a minha face. Porém ele me disse: Entende, ó filho de homem, pois no tempo do fim será a visão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, enquanto ele falava comigo, eu entrei em um sono profundo com a minha face em terra; porém ele tocou-me e colocou- me em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ele disse: Eis que te farei saber o que acontecerá no fim da indignação, pois ao tempo determinado será o final.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O carneiro que tu viste com dois chifres são os reis da Média e Pérsia.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o bode crespo é o rei da Grécia; e o grande chifre que está entre os seus olhos é o primeiro rei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ora, tendo sido quebrado, enquanto quatro levantaram-se no lugar dele, quatro reinos se levantarão dessa nação, porém não no poder dele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E no último momento do seu reino, quando os transgressores tiverem chegado ao ápice, um rei de semblante violento e que entende sentenças obscuras levantar- se-á.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E a sua força será poderosa, porém não pelo seu próprio poder; e ele destruirá de forma espantosa e prosperará, e fará o que quiser, e destruirá o povo poderoso e santo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E pelo seu entendimento também fará prosperar o engano na sua mão, e ele se engrandecerá em seu coração, e pela paz destruirá muitos; ele também se levantará contra o Príncipe dos príncipes; mas ele será quebrado sem o uso de mão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E a visão contada, da noite e da manhã, é verdadeira. Portanto, encerra a visão, pois ela será para muitos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E eu, Daniel, desmaiei, e estive enfermo alguns dias; depois levantei-me e fiz os negócios do rei; e fiquei atônito acerca da visão, porém ninguém a entendeu.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro ano de Dario, o filho de Assuero, da semente dos medos, o qual foi feito rei sobre o reino dos Caldeus;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>no primeiro ano do seu reinado, eu, Daniel, entendi pelos livros que o número dos anos, a respeito dos quais a palavra do Senhor veio ao profeta Jeremias, era de setenta anos, quando se completariam as desolações de Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E coloquei a minha face diante do Senhor Deus, para buscá-lo com oração e súplicas, com jejum, e vestimenta de pano de saco e cinzas;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e eu orei ao Senhor meu Deus, e fiz minha confissão, e disse: Ó Senhor, o grande e temível Deus, que mantém o pacto e a misericórdia para com aqueles que o amam, e para com aqueles que o amam, e para com aqueles que guardam os seus mandamentos;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>nós pecamos e cometemos iniquidade, e nos portamos impiamente, e nos rebelamos, e até nos afastamos de teus preceitos e dos teus juízos;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>nem escutamos teus servos, os profetas, que falaram em teu nome aos nossos reis, nossos príncipes e nossos pais, e para todo o povo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ó Senhor, justiça pertence a ti, porém a nós confusão de faces, como neste dia, para os homens de Judá, e para os habitantes de Jerusalém, e para todo Israel, aqueles que estão próximos e aqueles que estão distantes, em todas as nações para onde tu os conduziste, por causa da transgressão que cometeram contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ó Senhor, a nós pertence a confusão de face, aos nossos reis, aos nossos príncipes e aos nossos pais, porque pecamos contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ao Senhor nosso Deus pertencem as misericórdias e o perdão, embora tenhamos nos rebelado contra ele,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e não tenhamos obedecido a voz do Senhor nosso Deus, para andar nas suas leis, que ele colocou diante de nós pelos seus servos, os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sim, todo o Israel transgrediu a tua lei, afastando-se para não obedecerem a tua voz; portanto a maldição está derramada sobre nós, e o juramento que está escrito na lei de Moisés, o servo de Deus, porque nós pecamos contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele confirmou as suas palavras, que falou contra nós, e contra os nossos juízes que nos julgavam, trazendo sobre nós um grande mal; pois sob todo o céu não se tem feito como se fez sobre Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como está escrito na lei de Moisés, todo este mal nos sobreveio; contudo não fizemos nós nossa oração perante o Senhor nosso Deus, para que nos desviássemos de nossas iniquidades, e entendêssemos a tua verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto o Senhor velou sobre o mal, e o trouxe sobre nós, pois o Senhor nosso Deus é justo em todas as obras que faz, pois nós não obedecemos a sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E agora, Ó Senhor nosso Deus, que tiraste o teu povo da terra do Egito com mão poderosa, e trouxeste renome para ti, como neste dia; nós pecamos, nós nos portamos impiamente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ó Senhor, conforme toda a tua justiça, suplico-te, desvia a tua ira e a tua fúria da tua cidade Jerusalém, teu santo monte; porque por nossos pecados e pelas iniquidades de nossos pais, Jerusalém e teu povo tornaram- seuma desonra para todos os que estão ao nosso redor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora, portanto, ó nosso Deus, ouve a oração de teu servo, e as suas súplicas, e faz a tua face brilhar sobre o teu santuário, que está desolado, por causa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ó meu Deus, inclina teus ouvidos e ouve; abre teus olhos, e observa nossas desolações, e a cidade que é chamada pelo teu nome; pois nós não apresentamos nossas súplicas perante a ti por nossas justiças, mas por tuas grandes misericórdias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ó Senhor, ouve; Ó Senhor, perdoa; Ó Senhor, escuta e faz, não retardes, por causa de ti mesmo, ó meu Deus; pois a tua cidade e o teu povo são chamados pelo teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E enquanto eu estava falando, e orando, e confessando meu pecado, e o pecado do meu povo Israel, e apresentando minha súplica perante o Senhor meu Deus, pelo santo monte do meu Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>sim, enquanto eu estava falando em oração, o homem Gabriel, a quem eu tinha visto na visão no princípio, impelido a voar rapidamente, tocou-me por volta da oblação da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ele informou-me, e falou comigo, e disse: Ó Daniel, eu saio agora para dar-te habilidade e entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No início de tuas súplicas veio a ordem, e eu venho para mostrar-te; pois tu és grandemente amado; portanto entende a questão, e considera a visão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Setenta semanas são determinadas sobre o teu povo e sobre a tua santa cidade, para terminar a transgressão, e pôr um fim nos pecados, e fazer reconciliação por causa da iniquidade, e trazer a justiça eterna, e selar a visão e profecia, e para ungir o Santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sabe portanto e entende que desde a saída da ordem do restaurar e construir Jerusalém, até o Messias, o Príncipe, serão sete semanas, e sessenta e duas semanas; a rua será construída novamente, e o muro, mesmo em tempos tenebrosos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E após sessenta e duas semanas o Messias será cortado, porém não por si mesmo; e o povo do príncipe que virá destruirá a cidade e o santuário; e o seu fim será com uma inundação, e até o final da guerra desolações estão determinadas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E ele confirmará o pacto com muitos por uma semana, e no meio da semana ele fará cessar o sacrifício e a oblação, e pela disseminação das abominações ele a desolará, até a consumação; e aquilo determinado será derramado sobre o desolado.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No terceiro ano de Ciro, rei da Pérsia, um assunto foi revelado a Daniel, cujo nome era chamado Beltessazar; e o assunto era verdadeiro, porém o tempo determinado era longo; e ele entendeu o assunto, e teve entendimento da visão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naqueles dias eu, Daniel, estava pranteando por três semanas inteiras.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu não comi pão agradável, nem chegou à minha boca carne ou vinho, e também não me ungi até se completarem três semanas inteiras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E no vigésimo quarto dia do primeiro mês, enquanto eu estava ao lado do grande rio, que é o Hidequel,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>ergui meus olhos e olhei, e observei um certo homem vestido em linho, cujos lombos estavam cingidos com fino ouro de Ufaz;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>seu corpo também era semelhante ao berilo, e a sua face como a aparência de um relâmpago, e os seus olhos como lâmpadas de fogo, e os seus braços e pés semelhantes em cor ao bronze polido, e a voz das suas palavras como a voz de uma multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E somente eu, Daniel, tive a visão; pois os homens que estavam comigo não viram a visão, porém um grande tremor caiu sobre eles, de modo que fugiram e se esconderem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto fui deixado sozinho, e tive esta grande visão, e nenhuma força restou em mim, pois minha formosura foi transfigurada em corrupção, e nenhuma força eu retive.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contudo ouvi eu a voz das suas palavras, e quando eu ouvi a voz das suas palavras, senti então um profundo sono sobre a minha face, e minha face virou-se para o chão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E eis que uma mão me tocou, e me colocou sobre os meus joelhos e sobre as palmas de minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E disse-me ele: Ó Daniel, um homem grandemente amado, entende as palavras que eu te falo, e põe-te em pé, pois a ti sou agora enviado. E quando ele falou-me esta palavra, levantei-me tremendo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então disse-me ele: Não temas, Daniel, pois desde o primeiro dia em que tu dispuseste o teu coração para entender, e para humilhar-te perante o teu Deus, tuas palavras foram ouvidas, e eu venho por tuas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém o príncipe do reino da Pérsia resistiu- me por vinte e um dias; porém, eis que Miguel, um dos principais príncipes, veio ajudar-me, e eu permaneci lá com os reis da Pérsia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora eu venho a ti para fazer-te entender o que cairá sobre o teu povo nos últimos dias, pois ainda a visão é para muitos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E quando ele tinha falado tais palavras para mim, levei a minha face ao chão e tornei- me mudo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eis que um como a semelhança dos filhos de homens tocou os meus lábios, então abri a minha boca, e falei, e disse para aquele que estava diante de mim: Ó meu senhor, pela visão minhas dores voltaram-se sobre mim, e nenhuma força retive.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois como pode o servo deste meu senhor falar com este meu senhor? Pois quanto a mim, imediatamente nenhuma força restou em mim, nem fôlego permaneceu em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então veio novamente e tocou-me um com a aparência de um homem, e ele me fortaleceu,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e disse: Ó homem grandemente amado, não temas; paz seja contigo. Sê forte, sim, sê forte. E depois que ele falou a mim, fui fortalecido, e disse: Fala meu senhor, pois tu me fortaleceste.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então disse ele: Sabes por que eu vim a ti? E agora retornarei para lutar com o príncipe da Pérsia; e quando eu me for, eis que o príncipe da Grécia virá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém eu te mostrarei aquilo que está na escritura da verdade; e ninguém há que se mantenha comigo nestas coisas, exceto Miguel, vosso príncipe.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Também eu, no primeiro ano de Dario, o medo, até eu me levantei para confirmá-lo e fortalecê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E agora eu te mostrarei a verdade. Eis que levantar-se-ão ainda três reis na Pérsia, e o quarto será muito mais rico do que todos eles; e pela sua força, por meio da sua riqueza, ele incitará a todos contra o reino da Grécia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E um rei poderoso levantar-se-á, e governará com grande domínio, e fará conforme a sua própria vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E quando ele se levantar, o seu reino será quebrado, e será dividido em direção aos quatro ventos do céu, e não para a sua posteridade, nem conforme o seu domínio, que ele governou; pois o seu reino será arrancado, até mesmo por outros, além daqueles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o rei do sul será forte, e um dos seus príncipes; e ele será forte sobre ele, e terá domínio; o seu domínio será um grande domínio.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, no final dos anos, eles se reunirão; pois a filha do rei do sul virá ao rei do norte para fazer um acordo; porém ela não reterá o poder do braço, e nem ele permanecerá, e nem o seu braço; porém ela será entregue, e aqueles que a trouxeram, e aquele que a gerou, e aquele que a fortaleceu nestes tempos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém, proveniente de um ramo de suas raízes, um se levantará em seu lugar, o qual virá com um exército, e entrará na fortificação do rei do norte, e lutará contra eles, e prevalecerá;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e também carregará cativos para o Egito os seus deuses com os seus príncipes, e com os seus preciosos vasos de prata e de ouro; e ele irá permanecer por mais anos do que o rei do norte.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o rei do sul adentrará o seu reino, e retornará à sua própria terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém os seus filhos serão instigados, e reunirão uma multidão de grandes forças; e um certamente virá, e transbordará, e atravessará; então ele retornará e será instigado até a sua fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o rei do sul será movido com ira, e surgirá, e lutará com ele, com o rei do norte; e ele levará uma grande multidão; porém a multidão será dada em sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E quando ele tiver retirado a multidão, o seu coração ficará exaltado, e ele abaterá muitas dezenas de milhares, porém isto não o fortalecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois o rei do norte retornará, e irá levar uma multidão maior do que a anterior, e certamente virá após alguns anos com um grande exército, e com muita riqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E naqueles tempos muitos se levantarão contra o rei do sul, e também os roubadores do teu povo se exaltarão para estabelecer a visão, porém eles cairão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então virá o rei do norte, e construirá um monte, e tomará a maioria das cidades cercadas; e os braços do sul não resistirão, nem o seu povo escolhido, e nem haverá qualquer força para resistir.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém aquele que vem contra ele fará conforme a sua própria vontade, e ninguém irá permanecer perante ele; e ele se firmará na terra gloriosa, a qual pela sua mão será consumida.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele também dirigirá a sua face para entrar com a força de todo o seu reino, e os honrados com ele; assim ele o fará; e ele lhe dará a filha das mulheres, corrompendo-a; porém ela não permanecerá ao lado dele, e nem será para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Após isto ele irá virar a sua face em direção às ilhas, e tomará muitas; porém um príncipe em seu próprio nome, fará a desonra da parte dele cessar; sem a sua própria desonra, ele a fará tornar-se sobre si.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então ele tornará a sua face em direção ao forte de sua própria terra; porém ele irá tropeçar e cair, e não será encontrado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então se levantará em seu lugar um levantador de impostos na glória do reino; porém dentro de poucos dias ele será destruído, não em ira, e nem em batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E em seu lugar se levantará uma pessoa vil, a quem eles não darão a honra do reino; porém ele virá pacificamente, obterá o reino através de adulações.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E com os braços de uma inundação eles serão submersos de diante dele, e serão quebrados; sim, também o príncipe do pacto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E depois que o pacto for feito com ele, ele trabalhará enganosamente, pois ele surgirá, e tornar-se-á forte com um povo pequeno.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele entrará pacificamente, mesmo sobre os lugares mais prósperos da província; e ele fará aquilo que os seus pais não fizeram, nem os pais de seus pais; ele espalhará entre eles a presa, e despojo, e riquezas; sim, e ele maquinará os seus intentos malignos contra as fortificações, excluir por um tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E ele incitará seu poder e sua coragem contra o rei do sul com um grande exército; e o rei do sul será incitado ao combate com um exército muito grande e poderoso; porém ele não resistirá, pois eles maquinarão intentos malignos contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sim, aqueles que se alimentam da porção do seu alimento o destruirão, e o seu exército inundará, e muitos cairão mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E os corações de ambos os reis estarão voltados a fazer dano, e eles falarão mentiras a uma mesa, porém isso não prosperará, pois o fim ainda será no tempo determinado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então ele retornará à sua terra com grandes riquezas, e o seu coração será contra o santo pacto; e ele fará proezas e retornará para a sua própria terra.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>No tempo determinado ele irá retornar, e virá em direção ao sul; porém não será como a primeira, ou como a última.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois os navios de Quitim virão contra ele; portanto ele será afligido, e retornará, e indignar- se-á contra o santo pacto; assim ele fará; ele de fato retornará e terá informação com aqueles que abandonaram o seu pacto.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E braços se colocarão ao seu lado, e eles contaminarão o santuário da força, removerão o sacrifício diário, e eles estabelecerão a abominação desoladora.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E aqueles que se portam impiamente contra o pacto, ele corromperá por meio de adulações; mas o povo que conhece o seu Deus será forte e fará proezas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E aqueles que têm entendimento dentre o povo instruirão a muitos; contudo, cairão pela espada, e pela chama, e pelo cativeiro, e pelo despojo, por muitos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, quando caírem, eles terão uma pequena ajuda; porém muitos se juntarão a eles por meio de adulações.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E alguns dos que têm entendimento cairão, para prová-los, purificar e torná-los brancos, até o tempo do fim, porque isto também é para o tempo determinado.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E o rei fará conforme a sua vontade, e ele se exaltará, e se engrandecerá acima de todo deus, e falará coisas assombrosas contra o Deus dos deuses, e prosperará até que a indignação se complete; pois aquilo que está determinado será feito.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ele não considerará o Deus dos seus pais, e nem o desejo de mulheres, nem considerará qualquer deus; pois ele se engrandecerá acima de tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Porém em seu lugar honrará o Deus de forças; e um deus a quem os seus pais não conheceram ele honrará com ouro, e prata, e com pedras preciosas, e coisas agradáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Desta forma ele procederá nas mais poderosas fortalezas com um deus estranho, a quem ele reconhecerá e aumentará com glória; e ele fará com que governem sobre muitos e dividirá a terra por lucro.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E no tempo do fim, o rei do sul o desafiará, e o rei do norte virá contra ele como um furação, com carruagens, e com cavaleiros, e com muitos navios; e ele adentrará as nações, e os inundará e atravessará.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ele também adentrará a terra gloriosa, e muitas nações serão derrubados; porém estes irão escapar de sua mão: Edom e Moabe, e o principal dos filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ele também estenderá a sua mão sobre as nações, e a terra do Egito não escapará.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Mas ele terá poder sobre os tesouros de ouro e de prata, e sobre todas as coisas preciosas do Egito; e os líbios e os etíopes estarão nos seus passos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Mas os rumores do leste e do norte o atribularão; portanto ele sairá com grande fúria para destruir e totalmente eliminar a muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E ele plantará os tabernáculos do seu palácio entre os mares no glorioso monte santo; todavia ele encontrará o seu fim, e ninguém o ajudará.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E naquele tempo Miguel levantar- se-á,o grande príncipe que representa os filhos do teu povo; e haverá um tempo de tribulação, tal qual nunca houve desde que existiu nação até aquele tempo; e naquele tempo o teu povo será libertado, todos os que forem encontrados registrados no livro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E muitos daqueles que dormem no pó da terra despertarão, alguns para a vida eterna, e alguns para vergonha e desprezo eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E aqueles que forem sábios brilharão como o esplendor do firmamento; e aqueles que converterem muitos para a justiça, como as estrelas para sempre e sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém tu, ó Daniel, tranca as palavras e sela o livro, até o tempo do fim; muitos correrão para frente e para trás, e o conhecimento será aumentado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então eu, Daniel, olhei; e eis que lá estavam outros dois, um neste lado da margem do rio e o outro naquele lado da margem do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E um disse para o homem vestido em linho, que estava sobre as águas do rio: Quanto tempo será até o fim destas maravilhas?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eu ouvi o homem vestido em linho, que estava sobre as águas do rio, quando ele levantou a sua mão direita e sua mão esquerda ao céu, e jurou por aquele que vive para sempre, que isto será por um tempo, tempos e uma metade; e quando ele tiver cumprido a dispersão do poder do povo santo, todas estas coisas estarão terminadas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E eu ouvi, porém não entendi; então eu disse: Ó meu Senhor, qual será o fim destas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele disse: Segue teu caminho Daniel, pois as palavras estão fechadas e seladas até o tempo do fim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Muitos serão purificados, e embranquecidos, e provados; mas o perverso fará perversidades, e nenhum dos perversos entenderá, porém os sábios entenderão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E do tempo em que o sacrifício diário for retirado e a abominação da desolação estabelecida, haverá mil duzentos e noventa dias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Bendito é aquele que espera e chega aos mil trezentos e trinta e cinco dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém segue tu o teu caminho até o final; pois tu descansarás e estarás na tua porção ao final dos dias.</para>
</usx>
