<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="GEN" style="id">Gênesis (KJF)</book>
  <para style="h">Gênesis</para>
  <para style="toc1">Gênesis</para>
  <para style="toc2">Gênesis</para>
  <para style="toc3">GN</para>
  <para style="mt1">Gênesis</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No princípio Deus criou o céu e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E a terra era sem forma e vazia; e trevas estava sobre a face do abismo. E o Espírito de Deus se movia sobre a face das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E disse Deus: Haja luz; e houve luz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E viu Deus a luz, que isto era bom; e Deus separou a luz das trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E chamou Deus à luz Dia, e às trevas ele chamou Noite. E houve a tarde e a manhã, o primeiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E disse Deus: Haja um firmamento no meio das águas, e deixe que separe as águas das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E fez Deus o firmamento, e separou as águas que estavam debaixo do firmamento das águas que estavam acima do firmamento. E assim foi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Deus chamou ao firmamento Céu. E houve a tarde e a manhã, o segundo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E disse Deus: Ajuntem-se as águas sob o céu em um lugar, e apareça a terra seca. E assim foi.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E chamou Deus à terra seca Terra; e ao ajuntamento das águas ele chamou Mares. E Deus viu que isto era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E disse Deus: Produza a terra, a relva, a erva que dê semente, e a árvore frutífera que dê fruto segundo a sua espécie, cuja semente esteja nela, sobre a terra. E assim foi.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E a terra produziu a relva, e a erva que dava semente segundo a sua espécie, e a árvore frutífera, cuja semente estava nela, segundo a sua espécie. E Deus viu que isto era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E houve a tarde e a manhã, o terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E disse Deus: Haja luzes no firmamento do céu para separar o dia da noite; e que sejam por sinais, e para estações, e para dias, e anos;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e que eles sejam por luzes no firmamento do céu para dar luz sobre a terra. E assim foi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E fez Deus duas grandes luzes; a luz maior para governar o dia, e a luz menor para governar a noite; ele também fez as estrelas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Deus os colocou no firmamento do céu para dar luz sobre a terra;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e para governar sobre o dia e sobre a noite, e para separar a luz das trevas, e Deus viu que isto era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E houve a tarde e a manhã, o quarto dia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E disse Deus: Produzam as águas abundantemente criaturas viventes que se movem, e aves que possam voar acima da terra, no vasto firmamento do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Deus criou grandes baleias, e toda criatura vivente que se move, que as águas produziram abundantemente, segundo a sua espécie, e toda ave alada segundo a sua espécie; e Deus viu que isto era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Deus os abençoou, dizendo: Sede frutíferos e multiplicai-vos, e enchei as águas nos mares, e multipliquem-se as aves sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E houve a tarde e a manhã, o quinto dia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E disse Deus: Produza a terra criaturas viventes segundo as suas espécies, gado, e seres rastejantes, e animais da terra segundo a sua espécie. E assim foi.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E fez Deus os animais da terra segundo a sua espécie, e o gado segundo a sua espécie e tudo que rasteja sobre a terra segundo a sua espécie; e Deus viu que isto era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E disse Deus: Façamos o homem à nossa imagem, conforme a nossa semelhança; e que eles tenham domínio sobre os peixes do mar, e sobre as aves do céu, e sobre o gado, e sobre toda a terra, e sobre toda a coisa rastejante que rasteja sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim Deus criou o homem em sua própria imagem, à imagem de Deus o criou; macho e fêmea ele os criou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Deus os abençoou, e Deus lhes disse: Sede frutíferos e multiplicai-vos, e enchei a terra e subjugai-a; e tende domínio sobre os peixes do mar, e sobre as aves do céu, e sobre toda a coisa vivente que se move sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E disse Deus: Eis que vos tenho dado toda erva que dá semente, que está sobre a face de toda a terra, e toda árvore na qual está o fruto de uma árvore que produz semente; para vós será para alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E a todo animal da terra, e a toda ave do céu, e a cada coisa que rasteja sobre a terra, em que há vida, eu tenho dado toda erva verde para alimento. E assim foi.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Deus viu todas as coisas que ele havia feito; e eis que era muito bom. E houve a tarde e a manhã, o sexto dia.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim os céus e a terra foram finalizados, e todo o seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E no sétimo dia Deus terminou o trabalho que havia realizado; e ele descansou no sétimo dia de todo o trabalho que havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Deus abençoou o sétimo dia, e o santificou, porque nele ele havia descansado de todo o seu trabalho que Deus criou e fez.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estas são as gerações dos céus e da terra quando foram criados, no dia em que o Senhor Deus fez a terra e os céus,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e toda planta do campo antes de estar na terra, e toda erva do campo antes de crescer; pois o Senhor Deus não havia feito chover sobre a terra, e não havia homem para cultivar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas ali subia uma neblina da terra, e regava toda a face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o Senhor Deus formou o homem do pó da terra, e soprou nas suas narinas o sopro da vida; e o homem se tornou uma alma vivente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o Senhor Deus plantou um jardim na direção leste no Éden; e ali ele colocou o homem a quem havia formado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E da terra o Senhor Deus fez crescer toda árvore que é agradável à vista, e boa para alimento; e também a árvore da vida no meio do jardim, e a árvore do conhecimento do bem e do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E um rio saía do Éden para regar o jardim; e dali partia-se, e tornava-se quatro cabeças.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O nome do primeiro é Pisom; este é o que circunda toda a terra de Ávila, onde há ouro;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e o ouro dessa terra é bom; ali há bdélio e a pedra ônix.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o nome do segundo rio é Giom; esse é o mesmo que circunda toda a terra da Etiópia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o nome do terceiro rio é Tigre; este é o que vai para o leste da Assíria. E o quarto rio é o Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o Senhor Deus tomou o homem, e o colocou no jardim do Éden para cultivá-lo e guardá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o Senhor Deus ordenou ao homem, dizendo: De toda árvore do jardim tu poderás comer livremente;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>mas da árvore do conhecimento do bem e do mal, dela tu não comerás. Pois no dia em que dela comeres, tu certamente morrerás.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E o Senhor Deus disse: Não é bom que o homem esteja sozinho; eu farei uma ajudadora adequada para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E da terra o Senhor Deus formou todo animal do campo, e toda ave do ar; e os levou até Adão para ver como ele lhes chamaria. E como quer que Adão chamasse cada criatura vivente, este era o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Adão deu nomes a todo o gado, e a toda ave do céu, e a todo animal do campo; mas para Adão não foi encontrada uma ajudadora adequada.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o Senhor Deus fez um profundo sono cair sobre Adão, e ele dormiu; e ele tomou uma de suas costelas, e fechou a carne em seu lugar;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e da costela que o Senhor Deus havia tirado do homem, ele fez uma mulher, e a levou ao homem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Adão disse: Esta agora é osso dos meus ossos, e carne da minha carne; ela será chamada Mulher, porque ela foi tomada de dentro do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso, o homem deixará seu pai e sua mãe e se apegará a sua mulher, e eles serão uma carne.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E estavam os dois nus, o homem e sua mulher, e não estavam envergonhados.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, a serpente era mais sutil do que qualquer animal do campo que o Senhor Deus havia feito. E ela disse à mulher: Sim, Deus tem dito: Não comereis de toda árvore do jardim?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E a mulher disse à serpente: Nós podemos comer do fruto das árvores do jardim;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>mas do fruto da árvore que está no meio do jardim, Deus disse: Não comereis dele, nem o tocareis, para que não morrais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E a serpente disse à mulher: Certamente não morrereis.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque Deus sabe que no dia em que dele comerdes, então vossos olhos serão abertos, e vós sereis como deuses, conhecendo o bem e o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E quando a mulher viu que a árvore era boa para alimento, e que era agradável aos olhos, e uma árvore a ser desejada para fazer alguém sábio, ela tomou do seu fruto, e o comeu, e deu também a seu marido com ela; e ele o comeu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os olhos de ambos foram abertos, e eles souberam que estavam nus; e coseram folhas de figos, e fizeram para si aventais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E eles ouviram a voz do Senhor Deus andando pelo jardim no frescor do dia. E Adão e sua mulher se esconderam da presença do Senhor Deus entre as árvores do jardim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o Senhor Deus chamou Adão, e lhe disse: Onde tu estás?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ele disse: Eu ouvi a tua voz no jardim e tive medo, porque eu estava nu, e me escondi.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele disse: Quem te contou que estavas nu? Tens tu comido da árvore da qual eu te ordenei que não comesses?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o homem disse: A mulher que tu me deste para estar comigo, ela me deu da árvore e eu comi.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o Senhor Deus disse à mulher: O que é isto que tu fizeste? E a mulher disse: A serpente me enganou, e eu comi.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o Senhor Deus disse à serpente: Porque tu fizeste isso, tu és amaldiçoada acima de todo gado, e acima de todo animal do campo; sobre o teu ventre tu andarás, e pó comerás todos os dias da tua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E eu colocarei inimizade entre ti e a mulher, e entre a tua semente e a sua semente; ela ferirá a tua cabeça, e tu lhe ferirás o calcanhar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>À mulher ele disse: Eu multiplicarei grandemente o teu sofrimento e a tua concepção. Com sofrimento terás filhos; e o teu desejo será para o teu marido, e ele governará sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E a Adão ele disse: Porque tu escutaste a voz de tua mulher, e comeste da árvore, da qual eu te ordenei dizendo: Tu não comerás dela, amaldiçoada é a terra por tua causa; com sofrimento tu comerás dela todos os dias da tua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Espinhos e cardos também produzirá para ti; e comerás a erva do campo;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>no suor da tua face comerás o pão, até que retornes a terra, pois dele tu foste tirado; porque pó tu és, e ao pó tu retornarás.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Adão chamou o nome de sua mulher Eva, porque ela foi a mãe de todos os viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Para Adão e também para sua mulher o Senhor Deus fez vestes de pele, e os vestiu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E o Senhor Deus disse: Eis que o homem se tornou como um de nós, para conhecer o bem e o mal; e agora, para que ele não estenda sua mão, e tome também da árvore da vida, e coma, e viva para sempre;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>o Senhor Deus, portanto, o lançou fora do jardim do Éden, para cultivar a terra da qual fora tomado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim ele expulsou o homem, e colocou no leste do jardim do Éden querubins, e uma espada flamejante, que se voltava a todos os lados para guardar o caminho para a árvore da vida.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Adão conheceu Eva, sua mulher; e ela concebeu e teve Caim, e disse: Concebi um homem do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ela também teve Abel, irmão dele. E Abel era um guardador de ovelhas, mas Caim era cultivador da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E no passar do tempo, aconteceu que Caim trouxe do fruto da terra uma oferta ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Abel, ele também trouxe das primícias e da gordura do seu rebanho. E o Senhor teve consideração por Abel e por sua oferta;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>mas por Caim e por sua oferta ele não teve consideração. E Caim ficou muito irado, e o seu semblante caiu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o Senhor disse a Caim: Por que estás irado? E por que o teu semblante está caído?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se tu fazes bem, não serás aceito? E se não fazes bem, o pecado jaz à porta. E para ti será o desejo dele, e tu governará sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Caim falou com Abel, seu irmão; e aconteceu que, quando eles estavam no campo, Caim se levantou contra Abel, seu irmão, e o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o Senhor disse a Caim: Onde está Abel, teu irmão? E ele disse: Eu não sei; sou eu guardador do meu irmão?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ele disse: O que tu fizeste? A voz do sangue de teu irmão está clamando a mim desde a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E agora tu és amaldiçoado desde a terra, que abriu a sua boca para receber o sangue do teu irmão da tua mão;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>quando tu cultivares a terra, ela não te dará mais a sua força; fugitivo e errante serás na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Caim disse ao Senhor: Meu castigo é maior do que eu posso suportar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que tu me expulsaste neste dia da face da terra; e de tua face eu estarei escondido; e serei fugitivo e errante na terra. E acontecerá que todo aquele que me encontrar me matará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o Senhor lhe disse: Portanto, todo aquele que matar Caim, a vingança será tomada sobre ele sete vezes. E o Senhor fixou uma marca sobre Caim, para que qualquer que o achasse não o matasse.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Caim saiu da presença do Senhor, e habitou na terra de Node, no leste do Éden.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Caim conheceu sua mulher, e ela concebeu, e teve Enoque; e ele edificou uma cidade, e chamou o nome da cidade de Enoque, conforme o nome do seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E a Enoque nasceu Irade, e Irade gerou Meujael, e Meujael gerou Metusael, e Metusael gerou Lameque.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Lameque tomou para si duas esposas. O nome de uma era Ada, e o nome da outra Zilá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Ada teve Jabal; ele foi o pai dos que habitam em tendas, e dos que têm gado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o nome de seu irmão era Jubal. Ele foi o pai de todos os que manuseiam a harpa e o órgão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Zilá, ela também teve Tubalcaim, um instrutor de todo artífice de bronze e ferro; e a irmã de Tubalcaim era Naamá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Lameque disse a suas mulheres, Ada e Zilá: Ouvi a minha voz, mulheres de Lameque, escutai as minhas palavras, pois eu matei um homem pela minha ferida e um jovem pelo meu sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se Caim for vingado sete vezes, Lameque certamente setenta vezes sete.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Adão conheceu novamente sua mulher; e ela teve um filho, e chamou seu nome Sete, porque Deus, ela disse, me designou outra semente no lugar de Abel, a quem Caim assassinou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E a Sete, também nasceu um filho; e ele chamou seu nome Enos. Então os homens começaram a invocar o nome do Senhor.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Este é o livro das gerações de Adão. No dia em que Deus criou o homem, à semelhança de Deus ele o fez;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>macho e fêmea ele os criou; e os abençoou, e chamou seu nome Adão, no dia em que eles foram criados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Adão viveu cento e trinta anos, e gerou um filho à sua própria semelhança, segundo a sua imagem, e chamou seu nome Sete.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E os dias de Adão, depois de ter gerado Sete foram oitocentos anos, e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E todos os dias que Adão viveu foram novecentos e trinta anos, e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Sete viveu cento e cinco anos, e gerou Enos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Sete viveu, depois que gerou Enos, oitocentos e sete anos, e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E todos os dias de Sete foram novecentos e doze anos, e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Enos viveu noventa anos e gerou Cainã.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Enos viveu, depois que gerou Cainã, oitocentos e quinze anos, e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E todos os dias de Enos foram novecentos e cinco anos, e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Cainã viveu setenta anos, e gerou Maalaleel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Cainã viveu, depois que gerou Maalaleel, oitocentos e quarenta anos, e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E todos os dias de Cainã foram novecentos e dez anos, e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Maalaleel viveu sessenta e cinco anos, e gerou Jerede.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Maalaleel viveu, depois que gerou Jerede, oitocentos e trinta anos, e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E todos os dias de Maalaleel foram oitocentos e noventa e cinco anos, e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Jerede viveu cento e sessenta e dois anos, e gerou Enoque.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Jerede viveu, depois que gerou Enoque, oitocentos anos, e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E todos os dias de Jerede foram novecentos e sessenta e dois anos, e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Enoque viveu sessenta e cinco anos, e gerou a Matusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Enoque andou com Deus depois que gerou Metusalém, trezentos anos, e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E todos os dias de Enoque foram trezentos e sessenta e cinco anos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Enoque caminhava com Deus, e ele não estava mais, pois Deus o tomou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Metusalém viveu cento e oitenta e sete anos, e gerou Lameque.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Metusalém viveu, depois que gerou Lameque, setecentos e oitenta e dois anos, e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E todos os dias de Metusalém foram novecentos e sessenta e nove anos, e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Lameque viveu quinhentos e oitenta e dois anos, e gerou um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E ele chamou seu nome Noé, dizendo: Este deve confortar-nos com respeito ao nosso trabalho e ao labor das nossas mãos, por causa da terra que o Senhor amaldiçoou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Lameque viveu, depois que gerou Noé, quinhentos e noventa e cinco anos, e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E todos os dias de Lameque foram setecentos e setenta e sete anos, e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Noé tinha quinhentos anos de idade; e Noé gerou Sem, Cam e Jafé.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu que, quando os homens começaram a se multiplicar sobre a face da terra, e filhas lhes nasceram,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>os filhos de Deus viram que as filhas dos homens eram belas; e tomaram para si esposas de todas que escolheram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o Senhor disse: Meu espírito não contenderá sempre com o homem, pois ele também é carne. Porém, seus dias serão cento e vinte anos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Havia gigantes na terra naqueles dias, e também depois disso, quando os filhos de Deus entraram às filhas dos homens, e elas lhes geraram filhos, estes se tornaram homens poderosos que eram na antiguidade, homens de renome.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Deus viu que a maldade do homem era grande na terra, e que toda a imaginação dos pensamentos do seu coração era apenas vil continuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E arrependeu-se o Senhor de haver feito o homem na terra, e isso o afligia em seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o Senhor disse: Eu destruirei o homem a quem criei da face da terra; tanto o homem quanto o animal, e a coisa rastejante, e as aves do céu; pois me arrependi de havê- los feito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas Noé encontrou graça aos olhos do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estas são as gerações de Noé: Noé foi um homem justo e perfeito nas suas gerações, e Noé andava com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Noé gerou três filhos: Sem, Cam e Jafé.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A terra também estava corrompida diante de Deus, e a terra estava cheia de violência.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Deus olhou para a terra, e eis que ela estava corrompida, pois toda a carne havia corrompido seu caminho sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Deus disse a Noé: O fim de toda a carne chegou diante de mim; pois a terra está cheia de violência por meio deles; e eis que eu os destruirei com a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Faze para ti uma arca de madeira de gofer; farás compartimentos na arca e a betumarás por dentro e por fora com betume.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E esta é a forma em que tu a farás: O comprimento da arca será trezentos côvados; a sua largura de cinquenta côvados; e a sua altura de trinta côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Uma janela farás para a arca, e em um côvado a acabarás em cima; e a porta da arca colocarás em sua lateral, faze-as com andares, inferior, um segundo e um terceiro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E eis que eu mesmo trago um dilúvio de águas sobre a terra, para destruir toda a carne em que há sopro de vida de debaixo do céu. E toda coisa que está na terra morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas contigo eu estabelecerei o meu pacto; e tu entrarás na arca, tu e teus filhos, e tua mulher, e as mulheres de teus filhos contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E de toda coisa vivente de toda a carne, dois de cada espécie, tu trarás para dentro da arca, para guardá-los vivos contigo; eles serão macho e fêmea.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De aves segundo a sua espécie, e de gado segundo a sua espécie, de toda coisa rastejante da terra segundo a sua espécie, dois de cada espécie virão a ti, para guardá- los vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E tomarás para ti de todo alimento que é comido, e o ajuntarás a ti, e será por alimento para ti, e para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim fez Noé; segundo tudo o que Deus lhe ordenou, assim ele fez.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor disse a Noé: Vem tu e toda a tua casa para dentro da arca; pois a ti eu vi como justo diante de mim nesta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De todo animal limpo tomarás para ti de sete em sete, o macho e sua fêmea, e dos animais que não são limpos de dois em dois, o macho e sua fêmea.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Das aves do céu também de sete em sete, o macho e sua fêmea, para manter viva a semente sobre a face de toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois em mais sete dias, eu farei chover sobre a terra quarenta dias e quarenta noites, e toda substância viva que eu fiz, destruirei da face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Noé fez de acordo com tudo o que o Senhor lhe ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Noé tinha seiscentos anos de idade quando o dilúvio de águas veio sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E entrou na arca Noé, e seus filhos, e sua mulher, e as mulheres de seus filhos com ele, por causa das águas do dilúvio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dos animais limpos, e dos animais que não são limpos, e das aves, e de toda coisa que rasteja sobre a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>entraram de dois em dois até Noé na arca, o macho e a fêmea, conforme Deus ordenara a Noé.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E aconteceu que, depois dos sete dias, as águas do dilúvio estavam sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No ano seiscentos da vida de Noé, no segundo mês, no décimo sétimo dia do mês, no mesmo dia todas as fontes do grande abismo foram rompidas, e as janelas do céu foram abertas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E a chuva esteve sobre a terra quarenta dias e quarenta noites.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nesse mesmo dia entraram na arca Noé, e Sem, e Cam, e Jafé, os filhos de Noé, e a mulher de Noé, e com eles as três mulheres de seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles, e todo animal segundo a sua espécie, e todo o gado segundo a sua espécie, e toda coisa que rasteja sobre a terra segundo a sua espécie, e cada pássaro de toda espécie, dois.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E entraram para Noé na arca, de dois em dois de toda a carne em que há o sopro de vida.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E aqueles que entraram, entraram macho e fêmea de toda a carne, conforme Deus lhe ordenara, e o Senhor fechou por fora.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o dilúvio esteve quarenta dias sobre a terra; e as águas aumentaram, e levantaram a arca, e ela foi elevada sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E as águas prevaleceram, e foram aumentadas grandemente sobre a terra; e a arca andava sobre a face das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E as águas prevaleceram excessivamente sobre a terra; e todos os montes altos, que estavam debaixo de todo o céu, foram cobertos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quinze côvados acima as águas prevaleceram; e os montes foram cobertos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E morreu toda a carne que se movia sobre a terra, tanto as aves, quanto o gado e os animais, e toda coisa rastejante que rasteja sobre a terra, e todo homem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todos aqueles em cujas narinas estava o sopro de vida, e tudo que estava na terra seca morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E foi destruída toda substância viva que estava sobre a face da terra, tanto o homem, quanto o gado, e as coisas rastejantes e as aves do céu; e eles foram destruídos da terra; e somente Noé permaneceu vivo, e aqueles que estavam com ele na arca.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E as águas prevaleceram sobre a terra cento e cinquenta dias.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Deus lembrou de Noé, e de toda coisa vivente, e de todo o gado que estava com ele na arca; e Deus fez um vento passar sobre a terra, e as águas se diminuíram.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Também as fontes do abismo e as janelas do céu foram fechadas, e a chuva do céu foi contida;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e as águas retornaram de sobre a terra continuamente; e após o fim dos cento e cinquenta dias as águas foram diminuídas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E a arca descansou no sétimo mês, no décimo sétimo dia do mês, sobre os montes de Ararate.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E as águas diminuíram continuamente até o décimo mês; no décimo mês, no primeiro dia do mês, foram vistos os topos dos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E aconteceu que, ao fim de quarenta dias, Noé abriu a janela da arca que ele fizera.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele enviou um corvo, que saindo, ia e voltava, até secar as águas de sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele também enviou uma pomba, para ver se as águas haviam diminuído da face da terra;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas a pomba não encontrou descanso para a sola de seu pé, e ela retornou para ele na arca, pois as águas estavam sobre a face de toda a terra. Então, ele estendeu sua mão e a tomou, e a puxou para si para dentro da arca.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ele ficou mais outros sete dias, e novamente enviou a pomba para fora da arca,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e a pomba veio a ele à tarde, e eis que no seu bico estava uma folha de oliveira arrancada. Assim Noé soube que as águas haviam diminuído de sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele ficou mais outros sete dias, e enviou a pomba, que não mais retornou a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E aconteceu, no seiscentésimo primeiro ano, no primeiro mês, no primeiro dia do mês, que as águas foram secas de sobre a terra. E Noé removeu a cobertura da arca, e olhou, e eis que a face da terra estava seca.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E no segundo mês, no vigésimo sétimo dia do mês, a terra estava seca.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Deus falou a Noé, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vai adiante da arca, tu e tua mulher e teus filhos, e as mulheres de teus filhos contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Traze toda coisa vivente que está contigo, de toda carne, tanto das aves, quanto do gado e de toda coisa rastejante que rasteja sobre a terra; que eles possam procriar abundantemente na terra, e sejam frutíferos, e se multipliquem sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Noé foi adiante, e seus filhos e sua mulher, e as mulheres de seus filhos com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E saíram da arca todo animal, toda coisa rastejante, e toda ave, e tudo que rasteja sobre a terra, segundo as suas espécies.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Noé construiu um altar ao Senhor; e tomou de todo animal limpo, e de toda ave limpa, e ofereceu ofertas queimadas sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o Senhor cheirou um aroma doce, e o Senhor disse em seu coração: Eu não amaldiçoarei novamente a terra por causa do homem; pois a imaginação do coração do homem é má desde a sua juventude. Tampouco eu ferirei novamente toda coisa vivente, como o fiz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enquanto a terra permanecer, tempo de semeadura e de colheita, e frio e calor, e verão e inverno, e dia e noite não cessarão.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Deus abençoou Noé e seus filhos, e lhes disse: Sede frutíferos e multiplicai- vos, e enchei a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o temor de vós e o pavor de vós estará sobre todo animal da terra, e sobre toda ave do céu, sobre tudo que se move sobre a terra, e sobre todos os peixes do mar; em vossas mãos eles foram entregues.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Toda coisa viva que se move será por alimento para vós; assim como a erva verde, eu vos dei todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas a carne com a sua vida, que é o sangue dela, não comereis.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, certamente, vosso sangue das vossas vidas eu requererei; da mão de todo animal requererei, e da mão do homem, e da mão de todo irmão do homem requererei a vida do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quem assim derramar o sangue do homem, pelo homem seu sangue será derramado, pois à imagem de Deus ele fez o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E vós, sede fecundos e multiplicai- vos, povoai abundantemente a terra, e multiplicai- vos nela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Deus falou a Noé, e a seus filhos com ele, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E eu, eis que eu estabeleço meu pacto convosco, e com vossa semente depois de vós,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e com toda criatura vivente que está convosco, das aves, do gado e de todo animal da terra convosco; de todos os que saem da arca, a todo animal da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eu estabelecerei o meu pacto convosco; não será mais cortada toda carne pelas águas de um dilúvio, nem haverá mais dilúvio para destruir a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Deus disse: Este é o sinal do pacto que fiz entre mim e vós, e toda criatura vivente que está convosco, para as gerações perpétuas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu ponho o meu arco na nuvem, e isto será por sinal do pacto entre mim e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E acontecerá, quando eu trouxer uma nuvem sobre a terra, que o arco será visto na nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E eu lembrarei do meu pacto, que está entre mim e vós e toda criatura vivente de toda a carne; e as águas não mais se tornarão um dilúvio para destruir toda a carne.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o arco estará na nuvem; e eu olharei para ele, para que eu me lembre do pacto eterno entre Deus e toda criatura vivente de toda carne que está sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Deus disse a Noé: Este é o sinal do pacto, que eu estabeleci entre mim e toda carne que está sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os filhos de Noé, que saíram da arca, foram: Sem, Cam e Jafé; e Cam é o pai de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estes são os três filhos de Noé; e por eles toda a terra foi coberta.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Noé começou a ser lavrador, e ele plantou uma vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ele bebeu do vinho, e ficou embriagado, e ele ficou desnudo dentro da sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Cam, o pai de Canaã, viu a nudez de seu pai, e contou a seus dois irmãos que estavam fora.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Sem e Jafé tomaram uma capa, e a puseram sobre os seus ombros, e viraram para trás, e cobriram a nudez de seu pai; e suas faces estavam virados para trás, e eles não viram a nudez de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Noé despertou de seu vinho, e soube o que seu filho mais novo havia feito a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E ele disse: Amaldiçoado seja Canaã; servo de servos ele será para seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E ele disse: Abençoado seja o Senhor Deus de Sem; e Canaã será o seu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Deus alargará Jafé, e ele habitará nas tendas de Sem; e Canaã será o seu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Noé viveu, depois do dilúvio, trezentos e cinquenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E todos os dias de Noé foram novecentos e cinquenta anos, e ele morreu.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, estas são as gerações dos filhos de Noé, Sem, Cam e Jafé. E a eles nasceram filhos depois do dilúvio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os filhos de Jafé: Gomer, e Magogue, e Madai, e Javã, e Tubal, e Meseque, e Tiras.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os filhos de Gomer: Asquenaz, e Rifate, e Togarma.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E os filhos de Javã: Elisá, e Társis, Quitim, e Dodanim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por estes, foram divididas as ilhas dos Gentios nas suas terras, cada qual segundo a sua língua, segundo as suas famílias, entre as suas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E os filhos de Cam: Cuxe, e Mizraim, e Pute, e Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os filhos de Cuxe: Seb, e Havilá, e Sabtá, e Raamá, e Sabtecá; e os filhos de Raamá: Sebá e Dedã.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Cuxe gerou Ninrode; este começou a ser poderoso na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele foi um caçador poderoso diante do Senhor, pelo que é dito: Como Ninrode, poderoso caçador diante do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E no começo do seu reino estavam Babel, e Ereque, e Acade, e Calné na terra de Sinar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Daquela terra saiu Assíria e edificou Nínive, e a cidade de Reobote-Ir, e Calá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Resen, entre Nínive e Calá; esta mesma é uma grande cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Mizraim gerou Ludim, e Anamim, e Leabim, e Naftuim,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e Patrusim, e Casluim (de quem vieram os filisteus), e Caftorim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Canaã gerou Sidom, seu primogênito, e Hete,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e o jebuseu, e o amorreu, e o girgaseu,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e o heveu, e o arqueu, e o sineu,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e o arvadeu, e o zemareu, e o hamateu, e depois as famílias dos cananeus foram espalhadas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o termo dos cananeus era desde Sidom, quando se vai para Gerar, até Gaza; quando se vai para Sodoma, e Gomorra, e Admá, e Zeboim até Lasa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estes são os filhos de Cam, segundo as suas famílias, segundo as suas línguas, em suas terras, e em suas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A Sem também nasceram filhos, o pai de todos os filhos de Éber, e o irmão mais velho de Jafé.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos de Sem: Elão, e Assur, e A/naxade, e Lude, e Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E os filhos de Arã: Uz, e Hul, e Geter, e Más.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E A/naxade gerou Selá; e Selá gerou Éber.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E a Éber nasceram dois filhos: o nome de um foi Pelegue, pois em seus dias foi dividida a terra; e o nome do seu irmão foi Joctã.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Joctã gerou Almodá, e Selefe, e Hazarmavé, e Jerá,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e Hadorão, e Usal, e Dicla,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e Obal, e Abimael, e Seb,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e Ofir, e Havilá, e Jobabe; todos estes eram filhos de Joctã.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E sua habitação foi desde Messa, quando se vai para Sefar, um monte do leste.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Estes são os filhos de Sem, segundo as suas famílias, segundo as suas línguas, em suas terras, em suas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Estas são as famílias dos filhos de Noé, segundo as suas gerações, em suas nações; e por estas foram as nações divididas na terra depois do dilúvio.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E toda a terra era de uma língua, e de uma fala.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E aconteceu que, eles viajando do leste, acharam uma planície na terra de Sinar, e eles habitaram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eles disseram uns aos outros: Vamos, façamos tijolos e queimemo-los. E eles tiveram tijolos por pedra, e lodo por argamassa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E eles disseram: Vamos, edifiquemos para nós uma cidade e uma torre, cujo topo possa alcançar o céu. E façamos para nós um nome, para que não sejamos espalhados sobre a face de toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o Senhor desceu para ver a cidade e a torre que os filhos dos homens edificavam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o Senhor disse: Eis que o povo é um, e todos eles têm uma língua. E isto eles começam a fazer, e agora nada lhes será restrito, do que eles imaginam fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vamos, desçamos, e ali confundamos a língua deles, para que eles não possam entender a fala uns dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, o Senhor os espalhou dali sobre a face de toda a terra; e eles deixaram de edificar a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, o nome dela é chamado Babel; porque o Senhor ali confundiu a língua de toda a terra. E a partir dali o Senhor os espalhou sobre a face de toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estas são as gerações de Sem: Sem tinha cem anos de idade, e gerou A/naxade dois anos depois do dilúvio.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Sem viveu, depois que gerou A/naxade, quinhentos anos, e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E A/naxade viveu trinta e cinco anos, e gerou Selá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E A/naxade viveu, depois que gerou Selá, quatrocentos e três anos, e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Selá viveu trinta anos, e gerou Éber.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Selá viveu, depois que gerou Éber, quatrocentos e três anos, e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Éber viveu trinta e quatro anos, e gerou Pelegue.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Éber viveu, depois que gerou Pelegue, quatrocentos e trinta anos, e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Pelegue viveu trinta anos, e gerou Reú.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Pelegue viveu, depois que gerou Reú, duzentos e nove anos, e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Reú viveu trinta e dois anos, e gerou Serugue.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Reú viveu, depois que gerou Serugue, duzentos e sete anos, e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Serugue viveu trinta anos, e gerou Naor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Serugue viveu, depois que gerou Naor, duzentos anos, e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Naor viveu vinte e nove anos, e gerou Terá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Naor viveu, depois que gerou Terá, cento e dezenove anos, e gerou filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Terá viveu setenta anos, e gerou Abrão, Naor e Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ora, estas são as gerações de Terá: Terá gerou Abrão, Naor e Harã, e Harã gerou Ló.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Harã morreu antes de seu pai Terá, na terra do seu nascimento, em Ur dos caldeus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Abrão e Naor tomaram mulheres para si; o nome da mulher de Abrão Sarai, e o nome da mulher de Naor era Milca, filha de Harã, pai de Milca e pai de Iscá.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas Sarai era estéril, e ela não tinha filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Terá tomou Abrão, seu filho, e Ló, filho de Harã, filho de seu filho, e a Sarai, sua nora, mulher de seu filho Abrão, e saiu com eles de Ur dos caldeus para ir à terra de Canaã; e eles vieram até Harã e habitaram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E os dias de Terá foram duzentos e cinco anos; e morreu Terá em Harã.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, o Senhor havia dito a Abrão: Sai- te do teu país, e da tua parentela, e da casa de teu pai, para uma terra que eu te mostrarei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eu farei de ti uma grande nação, e eu te abençoarei, e farei teu nome grande; e tu serás uma bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eu abençoarei os que te abençoarem, e amaldiçoarei os que te amaldiçoarem, e em ti todas as famílias da terra serão abençoadas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, Abrão partiu, como o Senhor lhe havia falado, e Ló foi com ele. E Abrão tinha setenta e cinco anos de idade quando ele partiu de Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Abrão tomou Sarai, sua mulher, e Ló, filho de seu irmão, e todas as posses que haviam ajuntado, e as almas que eles tinham obtido em Harã, e eles saíram para a terra de Canaã, e para a terra de Canaã eles vieram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Abrão passou pela terra até o lugar de Siquém, até a planície de Moré. E os cananeus estavam nesse tempo na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o Senhor apareceu a Abrão e disse: À tua semente eu darei esta terra; e ali ele edificou um altar ao Senhor, que lhe apareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele moveu-se dali para o monte ao leste de Betel, e armou sua tenda, tendo Betel ao oeste e Ai ao leste. E ali ele edificou um altar ao Senhor, e invocou o nome do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Abrão viajou, indo adiante para o sul.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E houve fome na terra, e Abrão desceu para o Egito para peregrinar ali, pois a fome era severa na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E aconteceu que, quando ele estava prestes a entrar no Egito, ele disse a Sarai, sua mulher: Eis que eu sei que tu és uma mulher formosa à vista.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso, acontecerá que, quando os egípcios te virem, eles dirão: Esta é a mulher dele. E me matarão, mas te manterão viva.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dize, suplico-te, que tu és minha irmã, para que eu possa ficar bem por tua causa, e a minha alma viverá por causa de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E aconteceu que, quando Abrão havia chegado ao Egito, os egípcios viram a mulher, e que ela era muito formosa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também os príncipes do faraó a viram, e a elogiaram diante do faraó, e a mulher foi levada à casa do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele tratou bem a Abrão por causa dela. E ele teve ovelhas, e bois, e jumentos, e servos, e servas, e jumentas e camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o Senhor atormentou faraó e a sua casa com grandes pragas por causa de Sarai, mulher de Abrão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E faraó chamou Abrão, e disse: O que é isto que tu me fizeste? Por que não me disseste que ela era tua mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por que disseste: Ela é minha irmã? Portanto eu a tomei para ser minha mulher. Agora, pois, eis a tua mulher. Toma-a e vai no teu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E faraó ordenou aos seus homens com respeito a ele; e eles o mandaram embora, e a sua mulher, e a tudo que ele tinha.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Abrão saiu do Egito para o sul, ele, e sua mulher, e tudo que tinha, e Ló com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Abrão era muito rico em gado, em prata e em ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele foi em suas viagens do sul até Betel, até o lugar em que sua tenda havia estado no início, entre Betel e Ai,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>até o lugar do altar, que ele fizera ali no início. E ali Abrão invocou o nome do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Ló também, que foi com Abrão, tinha rebanhos, e gado, e tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E a terra não foi capaz de comportá- los, para que eles pudessem habitar juntos. Porque eram muitos os seus bens, de modo que não puderam habitar juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E houve contenda entre os pastores do gado de Abrão e os pastores do gado de Ló, e os cananeus e os ferezeus habitavam na terra nesse tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Abrão disse a Ló: Que não haja contenda, eu te suplico, entre mim e ti, e entre meus pastores e teus pastores, pois somos irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não está a terra toda diante de ti? Suplico- te que te apartes de mim. Se tomares a esquerda, então eu irei para a direita. Se te apartares para a direita, então eu irei para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Ló levantou os olhos, e viu toda a planície do Jordão, que era bem regada em todo lugar, antes do Senhor ter destruído Sodoma e Gomorra, como o jardim do Senhor, como a terra do Egito, quando se entra em Zoar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, Ló escolheu para si toda a planície do Jordão, e Ló viajou para o leste, e eles se apartaram um do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Abrão habitou na terra de Canaã, e Ló habitou nas cidades da planície, e armou sua tenda em direção a Sodoma.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas os homens de Sodoma eram extremamente perversos e pecadores diante do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o Senhor disse a Abrão, depois que Ló se apartou dele: Eleva agora os teus olhos, e olha do lugar em que estás para o norte, e para o sul, e para o leste, e para o oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque toda a terra que tu vês, para sempre eu te darei, e à tua semente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eu farei a tua semente como o pó da terra, de modo que se um homem puder contar o pó da terra, então também a tua semente será contada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Levanta-te, caminha pela terra no seu comprimento e na sua largura, pois a ti eu a darei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Abrão removeu a sua tenda, e veio e habitou na planície de Manre, que é Hebrom, e ali edificou um altar ao Senhor.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu nos dias Anrafel, rei de Sinar, Arioque, rei de Elasar, Quedorlaomer, rei de Elão, e Tidal, rei de nações,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que estes fizeram guerra a Bera, rei de Sodoma, a Birsa, rei de Gomorra, a Sinabe, rei de Admá, e a Semeber, rei de Zeboim, e ao rei de Bela, que é Zoar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos estes foram reunidos no vale de Sidim, que é o mar de sal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles serviram doze anos a Quedorlaomer, e no décimo terceiro ano se rebelaram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E no décimo quarto ano veio Quedorlaomer, e os reis que estavam com ele, e feriram os refains em Asterote- Carnaim, e os zuzins em Hã, e os emins em Savé-Quiriataim,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e os horeus no seu monte Seir, até El- Parã, que fica junto ao deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eles retornaram, e vieram a En-Mispate, que é Cades, e feriram toda a terra dos amalequitas, e também os amorreus, que habitavam em Hazazom-Tamar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E saiu o rei de Sodoma, e o rei de Gomorra, e o rei de Admá, e o rei de Zeboim, e o rei de Bela (esta é Zoar) e se ajuntaram à batalha contra eles no vale de Sidim,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>contra Quedorlaomer, rei de Elão, e Tidal, rei das nações, e Anrafel, rei de Sinar, e Arioque, rei de Elasar; quatro reis contra cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o vale de Sidim estava cheio de poços de lodo, e os reis de Sodoma e Gomorra fugiram, e caíram ali, e os restantes fugiram para o monte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eles tomaram todos os bens de Sodoma e Gomorra, e todos os seus mantimentos, e foram no seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E eles tomaram Ló, filho do irmão de Abrão, que habitava em Sodoma, e os seus bens, e partiram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E veio um que havia escapado, e contou a Abrão, o hebreu, pois ele habitava na planície de Manre, o amorreu, irmão de Escol e irmão de Aner; e estes eram confederados de Abrão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E quando Abrão ouviu que o seu irmão foi levado cativo, ele armou os seus servos treinados, nascidos na sua própria casa, trezentos e dezoito, e os perseguiu até Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele se dividiu contra eles, ele e seus servos, à noite, e os feriu, os perseguiu até Hobá, que está à esquerda de Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele trouxe de volta todos os bens, e também trouxe novamente o seu irmão Ló, e seus bens, e também as mulheres, e o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o rei de Sodoma saiu para encontrá- lo depois do seu retorno do massacre a Quedorlaomer e os reis que estavam com ele, no vale de Savé, que é o vale do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Melquisedeque, rei de Salém, trouxe pão e vinho, e ele era o sacerdote do Deus Altíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ele o abençoou, e disse: Bendito seja Abrão do Deus Altíssimo, criador do céu e da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E bendito seja o Deus Altíssimo, que entregou teus inimigos em tuas mãos. E lhe deu dízimos de tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o rei de Sodoma disse a Abrão: Dá-me as pessoas, e toma os bens para ti.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Abrão disse ao rei de Sodoma: Eu levanto a minha mão ao Senhor, o Deus Altíssimo, o possuidor do céu e da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>que não tomarei nem um fio, nem a correia de uma sandália, e que não tomarei coisa alguma que é tua, para que não digas: Eu enriqueci a Abrão,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>salvo tão somente o que os jovens comeram, e a parte dos homens que foram comigo, Aner, Escol e Manre; que eles tomem a sua parte.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois dessas coisas, a palavra do Senhor veio a Abrão em uma visão, dizendo: Não temas, Abrão; eu sou o teu escudo, e a tua recompensa será infinitamente grande.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Abrão disse: Senhor Deus, o que me darás, visto que ando sem filhos, e o mordomo da minha casa é Eliézer de Damasco?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Abrão disse: Eis que não me deste semente, e eis que um nascido na minha casa é meu herdeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E eis que a palavra do Senhor veio a ele, dizendo: Este não será teu herdeiro, mas o que sairá de tuas próprias entranhas será teu herdeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele o trouxe para fora e disse: Olha agora para o céu, e conta as estrelas, se tu fores capaz de contá-las; e lhe disse: Assim será a tua semente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele creu no Senhor, e ele lhe atribuiu isto por justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele disse-lhe: Eu sou o Senhor que te trouxe de Ur dos Caldeus, para te dar esta terra para herdá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele disse: Senhor Deus, como eu saberei que hei de herdá-la?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele lhe disse: Toma para mim uma novilha de três anos de idade, e uma cabra de três anos de idade, e um carneiro de três anos de idade, e uma rola e um pombinho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E tomou para ele todos estes, e os dividiu ao meio, e colocou cada parte na frente da outra, mas as aves ele não dividiu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E quando as aves desciam sobre as carcaças, Abrão as enxotava.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E quando o sol estava se pondo, um profundo sono caiu sobre Abrão, e eis que um horror de grande escuridão caiu sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele disse a Abrão: Saibas com certeza que tua semente será estrangeira na terra que não é sua, e os servirão, e eles os afligirão por quatrocentos anos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E também a essa nação, a quem eles servirão, eu julgarei, e depois eles sairão com grandes posses.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E tu irás para os teus pais em paz, tu serás sepultado em boa velhice.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas na quarta geração, eles virão para cá novamente, pois a iniquidade dos amorreus ainda não está completa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E aconteceu que, quando o sol se pôs, e ficou escuro, eis que um forno de fumaça e uma lâmpada acesa passaram entre aqueles pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No mesmo dia, o Senhor fez um pacto com Abrão, dizendo: À tua semente eu dei esta terra, do rio do Egito até o grande rio, o rio Eufrates:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>os queneus, e os quenezeus, e os cadmoneus,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e os heteus, e os ferezeus, e os refains,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e os amorreus, e os cananeus, e os girgaseus, e os jebuseus.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, Sarai, mulher de Abrão, não lhe gerava filhos, mas ela tinha uma serva, uma egípcia, cujo nome era Agar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Sarai disse a Abrão: Eis que o Senhor me tem impedido de gerar; suplico-te, entra na minha serva; pode ser que eu possa obter filhos por ela. E Abrão ouviu à voz de Sarai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Sarai, mulher de Abrão, tomou Agar, sua serva, a egípcia, depois de Abrão ter habitado dez anos na terra de Canaã, e a deu por mulher a seu marido.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele entrou em Agar, e ela concebeu. E vendo ela que tinha concebido, sua senhora foi desprezada a seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Sarai disse a Abrão: Meu erro seja sobre ti; eu dei minha serva em teu seio, e quando ela viu que havia concebido, fui desprezada aos seus olhos; o Senhor julgue entre mim e ti.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas Abrão disse a Sarai: Eis que tua serva está em tua mão. Faze a ela como te apraz. E quando Sarai a tratou severamente, ela fugiu da sua face.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o anjo do Senhor a achou junto a uma fonte de água no deserto, junto à fonte no caminho para Sur.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele disse: Agar, serva de Sarai, de onde tu vieste? E para onde vais? E ela disse: Eu fujo da face da minha senhora Sarai.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o anjo do Senhor lhe disse: Volta a tua senhora, e sujeita-te debaixo das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o anjo do Senhor lhe disse: Eu multiplicarei a tua semente tão excessivamente, que não será contada por seu grande número.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o anjo do Senhor lhe disse: Eis que tu estás com filho, e gerarás um filho, e chamarás seu nome Ismael; porque o Senhor ouviu a tua aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele será homem selvagem; sua mão será contra todo homem, e a mão de todo homem contra ele; e ele habitará na presença de todos os seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ela invocou o nome do Senhor que com ela falava: Tu és Deus que me vê; pois ela disse: Não olhei eu também para aquele que me vê?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto o poço foi chamado Beer- Laai-Roi; e eis que ele está entre Cades e Berede.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Agar gerou um filho a Abrão; e Abrão chamou o nome de seu filho, que Agar lhe gerou, Ismael.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E era Abrão da idade de oitenta e seis anos quando Agar gerou Ismael a Abrão.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E quando Abrão era da idade de noventa e nove anos, o Senhor apareceu a Abrão, e lhe disse: Eu sou o Deus Todo- Poderoso; anda diante de mim, e sê perfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eu farei o meu pacto entre mim e ti, e multiplicar- te-ei excessivamente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Abrão caiu sobre a sua face, e Deus falou com ele, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quanto a mim, eis que o meu pacto é contigo, e tu serás um pai de muitas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O teu nome não se chamará mais Abrão, mas teu nome será Abraão, pois pai de muitas nações eu te fiz.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E eu te farei extremamente fértil, e farei nações de ti, e reis sairão de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eu estabelecerei o meu pacto entre mim e ti, e tua semente depois de ti nas suas gerações, para um pacto eterno, para ser um Deus para ti, e para tua semente depois de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E eu darei a ti, e para a tua semente depois de ti, a terra em que és estrangeiro, toda a terra de Canaã, para possessão eterna, e eu serei seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Deus disse a Abraão: Portanto, tu guardarás o meu pacto, tu, e tua semente depois de ti nas suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Este é o meu pacto, que guardareis, entre mim e vós e tua semente depois de ti: Todo filho homem entre vós será circuncidado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E vós circuncidareis a carne do vosso prepúcio, e será um sinal do pacto entre mim e vós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E aquele que tem oito dias será circuncidado entre vós, todo filho homem nas vossas gerações, aquele que é nascido em casa, ou comprado com dinheiro de algum estrangeiro, que não é da tua semente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aquele que é nascido em tua casa, e aquele que é comprado com teu dinheiro deverá ser circuncidado; e meu pacto estará na vossa carne como um pacto eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o homem incircunciso cuja carne do seu prepúcio não for circuncidada, esta alma será cortada de seu povo; ele quebrou o meu pacto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Deus disse a Abraão: Quanto a Sarai, tua mulher, não chamarás seu nome Sarai, mas Sara será seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eu a abençoarei, e te darei também um filho dela; e a abençoarei, e ela será uma mãe de nações; reis de povos virão dela.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Abraão caiu sobre sua face e riu, e disse no seu coração: Nascerá um filho àquele que tem cem anos de idade? E gerará Sara, com noventa anos de idade?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Abraão disse a Deus: Que Ismael possa viver diante de ti!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Deus disse: Sara, tua mulher, de fato te gerará um filho, e tu chamarás seu nome Isaque. E eu estabelecerei o meu pacto com ele como pacto eterno, e com sua semente depois dele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E quanto a Ismael, eu te ouvi: Eis que o tenho abençoado, e o farei frutífero, e o multiplicarei excessivamente; doze príncipes ele gerará, e eu farei dele uma grande nação.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, o meu pacto eu estabelecerei com Isaque, que Sara te gerará neste tempo determinado, no próximo ano.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E deixou de falar com ele, e Deus retirou- se de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Abraão tomou Ismael, seu filho, e todos os que haviam nascido em sua casa, e todos os que haviam sido comprados com seu dinheiro, todo homem entre os homens da casa de Abraão, e circuncidou a carne de seu prepúcio no mesmo dia, como Deus lhe havia dito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Abraão era da idade de noventa e nove anos, quando ele foi circuncidado na carne de seu prepúcio.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Ismael, seu filho, era da idade de treze anos quando ele foi circuncidado na carne de seu prepúcio.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No mesmo dia foi circuncidado Abraão e seu filho Ismael.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E todos os homens de sua casa, nascidos na casa, e comprados com dinheiro de estrangeiros, foram circuncidados com ele.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor apareceu a ele nas planícies de Manre, e ele sentou-se à porta da tenda no calor do dia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele elevou seus olhos e olhou, e eis que três homens estavam em pé com ele; e quando ele os viu, ele correu da porta da tenda para encontrá-los, e se curvou em direção a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e disse: Meus Senhores, se agora eu encontrei favor aos teus olhos, suplico-te que não passes de teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Peguem um pouco de água, peço-vos, e lavai os vossos pés e descansai debaixo da árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E trarei um bocado de pão, e confortai os vossos corações; depois disso, passareis adiante, pois para isto vieste a vosso servo. E eles disseram: Faze como disseste.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Abraão se apressou para dentro da tenda até Sara, e disse: Prepara depressa três medidas de farinha fina, amasse-a e faça bolos sobre a lareira.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Abraão correu para o rebanho, e trouxe um novilho tenro e bom, e o deu a um jovem, e ele se apressou em prepará-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele pegou manteiga, e leite, e o novilho que havia preparado, e o colocou diante deles; e ele ficou em pé junto deles debaixo da árvore, e eles comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E eles lhe disseram: Onde está Sara, tua mulher? E ele disse: Eis que está na tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ele disse: Eu certamente retornarei a ti de acordo com o tempo da vida; e eis que Sara, tua mulher, terá um filho. E Sara o ouviu na porta da tenda, que estava atrás dele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, Abraão e Sara eram velhos e bem adiantados em idade, e cessou de estar com Sara a maneira das mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso, Sara riu dentro de si, dizendo: Depois de tão envelhecida, eu terei prazer, e meu senhor sendo também velho?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o Senhor disse a Abraão: Por que Sara riu, dizendo: É verdade que eu, que sou velha, gerarei uma criança?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Há alguma coisa difícil demais para o Senhor? No tempo determinado, eu retornarei a ti, de acordo com o tempo de vida, e Sara terá um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Sara negou, dizendo: Eu não ri, pois ela estava com medo. E ele disse: Não, mas tu riste.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E os homens se levantaram dali, e olharam para Sodoma; e Abraão foi com eles para levá-los ao caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o Senhor disse: Eu ocultarei de Abraão as coisas que faço,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>vendo que Abraão certamente se tornará uma nação grande e poderosa, e todas as nações da terra serão abençoadas nele?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque eu o conheço, que ele ordenará a seus filhos e sua casa depois dele, e eles guardarão o caminho do Senhor, para fazer justiça e juízo, para que o Senhor possa trazer sobre Abraão aquilo que dele tem falado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o Senhor disse: Porque o clamor de Sodoma e Gomorra é grande, e porque o seu pecado é muito grave,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>eu descerei agora e verei se eles fizeram segundo o clamor que veio a mim, e se não, eu saberei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E os homens voltaram as suas faces dali, e foram em direção a Sodoma, mas Abraão ainda estava em pé diante do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Abraão se aproximou e disse: Tu des- truirás também os justos com os ímpios?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se porventura houver cinquenta justos na cidade, tu destruirás também e não pouparás o lugar por causa dos cinquenta justos que estão nela?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Esteja longe de ti fazer segundo essa maneira, matar os justos com os ímpios; e que os justos sejam como os ímpios, isso esteja longe de ti. Não fará justiça o Juiz de toda a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E o Senhor disse: Se eu achar em Sodoma cinquenta justos na cidade, então eu pouparei todo o lugar por causa deles.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Abraão respondeu e disse: Eis que agora resolvi falar ao Senhor, que sou somente pó e cinzas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se porventura faltarem cinco dos cinquenta justos, tu destruirás toda a cidade pela falta de cinco? E ele disse: Se eu achar ali quarenta e cinco, eu não a destruirei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E falou-lhe mais uma vez e disse: Se porventura se acharem quarenta ali. E ele disse: Não o farei por causa dos quarenta.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E ele lhe disse: Oh! Não se ire o Senhor, e eu falarei: Se porventura se acharem trinta ali. E ele disse: Não o farei, se eu encontrar trinta ali.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E ele disse: Eis que agora ousei falar ao Senhor: Se porventura houver vinte ali. E ele disse: Não a destruirei por causa dos vinte.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E ele disse: Oh! Não se ire o Senhor, e ainda eu falarei somente esta vez. Se porventura se encontrarem dez ali. E ele disse: Não a destruirei por causa dos dez.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E o Senhor foi pelo seu caminho, assim que deixou de falar com Abraão, e Abraão retornou ao seu lugar.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E vieram dois anjos a Sodoma à tarde; e Ló estava sentado no portão de Sodoma. E Ló, vendo-os, levantou-se para encontrá-los, e ele curvou-se com a sua face em direção a terra;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e ele disse: Eis, agora, meus senhores, entrai, rogo-vos, na casa de vosso servo, e ficai a noite toda, e lavai vossos pés, e levantareis cedo e ireis no vosso caminho. E eles disseram: Não! Nós permaneceremos na rua toda noite.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E insistiu com eles grandemente, e foram com ele, e entraram em sua casa; e ele lhes fez um banquete, e assou pão sem fermento, e eles comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas antes que eles se deitassem, os homens da cidade, até os homens de Sodoma, rodearam a casa toda, tanto velhos como os jovens, todo o povo de cada quarteirão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E eles chamaram Ló, e lhe disseram: Onde estão os homens que vieram a ti esta noite? Traze-os fora até nós, para que possamos conhecê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Ló saiu à porta até eles, e fechou a porta atrás de si;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e disse: Rogo-vos, irmãos, que não venhais a agir tão perversamente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis que eu tenho duas filhas que não conheceram homem. Suplico-vos, deixai que eu as traga a vós, e fazei a elas o que for bom aos vossos olhos; porém a estes homens não façais nada; pois, eles vieram sob a sombra do meu telhado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E eles disseram: Para trás. E eles disseram novamente: Este indivíduo veio aqui para peregrinar, e ele quer ser juiz; agora agiremos pior contigo do que com eles. E pressionaram severamente sobre o homem, sobre Ló, e chegaram perto de quebrar a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas os homens estenderam suas mãos, e puxaram Ló para dentro da casa até eles, e fecharam a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eles feriram os homens que estavam à porta da casa com cegueira, tanto pequenos quanto grandes, de modo que se cansaram tentando achar a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E os homens disseram a Ló: Tens mais alguém aqui? Genro, e teus filhos e tuas filhas e qualquer um que tiveres na cidade? Traze- os para fora deste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque destruiremos este lugar, porque o clamor deles tem subido diante da face do Senhor, e o Senhor nos enviou para destruí-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Ló saiu, e falou a seus genros, que haviam casado com suas filhas, e disse: Levantai- vos, saí deste lugar, porque o Senhor destruirá esta cidade. Mas ele parecia com alguém que zombava dos seus genros.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E quando a manhã levantou-se, então os anjos apressaram Ló, dizendo: Levanta-te, toma tua mulher, e tuas duas filhas, que estão aqui, para que não sejas consumido na iniquidade da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E enquanto ele demorava, os homens seguraram a sua mão e a mão de sua mulher, e a mão de suas duas filhas; o Senhor foi misericordioso com eles, e o tiraram, e o colocaram fora da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E aconteceu que, quando os haviam trazido para fora dali, ele disse: Foge pela tua vida, não olhes para trás, nem fiques em toda esta planície; foge para o monte, para que não sejas consumido.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Ló lhes disse: Oh! Assim não, meu Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>eis que agora teu servo encontrou graça aos teus olhos, e tu magnificaste a tua misericórdia, que mostraste ao salvar a minha vida, e eu não posso fugir para o monte, para que o mal não me alcance, e eu morra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eis que esta cidade está próxima para fugir, e é pequena. Oh! Deixa que eu fuja para lá (não é pequena?) e minha alma viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ele lhe disse: Vê, aceitei-te também com respeito a esta coisa, que eu não derrubarei esta cidade, pela qual tu falaste.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Apressa-te, fuja para lá, pois eu não posso fazer coisa alguma até que tu chegues lá. Por isso se chamou o nome da cidade Zoar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O sol havia se levantado sobre a terra quando Ló entrou em Zoar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, o Senhor fez chover sobre Sodoma e sobre Gomorra enxofre e fogo do Senhor desde o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E ele derrubou aquelas cidades, e toda a planície, e todos os habitantes das cidades, e o que crescia sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas a sua mulher olhou para trás por detrás dele, e ela se tornou um pilar de sal.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Abraão levantou-se cedo de manhã e foi para o lugar onde havia estado de pé diante do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E ele olhou para Sodoma e Gomorra, e para toda a terra da planície, e eis que viu a fumaça da terra que subia como fumaça de uma fornalha.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E aconteceu que, quando Deus destruiu as cidades da planície, Deus lembrou-se de Abraão e retirou Ló do meio da destruição, quando ele derrubou as cidades em que Ló habitara.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Ló subiu de Zoar, e habitou no monte, e suas duas filhas com ele, pois ele temia habitar em Zoar; e ele habitou em uma caverna, ele e suas duas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E a primogênita disse à mais jovem: Nosso pai está velho, e não há homem na terra para entrar a nós, segundo a maneira de toda a terra;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>vem, façamos nosso pai beber vinho, e deitaremos com ele, para que possamos preservar semente de nosso pai.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E elas fizeram seu pai beber vinho naquela noite; e a primogênita entrou e deitou com seu pai, e ele não percebeu quando ela deitou, nem quando ela se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E aconteceu que, no dia seguinte, a primogênita disse à mais jovem: Eis que eu deitei com meu pai na noite passada; façamo- lo beber vinho esta noite também, e entra tu, e deita com ele, para que possamos preservar a semente de nosso pai.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E elas fizeram seu pai beber vinho naquela noite também; e a mais jovem se levantou, e deitou-se com ele, e ele não percebeu quando ela deitou, nem quando ela se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim, as duas filhas de Ló conceberam de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E a primogênita deu à luz um filho, e chamou seu nome Moabe; este mesmo é o pai dos moabitas até este dia.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E a mais jovem, ela também deu à luz um filho, e chamou seu nome Ben-Ami; este mesmo é o pai dos filhos de Amom até este dia.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Abraão viajou dali para a terra do sul, e habitou entre Cades e Sur, e peregrinou em Gerar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Abraão disse de Sara, sua mulher: Ela é minha irmã. E Abimeleque, rei de Gerar, enviou e tomou Sara.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Deus veio a Abimeleque em um sonho à noite, e lhe disse: Eis que és nada mais que um homem morto, pela mulher que tomaste, pois ela é a mulher de um homem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Abimeleque não havia se aproximado dela. E ele disse: Senhor, tu matarás também uma nação justa?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não me disse ele: Ela é minha irmã? E ela também disse: Ele é meu irmão. Na integridade de meu coração e na inocência das minhas mãos eu fiz isso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Deus lhe disse em um sonho: Sim, eu sei que o fizeste na integridade de teu coração; pois também eu te impedi de pecar contra mim; por isso não te permiti tocá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, portanto, restitui ao homem sua mulher, pois ele é um profeta, e ele orará por ti, e tu viverás; e se tu não a restituíres, sabe que certamente morrerás, tu e todos os que são teus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, Abimeleque levantou-se cedo de manhã, e chamou todos os seus servos, e contou todas estas coisas em seus ouvidos. E os homens temeram muito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Abimeleque chamou Abraão, e lhe disse: O que nos fizeste? E em que eu te ofendi, para que trouxesses sobre mim e sobre meu reino um grande pecado? Tu fizeste- me coisas que não deviam ser feitas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Abimeleque disse a Abraão: O que tu viste para fazeres tal coisa?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Abraão disse: Porque pensei: Certamente o temor de Deus não está neste lugar, e eles me matarão por causa de minha mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, na verdade, ela é minha irmã; ela é a filha de meu pai, mas não a filha de minha mãe; e ela se tornou minha mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E aconteceu que, quando Deus me fez peregrinar desde a casa de meu pai, eu disse a ela: Esta é a bondade que tu me mostrarás: em todo lugar aonde chegarmos, dirás de mim: Ele é meu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Abimeleque tomou ovelhas, e bois, e servos, e servas, e os deu a Abraão, e lhe restituiu Sara, sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Abimeleque disse: Eis que a minha terra está diante de ti; habita onde te agradar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E a Sara ele disse: Eis que eu dei a teu irmão mil peças de prata. Servirão de honra para ti, para todos os que estão contigo e com todos os outros; assim ela foi repreendida.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Abraão orou a Deus; e Deus curou Abimeleque, e sua mulher, e suas servas; e elas geraram filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque o Senhor havia fechado totalmente os úteros da casa de Abimeleque por causa de Sara, mulher de Abraão.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor visitou a Sara como ele dissera, e fez o Senhor a Sara como ele tinha falado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois Sara concebeu e gerou um filho a Abraão em sua velhice, no tempo estabelecido de que Deus lhe falara.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Abraão chamou o nome de seu filho que lhe nasceu, que Sara lhe concebeu, Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Abraão circuncidou seu filho Isaque, sendo ele de oito dias de idade, como Deus lhe ordenara.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Abraão era da idade de cem anos quando seu filho Isaque lhe nasceu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Sara disse: Deus me fez rir, de modo que todos os que ouvirem rirão comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ela disse: Quem teria dito a Abraão que Sara daria de mamar a filhos? Pois eu lhe dei um filho em sua velhice.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o menino cresceu, e foi desmamado. E Abraão fez um grande banquete no mesmo dia em que Isaque foi desmamado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Sara viu o filho de Agar, a egípcia, que ela dera a Abraão, zombando.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso ela disse a Abraão: Lança fora esta serva e seu filho, porque o filho dessa serva não será herdeiro com meu filho, com Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E a coisa pareceu muito grave aos olhos de Abraão por causa de seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Deus disse a Abraão: Não seja isso grave a tua vista por causa do rapaz, e por causa da tua serva. Em tudo que Sara disser, dá ouvidos à sua voz, porque em Isaque será chamada a tua semente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E também do filho da serva eu farei uma nação, porque ele é tua semente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Abraão se levantou cedo de manhã, e tomou pão, e um odre de água, e os deu a Agar, pondo-os sobre o seu ombro, e ao filho, e a despediu. E ela partiu, e peregrinou pelo deserto de Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E a água do odre foi consumida, e ela colocou o filho debaixo de um dos arbustos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ela foi sentar-se em frente dele a boa distância, como a de um tiro de arco. Pois ela disse: Que eu não veja a morte da criança. E sentada em frente dele, levantou sua voz e chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Deus ouviu a voz do menino. E o anjo de Deus chamou Agar desde o céu, e lhe disse: Que te aflige, Agar? Não temas, pois Deus ouviu a voz do menino de onde ele está.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ergue-te, levanta o menino nos teus braços, pois farei dele uma grande nação.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Deus abriu-lhe os olhos, e ela viu um poço de água. E foi, e encheu o odre com água, e deu de beber ao menino.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Deus estava com o menino, e ele cresceu e habitou no deserto, e se tornou um arqueiro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ele habitou no deserto de Parã; e sua mãe lhe tomou uma mulher da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E aconteceu naquele tempo que Abimeleque e Ficol, capitão-chefe de seu exército, falou a Abraão, dizendo: Deus está contigo em tudo que tu fazes;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>por isso, agora, jura a mim por Deus que não agirás falsamente comigo, nem com meu filho, nem com o filho de meu filho, mas, de acordo com a bondade que eu te fiz, tu farás comigo, e para com a terra na qual peregrinaste.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Abraão disse: Eu jurarei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Abraão repreendeu Abimeleque por causa de um poço de água, que os servos de Abimeleque tinham tomado violentamente.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Abimeleque disse: Eu não sei quem fez isso, nem tampouco me contaste, nem ouvi a respeito disso, a não ser hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Abraão tomou ovelhas e bois, e os deu a Abimeleque, e os dois fizeram um pacto.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Abraão pôs à parte sete cordeiras do rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Abimeleque disse a Abraão: O que significam essas sete cordeiras que puseste à parte?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E ele disse: Estas sete cordeiras tomarás da minha mão, para que sejam uma testemunha para mim de que eu cavei este poço.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso, chamou aquele lugar Berseba, porque ambos juraram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim, eles fizeram um pacto em Berseba; então levantaram-se Abimeleque e Ficol, o capitão-chefe do seu exército, e eles retornaram à terra dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E Abraão plantou um bosque em Berseba, e invocou ali o nome do Senhor, o Deus eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Abraão peregrinou na terra dos filisteus muitos dias.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu depois destas coisas, que Deus tentou Abraão, e lhe disse: Abraão; e ele disse: Eis-me aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele disse: Toma agora o teu filho, teu único filho Isaque, a quem tu amas, e vai para a terra de Moriá, e oferece-o ali como oferta queimada sobre um dos montes que eu te direi.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Abraão levantou-se cedo de manhã e selou seu jumento, e tomou consigo dois de seus servos, e Isaque, seu filho, e cortou a lenha para a oferta queimada, e se levantou e foi para o lugar que Deus lhe dissera.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, no terceiro dia, Abraão levantou seus olhos, e viu o lugar de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Abraão disse aos seus servos: Ficai aqui com o jumento, e eu e o menino vamos adiante para adorar, e voltaremos a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Abraão pegou a lenha da oferta queimada, e a colocou sobre Isaque, seu filho; e ele tomou o fogo em sua mão, e uma faca; e foram os dois juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Isaque falou a Abraão, seu pai, e disse: Meu pai, e ele disse: Aqui estou, meu filho. E ele disse: Eis o fogo e a lenha, mas onde está o cordeiro para a oferta queimada?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Abraão disse: Meu filho, Deus proverá para si um cordeiro para a oferta queimada; então foram os dois juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E eles chegaram ao lugar de que Deus lhe dissera; e Abraão construiu ali um altar, e pôs em ordem a lenha, e amarrou Isaque, seu filho, e o pôs no altar sobre a lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Abraão estendeu sua mão, e tomou a faca para imolar seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o anjo do Senhor o chamou do céu e disse: Abraão, Abraão; e ele disse: Aqui estou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele disse: Não ponhas a tua mão sobre o menino, nem faças alguma coisa com ele. Porque agora eu sei que temes a Deus, vendo que não negaste a mim teu filho, teu único filho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Abraão levantou seus olhos, e olhou, e eis detrás dele um carneiro, preso pelos chifres em um arbusto; e Abraão foi e tomou o carneiro, e o ofereceu como oferta queimada no lugar de seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Abraão chamou o nome daquele lugar: Javé-Jiré, como se diz até este dia: No monte do Senhor ele será visto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o anjo do Senhor chamou a Abraão do céu uma segunda vez,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e disse: Por mim mesmo jurei, diz o Senhor, pois porque tu fizeste tal coisa, e não negaste teu filho, teu único filho;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>em bênção eu te abençoarei, e em multiplicação eu multiplicarei tua semente como as estrelas do céu, e como a areia que está sobre a beira do mar; e a tua semente possuirá o portão dos seus inimigos;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e em tua semente todas as nações da terra serão abençoadas, porque tu obedeceste à minha voz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Abraão voltou aos seus servos, e eles se levantaram e foram juntos a Berseba; e Abraão habitou em Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E depois destas coisas, comunicaram a Abraão, dizendo: Eis que Milca, ela também gerou filhos a teu irmão Naor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Uz, seu primogênito, e Buz, seu irmão, e Quemuel, o pai de Arã,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e Quésede, e Hazo, e Pildas, e Jidlafe, e Betuel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Betuel gerou Rebeca; estes oito Milca deu a Naor, irmão de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E a sua concubina, cujo nome era Reumá, lhe gerou também Tebá, e Gaã, e Taás, e Maaca.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Sara tinha cento e vinte e sete anos de idade; estes foram os anos da vida de Sara.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Sara morreu em Quiriate-Arba, que é Hebrom, na terra de Canaã; e Abraão veio lamentar por Sara, e chorar por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Abraão levantou-se de diante de seu corpo, e falou aos filhos de Hete, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu sou um estrangeiro e peregrino convosco; dai-me a posse de um lugar de sepultamento convosco, para que eu possa sepultar a minha falecida de diante da minha vista.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os filhos de Hete responderam a Abraão, dizendo-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouve-nos, meu senhor; tu és um príncipe poderoso entre nós; na escolha dos nossos sepulcros, sepulta a tua falecida; ninguém de nós reterá de ti seu sepulcro, para que possas sepultar a tua falecida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Abraão levantou-se e curvou-se diante do povo da terra, aos filhos de Hete.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E falou com eles, dizendo: Se é de vossa vontade que eu sepulte a minha falecida distante da minha vista, ouvi-me e intercedei por mim a Efrom, filho de Zoar;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para que ele possa me dar a caverna de Macpela, que ele tem, que está na extremidade do seu campo; pois não importa o preço que custe, ele ma dará como posse para lugar de sepultamento entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Efrom habitava entre os filhos de Hete, e Efrom, o heteu, respondeu a Abraão aos ouvidos dos filhos de Hete, de todos os que entravam pela porta da cidade, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não, meu senhor, ouve-me: O campo eu te dou, e a caverna que está nele, eu a dou para ti; na presença dos filhos do meu povo eu te dou; sepulta a tua falecida.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Abraão curvou-se diante do povo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele falou a Efrom aos ouvidos do povo da terra, dizendo: Mas se tu o deres, te suplico, ouve-me: Dar-te-ei dinheiro pelo campo; toma- o de mim, e eu sepultarei ali a minha falecida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Efrom respondeu a Abraão, dizendo lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Meu senhor, ouve-me, a terra vale quatrocentos siclos de prata; o que é isso entre mim e ti? Por isso, sepulta tua falecida.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Abraão ouviu a Efrom; e Abraão pesou a prata para Efrom, da qual ele tinha falado aos ouvidos dos filhos de Hete, quatrocentos siclos de prata, dinheiro corrente entre os mercadores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o campo de Efrom, que estava em Macpela, que estava diante de Manre, o campo e a caverna que estava nele, e todas as árvores que estavam no campo, que estavam em todas as extremidades ao redor, foram confirmados,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para Abraão como possessão na presença dos filhos de Hete, diante de todos os que entravam no portão da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E depois disso, Abraão sepultou Sara, sua mulher, na caverna do campo de Macpela, diante de Manre, que é Hebrom na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o campo, e a caverna que está nele, foram confirmados a Abraão pelos filhos de Hete para posse de um lugar de sepultamento.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Abraão era velho e bem avançado em idade; e o Senhor havia abençoado Abraão em todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Abraão disse ao servo mais velho de sua casa, que governava sobre tudo o que ele tinha: Rogo-te que ponhas tua mão debaixo da minha coxa;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e eu te farei jurar pelo Senhor, o Deus do céu, e o Deus da terra, que tu não tomarás mulher para meu filho dentre as filhas dos cananeus, entre os quais eu habito;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas irás à minha terra, e à minha parentela, e tomarás uma mulher para meu filho Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o servo lhe disse: Se porventura a mulher não quiser seguir-me para esta terra, eu deixarei levar teu filho novamente para a terra de onde tu vieste?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Abraão lhe disse: Cuida para que não leves meu filho para lá novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O Senhor Deus do céu, que me tirou da casa de meu pai, e da terra de minha parentela, e que falou comigo, e que jurou para mim, dizendo: À tua semente eu darei esta terra, ele enviará seu anjo adiante de ti, e tu tomarás para o meu filho uma mulher de lá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E se a mulher não quiser te seguir, então tu estarás livre deste meu juramento; somente não leves o meu filho para lá novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o servo colocou sua mão debaixo da coxa de Abraão, seu senhor, e jurou a ele acerca deste assunto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o servo tomou dez camelos dos camelos do seu senhor, e partiu; pois todos os bens de seu senhor estavam em suas mãos. E ele se levantou, e foi à Mesopotâmia, para a cidade de Naor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele fez seus camelos se ajoelharem fora da cidade, junto a um poço de água na hora da tarde, a hora em que as mulheres saem para tirar água.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele disse: Ó Senhor Deus de meu senhor Abraão, rogo-te, dá-me bom êxito neste dia, e mostra bondade para com meu senhor Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis que eu estou em pé aqui junto ao poço de água; e as filhas dos homens da cidade saem para tirar água;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E seja, pois, que a donzela a quem eu disser: Inclina o teu cântaro e beberei, e ela responder: Bebe, e também darei de beber aos teus camelos, essa seja a que designaste para o teu servo Isaque, e por ela saberei que tens misericórdia para com meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E aconteceu que, antes que ele terminasse de falar, eis que saiu Rebeca, que era nascida a Betuel, filho de Milca, mulher de Naor, irmão de Abraão, com seu cântaro sobre seu ombro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E a donzela era muito formosa à vista, uma virgem, nenhum homem havia conhecido; e ela desceu ao poço, e encheu seu cântaro, e subiu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o servo correu para encontrá-la, e disse: Permite-me, rogo-te, beber um pouco da água de teu cântaro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ela disse: Bebe, meu senhor; e ela se apressou e abaixou seu cântaro sobre sua mão, e lhe deu de beber.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, acabando ela de lhe dar de beber, disse: Eu também tirarei água para os teus camelos, até que tenham bebido.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ela se apressou e esvaziou o seu cântaro no cocho, e correu novamente para o poço para tirar água, e tirou para todos os seus camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o homem estava admirado de vê-la, e ficou em paz, para saber se o Senhor havia feito prosperar sua viagem ou não.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E aconteceu que, quando os camelos haviam acabado de beber, que o homem tomou um brinco de ouro de meio siclo de peso, e dois braceletes para as mãos dela, do peso de dez siclos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E disse: De quem tu és filha? Dize-me, suplico-te. Há lugar na casa de teu pai para nos alojarmos?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E ela lhe disse: Eu sou a filha de Betuel, filho de Milca, o que deu à luz a Naor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E ela disse além disso a ele: Nós temos tanto palha quanto forragem suficientes, e lugar para se alojar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E o homem curvou sua cabeça, e adorou ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E ele disse: Bendito seja o Senhor Deus de meu senhor Abraão, que não deixou desamparado meu senhor sem misericórdia e verdade. Eu estando no caminho, o Senhor me conduziu à casa dos irmãos de meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E a donzela correu, e contou aos da casa de sua mãe estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Rebeca tinha um irmão, e seu nome era Labão; e Labão correu até o homem, junto ao poço.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E aconteceu que, quando ele viu o brinco e os braceletes nas mãos de sua irmã, e quando ele ouviu as palavras de Rebeca, sua irmã, dizendo: Assim falou o homem comigo, que ele veio ao homem, e eis que ele estava em pé junto aos camelos diante do poço.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E ele disse: Vem, bendito do Senhor. Por que estás em pé aí fora? Pois eu preparei a casa, e lugar para os camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E o homem entrou na casa, e ele desatou os seus camelos, e deu palha e forragem aos camelos, e água para lavar seus pés, e os pés dos homens que estavam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E foi posto alimento diante dele para comer, mas ele disse: Não comerei, até que eu tenha dito a minha incumbência. E ele disse: Fala.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E ele disse: Eu sou o servo de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E o Senhor abençoou meu senhor grandemente, e ele tornou-se grande; e ele lhe deu rebanhos, e gado, e prata, e ouro, e servos, e servas, e camelos e jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E Sara, mulher de meu senhor, deu um filho a meu senhor quando ela já estava velha, e a ele deu ele tudo que possui.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E meu senhor me fez jurar, dizendo: Tu não tomarás mulher para meu filho dentre as filhas dos cananeus, em cuja terra eu habito;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>mas tu irás à casa de meu pai, e à minha parentela, para tomar uma mulher para meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E eu disse ao meu senhor: E se porventura a mulher não quiser me seguir.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E ele me disse: O Senhor, diante de quem eu ando, enviará seu anjo contigo, e prosperará o teu caminho; e tu tomarás uma mulher para meu filho da minha parentela, e da casa de meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então tu estarás livre deste meu juramento, quando fores à minha parentela; e se eles não te derem uma, estarás livre do meu juramento.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E eu vim neste dia para este poço, e disse: Ó Senhor Deus de meu senhor Abraão, se agora tu fizeres prosperar o caminho em que eu ando,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>eis que estou em pé junto ao poço de água, e acontecerá que, quando uma virgem vier para tirar água, e eu disser a ela: Dá-me, rogo-te, um pouco de água de teu cântaro para beber,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>e ela me disser: Bebe tu, e eu tirarei também para teus camelos, seja esta a mulher que o Senhor designou para o filho de meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E antes que eu tivesse acabado de falar em meu coração, eis que Rebeca veio com seu cântaro no seu ombro, e ela desceu ao poço e tirou água. E eu lhe disse: Permite-me que eu beba, rogo-te.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E ela se apressou, e baixou seu cântaro de seu ombro, e disse: Bebe, e eu darei de beber também aos teus camelos. Assim eu bebi, e ela fez os camelos beberem também.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E eu lhe perguntei, e disse: De quem tu és filha? E ela disse: A filha de Betuel, filho de Naor, que Milca lhe deu, e eu coloquei o brinco sobre a sua face, e os braceletes nas suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E eu curvei a minha cabeça, e adorei ao Senhor, e bendisse ao Senhor, Deus do meu senhor Abraão, que havia me conduzido no caminho certo para tomar a filha do irmão de meu senhor para seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E agora, se quiserdes agir de forma bondosa e verdadeira com meu senhor, dizei- mo; e se não, dizei-mo, para que eu possa tornar para a direita ou para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então Labão e Betuel responderam e disseram: A coisa procede do Senhor; não podemos falar-te mal ou bem.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Eis que Rebeca está diante de ti, toma-a e vai. E deixa que ela seja a mulher do filho de teu senhor, como o Senhor disse.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E aconteceu que, quando o servo de Abraão ouviu as palavras deles, adorou ao Senhor, curvando-se à terra.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E o servo trouxe joias de prata, e joias de ouro, e vestes e os deu a Rebeca, e ele deu coisas preciosas também ao seu irmão e sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>E eles comeram e beberam, ele e os homens que estavam com ele, passaram toda a noite. E se levantaram de manhã, e ele disse: Enviai-me a meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E o irmão dela e a sua mãe disseram: Deixa que a donzela fique conosco alguns dias, pelo menos dez, e depois disso, ela irá.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>E ele lhes disse: Não me detenhais, vendo que o Senhor tem prosperado o meu caminho. Enviai-me para que eu possa ir ao meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>E eles disseram: Chamaremos a donzela, e perguntaremos de sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>E eles chamaram Rebeca, e lhe disseram: Tu queres ir com este homem? E ela disse: Eu irei.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>E eles enviaram Rebeca, sua irmã, e sua ama, e o servo de Abraão, e seus homens.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>E eles abençoaram Rebeca, e lhe disseram: Tu és nossa irmã, seja a mãe de milhares de milhões, e que a tua semente possua o portão dos que te odeiam.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>E Rebeca se levantou, e suas donzelas, e montaram em seus camelos, e seguiram o homem. E o servo tomou Rebeca, e foi pelo seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>E Isaque veio do caminho do poço Beer- Laai-Rói, pois ele habitava na terra do sul.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>E Isaque saiu para meditar no campo ao anoitecer. E ele levantou seus olhos, e viu, e eis que os camelos estavam vindo.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>E Rebeca levantou seus olhos, e quando ela viu Isaque, desceu do camelo,</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>pois ela havia dito ao servo: Que homem é este que anda no campo ao nosso encontro? E o servo havia dito: É meu senhor. Por isso, ela tomou um véu e se cobriu.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>E o servo contou a Isaque todas as coisas que ele havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>E Isaque a levou para a tenda de Sara, sua mãe, e tomou Rebeca, e ela se tornou sua mulher. E ele a amou, e Isaque foi confortado após a morte de sua mãe.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Abraão tomou novamente uma mulher, e o seu nome era Quetura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ela lhe gerou Zinrã, e Jocsã, e Medã, e Midiã, e Jisbaque, e Suá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Jocsã gerou Seba e Dedã; e os filhos de Dedã foram Assurim, e Letusim, e Leumim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E os filhos de Midiã foram Efá, e Efer, e Enoque, e Abida, e Elda. Todos estes foram filhos de Quetura.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Abraão deu tudo o que ele tinha para Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas aos filhos das concubinas, que Abraão tinha, Abraão deu presentes, e ainda em vida os enviou para longe de seu filho Isaque, ao leste, para a terra oriental.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E estes são os dias dos anos da vida de Abraão, que ele viveu, cento e setenta e cinco anos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Abraão entregou o espírito, e morreu em boa velhice, um homem velho, e cheio de anos. E foi reunido ao seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E seus filhos, Isaque e Ismael, o sepultaram na caverna de Macpela, no campo de Efrom, filho de Zoar, o heteu, que está diante de Manre;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>no campo que Abraão comprou dos filhos de Hete, ali foi Abraão sepultado, e Sara, sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E aconteceu que, depois da morte de Abraão, Deus abençoou seu filho Isaque, e Isaque habitou junto ao poço Beer-Laai-Rói.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Agora, estas são as gerações de Ismael, filho de Abraão, que Agar, a egípcia, serva de Sara, gerou para Abraão,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e estes são os nomes dos filhos de Ismael, pelos seus nomes, de acordo com suas gerações: O primogênito de Ismael era Nebaiote, e Quedar, e Adbeel, e Mibsão,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e Misma, e Dumá, e Massá,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e Hadade, e Tema, e Jetur, e Nafis, e Quedemá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estes são os filhos de Ismael, e estes são seus nomes, pelas suas aldeias, e pelas suas fortalezas; doze príncipes de acordo com suas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E estes são os anos da vida de Ismael, cento e trinta e sete anos, e ele entregou o espírito e morreu, e foi reunido ao seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E eles habitaram desde Havilá até Sur, que está em frente ao Egito, quando se vai para a Assíria. E ele morreu na presença de todos os seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E estas são as gerações de Isaque, filho de Abraão; Abraão gerou Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Isaque era da idade de quarenta anos quando ele tomou como mulher Rebeca, filha de Betuel, o sírio de Padã-Arã, irmã de Labão, o sírio.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Isaque intercedeu ao Senhor pela sua mulher, porque ela era estéril. E o Senhor ouviu a intercessão dele, e Rebeca, sua mulher, concebeu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E os filhos lutavam dentro dela, e ela disse: Se é assim, por que sou eu assim? E ela foi consultar ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E o Senhor lhe disse: Duas nações estão no teu ventre, e dois tipos de povos se dividirão das tuas entranhas; e um povo será mais forte do que o outro povo, e o mais velho servirá ao mais novo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E cumprindo os seus dias para dar à Luz, eis que havia gêmeos em seu ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E o primeiro saiu ruivo, todo ele peludo como uma veste de pelo, e chamaram o seu nome Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E depois dele veio seu irmão, e sua mão segurou no calcanhar de Esaú, e seu nome foi chamado Jacó. E Isaque era da idade de sessenta anos quando ela os gerou.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E os meninos cresceram; e Esaú era um caçador habilidoso, um homem do campo. E Jacó era um homem simples, habitando em tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Isaque amou Esaú, porque ele comia da sua caça; mas Rebeca amou Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Jacó cozeu um ensopado; e Esaú veio do campo, e ele estava desfalecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Esaú disse a Jacó: Dá-me de comer, rogo- te, desse ensopado vermelho, pois eu estou desfalecendo. Por isso, seu nome foi chamado Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Jacó disse: Vende-me neste dia a tua primogenitura.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Esaú disse: Eis que eu estou a ponto de morrer, de que me serve essa primogenitura?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E Jacó disse: Jura-me neste dia. E ele lhe jurou, e vendeu sua primogenitura a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então Jacó deu a Esaú pão e ensopado de lentilhas. E ele comeu e bebeu, e se levantou, e foi pelo seu caminho. Assim Esaú desprezou sua primogenitura.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E houve fome na terra, além da primeira fome que houve nos dias de Abraão. E Isaque foi a Abimeleque, rei dos filisteus, até Gerar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o Senhor apareceu a ele, e disse: Não desças ao Egito. Habita na terra que eu te direi.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Peregrina nesta terra, e eu serei contigo, e te abençoarei; pois a ti, e à tua semente, eu darei todas estas regiões. E eu farei o juramento que jurei a Abraão, teu pai,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e eu farei tua semente multiplicar como as estrelas do céu, e darei à tua semente todas estas regiões. E em tua semente serão abençoadas todas as nações da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porque Abraão obedeceu à minha voz, e guardou minha ordem, meus mandamentos, meus estatutos e minhas leis.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Isaque habitou em Gerar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os homens do lugar lhe perguntaram acerca de sua mulher, e ele disse: Ela é minha irmã, pois ele temia dizer: Ela é minha mulher; para que, dizia ele, os homens do lugar não me matem por causa de Rebeca, pois ela era formosa à vista.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E aconteceu que, quando ele já estava lá um longo tempo, Abimeleque, rei dos filisteus, olhou pela janela e viu, e eis que Isaque estava brincando com Rebeca, sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Abimeleque chamou Isaque, e disse: Eis que ela certamente é tua mulher. E como tu disseste: Ela é minha irmã? E Isaque lhe disse: Porque eu disse: Para que eu não morra por causa dela.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Abimeleque disse: O que é isto que tu nos fizeste? Alguém do povo poderia facilmente ter deitado com tua mulher, e tu poderias ter trazido culpa sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Abimeleque ordenou a todo o seu povo, dizendo: Quem tocar neste homem ou em sua mulher certamente morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Isaque semeou naquela terra, e recebeu no mesmo ano cem vezes; e o Senhor o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o homem se engrandeceu e foi adiante e cresceu até ser muito grande.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque ele tinha posses de rebanhos, e posses de gado, e uma grande quantidade de servos; e os filisteus o invejaram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porquanto, todos os poços que os servos de seu pai haviam cavado nos dias de Abraão, seu pai, os filisteus haviam fechado e enchido com terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Abimeleque disse a Isaque: Sai de nós, pois és muito mais poderoso do que nós.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Isaque partiu dali, e armou sua tenda no vale de Gerar, e habitou ali.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Isaque cavou novamente os poços de água que eles haviam cavado nos dias de Abraão, seu pai; pois os filisteus os haviam fechado depois da morte de Abraão. E ele chamou os seus nomes segundo os nomes pelos quais seu pai os havia chamado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E os servos de Isaque cavaram no vale, e encontraram ali um poço de águas correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E os pastores de Gerar contenderam com os pastores de Isaque, dizendo: A água é nossa. E ele chamou o nome do poço Eseque, porque contenderam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E eles cavaram um outro poço, e contenderam por aquele também, e chamou o nome dele Sitna.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ele partiu dali e cavou outro poço, e por aquele eles não contenderam, e chamou o nome dele Reobote. E ele disse: Pois agora o Senhor fez um lugar para nós, e seremos frutíferos na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E ele foi dali para Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E o Senhor apareceu a ele naquela mesma noite, e disse: Eu sou o Deus de Abraão, teu pai. Não temas, pois eu estou contigo, e te abençoarei, e multiplicarei tua semente por causa do meu servo Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E ele edificou um altar ali, e invocou o nome do Senhor, e armou sua tenda ali, e ali os servos de Isaque cavaram um poço.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, Abimeleque foi até ele de Gerar, com Ausate, um de seus amigos, e Ficol, o capitão-chefe de seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Isaque lhes disse: Por que vindes a mim, visto que vós me odiais, e me enviastes de vós?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E eles disseram: Vimos que certamente o Senhor estava contigo, e dissemos: Que haja agora um juramento entre nós, entre nós e ti, e façamos um pacto contigo,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>de que tu não nos farás mal, assim como não te tocamos, e assim como fizemos a ti, somente o bem, e te enviamos de nós em paz. Tu és agora o bendito do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E ele lhes fez um banquete, e eles comeram e beberam.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E eles se levantaram cedo de manhã, e juraram um ao outro. E Isaque os despediu, e eles partiram dele em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E aconteceu no mesmo dia que os servos de Isaque vieram, e lhe falaram com respeito ao poço que haviam cavado, e lhe disseram: Nós encontramos água.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E ele chamou-o Seba. Por isso o nome da cidade é Berseba até este dia.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Esaú era da idade de quarenta anos quando ele tomou por mulher Judite, a filha de Beeri, o heteu, e Basemate, filha de Elom, o heteu,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>que foram uma amargura da alma para Isaque e Rebeca.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu que, quando Isaque era velho e seus olhos estavam escuros, de modo que ele não podia ver, ele chamou Esaú, seu filho mais velho, e lhe disse: Meu filho; e ele lhe disse: Eis que eu estou aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele disse: Eis que agora eu estou velho, e não sei o dia da minha morte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora, portanto, rogo-te, toma as tuas armas, tua aljava e o teu arco, e sai ao campo, e traz- me alguma caça,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e faz-me uma carne saborosa, tal como eu gosto, e traze-a para mim, para que eu possa comer, para que a minha alma te abençoe antes que eu morra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Rebeca ouviu quando Isaque falou com Esaú, seu filho. E Esaú foi ao campo para caçar alguma caça e trazê-la.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Rebeca falou a Jacó, seu filho, dizendo: Eis que eu ouvi teu pai falar com Esaú, teu irmão, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Traz-me uma caça, e faz-me uma carne saborosa, para que eu coma e te abençoe diante do Senhor antes da minha morte.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, portanto, meu filho, obedece à minha voz de acordo com o que eu te ordenar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vai agora ao rebanho e traz-me de lá das cabras dois bons cabritos, e eu farei deles uma carne saborosa para teu pai, tal como ele gosta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E tu a levarás a teu pai, para que ele coma e para que ele te abençoe antes da sua morte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Jacó disse a Rebeca, sua mãe: Eis que Esaú, meu irmão, é um homem peludo, e eu sou um homem liso;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>se porventura meu pai me tocar, eu lhe parecerei como um enganador, e eu trarei maldição sobre mim, e não bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E sua mãe lhe disse: Sobre mim esteja a tua maldição, meu filho. Somente obedece à minha voz, e vai traze-mos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele foi, e buscou, e os trouxe à sua mãe. E sua mãe fez uma carne saborosa, tal como seu pai gostava.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Rebeca tomou os melhores vestidos de Esaú, seu filho mais velho, que estavam com ela na casa, e as colocou sobre Jacó, seu filho mais novo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ela colocou as peles dos cabritos sobre as mãos dele, e sobre a lisura do seu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ela deu a carne saborosa e o pão que ela havia preparado na mão de seu filho Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele foi a seu pai, e disse: Meu pai. E ele disse: Aqui estou. Quem és tu, meu filho?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Jacó disse a seu pai: Eu sou Esaú, teu primogênito. Eu fiz de acordo como tu me ordenaste. Levanta-te, rogo-te, senta-te e come da minha caça, para que tua alma me abençoe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Isaque disse a seu filho: Como é que tu a achaste tão rapidamente, meu filho? E ele disse: Porque o Senhor, teu Deus, a trouxe a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Isaque disse a Jacó: Aproxima-te, rogo- te, para que eu possa sentir-te, meu filho, se tu és verdadeiramente o meu filho Esaú ou não.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Jacó se aproximou de Isaque, seu pai. E ele o sentiu, e disse: A voz é a voz de Jacó, mas as mãos são as mãos de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E ele não o discerniu, porque suas mãos eram peludas, como as mãos de seu irmão Esaú, então ele o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E ele disse: És tu verdadeiramente meu filho Esaú? E ele disse: Eu sou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E ele disse: Traze-a para perto de mim, e eu comerei da caça de meu filho, para que a minha alma possa te abençoar. E ele a trouxe para perto dele, e ele comeu, e lhe trouxe vinho, e ele bebeu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E seu pai Isaque lhe disse: Aproxima-te agora, e beija-me, meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E ele se aproximou, e o beijou. E ele cheirava o cheiro das suas vestes, e o abençoou, e disse: Vê, o cheiro de meu filho é como o cheiro do campo que o Senhor abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por isso, Deus te dê do orvalho do céu, e da gordura da terra, e abundância de trigo e vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Que povos te sirvam, e nações se curvem a ti. Sê senhor sobre teus irmãos; e que os filhos de tua mãe se curvem a ti. Maldito seja todo o que te amaldiçoar, e bendito seja o que te abençoar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E aconteceu que, assim que Isaque havia acabado de abençoar Jacó, e Jacó havia acabado de sair da presença de Isaque, seu pai, Esaú, seu irmão, veio de sua caça.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E ele também havia feito uma carne saborosa, e a trouxe para o seu pai, e disse a seu pai: Levanta-te, meu pai e coma da caça de seu filho, para que a tua alma me abençoe.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Isaque, seu pai, lhe disse: Quem és tu? E ele disse: Eu sou teu filho, teu primogênito Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E Isaque estremeceu excessivamente, e disse: Quem? Onde está aquele que tomou a caça, e a trouxe a mim, e eu comi de tudo antes de tu vires, e o abençoei? Sim, e ele será abençoado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E quando Esaú ouviu as palavras de seu pai, ele chorou com grande e amargo clamor, e disse a seu pai: Abençoa-me também a mim, ó meu pai!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E ele disse: Teu irmão veio com sutileza, e tomou a tua bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E ele disse: Não é o seu nome com razão chamado Jacó? Pois ele me suplantou duas vezes: ele tomou a minha primogenitura, e eis que agora tomou a minha bênção. E ele disse: Tu não reservaste uma bênção para mim?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E Isaque respondeu a Esaú: Eis que eu fiz dele teu senhor, e todos os seus irmãos lhe dei por servos; e com trigo e vinho o sustentei. E o que farei agora a ti, meu filho?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E Esaú disse a seu pai: Tens somente uma bênção, meu pai? Abençoa-me a mim também, ó meu pai! E Esaú levantou sua voz e chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E Isaque, seu pai, respondeu e lhe disse: Eis que a tua habitação será da gordura da terra, e do orvalho de cima do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E por tua espada viverás, e servirás ao teu irmão. E acontecerá que, quando tiveres domínio, quebrarás o seu jugo do teu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E Esaú odiou Jacó por causa da bênção com que seu pai o abençoou. E Esaú disse em seu coração: Os dias de luto pelo meu pai estão próximos; então eu matarei o meu irmão Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E estas palavras de Esaú, seu filho mais velho, foram relatadas a Rebeca. E ela enviou e chamou Jacó, seu filho mais novo, e lhe disse: Eis que teu irmão Esaú, no tocante a ti, está se confortando, propondo matar-te.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Por isso, agora, meu filho, obedece à minha voz e levanta-te; foge para Labão, meu irmão, em Harã,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>e fica com ele alguns dias, até que a fúria de teu irmão passe,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>até que a ira de teu irmão se afaste de ti, e ele esqueça aquilo que tu fizeste a ele. Então enviarei para te buscar de lá. Por que ficaria eu privada de ambos em um só dia?</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E Rebeca disse a Isaque: Eu estou cansada da vida por causa das filhas de Hete. Se Jacó tomar uma mulher das filhas de Hete, como estas que são as filhas da terra, que bem a vida me fará?</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Isaque chamou Jacó e o abençoou, e ordenou-lhe, dizendo: Não tomarás mulher das filhas de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levanta-te, vai a Padã-Arã, à casa de Betuel, pai de tua mãe, e toma mulher para ti, dentre as filhas de Labão, irmão de tua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o Deus Todo-Poderoso te abençoe, e te faça frutífero, e te multiplique, para que tu possas ser uma multidão de povos,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e te dê a bênção de Abraão, a ti, e a tua semente contigo, para que herdes a terra em que és estrangeiro, que Deus deu a Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Isaque enviou Jacó, e ele foi a Padã-Arã até Labão, filho de Betuel, o sírio, o irmão de Rebeca, mãe de Jacó e Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Esaú viu que Isaque havia abençoado Jacó, e o enviara a Padã-Arã, para tomar uma mulher de lá, e que quando ele o abençoou lhe deu uma ordem, dizendo: Tu não tomarás mulher dentre as filhas de Canaã,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e que Jacó obedeceu ao seu pai e a sua mãe, e foi para Padã-Arã,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esaú vendo que as filhas de Canaã não agradavam a Isaque, seu pai,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>então, foi Esaú a Ismael, e tomou para ser sua mulher, além das mulheres que ele tinha, a Maalate filha de Ismael, filho de Abraão, irmã de Nebaiote.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Jacó saiu de Berseba, e foi em direção a Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele chegou a um certo lugar, e ali ficou a noite toda, porque o sol estava posto, e ele tomou umas pedras daquele lugar e a colocou como seu travesseiro, e se deitou naquele lugar para dormir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele sonhou, e eis que uma escada estava posta sobre a terra, e o seu topo alcançava o céu, e eis que os anjos de Deus subiam e desciam por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eis que o Senhor estava em pé acima dela, e disse: Eu sou o Senhor Deus de Abraão, teu pai, e o Deus de Isaque. A terra em que estás deitado, darei a ti e à tua semente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E tua semente será como o pó da terra, e tu serás espalhado para o ocidente, e para o oriente, e para o norte, e para o sul. E em ti e em tua semente todas as famílias da terra serão abençoadas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E eis que eu estou contigo, e te guardarei em todos os lugares aos quais tu fores, e te trarei novamente a esta terra; pois eu não te deixarei, até que eu tenha feito aquilo que eu tenho falado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Jacó despertou de seu sono, e disse: Certamente o Senhor está neste lugar, e eu não o sabia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ele estava temeroso, e disse: Quão terrível é este lugar! Este não é outro senão a casa de Deus, e este é o portão do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Jacó levantou-se cedo de manhã, e tomou a pedra que tinha posto como seu travesseiro, e a colocou como um pilar, e derramou óleo no topo dela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ele chamou o nome daquele lugar Betel; mas no começo o nome daquela cidade era chamada de Luz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Jacó jurou um juramento, dizendo: Se Deus for comigo, e me guardar neste caminho em que eu vou, e me der pão para comer, e me vestes para vestir,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>de modo que eu torne novamente à casa de meu pai em paz, então que o Senhor seja o meu Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e esta pedra, que tenho posto como um pilar, será a casa de Deus, e de tudo que tu me deres eu certamente te darei o dízimo.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, Jacó seguiu na sua jornada, e veio à terra do povo do oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele olhou, e eis um poço no campo, e eis que ali havia três rebanhos de ovelhas deitados junto a ele, porque daquele poço davam de beber aos rebanhos, e uma grande pedra estava sobre a boca do poço.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ali estavam reunidos todos os rebanhos, e removiam a pedra da boca do poço, e davam de beber às ovelhas, e colocavam a pedra no lugar novamente sobre a boca do poço.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Jacó lhes disse: Meus irmãos, de onde sois? E eles disseram: Nós somos de Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele lhes disse: Conheceis Labão, filho de Naor? E eles disseram: Nós o conhecemos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele lhes disse: Ele está bem? E eles disseram: Ele está bem. E eis que Raquel, sua filha, está vindo com as ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele disse: Eis que ainda é pleno dia, e nem é tempo de reunir o gado; dai de beber às ovelhas, e ide alimentá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E eles disseram: Não podemos, até que todos os rebanhos sejam reunidos, e até que eles removam a pedra da boca do poço; então damos de beber às ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E enquanto ele ainda falava com eles, veio Raquel com as ovelhas de seu pai, porquanto ela as guardava.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E aconteceu que, quando Jacó viu Raquel, a filha de Labão, irmão de sua mãe, e as ovelhas de Labão, irmão de sua mãe, Jacó se aproximou e removeu a pedra da boca do poço, e deu de beber ao rebanho de Labão, irmão de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Jacó beijou Raquel, e levantando a voz, chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Jacó contou a Raquel que ele era irmão do pai dela, e que ele era filho de Rebeca; e ela correu e contou a seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E aconteceu que, quando Labão ouviu as notícias de Jacó, filho de sua irmã, ele correu para encontrá-lo, e o abraçou, e o beijou, e o trouxe para sua casa. E ele contou a Labão todas estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Labão lhe disse: Certamente tu és meu osso e minha carne. E ficou com ele por um período de um mês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Labão disse a Jacó: Porque tu és meu irmão, deverias portanto servir-me por nada? Dize-me, qual será o teu salário?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Labão tinha duas filhas. O nome da mais velha era Lia, e o nome da mais nova era Raquel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Lia era de olhos ternos, mas Raquel era formosa e bem favorecida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Jacó amou Raquel, e disse: Eu te servirei sete anos por Raquel, tua filha mais nova.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Labão disse: É melhor que eu a dê a ti do que dá-la a outro homem; habita comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Jacó serviu sete anos por Raquel; e estes lhe pareciam apenas poucos dias, por causa do amor que ele tinha por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Jacó disse a Labão: Dá-me minha mulher, pois os meus dias se cumpriram para que eu entre a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Labão reuniu todos os homens do lugar, e fez um banquete.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E aconteceu que, à tarde, ele tomou Lia, sua filha, e a levou a ele, e ele entrou nela.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Labão deu sua serva Zilpa por serva a Lia, sua filha.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E aconteceu que, de manhã, eis que ela era Lia. E ele disse a Labão: O que é isto que tu me fizeste? Eu não te servi por Raquel? Por que então me enganaste?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Labão disse: Não se deve fazer assim na nossa terra, dar a mais nova antes da primogênita.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Cumpre a semana dela, e nós te daremos também esta pelo serviço com que tu servirás comigo ainda outros sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E assim Jacó fez, e cumpriu a semana dela; e ele lhe deu também por mulher Raquel, sua filha.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Labão deu sua serva Bila por serva a Raquel, sua filha.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E ele entrou também em Raquel, e ele também amou Raquel mais do que Lia, e serviu com ele ainda outros sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E quando o Senhor viu que Lia era odiada, ele abriu seu ventre, mas Raquel era estéril.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Lia concebeu, e gerou um filho, e ela chamou o seu nome Rúben, pois ela disse: Certamente o Senhor olhou para a minha aflição, por isso agora o meu marido me amará.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E ela concebeu outra vez, e gerou um filho, e disse: Porque o Senhor ouviu que eu era odiada, por isso ele me deu também este filho, e ela chamou o seu nome Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E ela concebeu outra vez, e gerou um filho. E disse: Agora, desta vez o meu marido se ajuntará a mim, porque lhe gerei três filhos, por isso seu nome foi chamado Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E ela concebeu outra vez, e gerou um filho. E ela disse: Agora eu louvarei ao Senhor, por isso ela chamou o seu nome Judá, e parou de gerar.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E vendo Raquel que não gerava filhos a Jacó, Raquel teve inveja de sua irmã, e disse a Jacó: Dá-me filhos, ou eu morrerei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E se acendeu a ira de Jacó contra Raquel, e ele disse: Estou eu no lugar de Deus, que de ti reteve o fruto do útero?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ela disse: Eis aí minha serva Bila; entra nela, e ela gerará sobre os meus joelhos, para que eu também possa ter filhos por meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ela deu sua serva Bila a ele por mulher; e Jacó entrou nela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Bila concebeu, e gerou um filho a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Raquel disse: Deus me julgou, e também ouviu a minha voz, e me deu um filho; por isso ela chamou o seu nome Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Bila, serva de Raquel, concebeu novamente, e gerou um segundo filho a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Raquel disse: Com grandes lutas eu tenho lutado com minha irmã, e eu prevaleci; e ela chamou o seu nome Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vendo Lia que ela tinha parado de gerar, ela tomou sua serva Zilpa e a deu a Jacó por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Zilpa, serva de Lia, gerou um filho a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Lia disse: Vem uma tropa; e ela chamou o seu nome Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Zilpa, serva de Lia, gerou a Jacó um segundo filho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Lia disse: Eu sou feliz, pois as filhas me chamarão abençoada; e ela chamou seu nome Aser.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Rúben foi nos dias da colheita de trigo, e encontrou mandrágoras no campo, e as trouxe à sua mãe Lia. Então, Raquel disse a Lia: Dá-me, rogo-te, das mandrágoras de teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ela lhe disse: Seria pequena coisa que tomaste o meu marido? Agora tomarias também as mandrágoras de meu filho? E Raquel disse: Ele poderá deitar-se contigo esta noite pelas mandrágoras de teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Jacó veio do campo à tarde, e Lia foi ao seu encontro e disse: Tu deves entrar a mim; porque certamente eu te aluguei pelas mandrágoras de meu filho. E ele se deitou com ela naquela noite.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Deus ouviu a Lia, e ela concebeu e gerou a Jacó o quinto filho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Lia disse: Deus me deu meu pagamento, porque eu dei a minha serva a meu marido; e ela chamou o seu nome Issacar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Lia concebeu novamente, e gerou a Jacó o sexto filho.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Lia disse: Deus me dotou com boa dádiva; agora o meu marido habitará comigo, porque lhe gerei seis filhos; e ela chamou o seu nome Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E depois ela gerou uma filha, e chamou o seu nome Diná.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Deus se lembrou de Raquel, e Deus a ouviu, e abriu o seu útero.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E ela concebeu, e gerou um filho, e disse: Deus removeu a minha vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E ela chamou o seu nome José, e disse: O Senhor me acrescentará outro filho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E aconteceu que, quando Raquel gerou José, Jacó disse a Labão: Envia-me, para que eu possa ir ao meu próprio lugar e à minha terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dá-me minhas mulheres e meus filhos, pelos quais eu te servi, e deixa-me ir, pois tu sabes o serviço que eu tenho feito a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Labão lhe disse: Peço-te, se encontrei favor aos teus olhos, fica; pois eu tenho aprendido por experiência que o Senhor me abençoou por tua causa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E ele disse: Determina o teu salário, e eu o darei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E ele lhe disse: Tu sabes como eu te servi, e como teu gado estava comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque era pouco o que tinhas antes da minha vinda, e agora cresceu para uma multidão; e o Senhor te abençoou desde a minha vinda. E agora, quando deverei prover também para a minha casa?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E ele disse: O que eu te darei? E Jacó disse: Tu não me darás nada. Se fizeres esta coisa por mim, eu alimentarei e guardarei o teu rebanho novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Passarei por todo o teu rebanho hoje, removendo dele todo o gado salpicado e malhado, e todos os marrons entre as ovelhas, e o salpicado e malhado entre as cabras, e de tais será o meu salário.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim, a minha justiça responderá por mim no tempo vindouro, quando vieres ver o meu salário diante da tua face; todo o que não for salpicado ou malhado entre as cabras, e marrom entre as ovelhas, isto será contado como furto comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Labão disse: Eis que possa ser conforme a tua palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E ele separou naquele dia os bodes que eram listrados e malhados, e todas as cabras que eram salpicadas e malhadas, e tudo que tinha algum branco, e tudo o que era marrom entre as ovelhas, e os deu nas mãos de seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E ele estabeleceu três dias de jornada entre si e Jacó, e Jacó alimentava o restante dos rebanhos de Labão.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E Jacó tomou para si varas verdes de álamo, e de aveleira, e de castanheiro, e descascou nelas riscas brancas, e fez aparecer o branco que estava nas varas.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E colocou as varas que havia descascado diante dos rebanhos nos cochos e nos bebedouros aonde os rebanhos vinham para beber, para que concebessem quando viessem para beber.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E os rebanhos concebiam diante das varas, e davam crias listradas, salpicadas e malhadas.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E Jacó separou os cordeiros, e colocou as faces do rebanho para os listrados, e todo marrom no rebanho de Labão. E ele separou seus próprios rebanhos, e não os colocou entre o gado de Labão.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E aconteceu que, quando o gado forte concebia, Jacó colocava as varas diante dos olhos do gado nos bebedouros, para que eles pudessem conceber entre as varas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Mas quando o gado era fraco, ele não os colocava. Assim os fracos eram de Labão, e os fortes de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E o homem cresceu grandemente, e possuía muito gado, e servas, e servos, e camelos, e jumentos.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E ele ouviu as palavras dos filhos de Labão, dizendo: Jacó tomou tudo que era de nosso pai; e do que era do nosso pai ele obteve toda a sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Jacó viu o semblante de Labão, e eis que não era para com ele como antes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o Senhor disse a Jacó: Volta à terra de teus pais, e à tua parentela, e eu serei contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Jacó enviou e chamou Raquel e Lia para o campo para o seu rebanho,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e lhes disse: Eu vejo o semblante do vosso pai, que não é para comigo como antes, mas o Deus de meu pai tem estado comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E vós sabeis que, com todas as minhas forças eu tenho servido a vosso pai.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E vosso pai me enganou, e mudou meu salário dez vezes; Deus, porém, não lhe permitiu ferir-me.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se ele dizia: Os salpicados serão teu salário, então todo o gado dava crias salpicadas. E se ele dizia: Os listrados serão teu salário, então todo o gado dava crias listradas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Deus tomou o gado de vosso pai, e o tem dado a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E aconteceu nesse tempo que o gado deu cria, eu levantei meus olhos, e vi em um sonho, e eis que os carneiros que saltavam sobre o gado eram listrados, salpicados e malhados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o anjo de Deus falou comigo em um sonho, dizendo: Jacó; e eu disse: Aqui estou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele disse: Levanta teus olhos agora e vê; todos os carneiros que saltam sobre o gado são listrados, salpicados e malhados; pois eu tenho visto tudo o que Labão faz contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu sou o Deus de Betel, onde tu ungiste o pilar, e onde juraste um juramento para mim. Agora, levanta-te, vai-te desta terra e volta à terra de tua parentela.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Raquel e Lia responderam e lhe disseram: Ainda há alguma porção de herança para nós na casa de nosso pai?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não somos por ele consideradas como estrangeiras? Pois ele nos vendeu, e devorou também o nosso dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque todas as riquezas que Deus tomou de nosso pai é nossa, e de nossos filhos. Agora, então, tudo quanto Deus te disse, faze-o.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, Jacó se levantou, e pôs seus filhos e mulheres sobre camelos,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e ele levou todo o seu gado, e todos os seus bens que havia obtido, o gado de sua possessão, que havia obtido em Padã-Arã, para ir a Isaque, seu pai, na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Labão foi tosquiar suas ovelhas; e Raquel havia furtado as imagens que eram de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Jacó ocultou a Labão, o sírio, a notícia de sua partida.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim ele fugiu com tudo o que tinha, e se levantou e cruzou o rio, e pôs a sua face em direção ao monte Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ao terceiro dia, foi declarado a Labão que Jacó havia fugido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E ele tomou seus irmãos consigo, e o perseguiu numa jornada de sete dias; e eles o alcançaram no monte Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Deus veio a Labão, o sírio, em um sonho à noite, e lhe disse: Fique atento para que tu não fales a Jacó nem bem nem mal.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Labão alcançou Jacó. Ora, Jacó havia armado sua tenda no monte, e Labão com seus irmãos armaram no monte Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Labão disse a Jacó: O que fizeste, para fugir às escondidas e conduzir minhas filhas, como cativas à espada?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por que tu fugiste em segredo e escondeste de mim, e não me contaste, para que eu pudesse te enviar com alegria, e com cânticos, com tamboril, e com harpas?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E não me permitiste beijar meus filhos e minhas filhas? Agiste como um insensato ao fazer assim.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Está no poder da minha mão te fazer mal; mas o Deus de teu pai falou comigo ontem à noite, dizendo: Fique atento para que tu não fales a Jacó nem bem nem mal.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E agora, se decidiste ir-te pelo muito que anelas pela casa de teu pai, contudo por que tu furtaste meus deuses?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Jacó respondeu e disse a Labão: Porque eu tive medo. Pois eu disse: E se porventura tomasses à força tuas filhas de mim?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Com quem encontrares os teus deuses, que este não viva. Diante de nossos irmãos, discerne o que é teu comigo, e toma-o a ti. Porque Jacó não sabia que Raquel os tinha furtado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E Labão foi à tenda de Jacó, e à tenda de Lia, e às tendas das duas servas, mas não os encontrou. Então ele saiu da tenda de Lia, e entrou na tenda de Raquel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ora, Raquel havia tomado as imagens, e as tinha colocado na albarda de um camelo, e estava sentada sobre elas. E Labão buscou em toda a tenda, mas não as encontrou.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E ela disse a seu pai: Não se aborreça o meu senhor que não posso levantar-me perante ti, pois o costume das mulheres está sobre mim. E ele procurou, mas não encontrou as imagens.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E Jacó irou-se e contendeu com Labão. E Jacó respondeu e disse a Labão: Qual é a minha transgressão? Qual é o meu pecado, que tão furiosamente me tens perseguido?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Enquanto buscaste em todas as minhas coisas, o que achaste de todas as coisas da tua casa? Põe-no aqui diante de meus irmãos e teus irmãos, para que eles possam julgar entre nós dois.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Estes vinte anos eu tenho estado contigo; tuas ovelhas e tuas cabras não abortaram suas crias, e eu não comi os carneiros do teu rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O que foi despedaçado pelos animais eu não trouxe a ti; eu carreguei a perda disso. Da minha mão o requerias, se furtado de dia ou furtado de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim fui eu. Durante o dia a seca me consumia, e a geada de noite, e o meu sono fugia dos meus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Assim eu estive vinte anos na tua casa. Eu te servi catorze anos pelas tuas filhas, e seis anos pelo teu gado, e tu mudaste o meu salário dez vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Se o Deus de meu pai, o Deus de Abraão, e o temor de Isaque não tivesse estado comigo, certamente tu me terias enviado embora, vazio. Deus viu a minha aflição e o trabalho das minhas mãos, e te repreendeu ontem à noite.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E Labão respondeu e disse a Jacó: Estas filhas são minhas filhas, e estes filhos são meus filhos, e esse gado é meu gado, e tudo o que tu vês é meu. E o que eu posso fazer hoje a essas minhas filhas, ou aos seus filhos que elas geraram?</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Portanto, vem agora e façamos um pacto, eu e tu, e que isto seja por testemunha entre mim e ti.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E Jacó tomou uma pedra, e a colocou por pilar.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E Jacó disse a seus irmãos: Ajuntai pedras; e eles tomaram pedras e fizeram um montão; e eles comeram ali sobre o montão.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E Labão o chamou Jegar-Saaduta, mas Jacó o chamou Galeede.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E Labão disse: Este montão é uma testemunha entre mim e ti neste dia. Por isso, foi o nome dele chamado Galeede,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e Mispá, pois ele disse: O Senhor observe entre mim e ti, quando nos apartarmos um do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Se tu afligires minhas filhas, ou se tomares outras mulheres além das minhas filhas, nenhum homem está conosco. Vê, Deus é testemunha entre mim e ti.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E Labão disse a Jacó: Vê este montão, e olha para este pilar, que tenho erigido entre mim e ti.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Este montão seja testemunha, e este pilar seja testemunha, de que eu não passarei deste montão a ti, e que tu não passarás deste montão e deste pilar até mim, para o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>O Deus de Abraão, e o Deus de Naor, o Deus do seu pai julgue entre nós. E Jacó jurou pelo temor do seu pai Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Então, Jacó ofereceu sacrifício sobre o monte, e chamou seus irmãos para comer pão, e eles comeram pão, e ficaram a noite toda no monte.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E cedo de manhã Labão levantou-se, e beijou seus filhos e suas filhas, e os abençoou, e Labão partiu, e retornou ao seu lugar.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Jacó foi no seu caminho, e os anjos de Deus o encontraram.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E quando Jacó os viu, ele disse: Este é o exército de Deus. E ele chamou o nome do lugar Maanaim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Jacó enviou mensageiros adiante dele a Esaú, seu irmão, à terra de Seir, região de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele lhes ordenou, dizendo: Assim falareis a meu senhor Esaú: Teu servo Jacó diz assim: Eu habitei como peregrino com Labão, e fiquei lá até agora.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E eu tenho bois, e jumentos, rebanhos, e servos, e servas. E eu enviei para dizer a meu senhor para que eu encontre graça aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E os mensageiros retornaram a Jacó, dizendo: Nós chegamos ao teu irmão Esaú, e ele também vem para te encontrar, e quatrocentos homens com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Jacó ficou muito amedrontado e angustiado, e ele dividiu em dois bandos o povo que estava com ele, e os rebanhos, e o gado, e os camelos,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e ele disse: Se Esaú vier a um bando e o ferir, então o outro bando que sobrar escapará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Jacó disse: Oh! Deus de meu pai Abraão, e Deus de meu pai Isaque, o Senhor que disse a mim: Torna à tua terra, à tua parentela, e eu te tratarei bem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu não sou digno da menor de todas as misericórdias, e de toda a verdade, que tu tens mostrado ao teu servo, porque com meu cajado passei este Jordão, e agora eu me tornei dois bandos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Livra-me, rogo-te, da mão de meu irmão, da mão de Esaú, porque eu o temo, para que ele não venha e me fira, e a mãe com os filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E tu disseste: Eu certamente te farei bem, e farei tua semente como a areia do mar, que não pode ser enumerada por ser uma multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele pernoitou ali aquela mesma noite, e tomou do que veio à sua mão por presente para Esaú, seu irmão:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>duzentas cabras e vinte bodes, duzentas ovelhas e vinte carneiros,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>trinta camelas de leite com suas crias, quarenta vacas e dez novilhos, vinte jumentas e dez jumentinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele os entregou na mão de seus servos, cada rebanho à parte, e disse a seus servos: Passai adiante de mim, e deixai espaço entre rebanho e rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ele ordenou ao primeiro, dizendo: Quando Esaú, meu irmão, te encontrar e te perguntar, dizendo: De quem és tu? E para onde vais? E de quem são estes diante de ti?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então tu dirás: Eles são de teu servo Jacó. É um presente enviado ao meu senhor Esaú; e eis que ele também está atrás de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E assim ele ordenou ao segundo, e ao terceiro, e a todos os que seguiram os rebanhos, dizendo: Desta maneira falareis a Esaú, quando o encontrardes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E dizei além disso: Eis que teu servo Jacó está atrás de nós. Porque ele disse: Eu vou apaziguá- lo com o presente que vai adiante de mim, e depois eu verei a sua face, porventura ele me aceitará.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim foi o presente antes dele, e ele mesmo pernoitou aquela noite no acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ele levantou-se naquela noite, e tomou suas duas mulheres, e suas duas servas, e seus onze filhos, e passou o vau de Jaboque.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E ele os tomou, e os enviou a passar o ribeiro, e enviou o que ele tinha.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Jacó foi deixado só. E ali lutou com ele um homem até o romper do dia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E quando este viu que não prevalecia contra ele, tocou a junta de sua coxa. E se desconjuntou a junta de sua coxa, enquanto lutava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E ele disse: Deixa-me ir, pois o dia já rompe. E ele disse: Eu não te deixarei ir, a não ser que me abençoes.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E ele lhe disse: Qual é o teu nome? E ele disse: Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E disse-lhe: Teu nome não será mais chamado Jacó, mas Israel, porque como um príncipe tu tens poder com Deus e com homens, e prevaleceste.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Jacó lhe perguntou, e disse: Dize-me, rogo- te, teu nome. E ele disse: Por que é que tu perguntas o meu nome? E ele o abençoou ali.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Jacó chamou o nome do lugar Peniel, pois eu vi a Deus face a face, e a minha vida foi preservada.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E quando ele passou por Peniel, o sol se levantou sobre ele, e ele manquejava da sua coxa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Por isso os filhos de Israel não comem, até o dia de hoje, do nervo que está sobre a juntura da coxa, porque ele tocou a juntura da coxa de Jacó no tendão que se encolheu.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Jacó levantando os seus olhos, olhou, e eis que vinha Esaú, e com ele quatrocentos homens. E ele dividiu seus filhos entre Lia e entre Raquel, e entre as duas servas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele colocou as servas e os filhos delas à frente, e Lia e seus filhos depois, e Raquel e José atrás.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele passou adiante deles, e se curvou na terra sete vezes, até chegar perto de seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Esaú correu para encontrá-lo, e o abraçou, e se lançou ao seu pescoço, e o beijou; e eles choraram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele levantando os seus olhos, viu as mulheres e os filhos, e disse: Quem são estes contigo? E ele disse: Os filhos que Deus graciosamente deu a teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então as servas se aproximaram, elas e seus filhos, e eles se curvaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Lia também com seus filhos se aproximaram, e se curvaram; e depois se aproximaram José e Raquel, e eles se curvaram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele disse: O que significa todo este rebanho que eu encontrei? E ele disse: Isto é para encontrar graça aos olhos de meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Esaú disse: Eu tenho o suficiente, meu irmão; guarda o que tu tens para ti mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Jacó disse: Não! Rogo-te, se agora encontrei graça aos teus olhos, então recebe meu presente da minha mão, porque eu vi a tua face, como se tivesse visto a face de Deus, e tu tiveste contentamento comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Toma, rogo-te, minha bênção que te trago; porque Deus agiu graciosamente comigo, e porque eu tenho o suficiente. E ele insistiu, e ele o tomou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele disse: Partamos, vamos, e eu irei adiante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele lhe disse: Meu senhor sabe que os filhos são tenros, e os rebanhos e o gado com as crias estão comigo. E se os homens os afadigarem por um dia, todo o rebanho morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Que o meu senhor, rogo-te, passe adiante de seu servo; e eu seguirei calmamente, de acordo com o gado que vai adiante de mim e conforme o passo dos meninos, até que eu alcance o meu senhor em Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Esaú disse: Permite-me agora deixar contigo alguns do povo que estão comigo. E ele disse: Que necessidade tem? Permite-me encontrar graça aos olhos do meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim Esaú retornou naquele dia no seu caminho para Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Jacó viajou para Sucote, e construiu para si uma casa, e fez habitações para seu gado; por isso o nome do lugar é chamado Sucote.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Jacó veio a Salém, uma cidade de Siquém, que está na terra de Canaã, quando ele veio de Padã-Arã; e armou sua tenda diante da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ele comprou uma parte de um campo, onde havia armado sua tenda, da mão dos filhos de Hamor, pai de Siquém, por cem peças de dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele ergueu ali um altar, e o chamou El-Elohey-Israel.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Diná, filha de Lia, que ela gerou a Jacó, saiu para ver as filhas da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E quando Siquém, filho de Hamor, o heveu, príncipe da terra, a viu, tomou-a e deitou- se com ela, e a desonrou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E sua alma se apegou a Diná, filha de Jacó, e ele amou a donzela, e falou amorosamente à moça.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Siquém falou com seu pai, Hamor, dizendo: Toma-me esta donzela por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Jacó ouviu que ele havia desonrado Diná, sua filha; ora, seus filhos estavam com seu gado no campo, e Jacó manteve- se quieto até eles chegarem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Hamor, pai de Siquém, saiu para ter com Jacó, para conversar com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os filhos de Jacó vieram do campo quando ouviram sobre isso. E os homens se entristeceram e se iraram muito, pois ele havia feito loucura em Israel ao deitar com a filha de Jacó, coisa que não deveria ter sido feita.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Hamor conversou com eles, dizendo: A alma de meu filho Siquém anseia por tua filha; suplico-te que lha dês por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E fazei vós casamentos conosco, e dai vossas filhas a nós, e tomai nossas filhas para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E habitareis conosco, e a terra estará diante de vós; habitai e negociai nela, e adquiri possessão nela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Siquém disse ao pai e aos irmãos dela: Ache eu graça aos vossos olhos, e o que me disserdes eu o darei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pedi-me o quanto mais quiserdes de dote e dádiva, e eu darei de acordo com o que me disserdes, mas dai-me a donzela por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E os filhos de Jacó responderam a Siquém e a Hamor, seu pai, enganosamente; e disseram, porque ele havia desonrado Diná, sua irmã,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e disseram-lhes: Não podemos fazer isso, dar a nossa irmã a alguém incircunciso, pois isso seria uma vergonha para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas nisto consentiremos convosco: Se fordes como nós somos, que todo homem entre vós seja circuncidado,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>então daremos nossas filhas a vós, e nós tomaremos vossas filhas para nós, e habitaremos convosco, e nos tornaremos um povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas se não nos ouvirdes, para serdes circuncidados, então tomaremos nossa filha, e nós iremos embora.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E as suas palavras agradaram a Hamor, e a Siquém, filho de Hamor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o jovem não tardou em fazer isto, pois ele tinha prazer na filha de Jacó, e ele era o mais honrável em toda a casa de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Hamor e Siquém, seu filho, vieram ao portão da sua cidade, e conversaram com os homens da sua cidade, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Estes homens são pacíficos conosco; por isso, deixai-os habitar na terra e negociar nela, pois a terra, eis que é grande o suficiente para eles; tomaremos as suas filhas para nós por mulheres, e daremos as nossas filhas a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Somente nisto consentirão os homens conosco para habitar entre nós, para sermos um povo: se todo homem entre nós for circuncidado, assim como eles são circuncidados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não serão nossos o seu gado, suas posses e todos os seus animais? Somente consintamos com eles, e habitarão conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E a Harmor e a Siquém, seu filho, ouviram com atenção todos os que saíam do portão da sua cidade. E todo homem foi circuncidado, todos os que saíram do portão da sua cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E aconteceu no terceiro dia que, quando eles estavam doloridos, dois dos filhos de Jacó, Simeão e Levi, irmãos de Diná, tomaram cada homem a sua espada, e vieram contra a cidade corajosamente, e mataram todos os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E eles mataram Hamor e Siquém, seu filho, ao fio da espada, e tomaram Diná da casa de Siquém, e saíram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os filhos de Jacó vieram aos mortos e saquearam a cidade, porque eles haviam desonrado a sua irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tomaram as ovelhas deles, e os bois, e os jumentos, e o que estava na cidade, e o que estava no campo,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e toda a sua riqueza, e todos os seus pequenos, e suas mulheres eles tomaram cativas, e saquearam tudo o que havia na casa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Jacó disse a Simeão e a Levi: Tendes me perturbado para me fazer cheirar mal entre os habitantes da terra, entre os cananeus e ferezeus. Sendo eu pequeno em número, eles se unirão contra mim, e me matarão; e serei destruído, eu e a minha casa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E eles disseram: Deveria ele tratar a nossa irmã como a uma prostituta?</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Deus disse a Jacó: Levanta-te, sobe a Betel, e habita ali. E faze ali um altar para Deus, que te apareceu quando tu fugias da face de Esaú, teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Jacó disse a sua família, e a todos que estavam com ele: Lançai fora os deuses estranhos que estão entre vós, e sede puros, e mudai as vossas vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Levantemo-nos e vamos a Betel, e lá eu farei um altar para Deus, que me respondeu no dia da minha angústia, e esteve comigo no caminho em que eu andei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E eles deram a Jacó todos os deuses estranhos que estavam em suas mãos, e todos os seus brincos que estavam em suas orelhas; e Jacó os escondeu debaixo do carvalho que estava junto a Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E eles viajaram, e o terror de Deus estava sobre as cidades que estavam ao redor deles, e eles não perseguiram os filhos de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Jacó veio a Luz, que está na terra de Canaã, isto é, Betel, ele e todo o povo que estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele edificou ali um altar, e chamou o lugar El-Betel, porque ali Deus lhe apareceu, quando ele fugia da face de seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas morreu Débora, ama de Rebeca, e ela foi sepultada abaixo de Betel debaixo do carvalho; e o nome do lugar foi chamado Alom-Bacute.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Deus apareceu a Jacó novamente, quando ele veio de Padã-Arã, e o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Deus lhe disse: Teu nome é Jacó; teu nome não será mais chamado Jacó, mas Israel será o teu nome; e ele chamou seu nome Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Deus lhe disse: Eu sou o Deus Todo- Poderoso; seja frutífero e multiplique; uma nação e uma multidão de nações virão de ti, e reis virão dos teus lombos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E a terra que eu dei a Abraão e a Isaque, a ti eu a darei, e à tua semente depois de ti eu darei a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Deus subiu do lugar em que falou com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Jacó levantou um pilar no lugar em que falou com ele, um pilar de pedra; e ele derramou uma oferta de bebida nele, e derramou óleo nele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Jacó chamou Betel o nome do lugar onde Deus falou com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eles partiram de Betel, e era um curto caminho para chegar a Efrata; e Raquel entrou em trabalho de parto; e ela teve dificuldades no parto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E aconteceu que, quando ela estava com dificuldades no parto, a parteira lhe disse: Não temas, tu terás este filho também.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E aconteceu que, enquanto sua alma partia (porque ela morreu), ela chamou seu nome Benoni, mas seu pai o chamou Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Raquel morreu, e foi sepultada no caminho de Efrata, que é Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Jacó colocou um pilar sobre o seu túmulo; este é o pilar do túmulo de Raquel até este dia.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Israel viajou, e estendeu sua tenda além da torre de Éder.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E aconteceu que, quando Israel habitou naquela terra, Rúben foi e se deitou com Bila, concubina de seu pai, e Israel o escutou. Ora, os filhos de Jacó eram doze:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>os filhos de Lia: Rúben, primogênito de Jacó, e Simeão, e Levi, e Judá, e Issacar, e Zebulom;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>os filhos de Raquel: José e Benjamim;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e os filhos de Bila, serva de Raquel: Dã e Naftali;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e os filhos de Zilpa, serva de Lia: Gade e Aser. Estes são os filhos de Jacó, que lhe nasceram em Padã-Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Jacó veio a Isaque, seu pai, em Manre, à cidade de Arba, que é Hebrom, onde Abraão e Isaque peregrinaram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E os dias de Isaque foram cento e oitenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Isaque entregou o espírito, e morreu, e foi reunido ao seu povo, sendo idoso e pleno de dias; e seus filhos, Esaú e Jacó o sepultaram.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, estas são as gerações de Esaú, que é Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esaú tomou suas mulheres das filhas de Canaã: Ada, filha de Elom, heteu; Aolibama, filha de Aná, filho de Zibeão, heveu;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e Basemate, filha de Ismael, irmã de Nebaiote.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Ada gerou de Esaú a Elifaz; e Basemate gerou Reuel;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e Aolibama gerou Jeús, e Jalão, e Cor; estes são os filhos de Esaú, que lhe nasceram na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Esaú tomou suas mulheres, e seus filhos, e suas filhas, e todas as pessoas de sua casa, e seu gado, e todos os seus animais, e todos os seus bens, que ele havia obtido na terra de Canaã, e foi para outra terra, afastando- se da face de seu irmão Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque as suas riquezas eram demais para que eles pudessem habitar juntos, e a terra em que eles eram estrangeiros não podia sustentá- los por causa de seu gado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, Esaú habitou no monte Seir; Esaú é Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E estas são as gerações de Esaú, pai dos edomitas, no monte Seir;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estes são os nomes dos filhos de Esaú: Elifaz, filho de Ada, mulher de Esaú; Reuel, filho de Basemate, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E os filhos de Elifaz foram: Temã, Omar, Zefô, Gaetã e Quenaz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Timna era concubina de Elifaz, filho de Esaú, e gerou de Elifaz a Amaleque; estes são os filhos de Ada, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E estes são os filhos de Reuel: Naate, Zerá, Samá e Mizá; estes foram os filhos de Basemate, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E estes foram os filhos de Aolibama, filha de Aná, filho de Zibeão, mulher de Esaú; e ela gerou a Esaú: Jeús, Jalão e Cor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estes são os xeiques dos filhos de Esaú; os filhos de Elifaz, o filho primogênito de Esaú, o xeique Temã, o xeique Omar, o xeique Zefô, e xeique Quenaz,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o xeique Cor, o xeique Gaetã, e o xeique Amaleque; estes são os xeiques que vieram de Elifaz, na terra de Edom; estes foram os filhos de Ada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E estes são os filhos de Reuel, filho de Esaú: o xeique Naate, o xeique Zerá, o xeique Samá, o xeique Mizá; estes são os xeiques que vieram de Reuel, na terra de Edom; estes são os filhos de Basemate, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E estes são os filhos de Aolibama, mulher de Esaú: o xeique Jeús, o xeique Jalão, o xeique Cor; estes são os xeiques que vieram de Aolibama, filha de Aná, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estes são os filhos de Esaú, que é Edom, e estes são os seus xeiques.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estes são os filhos de Seir, horeu, que habitava a terra: Lotã, Sobal, Zibeão, e Aná,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e Disom, e Eser, e Disã; estes são os xeiques dos horeus, filhos de Seir, na terra de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E os filhos de Lotã foram: Hori e Homã; e a irmã de Lotã era Timna.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E os filhos de Sobal foram estes: Alvã, e Manaate, e Ebal, Sefô e Onã.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E estes são os filhos de Zibeão: Aiá e Aná; este é o Aná que achou as mulas no deserto, quando ele alimentava os jumentos de Zibeão, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E os filhos de Aná são esses: Disom e Aolibama, a filha de Aná.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E estes são os filhos de Disom: Hendã, Esbã, Itrã e Querã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os filhos de Eser são esses: Bilã, Zaavã e Acã.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os filhos de Disã são esses: Uz e Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Estes são os xeiques que vieram dos horeus: o xeique Lotã, o xeique Sobal, o xeique Zibeão, o xeique Aná,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>o xeique Disom, o xeique Eser, o xeique Disã; estes são os xeiques que vieram de Hori, segundo seus xeiques, na terra de Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E estes são os reis que reinaram na terra de Edom, antes que reinasse algum rei sobre os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Bela, filho de Beor, reinou em Edom; e o nome da sua cidade foi Dinabá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E morreu Bela; e Jobabe, filho de Zerá, de Bozra, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E morreu Jobabe; e Husão, da terra de Temã, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E morreu Husão, e em seu lugar reinou Hadade, filho de Bedade, o que feriu Midiã no campo de Moabe; e o nome da sua cidade foi Avite.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E morreu Hadade; e Samlá, de Masreca, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E morreu Samlá; e Saul, de Reobote junto ao rio, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E morreu Saul; e Baal-Hanã, filho de Acbor, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E Baal-Hanã, filho de Acbor, morreu; e Hadar reinou em seu lugar; e o nome da sua cidade foi Paú; e o nome de sua mulher foi Meetabel, filha de Matrede, filha de Me-Zaabe.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E estes são os nomes dos xeiques que vieram de Esaú, segundo as suas famílias, segundo os seus lugares, pelos seus nomes: o xeique Timna, o xeique Alva, o xeique Jetete,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>o xeique Aolibama, o xeique Elá, o xeique Pinom,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>o xeique Quenaz, o xeique Temã, o xeique Mibzar,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>o xeique Magdiel, o xeique Irã; estes são os xeiques de Edom, de acordo com as suas habitações na terra da sua possessão; este é Esaú, pai dos edomitas.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Jacó habitou na terra em que seu pai foi estrangeiro, na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estas são as gerações de Jacó. José, sendo da idade de dezessete anos, estava apascentando as ovelhas com seus irmãos. E o rapaz estava com os filhos de Bila, e com os filhos de Zilpa, mulheres de seu pai. E José trouxe a seu pai más notícias sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, Israel amava José mais do que a todos os seus filhos, porque ele era o filho da sua velhice, e ele lhe fez uma túnica de muitas cores.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E quando seus irmãos viram que seu pai o amava mais do que a todos os seus irmãos, eles o odiaram, e não conseguiam falar pacificamente com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E José sonhou um sonho, e o contou a seus irmãos; e eles o odiaram ainda mais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele lhes disse: Ouvi, rogo-vos, este sonho que eu sonhei:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que estávamos amarrando feixes no campo; e eis que meu feixe se levantava e ficava em pé. E eis que vossos feixes estavam em pé ao redor e faziam reverência ao meu feixe.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E seus irmãos lhe disseram: Deverias tu reinar sobre nós? Ou deverias ter domínio sobre nós? E eles o odiaram ainda mais por seus sonhos, e por suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele sonhou ainda outro sonho, e o contou a seus irmãos, e disse: Eis que eu sonhei mais um sonho. E eis que o sol e a lua e onze estrelas faziam reverência a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ele o contou a seu pai, e a seus irmãos; e seu pai o repreendeu, e lhe disse: O que é este sonho que tu sonhaste? Iremos eu e tua mãe e teus irmãos, de fato nos curvar diante de ti em terra?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E seus irmãos o invejaram; mas seu pai observou o que se dizia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E seus irmãos foram apascentar o rebanho de seu pai em Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Israel disse a José: Teus irmãos não estão apascentando o rebanho em Siquém? Vem, e eu te enviarei a eles. E ele disse: Aqui eu estou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele lhe disse: Vai, rogo-te, vê se está bem com teus irmãos, e bem com os rebanhos, e traze-me palavra novamente. Assim ele o enviou do vale de Hebrom, e ele foi a Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E um certo homem o encontrou; e eis que ele estava vagando pelo campo. E o homem lhe perguntou, dizendo: O que tu estás procurando?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele disse: Eu procuro os meus irmãos. Dize- me, rogo-te, onde eles estão apascentando seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o homem disse: Eles partiram daqui, pois eu os ouvi dizendo: Vamo-nos a Dotã. E José foi após seus irmãos, e os encontrou em Dotã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E quando eles o viram de longe, antes que se aproximasse deles, conspiraram contra ele para matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E eles disseram uns aos outros: Eis que está vindo o sonhador.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vamos, pois, matá-lo e lançá-lo numa cova, e diremos: Algum animal o devorou, e veremos o que se tornará os seus sonhos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Rúben ouvindo isso, o livrou de suas mãos, e disse: Não o matemos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Rúben lhes disse: Não derrameis sangue, mas lançai-o nesta cova que está no deserto, e não ponde as mãos sobre ele; disse isso a fim de livrá-lo de suas mãos para fazê-lo voltar ao seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E aconteceu que, quando José havia chegado a seus irmãos, eles despiram José de sua túnica, sua túnica de muitas cores que estava nele;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e eles o tomaram, e o lançaram em uma cova. E a cova estava vazia, não havia água nela.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E eles sentaram-se para comer pão, e levantaram seus olhos e olharam, e eis que uma companhia de ismaelitas vinha de Gileade com seus camelos carregando especiarias e bálsamo e mirra, transportando para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Judá disse a seus irmãos: Que proveito haverá se matarmos nosso irmão e escondermos seu sangue?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vinde, e vendamo-lo aos ismaelitas, e que nossas mãos não estejam sobre ele, pois ele é nosso irmão e nossa carne; e seus irmãos ficaram satisfeitos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, passavam ali mercadores midianitas, e eles tiraram e levantaram José da cova, e venderam José aos ismaelitas por vinte peças de prata; e eles trouxeram José ao Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Rúben retornou à cova, e eis que José não estava na cova; e ele rasgou suas vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E ele retornou aos seus irmãos, e disse: O menino não está; e eu, para onde irei?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E eles tomaram a túnica de José, e mataram um cabrito, e mergulharam a túnica no sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E eles enviaram a túnica de muitas cores, e a levaram a seu pai, e disseram: Achamos isto; vê agora se é ou não a túnica de teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E ele a reconheceu, e disse: É a túnica de meu filho; um animal mal o devorou; José sem dúvida foi rasgado em pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Jacó rasgou suas vestes, e colocou saco sobre os seus lombos, e lamentou por seu filho durante muitos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E todos os seus filhos e todas as suas filhas se levantaram para consolá-lo, mas ele recusou ser consolado. E ele disse: Pois, eu descerei ao túmulo lamentando meu filho. Assim seu pai chorou por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E os midianitas o venderam ao Egito, a Potifar, oficial de faraó, e capitão da guarda.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu naquele tempo que separando- se Judá dos seus irmãos, relacionou-se com um adulamita, cujo nome era Hira.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Judá viu ali uma filha de um certo cananeu, cujo nome era Sua; e ele a tomou, e entrou a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ela concebeu e teve um filho; e ele chamou o seu nome Er.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ela concebeu novamente, e teve um filho; e ela chamou o seu nome Onã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ela concebeu mais uma vez, e teve um filho; e chamou seu nome Selá. E ele estava em Quezibe quando ela o teve.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Judá tomou uma mulher para Er, seu primogênito, cujo nome era Tamar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Er, o primogênito de Judá, foi mau aos olhos do Senhor; e o Senhor o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Judá disse a Onã: Entra à mulher de teu irmão, e case-se com ela, e levanta a semente de teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Onã sabia que a semente não seria sua. E aconteceu que, quando ele entrava à mulher de seu irmão, ele o derramava no chão, para que ele não desse semente ao seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E a coisa que ele fez desagradou ao Senhor; e por isso ele o matou também.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Judá disse a Tamar, sua nora: Permanece viúva na casa de teu pai, até que Selá, meu filho, seja grande, pois ele disse: Para que porventura ele não morra também, como seus irmãos. E Tamar foi e habitou na casa de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E no decorrer do tempo, morreu a filha de Sua, mulher de Judá, e Judá foi confortado, e subiu até seus tosquiadores de ovelhas em Timna, ele e seu amigo Hira, o adulamita.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E contaram a Tamar, dizendo: Eis que teu sogro sobe a Timna para tosquiar suas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ela tirou de si suas vestes da viuvez, e se cobriu com um véu, e enrolou-se, e sentou- se em um lugar aberto, que fica junto ao caminho de Timna, porque ela viu que Selá havia crescido, e ela não havia sido entregue a ele por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando Judá a viu, ele pensou que fosse uma prostituta, porque ela havia coberto a sua face.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele se voltou a ela junto ao caminho e disse: Vem, rogo-te, e deixa-me entrar em ti (pois ele não sabia que ela era sua nora). E ela disse: O que me darás para que possas entrar em mim?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ele disse: Enviar-te-ei um cabrito do rebanho. E ela disse: Dar-me-ás um penhor até que o envies?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele disse: Qual penhor eu te darei? E ela disse: Teu selo, e tuas pulseiras, e teu cajado que está em tua mão. E ele o deu a ela, e entrou nela, e ela concebeu dele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ela levantando-se, se foi, e colocou de lado seu véu, e pôs as vestes da sua viuvez.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Judá enviou o cabrito pela mão de seu amigo, o adulamita, para receber seu penhor da mão da mulher; mas ele não a encontrou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então ele perguntou aos homens daquele lugar, dizendo: Onde está a prostituta, que estava publicamente junto ao caminho? E eles disseram: Não esteve nenhuma prostituta neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ele voltou a Judá, e disse: Não pude encontrá-la, e também os homens do lugar disseram que não esteve nenhuma prostituta nesse lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Judá disse: Que ela o tome para si, para que não sejamos envergonhados. Eis que enviei este cabrito, e tu não a encontraste.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E aconteceu que, quase três meses depois, contaram a Judá, dizendo: Tamar, tua nora, prostituiu-se, e também: Eis que está com filho da prostituição. E Judá disse: Trazei-a, e seja ela queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas enquanto era trazida, enviou a dizer a seu sogro: Do homem, a quem estas coisas pertencem, estou grávida. E ela disse: Reconheces, suplico-te, de quem são estas coisas: o selo, as pulseiras e o cajado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Judá os reconheceu, e disse: Ela foi mais justa do que eu, porque não lhe dei Selá, meu filho. E ele nunca mais a conheceu.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E aconteceu que, no tempo de seu parto, eis que havia gêmeos em seu ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E aconteceu que, quando ela deu à luz, um pôs para fora sua mão; e a parteira tomou e amarrou na sua mão um fio escarlate, dizendo: Este saiu primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E aconteceu que, quando ele puxou de volta sua mão, eis que seu irmão saiu. E ela disse: Como foi que rompeste? Esta brecha seja sobre ti. Por isso seu nome foi chamado Perez.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E depois saiu seu irmão, o que tinha o fio escarlate sobre sua mão; e seu nome foi chamado Zerá.</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E José foi conduzido ao Egito, e Potifar, um oficial de Faraó, capitão da guarda, um egípcio, comprou-o das mãos dos ismaelitas, que o haviam levado para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o Senhor estava com José, e ele era um homem próspero; e ele estava na casa de seu senhor, o egípcio.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E seu senhor viu que o Senhor estava com ele, e que o Senhor fazia tudo prosperar na sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E José encontrou graça aos olhos dele, e ele o serviu. E ele o fez supervisor da sua casa, e tudo o que ele possuía colocou na mão dele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E aconteceu que, desde o tempo em que ele o fizera supervisor sobre sua casa, e sobre tudo que possuía, o Senhor abençoou a casa do egípcio por causa de José. E a bênção do Senhor estava sobre tudo o que ele possuía na casa, e no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele deixou tudo que possuía nas mãos de José, e ele não sabia o que possuía, a não ser o pão que comia. E José era uma boa pessoa e formoso à vista.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E aconteceu que, depois destas coisas, a mulher de seu senhor lançou seus olhos sobre José; e ela disse: Deita-te comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas ele se recusou, e disse à mulher de seu senhor: Eis que meu senhor não sabe do que está comigo na casa, e ele confiou tudo o que tem nas minhas mãos;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>não há ninguém maior na casa do que eu. Tampouco me negou coisa alguma senão a ti, pois és mulher dele. Como, então, eu poderia fazer tamanho mal e pecar contra Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E aconteceu que, enquanto ela falava com José dia após dia, ele não lhe ouvia para deitar-se com ela, ou para estar com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E aconteceu que, certo tempo, José entrou na casa para fazer seu serviço, e não havia ninguém dos homens da casa ali dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ela o apanhou pela sua veste, dizendo: Deita-te comigo. E ele deixou sua veste na mão dela, fugiu e saiu para fora.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E aconteceu que, quando ela viu que ele havia deixado sua veste em sua mão, e havia fugido para fora,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>ela chamou os homens da casa, e falou a eles, dizendo: Vede, ele trouxe para cá um hebreu para nos escarnecer. Ele veio a mim para deitar-se comigo, e eu gritei em alta voz,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e aconteceu que, quando ele ouviu que eu levantei a minha voz e gritei, ele deixou sua veste comigo, fugiu e saiu para fora.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ela guardou a veste dele consigo, até que seu senhor voltasse para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ela lhe falou segundo estas palavras, dizendo: O servo hebreu, que tu nos trouxeste, veio a mim para me escarnecer.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E aconteceu que, quando eu levantei a minha voz e gritei, ele deixou sua veste comigo, e fugiu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E aconteceu que, quando seu senhor ouviu estas palavras de sua mulher, que ela lhe falou, dizendo: Foi desta maneira que teu servo agiu comigo, sua ira se acendeu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o senhor de José o tomou, e o colocou na prisão, em um lugar onde estavam presos os prisioneiros do rei; e ele esteve ali na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas o Senhor estava com José, e lhe mostrou misericórdia, e lhe deu favor aos olhos do guarda da prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E o guarda da prisão confiou à mão de José todos os prisioneiros que estavam na prisão, e tudo o que eles faziam ali, era ele que fazia tudo ali.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O guarda da prisão não cuidava de nada que estava sob a mão dele, porque o Senhor estava com ele, e aquilo que ele fazia, o Senhor fazia prosperar.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu, depois destas coisas, que o mordomo do rei do Egito e seu padeiro haviam ofendido seu senhor e rei do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Faraó estava irado contra dois de seus oficiais, contra o chefe dos mordomos, e contra o chefe dos padeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele colocou-os em custódia, na casa do capitão da guarda, na prisão, o lugar em que José estava preso.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o capitão da guarda encarregou José deles, e ele os serviu, e eles estiveram um período na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ambos sonharam um sonho, cada homem seu sonho em uma noite, cada homem de acordo com a interpretação do seu sonho, o mordomo e o padeiro do rei do Egito, que estavam presos na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E José veio a eles de manhã, e olhou para eles, e eis que eles estavam tristes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele perguntou aos oficiais de Faraó, que estavam com ele na prisão, da casa de seu senhor, dizendo: Por que aparentais tão tristes hoje?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E lhes disseram: Sonhamos um sonho, e não há quem o interprete. E José lhes disse: Não pertencem as interpretações a Deus? Diga-me eles, rogo-vos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o chefe dos mordomos contou seu sonho a José, e lhe disse: No meu sonho, eis que uma videira estava diante de mim,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e na videira estavam três ramos; e era como se estivesse brotando, e sua flor saía, e os seus cachos produziram uvas maduras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o copo de Faraó estava na minha mão, e eu apanhei as uvas, e as espremi dentro do copo de Faraó, e dei o copo na mão de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E José lhes disse: Esta é a sua interpretação: Os três ramos são três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas em três dias Faraó levantará a tua cabeça, e te restabelecerá ao teu lugar, e tu servirás o copo de Faraó nas mãos dele, conforme a maneira antiga quando tu eras seu mordomo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas lembra-te de mim quando estiver bem contigo, e mostra bondade, rogo- te, para comigo, e faze menção de mim a Faraó, e tira-me desta casa,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>pois na verdade eu fui roubado da terra dos hebreus, e aqui também não fiz nada para que eles me pusessem na masmorra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando o chefe dos padeiros viu que a interpretação era boa, ele disse a José: Eu também estava no meu sonho, e eis que eu tinha três cestos brancos sobre minha cabeça,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e no cesto mais alto havia todo tipo de pão para Faraó; e as aves os comiam do cesto sobre a minha cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E José respondeu e disse: Esta é a sua interpretação: Os três cestos são três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas em três dias Faraó levantará tua cabeça de sobre ti, e te pendurará em uma árvore, e as aves comerão a tua carne de sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E aconteceu que, no terceiro dia, era o aniversário de Faraó, e ele fez uma festa para todos os seus servos; e ele levantou a cabeça do chefe dos mordomos e do chefe dos padeiros entre seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ele restabeleceu o chefe dos mordomos a seu ofício de mordomo novamente; e ele serviu o copo na mão de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas ele enforcou o chefe dos padeiros, como José havia lhes interpretado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas o chefe dos mordomos não se lembrou de José, porém o esqueceu.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu que, ao final de dois anos completos, Faraó sonhou. E eis que ele estava em pé junto ao rio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eis que saíram do rio sete vacas gordas e de formoso aspecto, e pastavam na campina.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eis que sete outras vacas saíram depois delas do rio, feias de aparência e magras, e estavam em pé junto às outras vacas sobre a margem do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E as vacas feias de aparência e magras, comeram as sete vacas gordas e de formoso aspecto. Então Faraó acordou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele dormiu e sonhou uma segunda vez. E eis que sete espigas de trigo brotaram de um mesmo talo, cheias e boas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E eis que sete espigas miúdas e queimadas do vento oriental brotavam depois delas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E as sete espigas miúdas devoraram as sete espigas cheias e boas. E Faraó acordou, e eis que era um sonho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E aconteceu que, de manhã, seu espírito estava perturbado, e ele enviou e chamou todos os magos do Egito, e todos os homens sábios de lá. E Faraó lhes contou o seu sonho, mas não houve um que pudesse interpretá- lo para Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, falou o chefe dos mordomos a Faraó, dizendo: Lembro-me hoje das minhas falhas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Faraó estava irado com seus servos, e me colocou na prisão da casa do capitão da guarda, a mim e o chefe dos padeiros;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e nós sonhamos um sonho certa noite, eu e ele. Sonhamos cada homem de acordo com a interpretação do seu sonho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E havia lá conosco um jovem, um hebreu, servo do capitão da guarda. E nós lhe contamos, e ele nos interpretou nossos sonhos, para cada homem de acordo com o seu sonho ele interpretou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E aconteceu que, assim como ele interpretou para nós, assim foi. A mim ele restabeleceu para o meu ofício, e a ele enforcou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, Faraó enviou e chamou José, e eles o trouxeram apressadamente da masmorra. E ele se barbeou, e mudou as suas vestes, e veio a Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Faraó disse a José: Sonhei um sonho, e não há ninguém que o possa interpretar. E eu ouvi dizer de ti, que tu podes entender um sonho e interpretá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E José respondeu a Faraó, dizendo: Não está em mim; Deus dará a Faraó uma resposta de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Faraó disse a José: No meu sonho, eis que eu estava em pé na margem do rio,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e eis que saíram do rio sete vacas gordas e de formoso aspecto, e pastavam na campina.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E eis que sete outras vacas saíram depois delas, feias de aparência e magras, tais como eu nunca vi em toda a terra do Egito, quanto à fealdade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E as vacas magras e feias à vista comeram as primeiras sete vacas gordas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E quando as haviam comido, não se podia saber que as haviam comido, mas ainda eram feias à vista, como no início. Então eu acordei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E eu vi no meu sonho, e eis que sete espigas brotaram de um talo, cheias e boas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E eis que sete espigas secas, miúdas e queimadas do vento oriental brotaram depois delas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E as espigas miúdas devoraram as sete espigas boas. E eu contei isso aos magos, mas não houve ninguém que pudesse interpretá- lo para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E José disse a Faraó: O sonho de Faraó é um: Deus mostrou a Faraó o que ele está para fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>As sete vacas boas são sete anos, e as sete espigas boas são sete anos; o sonho é um.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E as sete vacas magras e feias à vista que saíram depois delas são sete anos, e as sete espigas vazias queimadas do vento oriental serão sete anos de fome.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Isto é o que eu tenho para falar a Faraó: O que Deus está prestes a fazer, ele mostrou a Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eis que vêm sete anos de grande fartura em toda a terra do Egito;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e depois deles surgirão sete anos de fome, e toda a fartura será esquecida na terra do Egito; e a fome consumirá a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e a fartura não será conhecida na terra por causa da fome que se seguirá, pois esta será muito grave.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E por isso, o sonho foi repetido a Faraó duas vezes; é porque a coisa está estabelecida por Deus, e Deus em breve a fará acontecer.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Agora faça Faraó encontrar um homem prudente e sábio, e o coloque sobre a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Que Faraó o faça, e que ele nomeei oficiais sobre a terra, e que recolham uma quinta parte da terra do Egito nos sete anos de fartura.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E ajuntem eles todo o alimento desses bons anos que vêm, e amontoem trigo sob a mão de Faraó, e que guardem alimento nas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E esse alimento será para o provimento da terra durante os sete anos de fome que haverá na terra do Egito, para que a terra não pereça de fome.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E a coisa foi boa aos olhos de Faraó e aos olhos de todos os seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E Faraó disse a seus servos: Acharemos alguém como este, um homem em quem está o Espírito de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E Faraó disse a José: Visto que Deus te mostrou tudo isto, não há ninguém tão prudente e sábio como tu és.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Tu estarás sobre a minha casa, de acordo com tua palavra todo o meu povo será governado; somente no trono eu serei maior do que tu.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E Faraó disse a José: Vê! Coloquei-te sobre toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E Faraó tomou seu anel da sua mão e o colocou sobre a mão de José, e o vestiu com vestes de linho fino, e colocou um colar de ouro em volta do seu pescoço,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>e o fez subir na segunda carruagem que ele tinha, e clamavam adiante dele: Ajoelhai; e ele o fez governador sobre toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E Faraó disse a José: Eu sou Faraó, e sem ti nenhum homem levantará sua mão ou pé em toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E Faraó chamou o nome de José Zafenate-Paneia, e lhe deu por mulher Azenate, a filha de Potífera, sacerdote de Om. E José saiu por toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E José estava com trinta anos de idade quando estava diante de Faraó, rei do Egito. E José saiu da presença de Faraó, e foi por toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E nos sete anos de fartura a terra produziu aos montões.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E ele ajuntou todo o alimento dos sete anos, que havia na terra do Egito, e armazenou o alimento nas cidades. O alimento do campo, que estava ao redor de cada cidade, ele armazenou da mesma forma.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E José ajuntou trigo como a areia do mar, muitíssimo, até ele perder a conta, pois era sem número.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E a José nasceram dois filhos, antes de virem os anos da fome, que Azenate, a filha de Potífera, sacerdote de Om, lhe deu.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E José chamou o nome do primeiro Manassés, pois Deus, disse ele, me fez esquecer todo o meu labor, e toda a casa de meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E o nome do segundo chamou Efraim, pois Deus me fez ser frutífero na terra da minha aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E os sete anos de fartura, que houve na terra do Egito, terminaram.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>E os sete anos de escassez começaram, de acordo com o que José havia dito; e a escassez estava em todas as terras, mas em toda a terra do Egito havia pão.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E quando toda a terra do Egito teve fome, o povo clamou a Faraó por pão; e Faraó disse a todos os egípcios: Ide a José; o que ele lhes disser, fazei.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>E a fome estava sobre toda a face da terra, e José abriu todos os depósitos, e vendeu aos egípcios, e a fome aumentou muito na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>E todas as regiões vinham ao Egito, a José para comprar trigo, porque a fome era tão grande em todas as terras.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, quando Jacó viu que havia trigo no Egito, Jacó disse a seus filhos: Por que ficais olhando uns para os outros?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele disse: Eis que eu ouvi que há trigo no Egito; descei para lá e comprai para nós, para que vivamos, e não morramos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os dez irmãos de José desceram para comprar trigo no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas a Benjamim, irmão de José, Jacó não enviou com seus irmãos, pois ele disse: Para que porventura não lhe aconteça alguma desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os filhos de Israel vieram comprar trigo entre os que vieram, porque a fome estava na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E José era o governador da terra, e era ele que vendia a todas as pessoas da terra; e os irmãos de José vieram, e se curvaram diante dele com sua face em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E José viu seus irmãos, e ele os reconheceu, mas se fez de estranho para eles, e falou asperamente com eles. E ele lhes disse: De onde vindes? E eles disseram: Da terra de Canaã para comprar alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E José reconheceu seus irmãos, mas eles não o reconheceram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E José lembrou-se dos sonhos que havia sonhado sobre eles, e lhes disse: Sois espiões. Viestes para ver a nudez da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E eles lhe disseram: Não, meu senhor, mas para comprar alimento vieram teus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Somos todos filhos de um homem; somos homens verdadeiros; teus servos não são espiões.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele lhes disse: Não, mas para ver a nudez da terra é que viestes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eles disseram: Teus servos são doze irmãos, os filhos de um homem na terra de Canaã. E eis que o mais jovem está hoje com nosso pai, e um não está.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E José lhes disse: Foi isso que eu vos falei, dizendo: Sois espiões.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isto sereis provados: Pela vida de Faraó não saireis daqui, a não ser que vosso irmão mais jovem venha para cá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enviai um de vós, e que ele traga vosso irmão, e vós sereis mantidos na prisão, para que vossas palavras sejam provadas, se há alguma verdade em vós. Ou senão pela vida de Faraó, verdadeiramente sois espiões.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ele os colocou todos juntos na prisão por três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E José lhes disse no terceiro dia: Fazei isto, e vivei, pois eu temo a Deus:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se sois homens verdadeiros, deixai que um de vossos irmãos fique preso na casa de vossa prisão. Ide vós, levai trigo para a fome de suas casas,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>mas trazei-me vosso irmão mais jovem. Assim, vossas palavras serão verificadas, e vós não morrereis. E assim eles fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E eles disseram uns aos outros: Somos realmente culpados a respeito do nosso irmão, quando vimos a angústia da sua alma, quando nos implorou, e não o escutamos; por isso veio essa desgraça sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Rúben lhes respondeu, dizendo: Não vos falei, dizendo: Não pequeis contra o menino, e vós não ouvistes? Por isso, eis que o seu sangue também é requerido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E eles não sabiam que José os entendia, pois ele falava com eles por meio de um intérprete.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E ele se afastou deles, e chorou, e voltou a eles novamente, e falou com eles, e tomou deles Simeão, e o amarrou diante dos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então José ordenou que enchessem de trigo seus sacos, e que devolvessem a cada homem seu dinheiro, a cada um em seu saco, e que lhes dessem provisão para o caminho. E assim lhes fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E eles carregaram os seus jumentos com trigo, e partiram dali.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E quando um deles abriu o seu saco para dar forragem ao seu jumento na hospedaria, ele viu o seu dinheiro, pois eis que estava na boca do seu saco.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E ele disse a seus irmãos: Meu dinheiro foi devolvido, e eis que está no meu saco. E o coração deles desfaleceu, e eles ficaram temerosos, dizendo uns aos outros: O que é isto que Deus nos fez?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E eles vieram a Jacó, seu pai, à terra de Canaã, e lhe contaram tudo que lhes acontecera, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O homem, que é o senhor da terra, falou asperamente conosco, e nos tomou por espiões da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E lhe dissemos: Somos homens verdadeiros, não somos espiões;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>somos doze irmãos, filhos de nosso pai; um não está, e o mais jovem está hoje com nosso pai na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E o homem, senhor da terra, nos disse: Por isto eu saberei que sois homens verdadeiros: Deixai um de vossos irmãos aqui comigo, e levai alimento para a fome de vossas famílias, e parti.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Trazei-me vosso irmão mais jovem. Então eu saberei que não sois espiões, mas que sois homens verdadeiros. Assim eu vos entregarei vosso irmão, e negociareis na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E aconteceu que, quando eles esvaziaram seus sacos, eis que cada homem tinha o seu pacote de dinheiro no seu saco; e quando eles e seu pai viram os seus pacotes de dinheiro, ficaram temerosos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E Jacó, seu pai, disse-lhes: Vós me privastes de meus filhos: José não está, e Simeão não está, e ainda queres tomar Benjamim. Todas estas coisas estão contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E Rúben falou com seu pai, dizendo: Mata meus dois filhos, se eu não o trouxer a ti. Entrega-o nas minha mão, e eu o trarei para ti novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E ele disse: Meu filho não descerá convosco, pois seu irmão está morto, e ele foi deixado só. Se alguma desgraça cair sobre ele no caminho em que fordes, então, com tristeza, levareis meus cabelos grisalhos à sepultura.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E a fome era grave na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E aconteceu que, quando eles terminaram de comer o trigo que haviam trazido do Egito, seu pai lhes disse: Ide novamente, comprai um pouco de alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Judá falou com ele, dizendo: O homem nos afirmou solenemente, dizendo: Não vereis a minha face, exceto se vosso irmão estiver convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se tu enviares nosso irmão conosco, desceremos para comprar-te alimento,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>mas se tu não o enviares, não desceremos, porque o homem nos disse: Não vereis a minha face, exceto se vosso irmão estiver convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Israel disse: Por que agistes tão maldosamente comigo, ao contar ao homem que tínheis ainda um irmão?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eles disseram: O homem nos perguntou particularmente por nossa condição, e por nossa parentela, dizendo: Vosso pai ainda está vivo? Tendes outro irmão? E lhe contamos de acordo com o teor destas palavras. Como poderíamos saber que ele diria: Trazei vosso irmão?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Judá disse a Israel, seu pai: Envia o rapaz comigo, e nos levantaremos e partiremos, para que vivamos, e não morramos, tanto nós, como tu e também nossos pequenos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu serei fiador por ele; da minha mão o exigirás. Se eu não o trouxer a ti, e o colocar diante de ti, então deixa-me carregar a culpa para sempre,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>porque se não tivéssemos demorado, certamente agora já teríamos retornado uma segunda vez.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o seu pai, Israel, disse-lhes: Se precisa ser assim agora, fazei-o: tomai os melhores frutos da terra em vossos vasos, e levai um presente ao homem, um pouco de bálsamo, um pouco de mel, especiarias e mirra, nozes e amêndoas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E levai dinheiro em dobro em vossas mãos. E o dinheiro que foi trazido novamente na boca dos vossos sacos, levai-o novamente em vossas mãos. Talvez tenha sido um erro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Levai também vosso irmão, e levantai- vos, ide novamente ao homem;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e o Deus Todo-Poderoso vos dê misericórdia diante do homem, para que ele possa enviar vosso outro irmão, e Benjamim. Se eu for privado de meus filhos, privado serei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E os homens tomaram o presente, e levaram dinheiro em dobro nas suas mãos, e a Benjamim, e se levantaram, e desceram ao Egito, e se colocaram diante de José.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E quando José viu Benjamim com eles, disse ao administrador de sua casa: Levai estes homens para casa, e mata, e prepara, porque estes homens comerão comigo ao meio-dia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o homem fez como José ordenara, e o homem levou os homens para a casa de José.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os homens ficaram temerosos, porque eles foram levados à casa de José, e disseram: Por causa do dinheiro que foi devolvido aos nossos sacos na primeira vez fomos trazidos aqui, para procurarem motivo contra nós, e se arremessar sobre nós, e nos tomar por escravos, e a nossos jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E se aproximaram do administrador da casa de José, e conversaram com ele à porta da casa,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e disseram: Oh! Senhor, viemos, na verdade, a primeira vez para comprar alimento,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e aconteceu que, quando chegamos à hospedaria, abrimos nossos sacos e eis que o dinheiro de cada homem estava na boca de seu saco, nosso dinheiro em todo o seu peso, e o trouxemos nas nossas mãos novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E outro dinheiro trouxemos nas nossas mãos para comprar alimento; não sabemos quem colocou o nosso dinheiro em nossos sacos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E ele disse: Paz esteja convosco, não temais. Vosso Deus, e o Deus de vosso pai, deu-vos um tesouro em vossos sacos; eu recebi o vosso dinheiro. E ele lhes trouxe Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E o homem conduziu os homens à casa de José, e lhes deu água, e eles lavaram seus pés, e ele deu forragem aos seus jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E eles preparam o presente para José, que viria ao meio-dia, porque ouviram que eles deveriam comer pão ali.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E quando José veio para casa, trouxeram- lhe o presente que estava nas mãos deles para dentro da casa, e se curvaram diante dele com a face em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E ele lhes perguntou sobre seu bem- estar, e disse: Está bem o vosso pai, o velho de quem falastes? Ele ainda está vivo?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E eles responderam: Teu servo, nosso pai, está com boa saúde, ele ainda está vivo. E eles curvaram sua cabeça, e fizeram reverência.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E ele levantou seus olhos, e viu seu irmão Benjamim, filho de sua mãe, e disse: Este é vosso irmão mais jovem, do qual me falastes? E ele disse: Deus seja gracioso contigo, meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E José se apressou, pois as suas entranhas se moveram para com seu irmão. E ele procurou onde chorar, e entrou na sua câmara, e chorou ali.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E ele lavou sua face, e saiu, e se conteve, e disse: Ponde o pão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E colocaram para ele à parte, e para eles à parte, e à parte para os egípcios que comiam com ele, porque os egípcios não podiam comer pão com os hebreus, porque isso é abominação para os egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E assentaram-se diante dele, o primogênito de acordo com seu direito de nascimento, e o mais jovem de acordo com sua juventude, e os homens se maravilharam entre si.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E de si mesmo ele tomou porções para eles, mas a porção de Benjamim era cinco vezes maior do que as dos outros. E eles beberam, e se alegraram com ele.</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E ele ordenou ao administrador de sua casa, dizendo: Enche os sacos dos homens com alimento, tanto quanto eles puderem carregar, e põe o dinheiro de cada homem na boca de seu saco.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E põe o meu copo, o copo de prata, na boca do saco do mais jovem, e o dinheiro do seu trigo. E ele fez conforme a palavra que José havia falado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim que raiou a luz da manhã, os homens foram enviados, eles e seus jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E quando haviam saído da cidade, e ainda não estavam distantes, José disse a seu administrador: Levanta-te, segue os homens, e quando os alcançares, dize-lhes: Por que pagastes o bem com o mal?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Isso não é o que o meu senhor usa para beber, e pelo qual ele adivinha? Fizestes mal em fazer isso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele os alcançou e lhes falou as mesmas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eles lhe disseram: Por que meu senhor diz estas palavras? Deus proíbe que teus servos façam conforme esta coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis que o dinheiro que encontramos na boca dos nossos sacos trouxemos novamente a ti da terra de Canaã. Como então nós roubaríamos da casa de teu senhor prata ou ouro?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aquele dos teus servos com quem for achado, que morra, e nós também seremos escravos de meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ele disse: Então seja agora de acordo com vossas palavras. Aquele com quem for encontrado será meu escravo, e vós estareis sem culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então eles se apressaram em descer, cada homem pôs em terra o seu saco, e cada homem abriu o seu saco.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele procurou, e começou pelo mais velho, e terminou com o mais jovem, e o copo foi encontrado no saco de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então eles rasgaram suas vestes, e carregaram cada homem os seus jumentos, e voltaram à cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Judá e seus irmãos vieram à casa de José, pois ele ainda estava ali; e eles prostraram- se em terra diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E José lhes disse: Que ato é este que fizestes? Não sabeis que um homem como eu pode certamente adivinhar?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Judá disse: O que diremos a meu senhor? O que falaremos? Ou como nos inocentaremos? Deus descobriu a iniquidade de teus servos. Eis que somos servos de meu senhor, tanto nós quanto aquele com quem também foi achado o copo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ele disse: Deus proíbe que eu faça isso, mas o homem em cuja mão foi achado o copo, este será meu servo. E quanto a vós, levantai- vos e voltai em paz ao vosso pai.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Judá se aproximou dele, e disse: Ó meu senhor, deixai que teu servo, suplico-te, fale uma palavra aos ouvidos de meu senhor, e não deixai que a tua ira se acenda contra teu servo, porque tu és como o próprio Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Meu senhor perguntou a seus servos, dizendo: Tendes ainda um pai, ou um irmão?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E nós dissemos a meu senhor: Temos um pai, um homem velho, e um filho da sua velhice, um pequeno. E seu irmão está morto, e só ele foi deixado de sua mãe, e seu pai o ama.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E tu disseste a teus servos: Trazei-o a mim, para que eu possa colocar meus olhos nele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E dissemos ao meu senhor: O rapaz não pode deixar seu pai, pois se ele deixar seu pai, seu pai morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E tu disseste a teus servos: Se vosso irmão mais jovem não vier, não vereis mais a minha face.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E aconteceu que, quando nós subimos a teu servo, meu pai, dissemos-lhe as palavras de meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E nosso pai disse: Ide novamente, e comprai- nos um pouco de alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E dissemos: Não podemos descer. Se o nosso irmão mais jovem for conosco, aí desceremos, porque não podemos ver a face do homem, se nosso irmão mais jovem não estiver conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E teu servo, meu pai, disse-nos: Sabeis que minha mulher me deu dois filhos;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e um se foi de mim, e eu disse: Ele certamente foi despedaçado, e eu não o vi desde então.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E se tirardes também este de mim, e um mal acontecer a ele, levareis meus cabelos grisalhos com tristeza à sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Agora, pois, quando eu for a teu servo, meu pai, e o rapaz não estiver conosco, visto que a sua vida está atada com a vida dele,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>acontecerá, quando ele vir que o rapaz não está conosco, ele morrerá, e teus servos levarão, com tristeza à sepultura, os cabelos grisalhos de teu servo, nosso pai.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porquanto, teu servo se tornou fiador do rapaz diante do meu pai, dizendo: Se eu não o trouxer a ti, então eu levarei a culpa diante do meu pai para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Agora, pois, suplico-te: Deixa teu servo ficar no lugar do rapaz como servo para o meu senhor, e deixa o rapaz subir com seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Como, pois, eu subirei a meu pai, e o rapaz não estando comigo? Para que porventura eu não veja o mal que virá sobre o meu pai.</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então José não se pôde conter diante de todos os que estavam com ele, e ele clamou: Fazei sair todo homem de diante de mim. E não havia homem algum com ele, enquanto José se deu a conhecer a seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele chorou em voz alta, e os egípcios e a casa de Faraó ouviu.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E José disse a seus irmãos: Eu sou José; acaso ainda vive o meu pai? E seus irmãos não lhe puderam responder, pois eles estavam conturbados com a sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E José disse a seus irmãos: Aproximai-vos de mim, rogo-vos. E eles se aproximaram. E ele disse: Eu sou José, vosso irmão, a quem vendestes ao Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, pois, não vos entristeçais, nem vos ireis convosco mesmos, por terdes me vendido para cá; pois Deus me enviou adiante de vós para preservar a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por estes dois anos a fome esteve na terra; e ainda há cinco anos nos quais não haverá cultivo nem colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Deus me enviou adiante de vós para preservar para vós uma posteridade na terra, e para salvar as vossas vidas com grande livramento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, agora, não fostes vós que me enviastes aqui, mas Deus. E ele me fez pai de Faraó, e senhor sobre toda a sua casa, e governador de toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Apressai-vos e subi a meu pai, e dizei- lhe: Assim diz teu filho José: Deus me fez senhor de todo o Egito. Desce até mim, e não te demores,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e tu habitará na terra de Gósen, e estarás perto de mim, tu, e teus filhos, e os filhos de teus filhos, e teus rebanhos, e teu gado, e tudo que tens.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ali eu te sustentarei, pois ainda há cinco anos de fome, para que tu e tua casa e tudo que tens não vades à pobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E eis que vossos olhos veem, e os olhos de meu irmão Benjamim, que é minha boca que está falando contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E contareis a meu pai de toda a minha glória no Egito, e de tudo o que tendes visto; apressar-vos-eis, e trareis meu pai para cá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele caiu sobre o pescoço de seu irmão Benjamim, e chorou, e Benjamim chorou sobre o pescoço dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Além disso, ele beijou todos os seus irmãos, e chorou sobre eles. E depois disso, seus irmãos falaram com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E essa notícia foi ouvida na casa de Faraó, dizendo: Os irmãos de José vieram. E isso agradou muito a Faraó e a seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Faraó disse a José: Dize a teus irmãos: Fazei isto: Carregai vossos animais, e parti, e ide à terra de Canaã,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e tomai vosso pai e vossas famílias, e vinde a mim, e eu vos darei a boa terra do Egito, e vós comereis a gordura da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A ti, agora, ordeno: Fazei isto: Tomai carroças da terra do Egito para vossos pequenos, e para vossas mulheres, e trazei vosso pai, e vinde.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Também não considereis os vossos bens, pois o melhor de toda a terra do Egito é vosso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E os filhos de Israel assim fizeram. E José lhes deu carroças, de acordo com a ordem de Faraó, e lhes deu provisões para o caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A todos eles deu, a cada homem, mudas de roupas; mas a Benjamim ele deu trezentas peças de prata, e cinco mudas de roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E para seu pai ele enviou desta maneira: dez jumentos carregados com as coisas boas do Egito, e dez jumentas carregadas com trigo e pão e alimento para seu pai, para o caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim ele enviou seus irmãos, e eles partiram. E ele lhes disse: Vede para que não contendais pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E eles subiram e saíram do Egito, e vieram à terra de Canaã até Jacó, seu pai;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e lhe contaram, dizendo: José ainda está vivo, e ele é governador sobre toda a terra do Egito. E o coração de Jacó desfaleceu, pois ele não acreditou neles.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E eles lhe contaram todas as palavras de José, que ele lhes havia dito. E quando ele viu as carroças que José havia enviado para levá-lo, reviveu o espírito de Jacó, seu pai;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Israel disse: Isto é o suficiente! José, meu filho, ainda está vivo. Eu irei e o verei antes que eu morra.</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Israel iniciou sua jornada com tudo que ele tinha, e veio a Berseba, e ofereceu sacrifícios ao Deus de seu pai Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Deus falou a Israel em visões da noite, e disse: Jacó, Jacó. E ele disse: Aqui estou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele disse: Eu sou Deus, o Deus de teu pai; não temas em descer ao Egito, porque lá eu farei de ti uma grande nação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu descerei contigo ao Egito, e eu também certamente te trarei de lá novamente. E José colocará a sua mão sobre os teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Jacó levantou-se de Berseba, e os filhos de Israel carregaram Jacó, seu pai, e seus pequenos, e suas mulheres, nas carroças que Faraó havia enviado para carregá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E eles tomaram seu gado, e seus bens, que haviam obtido na terra de Canaã, e vieram ao Egito, Jacó e toda a sua semente com ele;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>seus filhos, e os filhos de seus filhos com ele, suas filhas, e as filhas de seus filhos, e toda a sua semente ele trouxe consigo para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E estes são os nomes dos filhos de Israel, que vieram ao Egito, Jacó e seus filhos: Rúben, o primogênito de Jacó,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e os filhos de Rúben: Enoque, e Palu, e Hezrom, e Carmi.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os filhos de Simeão: Jemuel, e Jamim, e Oade, e Jaquim, e Zoar, e Saul, filho de uma mulher cananeia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E os filhos de Levi: Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E os filhos de Judá: Er, e Onã, e Selá, e Perez, e Zerá; mas Er e Onã morreram na terra de Canaã; e os filhos de Perez foram Hezrom e Hamul.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E os filhos de Issacar: Tola, e Puva, e Jó, e Sinrom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E os filhos de Zebulom: Serede, e Elom, e Jaleel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estes são os filhos de Lia, que ela deu a Jacó em Padã-Arã, com Diná, sua filha; todas as almas de seus filhos e de suas filhas foram trinta e três.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E os filhos de Gade: Zifiom, e Hagi, e Suni, e Esbom, e Eri, e Arodi, e Areli.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os filhos de Aser: Imna, e Isvá, e Isvi, e Berias, e Sera, irmã deles; e os filhos de Berias: Héber e Malquiel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estes são os filhos de Zilpa, a qual Labão deu à sua filha Lia; e ela deu estes a Jacó, dezesseis almas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos de Raquel, mulher de Jacó: José e Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E nasceram a José, na terra do Egito, Manassés e Efraim, que lhe deu Azenate, filha de Potífera, sacerdote de Om.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E os filhos de Benjamim foram Belá, e Bequer, e Asbel, e Gera, e Naamã, e Eí, e Rôs, e Mupim, e Hupim, e Arde.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Estes são os filhos de Raquel, que nasceram a Jacó, ao todo foram catorze almas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E o filho de Dã: Husim.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E os filhos de Naftali: Jazeel, e Guni, e Jezer, e Silém.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Estes são os filhos de Bila, a qual Labão deu à sua filha Raquel; e ela deu estes a Jacó; todas as almas foram sete.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todas as almas que vieram com Jacó ao Egito, que saíram de seus lombos, fora as mulheres dos filhos de Jacó, todas as almas foram sessenta e seis.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E os filhos de José, que lhe nasceram no Egito, foram duas almas. Todas as almas da casa de Jacó, que vieram ao Egito, foram setenta.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E ele enviou Judá adiante até José, para direcionar sua face para Gósen, e eles vieram à terra de Gósen.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E José preparou sua carruagem, e subiu para encontrar Israel, seu pai, em Gósen, e se apresentou a ele, e se lançou ao seu pescoço, e chorou ao seu pescoço por um bom tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Israel disse a José: Agora, deixa-me morrer, pois eu vi a tua face, porque tu estás vivo ainda.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E José disse a seus irmãos, e à casa de seu pai: Eu subirei, e anunciarei a Faraó, para dizer- lhe: Meus irmãos e a casa de meu pai, que estavam na terra de Canaã, vieram a mim;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e os homens são pastores, pois seu trabalho tem sido apascentar gado, e eles trouxeram seus rebanhos, e seu gado, e tudo que eles tem.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E acontecerá que, quando Faraó vos chamar, e lhes disser: Qual é a vossa ocupação?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Vós direis: O negócio de teus servos tem sido com gado desde a nossa juventude até agora, tanto a nossa, como também de nossos pais, para que possais habitar a terra de Gósen, pois todo pastor é uma abominação para os egípcios.</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, José veio e contou a Faraó, e disse: Meu pai e meus irmãos, e seus rebanhos, e seu gado, e tudo que eles possuem vieram da terra de Canaã; e eis que eles estão na terra de Gósen.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele tomou alguns de seus irmãos, cinco homens, e os apresentou a Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Faraó disse a seus irmãos: Qual é a vossa ocupação? E eles disseram a Faraó: Teus servos são pastores, tanto nós como também nossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disseram mais a Faraó: Viemos para peregrinar nesta terra, porque teus servos não têm pastagem para seus rebanhos. Porque a fome é dolorida na terra de Canaã, por isso, suplicamos-te agora, deixa que teus servos habitem na terra de Gósen.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Faraó falou a José, dizendo: Teu pai e teus irmãos vieram a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A terra do Egito está diante de ti; no melhor da terra faze teu pai e teus irmãos habitar; na terra de Gósen, deixa-os habitar. E se tu conheces algum homem de atividade entre eles, então faze-os responsáveis por meu gado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E José trouxe Jacó, seu pai, e o colocou diante de Faraó, e Jacó abençoou Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Faraó disse a Jacó: Quantos anos tu tens?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Jacó disse a Faraó: Os dias da minha peregrinação são cento e trinta anos. Poucos e maus têm sido os dias dos anos da minha vida, e não alcançaram aos dias dos anos da vida de meus pais nos dias de suas peregrinações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Jacó abençoou Faraó, e saiu da presença de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E José estabeleceu seu pai e seus irmãos, e lhes deu posses na terra do Egito, no melhor da terra, na terra de Ramessés, como Faraó ordenara.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E José sustentou seu pai, e seus irmãos, e toda a casa de seu pai com pão, de acordo com suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E não havia pão em toda a terra, porque a fome era muito dolorida, de modo que a terra do Egito e toda a terra de Canaã desfaleciam por causa da fome.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E José ajuntou todo o dinheiro que foi encontrado na terra do Egito, e na terra de Canaã, pelo trigo que eles compravam, e José levou o dinheiro para a casa de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E quando o dinheiro acabou na terra do Egito, e na terra de Canaã, todos os egípcios vieram a José, e disseram: Dá-nos pão, por que morreremos na tua presença? Pois o dinheiro acabou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E José disse: Dai o vosso gado, e eu vos darei pelo vosso gado, se não há dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E eles levaram seu gado a José, e José lhes deu pão em troca pelos cavalos, e pelos rebanhos, e pelo gado dos rebanhos, e pelos jumentos. E durante aquele ano ele os alimentou em troca de todo o seu gado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando aquele ano terminou, vieram a ele no segundo ano, e lhe disseram: Não ocultaremos a meu senhor que o nosso dinheiro acabou. Meu senhor também tem nossos rebanhos de gado. Nada nos sobrou diante da vista do meu senhor, exceto nossos corpos e nossas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por que morreremos diante dos teus olhos, tanto nós, como a nossa terra? Compra a nós e a nossa terra por pão, e nós e nossa terra seremos servos de Faraó, e dá- nos semente, para que possamos viver, e não morrer, para que a terra não seja desolada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E José comprou toda a terra do Egito para Faraó, porque os egípcios venderam, cada homem, o seu campo, porque a fome prevalecia sobre eles. Assim, a terra passou a ser de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E quanto ao povo, ele os removeu para as cidades, desde uma extremidade das fronteiras do Egito até a outra extremidade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Somente a terra dos sacerdotes ele não comprou, pois os sacerdotes possuíam uma porção atribuída por Faraó, e comiam a sua porção que Faraó lhes dava; por isso, eles não venderam suas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então José disse a seu povo: Eis que neste dia comprei a vós e a vossa terra para Faraó. Vede, aqui há semente para vós, e semeareis a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E acontecerá que, das colheitas, dareis uma quinta parte a Faraó, e quatro partes serão vossas, para semear o campo, e para vosso alimento, e para os da vossa família, e para alimento para os seus pequenos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E eles disseram: Tu salvastes as nossas vidas. Que encontremos graça à vista de meu senhor, e nós seremos servos de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E José fez esta lei sobre a terra do Egito até este dia, que Faraó deveria ter a quinta parte, exceto a terra dos sacerdotes, que não se tornou de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Israel habitou na terra do Egito, na região de Gósen; e eles tinham posses ali, e cresceram, e se multiplicaram grandemente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Jacó viveu na terra do Egito por dezessete anos. Assim, toda a idade de Jacó foi cento e quarenta e sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E chegando-se o tempo que Israel devia morrer. Ele chamou seu filho José, e lhe disse: Se agora eu encontrei graça à tua vista, rogo- te que ponhas tua mão debaixo da minha coxa, e age com bondade e verdade para comigo: Não me enterres, rogo- te, no Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>mas quando eu descansar com meus pais, tu me levarás para fora do Egito, e me enterrarás no lugar de sepultamento deles. E ele disse: Eu farei como tu disseste.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E ele disse: Jura-me. E ele lhe jurou. E Israel se curvou sobre a cabeceira da cama.</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu, depois destas coisas, que alguém contou a José: Eis que teu pai está enfermo. E ele tomou seus dois filhos, Manassés e Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E alguém contou a Jacó: Eis que teu filho José vem a ti. E Israel se fortaleceu, e sentou- se sobre a sua cama.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Jacó disse a José: O Deus Todo- Poderoso me apareceu em Luz, na terra de Canaã, e me abençoou,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e me disse: Eis que eu te farei frutificar e te multiplicarei, e farei de ti uma multidão de povos, e darei esta terra à tua semente depois de ti por possessão eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E agora teus dois filhos, Efraim e Manassés, que te nasceram na terra do Egito, antes de eu vir a ti no Egito, são meus. Assim como Rúben e Simeão, eles serão meus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas a tua descendência, que gerares depois deles, serão teus, e serão chamados segundo o nome de teus irmãos na sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quanto a mim, quando eu vim de Padã, Raquel morreu junto a mim na terra de Canaã, no caminho, quando ainda havia somente um pequeno caminho para chegar a Efrata. E eu a sepultei ali no caminho de Efrata; esta é Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Israel viu os filhos de José, e disse: Quem são estes?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E José disse a seu pai: Estes são meus filhos, que Deus me deu neste lugar. E ele disse: Traze-os a mim, rogo-te, e eu os abençoarei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ora, os olhos de Israel estavam escurecidos pela idade, de modo que ele não podia ver. E ele os levou para perto dele; e ele os beijou, e os abraçou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Israel disse a José: Eu não havia pensado em ver a tua face, e eis que Deus me mostrou também tua semente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E José os tirou dentre os seus joelhos, e ele se curvou com sua face em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E José tomou os dois, Efraim em sua mão direita, em direção à esquerda de Israel, e Manassés na sua mão esquerda, em direção à direita de Israel, e os levou para perto dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Israel estendeu sua mão direita, e a colocou sobre a cabeça de Efraim, que era o mais jovem, e sua mão esquerda sobre a cabeça de Manassés, guiando suas mãos conscientemente, pois Manassés era o primogênito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele abençoou José, e disse: Deus, diante do qual andaram meus pais Abraão e Isaque, o Deus que me sustentou toda a minha longa vida até este dia,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o anjo que me redimiu de todo o mal, abençoe os rapazes; e permita que meu nome seja colocado neles, e o nome de meus pais Abraão e Isaque; e que os faça crescer em uma multidão no meio da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E quando José viu que o seu pai colocou sua mão direita sobre a cabeça de Efraim, isso o desagradou. E ele levantou a mão de seu pai, para removê-la de sobre a cabeça de Efraim para a cabeça de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E José disse a seu pai: Assim não, meu pai, pois este é o primogênito; põe tua mão direita sobre a cabeça dele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E seu pai se recusou, e disse: Eu sei, meu filho, eu sei. Ele também se tornará um povo, e ele também será grande. Mas em verdade seu irmão mais jovem será maior do que ele, e sua semente se tornará uma multidão de nações.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele os abençoou naquele dia, dizendo: Em ti abençoará Israel, dizendo: Deus te faça como Efraim e Manassés, e ele colocou Efraim diante de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Israel disse a José: Eis que eu morro, mas Deus estará convosco, e vos levará novamente à terra de vossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Além disso, eu tenho dado a ti uma porção a mais que a teus irmãos, que eu tirei da mão dos amorreus com a minha espada e com o meu arco.</para>
  <chapter number="49" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Jacó chamou seus filhos e disse: Reuni-vos, para que eu possa vos dizer o que vos acontecerá nos últimos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Reuni-vos, e ouvi, filhos de Jacó, ouvi com atenção a Israel, vosso pai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Rúben, tu és o meu primogênito, minha força, e o princípio do meu vigor, a excelência da dignidade, e a excelência do poder.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Instável como a água, não serás superior, porquanto subiste à cama de teu pai, e então a contaminaste. Ele subiu à minha cama.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Simeão e Levi são irmãos; instrumentos de crueldade são em suas habitações.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Oh! Minha alma, não entres no conselho secreto deles; minha honra não se una com a sua assembleia. Porque na sua ira mataram um homem, e na sua fúria derrubaram um muro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Maldito seja seu furor, pois foi violento; e a sua ira, pois foi cruel. Eu os dividirei em Jacó, e os espalharei em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Judá, tu és aquele que teus irmãos louvarão. Tua mão estará no pescoço dos teus inimigos; os filhos de teu pai se curvarão diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Judá é um filhote de um leão; da presa tu subiste, meu filho. Curva-se e deita-se como um leão, e como um leão velho. Quem o despertará?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O cetro não se afastará de Judá, nem o legislador dentre seus pés, até que venha Siló. E a ele se congregarão os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Amarra seu jumentinho à videira, e o filhote de sua jumenta à videira escolhida. Ele lavou suas vestes no vinho, e sua capa no sangue de uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Seus olhos serão vermelhos de vinho, e os seus dentes brancos de leite.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Zebulom habitará no porto do mar, e ele será como um porto para os navios; e sua fronteira será em Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Issacar é um jumento forte, deitado entre dois fardos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele viu que o descanso era bom, e que a terra era prazerosa. E curvou seu ombro para carregar, e se tornou um servo de tributo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dã julgará seu povo, como uma das tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dã será uma serpente junto ao caminho, uma víbora junto à vereda, que morde os calcanhares do cavalo, de modo que seu cavaleiro cairá para trás.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu tenho esperado pela tua salvação, ó Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Gade, uma tropa o suplantará, mas no final ele prevalecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De Aser seu pão será gordura, e ele produzirá delícias reais.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naftali é uma cerva solta; ele dá palavras bondosas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>José é um ramo frutífero, um ramo frutífero junto à fonte, cujos ramos correm sobre o muro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os arqueiros o amarguraram, e atiraram nele, e o odiaram,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>mas o seu arco habitou na força, e os braços das suas mãos foram fortalecidos pelas mãos do Deus poderoso de Jacó; (de lá é o pastor, a rocha de Israel),</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>pelo Deus de teu pai, que te ajudará, e pelo Todo-Poderoso, que te abençoará com bênçãos do céu acima, bênçãos da profundeza que está abaixo, bênçãos dos peitos e do útero.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>As bênçãos de teu pai prevalecerão sobre as bênçãos dos meus progenitores, até os últimos limites das colinas eternas. Elas estarão sobre a cabeça de José, e na coroa da cabeça daquele que esteve separado de seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Benjamim saqueará como um lobo; pela manhã ele devorará a presa e à noite dividirá o despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Todas estas são as doze tribos de Israel, e isto foi o que seu pai lhes falou, e os abençoou, cada um de acordo com sua bênção ele os abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E ele lhes ordenou, e lhes disse: Eu serei reunido ao meu povo; sepultai-me com meus pais na caverna que está no campo de Efrom, o heteu,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>na caverna que está no campo de Macpela, que está diante de Manre, na terra de Canaã, que Abraão comprou com o campo de Efrom, o heteu, como uma possessão para um lugar de sepultamento.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ali eles sepultaram Abraão e Sara, sua mulher; ali sepultaram Isaque e Rebeca, sua mulher; e ali eu sepultei Lia.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>A compra do campo e da caverna que está nele foi dos filhos de Hete.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E quando Jacó terminou de dar ordens a seus filhos, ele recolheu seus pés dentro da cama, e rendeu-se ao espírito, e foi reunido ao seu povo.</para>
  <chapter number="50" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E José caiu sobre a face de seu pai, e chorou sobre ele, e o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E José ordenou a seus servos, os médicos, que embalsamassem seu pai. E os médicos embalsamaram Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E quarenta dias foram cumpridos para ele, porque assim são cumpridos os dias daqueles que são embalsamados. E os egípcios choraram por ele setenta dias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E quando haviam passados os dias do seu luto, José falou à casa de Faraó, dizendo: Se agora eu encontrei graça aos vossos olhos, rogo-vos que faleis aos ouvidos de Faraó, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Meu pai me fez jurar: Eis que morrerei. No meu túmulo que eu cavei para mim na terra de Canaã, ali tu me sepultarás. Por isso, permita- me que eu suba, rogo-te, e sepulte meu pai, e retornarei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Faraó disse: Sobe, e sepulta teu pai, de acordo com o que ele te fez jurar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E José subiu para sepultar seu pai, e com ele subiram todos os servos de Faraó, os anciãos de sua casa, e todos os anciãos da terra do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e toda a casa de José, seus irmãos, e a casa de seu pai. Somente os seus pequenos, seus rebanhos e seu gado eles deixaram na terra de Gósen.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E subiram com ele tanto carruagens quanto cavaleiros; e era muito grande a comitiva.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E eles chegaram à eira de Atade, que está além do Jordão, e ali eles choraram com grande e triste pranto, e ele pranteou por seu pai durante sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E quando os habitantes da terra, os cananeus, viram o pranto na eira de Atade, eles disseram: Este é um pranto gravíssimo para os egípcios, pelo que o nome foi chamado Abel-Mizraim, que está além do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E seus filhos lhe fizeram conforme ele lhes ordenara,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>pois seus filhos o levaram à terra de Canaã, e o sepultaram na caverna do campo de Macpela, que Abraão comprou com o campo para possessão de um lugar de sepultamento de Efrom, o heteu, diante de Manre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E José retornou ao Egito, ele, e seus irmãos, e todos que subiram com ele para sepultar seu pai, após ele ter sepultado seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E quando os irmãos de José viram que seu pai estava morto, eles disseram: José talvez nos odeie, e certamente exigirá de nós todo mal que lhe fizemos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eles enviaram um mensageiro a José dizendo: Teu pai ordenou antes de morrer, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim direis a José: Perdoa, rogo-te agora, a transgressão de teus irmãos, e o pecado deles, pois eles te fizeram mal, e agora, rogamos- te, perdoa a transgressão dos servos do Deus de teu pai. E José chorou quando falaram com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E seus irmãos também foram e caíram diante da face dele, e disseram: Eis que somos teus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E José lhes disse: Não temais, pois estaria eu no lugar de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas quanto a vós, intentastes o mal contra mim, mas Deus intentou para o bem, para fazer como é neste dia, para salvar muitas pessoas com vida.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por isso, não temais. Eu vos sustentarei, e a vossos pequenos. E ele os confortou, e falou com eles bondosamente.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E José habitou no Egito, ele, e a casa de seu pai. E José viveu cento e dez anos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E José viu os filhos de Efraim da terceira geração. Também os filhos de Maquir, filho de Manassés, nasceram sobre os joelhos de José.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E José disse a seus irmãos: Eu morrerei, e Deus certamente vos visitará, e vos tirará desta terra para a terra que ele jurou a Abraão, a Isaque e a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E José tomou um juramento dos filhos de Israel, dizendo: Deus certamente vos visitará, e vós levareis os meus ossos daqui.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim José morreu, tendo cento e dez anos de idade, e eles o embalsamaram, e ele foi posto em um caixão no Egito.</para>
</usx>
