<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="JHN" style="id">João (KJF)</book>
  <para style="h">João</para>
  <para style="toc1">João</para>
  <para style="toc2">João</para>
  <para style="toc3">JO</para>
  <para style="mt1">João</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em princípio era a Palavra, e a Palavra estava com Deus, e a Palavra era Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Este estava em um princípio com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todas as coisas foram feitas por ele e sem ele nada do que foi feito se fez.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nele estava a vida, e a vida era a luz dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E a luz brilha nas trevas, e as trevas não o compreenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Houve um homem enviado por Deus, cujo nome era João.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Este veio como testemunha, para dar testemunho da Luz, para que todos os homens através dele pudessem crer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele não era a Luz, mas foi enviado para dar testemunho da Luz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Essa era a verdadeira Luz, que ilumina a todo homem que vem ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele estava no mundo, e o mundo foi feito por intermédio dele, e o mundo não o conheceu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele veio para os seus, e os seus não o receberam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas os muitos que o receberam, a eles deu o poder de se tornarem os filhos de Deus, aqueles que creem em seu nome;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>os quais não nasceram do sangue, nem da vontade da carne, nem da vontade do homem, mas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E a Palavra se fez carne, e habitou entre nós, (e nós contemplamos sua glória, como a glória do unigênito do Pai), cheio de graça e verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>João deu testemunho dele, e clamou, dizendo: Este é aquele de quem eu falei: O que vem após mim é preferido antes de mim; porque ele era antes de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E de sua plenitude todos nós recebemos, e graça sobre graça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque a lei foi dada por meio de Moisés, mas graça e verdade vieram por meio de Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nenhum homem viu a Deus em qualquer momento; o Filho unigênito, que está no seio do Pai, ele o declarou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E este é o testemunho de João, quando os judeus enviaram sacerdotes e levitas de Jerusalém para lhe perguntarem: Quem és tu?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele confessou, e não negou; mas confessou: Eu não sou o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E eles lhe perguntaram: Então quem és? És tu Elias? E ele disse: Eu não sou. És tu um profeta? E ele respondeu: Não.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então eles disseram-lhe: Quem és tu? Para que possamos dar uma resposta àqueles que nos enviaram. O que tu dizes de ti mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele disse: Eu sou a voz de um clamando no deserto: Fazei reto o caminho do Senhor, como disse o profeta Isaías.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E os que foram enviados eram dos fariseus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E eles perguntaram-lhe, dizendo: Por que então tu batizas, se não és o Cristo, nem Elias, nem o profeta?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>João lhes respondeu, dizendo: Eu batizo com água, mas está um entre vós, a quem vós não conheceis;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>este é aquele que vem após mim, que é antes de mim, cujos calçados eu não sou digno de desatar as correias.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Essas coisas aconteceram em Betânia, além do Jordão, onde João batizava.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>No dia seguinte, João vê Jesus vindo até ele, e disse: Eis o Cordeiro de Deus, que carrega o pecado do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Este é aquele de quem eu disse: Depois de mim vem um homem que tem preferência sobre mim, porque ele era antes de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E eu não o conhecia; mas, para que ele fosse revelado a Israel, por isso vim batizando com água.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>João testemunhou, dizendo: Eu vi o Espírito descer do céu como uma pomba, e permaneceu sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E eu não o conhecia; mas aquele que me enviou para batizar com água, este disse para mim: Aquele sobre quem vires descer o Espírito, e sobre ele permanecer, esse é o que batiza com o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E eu vi, e testemunho de que este é o Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>No dia seguinte, João estava novamente ali, com dois de seus discípulos;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e olhando para Jesus enquanto ele caminhava, disse: Eis o Cordeiro de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Os dois discípulos o ouviram falar, e seguiram a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então, Jesus virou-se, e vendo que o seguiam, disse-lhes: O que buscais? E eles disseram: Rabi (que traduzido significa: Mestre), onde tu moras?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ele disse-lhes: Vinde, e vereis. Eles foram e viram onde morava, e permaneceram com ele aquele dia, porque era cerca da hora décima.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Um dos dois que ouviram João falar, e o seguiram era André, irmão de Simão Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ele encontra primeiro a seu próprio irmão Simão, e disse-lhe: Nós encontramos o Messias, que traduzido significa: o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E ele o trouxe a Jesus. E olhando Jesus para ele, disse: Tu és Simão, filho de Jonas; serás chamado Cefas, que traduzido significa: Uma pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>No dia seguinte, Jesus queria partir para a Galileia, e encontra a Filipe, e lhe diz: Segue-me.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Ora, Filipe era de Betsaida, cidade de André e Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Filipe encontra a Natanael e lhe diz: Nós encontramos aquele de quem escreveram Moisés na lei, e os profetas: Jesus de Nazaré, filho de José.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E Natanael lhe disse: Pode haver coisa boa vinda de Nazaré? Filipe respondeu: Vem e vê.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Jesus vendo Natanael aproximar-se dele, disse a seu respeito: Eis um verdadeiro israelita, em quem não há engano!</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Natanael lhe disse: De onde tu me conheces? Jesus respondeu, dizendo: Antes que Filipe te chamasse, quando tu estavas debaixo da figueira, eu te vi.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Natanael respondeu, dizendo: Rabi, tu és o Filho de Deus; tu és o Rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Jesus respondeu, dizendo: Porque eu te disse: Vi-te debaixo da figueira, tu crês? Coisas maiores do que estas verás.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E ele lhe disse: Na verdade eu vos digo: De agora em diante vereis o céu aberto, e os anjos de Deus subindo e descendo sobre o Filho do homem.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, ao terceiro dia, houve um casamento em Caná da Galileia, e a mãe de Jesus estava lá;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e também foram convidados Jesus e seus discípulos para o casamento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, tendo acabado o vinho, a mãe de Jesus lhe disse: Eles não têm vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus lhe disse: Mulher, que tenho eu para fazer contigo? Ainda não é chegada a minha hora.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sua mãe disse aos serviçais: Tudo quanto ele vos disser, fazei-o.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E estavam ali postas seis talhas de pedra, do tipo usado pelos judeus para as purificações, e em cada uma cabiam duas ou três metretas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus lhes disse: Enchei de água as talhas. E eles as encheram até a borda.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, lhes disse: Tirai agora, e levai ao mestre-sala. E eles o levaram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando o mestre-sala provou a água tornada em vinho, não sabendo de onde viera, (mas os serviçais que haviam tirado a água o sabiam), chamou o noivo,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e lhe disse: Todo homem põe primeiro o vinho bom e, quando já têm bebido bem, então o inferior; mas tu guardaste o bom vinho até agora.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim Jesus deu início aos seus milagres em Caná da Galileia, e manifestou a sua glória; e os seus discípulos creram nele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois disto, ele desceu para Cafarnaum, ele, e sua mãe, e seus irmãos, e seus discípulos; e eles não ficaram ali por muitos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, estando próxima a Páscoa dos judeus, Jesus subiu para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E achou no templo os que vendiam bois, ovelhas e pombas, e os cambistas assentados;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e, tendo feito ele um chicote de pequenas cordas, expulsou todos do templo, e as ovelhas e os bois; e derramou o dinheiro dos cambistas, e derrubou as mesas,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e disse aos que vendiam as pombas: Tirai daqui estas coisas; não façais da casa de meu Pai casa de negócio.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E lembraram-se os seus discípulos de que está escrito: O zelo da tua casa me devorará.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, responderam os judeus, dizendo- lhe: Qual sinal tu nos mostras, vendo que tu fazes estas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus lhes respondeu, dizendo: Destrua este templo, e em três dias eu o levantarei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, disseram os judeus: Em quarenta e seis anos foi edificado este templo, e tu, em três dias, o levantarás?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas ele falava do templo de seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando, pois, ele foi ressuscitado dentre os mortos, lembraram-se os seus discípulos de que ele dissera isto; e creram na escritura, e na palavra que Jesus disse.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ora, estando ele em Jerusalém durante a festa da Páscoa, muitos creram no seu nome ao ver os milagres que ele fazia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas o próprio Jesus não se confiava a eles, porque conhecia a todos os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E não necessitava de que alguém lhe desse testemunho do homem, porque ele conhecia o que havia no homem.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia entre os fariseus um homem chamado Nicodemos, um governante dos judeus;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>este veio de noite a Jesus, e lhe disse: Rabi, nós sabemos que és mestre vindo de Deus; porque nenhum homem pode fazer estes milagres que tu fazes, se Deus não estiver com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus, dizendo: Na verdade, na verdade eu te digo: Se um homem não nascer de novo, ele não pode ver o reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nicodemos disse a ele: Como pode um homem nascer, sendo ele velho? Pode entrar pela segunda vez no ventre de sua mãe, e nascer?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jesus respondeu: Na verdade, na verdade eu te digo: Se um homem não nascer da água e do Espírito, ele não pode entrar no reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O que é nascido da carne é carne, e o que é nascido do Espírito é espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não te admires de eu te haver dito: Necessário vos é nascer de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O vento sopra onde quer, e tu ouves o seu som, mas não sabes de onde vem, e para onde vai; assim é todo o que é nascido do Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nicodemos respondeu e lhe disse: Como pode ser estas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesus respondeu e disse-lhe: Tu és mestre em Israel e não entendes estas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Na verdade, na verdade eu te digo que nós falamos o que sabemos, e testemunhamos o que temos visto; e não aceitais o nosso testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se eu vos falei de coisas terrenas, e vós não credes, como crereis, se eu vos falar das coisas celestiais?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E nenhum homem subiu ao céu, senão aquele que desceu do céu, o Filho do homem, que está no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E como Moisés levantou a serpente no deserto, assim importa que o Filho do Homem seja levantado;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para que todo o que nele crê não pereça, mas tenha a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque Deus amou tanto ao mundo que ele deu o seu Filho unigênito, para que todo o que nele crê não pereça, mas tenha a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque Deus não enviou o seu Filho ao mundo para condenar o mundo, mas para que o mundo possa ser salvo através dele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem crê nele não é condenado; mas quem não crê já está condenado, porque não crê no nome do unigênito Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E a condenação é esta: Que a luz veio ao mundo, e os homens amaram mais as trevas do que a luz, porque os seus atos eram maus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque todo aquele que faz o mal odeia a luz, e não vem para a luz, para que os seus atos não sejam reprovados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas quem pratica a verdade vem para a luz, para que os seus atos possam ser manifestos, pois eles são forjados por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Após estas coisas Jesus foi com os seus discípulos para a terra da Judeia; e estava ali com eles e batizava.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E João batizava também em Enom, junto a Salim, porque havia ali muitas águas; e eles vinham ali e eram batizados.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque ainda João não tinha sido lançado na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, levantou-se uma questão entre alguns dos discípulos de João e os judeus acerca da purificação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E foram ter com João e disseram-lhe: Rabi, aquele que estava contigo além do Jordão, do qual tens dado testemunho, eis que está batizando, e todos os homens vão até ele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>João respondeu e disse: O homem não pode receber coisa alguma, se lhe não for dada do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vós mesmos me sois testemunhas de que eu disse: Eu não sou o Cristo, mas sou enviado adiante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Aquele que tem a noiva é o noivo, mas o amigo do noivo, que está presente e o ouve, alegra-se muito com a voz do noivo. Esta minha alegria está cumprida.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele deve crescer, mas eu devo diminuir.É necessário que Ele cresça e que eu diminua.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Aquele que vem de cima é sobre todos, aquele que está na terra é da terra, e fala da terra; aquele que vem do céu é sobre todos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E o que ele tem visto e ouvido, isso ele testifica; e nenhum homem aceita o seu testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Aquele que aceitou o seu testemunho, esse selou que Deus é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pois aquele que Deus enviou fala as palavras de Deus, porque Deus não lhe dá o Espírito por medida.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O Pai ama ao Filho, e tem dado todas as coisas em suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Aquele que crê no Filho tem a vida eterna; e aquele que não crê no Filho não verá a vida, mas a ira de Deus sobre ele permanece.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, quando o Senhor soube que os fariseus tinham ouvido que Jesus fazia e batizava mais discípulos do que João</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>(embora Jesus mesmo não batizava, mas os seus discípulos),</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>ele deixou a Judeia, e partiu novamente para a Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E era-lhe necessário passar por Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então ele chega a uma cidade de Samaria, que é chamada Sicar, perto das terras que Jacó deu a seu filho José.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ora, o poço de Jacó estava ali. Jesus, pois, cansado da sua viagem, assentou-se assim junto do poço, e era cerca da hora sexta.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então vindo uma mulher de Samaria para tirar água. Disse-lhe Jesus: Dá-me de beber.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>(Pois seus discípulos tinham ido à cidade para comprar alimento).</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, disse-lhe a mulher samaritana: Como é que tu, sendo um judeu, pedes de beber a mim, que sou mulher de Samaria? Porque os judeus não se relacionam com os samaritanos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesus respondeu e disse-lhe: Se tu conheceras o dom de Deus, e quem é o que te diz: Dá-me de beber, tu lhe pedirias, e ele te daria água viva.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse-lhe a mulher: Senhor, tu não tens com que a tirar, e o poço é fundo; onde, pois, tens a água viva?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>És tu maior do que Jacó, o nosso pai, que nos deu o poço, do qual ele mesmo bebeu, e os seus filhos, e o seu gado?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus respondeu e disse-lhe: Qualquer que beber desta água terá sede novamente;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas aquele que beber da água que eu lhe der nunca terá sede, mas a água que eu lhe der, se fará nele uma fonte de água a jorrar para a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse-lhe a mulher: Senhor, dá-me dessa água, para que eu não tenha sede e não venha aqui tirá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Vai, chama o teu marido e vem cá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A mulher respondeu e disse: Eu não tenho marido. Disse-lhe Jesus: Tu disseste bem: Eu não tenho marido;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porque tu tiveste cinco maridos, e o que agora tens não é teu marido; isso disseste com verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Disse-lhe a mulher: Senhor, Eu vejo que tu és um profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nossos pais adoraram neste monte, e vós dizeis que é em Jerusalém o lugar onde o homem deve adorar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Mulher, crê-me, a hora vem, em que nem neste monte, nem em Jerusalém adorareis o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vós adorais o que não conheceis, nós adoramos o que conhecemos, porque a salvação é dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas a hora vem, e agora é, em que os verdadeiros adoradores adorarão o Pai em espírito e em verdade, porque o Pai procura a tais para adorá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Deus é um Espírito, e os que o adoram devem adorá-lo em espírito e em verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A mulher disse-lhe: Eu sei que vem o Messias, que se chama o Cristo; quando ele vier, nos anunciará todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesus disse-lhe: Eu o sou, o que fala contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E nisto vieram os seus discípulos e maravilharam- se de que ele estivesse falando com a mulher; todavia, nenhum homem lhe disse: O que tu procuras? Ou: Por que tu falas com ela?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A mulher então, deixou o seu cântaro, e foi no caminho da cidade, e disse aos homens:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Vinde, vede um homem que me disse todas as coisas que eu tenho feito; não é este o Cristo?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então, eles saíram da cidade e foram até ele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Enquanto isso os seus discípulos lhe suplicavam, dizendo: Mestre, come.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas ele lhes disse: Eu tenho um alimento para comer, que vós não conheceis.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Portanto, os discípulos diziam uns aos outros: Acaso algum homem lhe trouxe algo de comer?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus disse-lhes: O meu alimento é fazer a vontade daquele que me enviou, e completar a sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Não dizeis vós: Ainda há quatro meses, e então virá a colheita? Eis que eu vos digo: Levantai os vossos olhos, e vede os campos, porque eles já estão brancos para a colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E o que ceifa recebe salário, e ajunta fruto para a vida eterna; para que o que semeia e o que ceifa possam juntamente se regozijarem.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Porque nisto é verdadeiro o ditado: Um é o que semeia, e outro, o que ceifa.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eu vos enviei a ceifar onde vós não trabalhastes; outros homens trabalharam, e vós entrastes no seu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E muitos samaritanos daquela cidade creram nele, por causa da palavra da mulher, que testificou: Ele me disse tudo que eu tenho feito.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim então os samaritanos foram até ele, e pediram-lhe que ficasse com eles; e ele ficou ali dois dias.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E muitos mais creram por causa da sua própria palavra;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>e diziam à mulher: Já não é pelo que disseste que nós cremos; porque nós mesmos o temos ouvido, e sabemos que este é verdadeiramente o Cristo, o Salvador do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ora, após os dois dias, ele partiu de lá, e foi para a Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Porque Jesus mesmo testificou que um profeta não tem honra na sua própria terra.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então, quando ele chegou à Galileia, os galileus o receberam, porque viram todas as coisas que fizera em Jerusalém no dia da festa; porque também eles foram à festa.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Assim Jesus veio novamente a Caná da Galileia, onde ele da água fizera vinho. E havia ali um nobre, cujo filho estava enfermo em Cafarnaum.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Ouvindo este que Jesus vinha da Judeia para a Galileia, foi até ele e pediu-lhe para descer e curar o seu filho, porque ele já estava à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então, Jesus lhe disse: Se não virdes sinais e maravilhas, não crereis.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>O nobre disse-lhe: Senhor, desce, antes que meu filho morra.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Vai pelo teu caminho, o teu filho vive. E o homem creu na palavra que Jesus lhe disse, e ele foi em seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E, enquanto ele descia, saíram-lhe ao encontro os seus servos e lhe contaram dizendo: O teu filho vive.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Perguntou-lhes, pois, a que hora ele começara a melhorar; e disseram-lhe: Ontem às sete horas a febre o deixou.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Assim o pai reconheceu que foi na mesma hora em que Jesus lhe dissera: O teu filho vive; e creu ele, e toda a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Este foi o segundo milagre que Jesus fez, quando ele ia da Judeia para a Galileia.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, havia uma festa dos judeus, e Jesus subiu para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ora, em Jerusalém, próximo ao mercado das ovelhas, há um tanque, que é chamado na língua hebraica Betesda, o qual tem cinco alpendres.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nestes jazia grande multidão de pessoas impotentes, cegos, mancos e impedidos, esperando o movimento da água.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois um anjo descia em certo tempo ao tanque, e agitava a água; Aquele, pois, que primeiro entrava na água, após ter sido agitada, sarava de qualquer enfermidade que ele tivesse.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ali estava um certo homem, que tinha uma enfermidade há trinta e oito anos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Jesus, vendo este deitado e sabendo que ele estava neste estado havia muito tempo, disse-lhe: Tu queres ficar são?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O homem impotente respondeu-lhe: Senhor, eu não tenho homem algum que me coloque no tanque quando a água é agitada; mas, enquanto eu vou, desce outro antes de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jesus disse-lhe: Levanta-te, toma o teu leito, e anda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, imediatamente o homem ficou são, e tomou o seu leito, e andou; e aquele dia era o shabat.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, os judeus disseram àquele que tinha sido curado: É dia do shabat, não te é lícito carregar teu leito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele respondeu-lhes: Aquele que me curou, ele mesmo disse: Toma o teu leito, e anda.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então eles perguntaram: Quem é o homem que te disse: Toma o teu leito, e anda?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o que fora curado não sabia quem era, porque Jesus se havia retirado, em razão de naquele lugar haver grande multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois, Jesus encontrou-o no templo e disse-lhe: Eis que tu já estás são; não peques mais, para que te não aconteça coisa pior.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O homem partiu, e contou aos judeus que era Jesus o que o curara.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E por isso os judeus perseguiam a Jesus, e buscavam matá-lo, porque ele fazia essas coisas no dia do shabat.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas Jesus lhes respondeu: Meu Pai trabalha até agora, e eu também trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso, pois, os judeus ainda mais procuravam matá-lo, porque não só violava o shabat, mas também dizia que Deus era seu Pai, fazendo-se igual a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, respondeu Jesus e disse-lhes: Na verdade, na verdade eu vos digo: O Filho não pode fazer nada por si mesmo, a não ser o que vê o Pai fazendo; porque todas as coisas que ele faz, o Filho também da mesma forma o faz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque o Pai ama ao Filho, e mostra-lhe todas as coisas que ele mesmo faz; e ele lhe mostrará maiores obras do que estas, para que vos maravilheis.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque assim como o Pai levanta os mortos e os vivifica, assim também o Filho vivifica aqueles que quer.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque o Pai a nenhum homem julga, mas confiou ao Filho todo o juízo;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>para que todos os homens honrem o Filho, assim como honram o Pai. Quem não honra o Filho, não honra o Pai que o enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Na verdade, na verdade eu vos digo: Quem ouve a minha palavra, e crê naquele que me enviou, tem a vida eterna, e não entrará em condenação, mas já passou da morte para a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Na verdade, na verdade eu vos digo: Vem a hora, e agora é, em que os mortos ouvirão a voz do Filho de Deus, e os que a ouvirem viverão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque assim como o Pai tem vida em si mesmo, assim deu ao Filho ter vida em si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E deu-lhe autoridade para também executar julgamento, porque ele é o Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não vos maravilheis disso, porque vem a hora em que todos os que estão nos sepulcros ouvirão a sua voz,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e sairão os que fizeram o bem para a ressurreição da vida, e os que fizeram o mal para a ressurreição da condenação.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eu não posso fazer nada por mim mesmo; como eu ouço, eu julgo; e o meu juízo é justo, porque não busco a minha própria vontade, mas a vontade do Pai que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se eu der testemunho de mim mesmo, o meu testemunho não é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Há outro que dá testemunho de mim, e eu sei que o testemunho que ele dá de mim é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Vós mandastes a João, e ele deu testemunho da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eu, porém, não recebo testemunho de homem, mas eu digo estas coisas, para que possais ser salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ele era a luz que iluminava e resplandecia, e vós quisestes alegrar-vos por um pouco de tempo com a sua luz.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas eu tenho um testemunho maior do que o de João; porque as obras que o Pai me deu para realizar, essas obras que eu faço testemunham de mim, que o Pai me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E o próprio Pai, que me enviou, tem dado testemunho de mim. Vós nunca ouvistes a sua voz, nem vistes a sua forma.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E a sua palavra não permanece em vós, porque vós não crestes naquele que ele enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Examinais as escrituras, porque pensais ter nelas a vida eterna; e são elas que dão testemunho de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E não quereis vir a mim para terdes vida.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eu não recebo honra dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Mas eu vos conheço e sei que não tendes em vós o amor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Eu vim em nome de meu Pai, e não me recebeis; se outro vier em seu próprio nome, a esse recebereis.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Como podeis crer, vós que recebeis honra uns dos outros, e não buscais a honra que vem só de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Não penseis que eu vos hei de acusar para o Pai; há um que vos acusa, Moisés, em quem vós confiais.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Porque se vós crêsseis em Moisés, teriam crido em mim, porque de mim ele escreveu.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Mas, se não credes nos seus escritos, como crereis nas minhas palavras?</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Após estas coisas Jesus partiu para o outro lado do mar da Galileia, que é o mar de Tiberíades.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E uma grande multidão o seguia, porque eles viam seus milagres que operava sobre os enfermos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Jesus subiu ao monte, e assentou-se ali com os seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E a Páscoa, a festa dos judeus, estava próxima.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Jesus levantando os seus olhos e vendo que uma grande multidão vinha até ele, disse a Filipe: Onde nós compraremos pão, para que estes possam comer?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas dizia isso para o experimentar; porque ele bem sabia o que ia fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Filipe respondeu-lhe: Duzentos denários de pão não são o suficiente, para que cada um deles tome um pouco.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Um dos seus discípulos, André, irmão de Simão Pedro, disse-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Está aqui um rapaz que tem cinco pães de cevada e dois pequenos peixes; mas o que é isso para tantos?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E disse Jesus: Fazei os homens se assentarem. E havia muita grama naquele lugar. Assim os homens se sentaram, em número de aproximadamente cinco mil.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Jesus tomou os pães, e havendo dado graças, ele distribuiu para os discípulos, e os discípulos, para os que estavam assentados; e do mesmo modo os peixes, quanto eles queriam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, quando estavam saciados, disse aos seus discípulos: Recolhei os pedaços que sobraram, para que nada se perca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Recolheram, pois, e encheram doze cestos de pedaços dos cinco pães de cevada, que sobejaram aos que haviam comido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, vendo aqueles homens o milagre que Jesus tinha feito, diziam: Este é verdadeiramente o profeta que devia vir ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Percebendo, pois, Jesus que estavam prestes a vir e levá-lo à força para o fazerem rei, ele partiu novamente sozinho para o monte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, chegando à tarde, os seus discípulos desceram para o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, entrando no barco, foram para o mar em direção a Cafarnaum. E já era escuro, e Jesus ainda não tinha vindo até eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E o mar se levantou, porque um grande vento assoprava.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tendo, pois, remado uns vinte e cinco ou trinta estádios, eles viram Jesus andando sobre o mar, e aproximando-se do barco, e eles ficaram com medo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas ele lhes disse: Sou eu; não temais.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então eles de boa vontade o receberam no barco; e imediatamente o barco chegou à terra para onde iam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No dia seguinte, quando a multidão que ficara no outro lado do mar tendo visto que não havia ali nenhum outro barco, exceto aquele no qual seus discípulos haviam entrado, e que Jesus não entrara com seus discípulos naquele barco, mas que os seus discípulos tinham ido sós</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>(contudo, outros barcos haviam chegado de Tiberíades para perto do lugar onde comeram o pão, após o Senhor ter dado graças);</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>portanto, vendo a multidão que Jesus não estava ali, nem os seus discípulos, eles também embarcaram, e foram a Cafarnaum, em busca de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, achando-o no outro lado do mar, disseram- lhe: Rabi, quando tu chegaste aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesus respondeu e disse-lhes: Na verdade, na verdade eu vos digo que me buscais, não porque vistes milagres, mas porque comestes do pão, e vos saciastes.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Trabalhai, não pela comida que perece, mas pela comida que dura para a vida eterna, a qual o Filho do homem vos dará; porque a ele Deus, o Pai, o selou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, lhe disseram: O que nós faremos para executarmos as obras de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus respondeu e disse-lhes: Esta é a obra de Deus: que creiais naquele que ele enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Disseram-lhe, pois: Que sinal, pois, fazes tu, para que o vejamos? Que operas tu?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Nossos pais comeram o maná no deserto, como está escrito: Deu-lhes a comer o pão do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então Jesus disse: Na verdade, na verdade eu vos digo: Moisés não vos deu o pão do céu, mas meu Pai vos dá o verdadeiro pão do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porque o pão de Deus é aquele que desce do céu, e dá vida ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então disseram-lhe: Senhor, dá-nos sempre desse pão.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E Jesus lhes disse: Eu sou o pão da vida; aquele que vem a mim nunca terá fome, e quem crê em mim nunca terá sede.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas eu vos digo: Que vós também me tendes visto, mas não credes.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Todo aquele que meu Pai me dá, virá a mim; e o que vem a mim, de maneira nenhuma o lançarei fora.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Porque eu desci do céu, não para fazer a minha própria vontade, mas a vontade daquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E esta é a vontade do Pai que me enviou: que nenhum de todos aqueles que me deu se perca, mas que o ressuscite no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E esta é a vontade daquele que me enviou: que todo aquele que vê o Filho e crê nele, possa ter a vida eterna, e eu o ressuscitarei no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então os Judeus murmuravam dele, porque ele dissera: Eu sou o pão que desceu do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E eles diziam: Não é este Jesus, o filho de José, cujo pai e mãe nós conhecemos? Como, então, ele diz: Eu desci do céu?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Portanto, Jesus respondendo, disse-lhes: Não murmureis entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Nenhum homem pode vir a mim, se o Pai, que me enviou, não o trouxer; e eu o ressuscitarei no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Está escrito nos profetas: E eles serão todos ensinados por Deus. Portanto, cada homem que ouviu e aprendeu do pai, vem a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Não que algum homem tem visto ao Pai, senão aquele que é de Deus, este tem visto ao Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Na verdade, na verdade eu vos digo: Aquele que crê em mim tem a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Eu sou o pão da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Vossos pais comeram o maná no deserto e morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Este é o pão que desce do céu, para que o homem que dele comer não morra.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Eu sou o pão vivo que desceu do céu; se algum homem comer desse pão, ele viverá para sempre; e o pão que eu der é a minha carne, que eu darei pela vida do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Portanto, os judeus discutiram entre si, dizendo: Como poderia nos dar este homem a sua carne para comer?</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Então Jesus lhes disse: Na verdade, na verdade eu vos digo: Se não comerdes a carne do Filho do homem, e não beberdes o seu sangue, não tereis vida em vós mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Quem come a minha carne, e bebe o meu sangue, tem a vida eterna, e eu o ressuscitarei no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Porque a minha carne verdadeiramente é comida, e o meu sangue verdadeiramente é bebida.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Quem come a minha carne, e bebe o meu sangue, permanece em mim, e eu nele.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Assim como o Pai, que vive, me enviou, e eu vivo pelo Pai; assim quem de mim se alimenta também viverá por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Este é o pão que desceu do céu; não é o caso de vossos pais, que comeram o maná e morreram; quem comer este pão viverá para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Estas coisas ele disse ensinando na sinagoga em Cafarnaum.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Portanto, muitos dos seus discípulos, ouvindo isso, disseram: Este é um discurso duro, quem o pode ouvir?</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Sabendo, pois, Jesus em si mesmo que os seus discípulos murmuravam sobre isto, ele disse-lhes: Isto vos ofende?</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>O que seria, se vós vísseis o Filho do homem subir para onde estava antes?</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>O espírito é o que vivifica, a carne para nada aproveita; as palavras que eu vos falo, elas são espírito e elas são vida.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Mas há alguns de vós que não creem. Porque Jesus conhecia desde o princípio aqueles que não criam, e quem deveria o trair.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>E ele dizia: Por isso, eu vos disse que ninguém pode vir a mim, se por meu Pai lhe não for concedido.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Desde daquele momento, muitos dos seus discípulos retrocederam, e não andavam mais com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Então, disse Jesus aos doze: Quereis vós também ir embora?</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Então, Simão Pedro respondeu-lhe: Senhor, para quem iremos nós? Tu tens as palavras da vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>E nós cremos e estamos certos de que tu és o Cristo, o Filho do Deus vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: Não escolhi os doze de vós? E um de vós é um diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Ele falava de Judas Iscariotes, filho de Simão, porque este deveria traí-lo, sendo um dos doze.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois dessas coisas, Jesus andava pela Galileia; porque ele não queria andar pela Judeia, porque os judeus procuravam matá- lo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ora, estava próxima a festa dos tabernáculos dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, os seus irmãos disseram-lhe: Parte daqui e vai para a Judeia, para que também os teus discípulos vejam as obras que tu fazes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque não há homem algum que faça coisa alguma em secreto, e que procure ser conhecido publicamente. Se tu fazes essas coisas, mostra-te ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque nem seus irmãos acreditavam nele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, disse-lhes Jesus: Ainda não é chegado o meu tempo; mas o vosso tempo sempre está pronto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O mundo não vos pode odiar, mas a mim odeia, porquanto dele dou testemunho, que são más as suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Subi vós a festa; eu ainda não subirei a esta festa, porque o meu tempo ainda não está cumprido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, tendo dito estas palavras, ele permaneceu na Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, quando seus irmãos já tinham subido, ele também subiu para a festa, não em público, mas como que secretamente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então os Judeus o buscavam na festa e diziam: Onde está ele?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E havia grande murmuração entre a multidão a respeito dele; porque alguns diziam: Ele é um bom homem. E outros diziam: Não, mas ele engana o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todavia, nenhum homem falava dele publicamente, por medo dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ora, no meio da festa, subiu Jesus ao templo, e ensinava.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E os judeus se maravilhavam, dizendo: Como conhece este homem letras, não as tendo aprendido?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus respondeu e disse-lhes: A minha doutrina não é minha, mas daquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se algum homem quiser fazer a vontade dele, há de saber da doutrina, se ela é de Deus, ou se falo de mim mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem fala de si mesmo busca a sua própria glória; mas o que busca a glória daquele que o enviou, esse é verdadeiro, e não há nele injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não vos deu Moisés a lei? E, ainda assim, nenhum de vós cumpre a lei. Por que procurais matar-me?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A multidão respondeu e disse: Tu tens um demônio, quem procura matar-te?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Respondeu Jesus e disse-lhes: Eu fiz uma obra, e todos vos maravilhais.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Moisés vos deu a circuncisão (não porque é de Moisés, mas dos pais); e no dia do shabat circuncidais um homem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se o homem recebe a circuncisão no dia do shabat, para que a lei de Moisés não seja violada, como vos irritais comigo, porque no dia do shabat eu fiz um homem inteiramente são?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não julgueis segundo a aparência, mas julgai segundo o reto juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, alguns dos de Jerusalém diziam: Não é este que eles procuram matar?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas eis que ele fala publicamente, e nada lhe dizem. Porventura, sabem as autoridades que este é verdadeiramente o Cristo?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Embora, nós sabemos de onde este homem é; mas quando vier o Cristo, nenhum homem saberá de onde ele é.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, clamava Jesus no templo enquanto ensinava, dizendo: Vós me conheceis e sabeis de onde sou; e eu não vim de mim mesmo, mas aquele que me enviou é verdadeiro, o qual vós não conheceis.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas eu conheço-o; porque dele eu sou, e ele me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então, eles buscavam prendê-lo; mas nenhum homem lançou mão dele, porque ainda não era chegada a sua hora.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E muitos da multidão creram nele e diziam: Quando o Cristo vier, ele fará ainda mais milagres do que os que este homem tem feito?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os fariseus ouviram a multidão murmurar essas coisas a respeito dele; e os fariseus e os principais sacerdotes mandaram oficiais para o prenderem.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, disse-lhes Jesus: Ainda por um pouco de tempo eu estou convosco, e então eu vou para aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Vós me buscareis, e não me achareis; e onde eu estou, vós não podeis vir.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Disseram, pois, os judeus uns para os outros: Para onde ele irá que não o acharemos? Ele irá para os dispersos entre os gentios, e ensinará os gentios?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Que tipo de palavra é esta que disse: Vós me buscareis, e não me achareis; e onde eu estou, vós não podeis vir?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>No último dia, o grande dia da festa, Jesus pôs-se em pé e clamou, dizendo: Se algum homem tem sede, deixai-o vir a mim, e beber.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quem crê em mim, como diz a escritura, do seu interior fluirão rios de água viva.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>(Mas isso ele falou do Espírito, que haviam de receber os que nele cressem; porque o Espírito Santo ainda não fora dado, porque Jesus ainda não tinha sido glorificado).</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então, muitos da multidão, ouvindo este dizer, diziam: Verdadeiramente, este é o Profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Outros diziam: Este é o Cristo. Mas diziam outros: Virá o Cristo da Galileia?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Não diz a escritura que o Cristo vem da semente de Davi, e da cidade de Belém, de onde era Davi?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Assim, houve uma divisão entre o povo por causa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E alguns deles queriam prendê-lo, mas nenhum homem lhe pôs as mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então, os oficiais foram até os principais sacerdotes e fariseus, e eles lhes perguntaram: Por que não o trouxestes?</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Responderam os oficiais: Nunca homem algum falou assim como este homem.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Então responderam-lhes os fariseus: Vós também fostes enganados?</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Alguma das autoridades ou alguém dos fariseus porventura creu nele?</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Mas esta multidão, que não sabe a lei, é maldita.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Nicodemos (o que de noite fora até Jesus, sendo um deles) disse-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Porventura, julga a nossa lei algum homem sem primeiro ouvi-lo e ter conhecimento do que ele fez?</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Responderam eles, e disseram-lhe: És tu também da Galileia? Examina e vê; porque da Galileia não se levanta profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E cada homem foi para sua própria casa.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus foi para o monte das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, pela manhã cedo, ele voltou novamente ao templo, e todo o povo vinha até ele; e, assentando- se, os ensinava.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os escribas e fariseus trouxeram-lhe uma mulher pega em adultério, e, colocando-a no meio de todos,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>disseram-lhe: Mestre, esta mulher foi apanhada em flagrante adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ora, Moisés nos ordena na lei que tais sejam apedrejadas; mas tu, o que dizes?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Isso eles diziam, tentando-o, para poderem ter do que o acusar. Jesus, porém, inclinando- se, escrevia com seu dedo no chão, como se não os ouvisse.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, quando eles continuaram a perguntar- lhe, levantando-se, disse-lhes: Aquele que dentre vós está sem pecado seja o primeiro que lhe atire uma pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, tornando a inclinar-se, escrevia no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E eles ouvindo isto, sendo condenados por sua própria consciência, saíram um a um, a começar pelos mais velhos, até os últimos; e Jesus foi deixado sozinho, e a mulher em pé no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tendo Jesus se levantado, e não vendo ninguém senão a mulher, ele disse-lhe: Mulher, onde estão aqueles teus acusadores? Nenhum homem te condenou?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ela disse: Nenhum homem, Senhor. E disse-lhe Jesus: Nem eu te condeno; vai-te, e não peques mais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, Jesus tornou a falar-lhes, dizendo: Eu sou a luz do mundo; quem me segue não andará em trevas, mas terá a luz da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Disseram-lhe, pois, os fariseus: Tu dás testemunho de ti mesmo; o teu testemunho não é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Respondeu Jesus, e disse-lhes: Embora eu dê testemunho de mim mesmo, o meu testemunho é verdadeiro; porque eu sei de onde vim, e para onde eu vou; mas vós não podes dizer de onde vim, nem para onde eu vou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vós julgais segundo a carne, eu a nenhum homem julgo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, mesmo que eu julgue, o meu juízo é verdadeiro; porque não sou eu só, mas eu e o Pai que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Isto também está escrito na vossa lei, que o testemunho de dois homens é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sou eu que dou testemunho de mim mesmo, e o Pai que me enviou dá testemunho de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, lhe disseram: Onde está teu Pai? Jesus respondeu: Não me conheceis a mim, nem a meu Pai; se vós me conhecêsseis a mim, também conheceríeis a meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Essas palavras proferiu Jesus no lugar do tesouro, enquanto ensinava no templo; e nenhum homem lhe pôs as mãos, porque ainda não era chegada a sua hora.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, Jesus disse-lhes novamente: Eu vou pelo caminho, e buscar-me-eis, e morrereis no vosso pecado; para onde eu vou, vós não podeis ir.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, disseram os judeus: Será que ele vai suicidar-se? Porque diz: Para onde eu vou, vós não podeis ir.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E ele dizia-lhes: Vós sois de baixo, eu sou de cima; vós sois deste mundo, eu não sou deste mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso, eu vos disse que morrereis em vossos pecados; porque se não crerdes que eu sou ele, morrereis em vossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Disseram-lhe, então: Quem és tu? E Jesus lhes disse: Isso mesmo que já desde o princípio vos disse.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu tenho muitas coisas que dizer e julgar sobre vós; mas aquele que me enviou é verdadeiro, e o que dele ouvi, isso eu falo ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eles não compreenderam que ele lhes falava do Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Disse-lhes, então, Jesus: Quando tiverdes levantado o Filho do homem, então sabereis que eu sou ele, e que nada faço de mim mesmo; mas como o meu Pai me ensinou, falo estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E aquele que me enviou está comigo; o Pai não me tem deixado sozinho, porque eu faço sempre as coisas que lhe agradam.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Falando ele essas coisas, muitos creram nele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, dizia Jesus aos judeus que nele creram: Se vós permanecerdes na minha palavra, verdadeiramente sois meus discípulos,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e conhecereis a verdade, e a verdade vos libertará.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eles responderam-lhe: Nós somos a semente de Abraão, e nunca fomos escravos de nenhum homem; como dizes tu: Sereis feito livres?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: Na verdade, na verdade eu vos digo: Todo aquele que comete pecado é servo do pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E o servo não permanece para sempre na casa; mas o Filho permanece para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Se, pois, o Filho vos libertar, verdadeiramente sereis livres.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Eu sei que sois semente de Abraão; contudo, procurais matar-me, porque a minha palavra não encontra lugar em vós.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eu falo do que eu vi com meu Pai; e vós fazeis o que vistes com vosso pai.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Eles responderam e disseram-lhe: Nosso pai é Abraão. Jesus disse-lhes: Se fôsseis filhos de Abraão, faríeis as obras de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas, agora, procurais matar-me a mim, homem que vos tem dito a verdade, que eu tenho ouvido de Deus; isso Abraão não fez.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Vós fazeis as obras de vosso pai. Disseram- lhe, então: Nós não nascemos da fornicação, nós temos um Pai, Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Disse-lhes, pois, Jesus: Se Deus fosse o vosso Pai, vós me amaríeis; pois que eu procedo e vim de Deus, não vim de mim mesmo, mas ele me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Por que não entendeis a minha linguagem? Por não poderdes ouvir a minha palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Vós sois de vosso pai, o diabo, e quereis satisfazer os desejos de vosso pai. Ele foi homicida desde o princípio, e não permaneceu na verdade, porque não há verdade nele. Quando ele fala mentira, fala do que lhe é próprio; porque é um mentiroso, e pai dela.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E porque eu vos digo a verdade, não me credes.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Quem dentre vós me convence de pecado? E se eu vos digo a verdade, por que não credes em mim?</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quem é de Deus escuta as palavras de Deus; por isso, vós não as escutais, porque não sois de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então responderam os judeus e disseram- lhe: Não dizemos nós bem que és samaritano, e que tens demônio?</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Jesus respondeu: Eu não tenho demônio, mas eu honro a meu Pai, e vós me desonrais.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Eu não busco a minha glória; há um que a busque e julgue.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Na verdade, na verdade eu vos digo: Se um homem guardar a minha palavra, nunca verá a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então, disseram-lhe os judeus: Agora nós sabemos que tu tens demônio. Morreu Abraão, e os profetas; e tu dizes: Se algum homem guardar a minha palavra, nunca provará a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>És tu maior do que o nosso pai Abraão, que morreu? E os profetas, que morreram, quem pretendes ser tu?</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Jesus respondeu: Se eu me honro a mim mesmo, a minha honra nada é; quem me honra é meu Pai, o qual dizeis que é vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E vós não o conheceis, mas eu conheço- o; e se eu disser que não o conheço, eu serei mentiroso como vós; mas eu conheço-o e guardo a sua palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Vosso pai Abraão regozijou-se de ver o meu dia; e viu-o, e alegrou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Disseram-lhe então os judeus: Tu ainda não tens cinquenta anos e viste Abraão?</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Disse-lhes Jesus: Na verdade, na verdade eu vos digo: Antes que Abraão existisse, eu sou.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Então eles pegaram pedras para lhe atirarem; mas Jesus ocultou-se, e saiu do templo, indo pelo meio deles, e assim partiu.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E quando Jesus passou, viu um homem que era cego de nascença.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os seus discípulos lhe perguntaram, dizendo: Mestre, quem pecou, para que ele nascesse cego, este homem ou seus pais?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus respondeu: Nem este homem pecou, nem seus pais; mas para que nele se manifestassem as obras de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu devo fazer as obras daquele que me enviou, enquanto é dia; a noite vem, quando nenhum homem pode trabalhar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Enquanto eu estou no mundo, eu sou a luz do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tendo dito isso, cuspiu na terra, e fez lama com a saliva, e ungiu os olhos do homem cego com a lama.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E disse-lhe: Vai, lava-te no tanque de Siloé (que significa: Enviado). Portanto, ele foi no seu caminho, lavou-se, e voltou vendo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, os vizinhos e aqueles que antes tinham visto que ele era cego disseram: Não é este aquele que estava assentado mendigando?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Alguns diziam: Este é ele. E outros diziam: Parece-se com ele; mas ele dizia: Eu sou ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Diziam-lhe, portanto: Como foram abertos os teus olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele respondeu e disse-lhes: Um homem chamado Jesus fez lama, e ungiu-me os meus olhos, e disse-me: Vai ao tanque de Siloé, e lava-te. Tendo ido e me lavado, eu recebi a visão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disseram-lhe, então: Onde está ele? Ele disse: Eu não sei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles levaram aos fariseus aquele que antes era cego.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E era dia do shabat quando Jesus fez a lama, e lhe abriu os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, outra vez os fariseus também lhe perguntaram como recebera a visão. Ele lhes disse: Ele pôs lama sobre os meus olhos, eu me lavei, e vejo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso, alguns dos fariseus diziam: Este homem não é de Deus, porque não guarda o dia do shabat. Outros diziam: Como pode um homem pecador fazer tais milagres? E havia uma divisão entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles disseram novamente ao homem cego: Que dizes tu a respeito dele, daquele que abriu os teus olhos? Ele disse: Ele é um profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas os judeus não acreditaram a respeito dele, que ele tivesse sido cego e recebido a visão, enquanto chamaram os pais do que recebera a visão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E eles perguntaram-lhes, dizendo: É este o vosso filho, que dizeis ter nascido cego? Como, pois, agora ele vê?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Seus pais responderam e disseram-lhes: Nós sabemos que este é nosso filho, e que ele nasceu cego;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas como agora vê, não sabemos, ou quem lhe tenha aberto os seus olhos, nós não sabemos; ele já tem idade; perguntai a ele, e ele falará por si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Essas palavras disseram seus pais, porque temiam os judeus; pois os judeus já tinham combinado que, se algum homem confessasse ser ele o Cristo, fosse expulso da sinagoga.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Portanto, seus pais disseram: Ele já tem idade; perguntai a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, chamaram novamente o homem que fora cego, e lhe disseram: Dá glória a Deus; nós sabemos que esse homem é pecador.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele respondeu, e disse: Se é pecador ou não, eu não sei; uma coisa eu sei, que, havendo eu sido cego, agora vejo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E tornaram a dizer-lhe: O que ele te fez? Como abriu os teus olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então ele respondeu: Eu já vos disse, e não ouvistes; para que o quereis tornar a ouvir? Quereis vós, porventura, fazer-vos também seus discípulos?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, eles o injuriaram, e disseram: Tu és seu discípulo, nós, porém, somos discípulos de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nós sabemos que Deus falou a Moisés; quanto a este indivíduo, nós não sabemos de onde ele é.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O homem respondeu e disse-lhes: Nisto, pois, está a maravilha: que não sabeis de onde ele é, e não obstante abriu-me os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ora, nós sabemos que Deus não ouve a pecadores; mas, se algum homem adora a Deus e faz a sua vontade, a esse ouve.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Desde o princípio do mundo, nunca se ouviu que algum homem tivesse aberto os olhos de um cego de nascença.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Se este homem não fosse de Deus, ele nada poderia fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Responderam eles e disseram-lhe: Tu nasceste inteiramente em pecados e queres ensinar-nos? E expulsaram-no.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jesus ouviu que o haviam expulsado, e achando-o, disse-lhe: Crês tu no Filho de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ele respondeu e disse: Quem é ele, Senhor, para que eu possa crer nele?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E Jesus lhe disse: Tu já o tens visto, e é ele quem fala contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E ele disse: Senhor, eu creio, e ele o adorou.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E disse-lhe Jesus: Eu vim a este mundo para juízo, a fim de que os que não veem vejam, e os que veem se tornem cegos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E alguns dos fariseus que estavam com ele, ouvindo essas palavras, disseram-lhe: Nós também somos cegos?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Disse-lhes Jesus: Se fôsseis cegos, não teríeis pecado; mas como agora dizeis: Nós vemos, portanto, o vosso pecado permanece.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Na verdade, na verdade, eu vos digo: Aquele que não entra pela porta no aprisco das ovelhas, mas sobe por outros caminhos, esse é ladrão e salteador.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas o que entra pela porta é o pastor das ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A este o porteiro abre, e as ovelhas ouvem a sua voz; e ele chama as suas próprias ovelhas pelo nome, e as conduz para fora.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, quando ele coloca para fora as suas ovelhas, vai adiante delas, e as ovelhas o seguem, porque eles conhecem a sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E não seguirão um estranho, mas fugirão dele; porque elas não conhecem a voz dos estranhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jesus falava-lhes esta parábola; mas eles não compreendiam as coisas que ele lhes falava.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então disse-lhes Jesus novamente: Na verdade, na verdade, eu vos digo: Eu sou a porta das ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos quantos vieram antes de mim são ladrões e salteadores; mas as ovelhas não os ouviram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu sou a porta; se algum homem entrar por mim, ele será salvo, e entrará e sairá, e achará pastagens.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O ladrão não vem senão para roubar, matar e destruir; eu vim para que tenham vida e a tenham em abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu sou o bom pastor; o bom pastor dá a sua vida pelas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas o que é mercenário, e não pastor, de quem não são as ovelhas, vê o lobo vindo, e deixa as ovelhas, e foge; e o lobo as apanha, e dispersa as ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O mercenário foge, porque é mercenário, e não cuida das ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu sou o bom pastor, e conheço as minhas ovelhas, e das minhas sou conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim como o Pai me conhece, também eu conheço o Pai; e eu dou a minha vida pelas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eu tenho outras ovelhas que não são deste aprisco; a essas também me importa conduzir, e elas ouvirão a minha voz; e haverá um rebanho, e um pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isto o meu Pai me ama, porque dou a minha vida para que possa tomá-la novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nenhum homem a tira de mim, mas eu de mim mesmo a dou. Eu tenho poder para a dar, e eu tenho poder para tomá-la novamente. Esse mandamento eu recebi de meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Houve, pois, novamente uma divisão entre os judeus por causa dessas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E muitos deles diziam: Ele tem demônio e é louco, por que o escutais?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Outros diziam: Essas palavras não são de quem está endemoninhado; pode um demônio abrir os olhos aos cegos?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E celebrava-se em Jerusalém a festa da dedicação, e era inverno.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Jesus caminhava no templo, no pórtico de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, vindo os judeus o rodearam, e disseram- lhe: Até quando tu irás deixar-nos em dúvida? Se tu és o Cristo, dize-nos claramente.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: Já vos tenho dito, e não o credes; as obras que eu faço em nome de meu Pai, essas testemunham de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas vós não credes, porque não sois das minhas ovelhas, como eu já vos tenho dito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As minhas ovelhas ouvem a minha voz, e eu as conheço, e elas me seguem;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e dou-lhes a vida eterna, e nunca hão de perecer, e nenhum homem as arrancará da minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Meu Pai, que as deu a mim, é maior do que todos; e nenhum homem pode arrancá- las da mão de meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eu e o meu Pai somos um.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, os judeus pegaram outra vez pedras para o apedrejarem.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: Muitas obras boas da parte de meu Pai eu vos tenho mostrado; por qual dessas obras me apedrejais?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os judeus responderam, dizendo-lhe: Não te apedrejamos por alguma obra boa, mas pela blasfêmia, porque, sendo tu homem, te fazes Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: Não está escrito na vossa lei: Eu disse: Vós sois deuses?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Se eles os chamou de deuses a quem veio a palavra de Deus veio, e a escritura não pode ser anulada,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>àquele a quem o Pai santificou, e enviou ao mundo, dizeis vós: Tu blasfemas, porque eu disse: Eu sou filho de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Se eu não faço as obras de meu Pai, não acrediteis em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas, se as faço, ainda que não creiais em mim, crede nas obras; para que saibais e creiais que o Pai está em mim, e eu, nele.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Por isso, procuravam novamente levá-lo; mas ele escapou de suas mãos,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>e retirou-se novamente para além do Jordão, para o lugar onde João batizava, e ali ele permaneceu.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E muitos recorriam a ele e diziam: João não fez milagre algum, mas todas as coisas que João falava sobre este homem eram verdadeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E muitos ali creram nele.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, havia um certo homem enfermo, chamado Lázaro, de Betânia, da aldeia de Maria e de sua irmã Marta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>(Era aquela Maria que ungiu o Senhor com unguento, e secou os seus pés com os seus cabelos, cujo irmão, Lázaro, estava enfermo).</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, suas irmãs foram até ele dizendo: Senhor, eis que está enfermo aquele que tu amas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando Jesus ouviu isso, ele disse: Esta enfermidade não é para morte, mas para glória de Deus, para que o Filho de Deus seja glorificado por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ora, Jesus amava a Marta, e a sua irmã, e a Lázaro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouvindo, pois, que ele estava enfermo, ficou ainda dois dias no lugar onde ele estava.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois disso, então, ele diz aos seus discípulos: Vamos outra vez para a Judeia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Seus discípulos lhe disseram: Mestre, recentemente os judeus procuravam apedrejar- te, e tu vais para lá novamente?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jesus respondeu: Não há doze horas no dia? Se algum homem andar de dia, ele não tropeça, porque ele vê a luz deste mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas se um homem andar de noite, ele tropeça, porque nele não há luz.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Essas coisas ele falou, e depois lhes disse: Nosso amigo Lázaro dorme, mas eu vou despertá- lo do sono.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disseram-lhe, então, os seus discípulos: Senhor, se dorme, ele ficará bom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todavia Jesus havia falado de sua morte, mas eles pensavam que falava do repouso do sono.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, Jesus disse-lhes claramente: Lázaro está morto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E estou contente por causa de vós, de que eu não estava ali, para que creiais; No entanto, vamos até ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então disse Tomé, que é chamado Dídimo, aos seus condiscípulos: Vamos nós também, para que possamos morrer com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, chegando Jesus, encontrou que ele jazia na sepultura já há quatro dias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, Betânia estava perto de Jerusalém cerca de quinze estádios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E muitos dos judeus tinham ido consolar a Marta e a Maria, acerca de seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ouvindo, então, Marta que Jesus vinha, foi ao seu encontro. Mas Maria ficou assentada em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, disse Marta a Jesus: Senhor, se tu estivesses aqui, meu irmão não teria morrido.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas agora sei, tudo quanto pedires a Deus, Deus to concederá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Teu irmão há de ressuscitar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Disse-lhe Marta: Eu sei que há de ressuscitar na ressurreição do último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Eu sou a ressurreição e a vida; quem crê em mim, ainda que esteja morto, ele viverá;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e todo aquele que vive e crê em mim nunca morrerá. Crês tu isto?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Disse-lhe ela: Sim, Senhor; eu creio que tu és o Cristo, o Filho de Deus, que havia de vir ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, tendo ela dito isso, seguiu o seu caminho e chamou secretamente a Maria, sua irmã, dizendo: O Mestre está aqui e te chama.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim que ela ouviu isso, levantou-se depressa, e foi até ele.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ora, Jesus ainda não tinha chegado à aldeia, mas estava no lugar onde Marta o encontrara.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os judeus, pois, que estavam com ela na casa e a consolavam, vendo que Maria se levantara e saíra apressadamente, seguiram- na, dizendo: Ela vai ao sepulcro para chorar ali.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Tendo, pois, Maria chegado onde Jesus estava e vendo-o, ela lançou-se aos seus pés, dizendo- lhe: Senhor, se tu estivesses aqui, meu irmão não teria morrido.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando Jesus, pois, a viu chorar, e choravam também os judeus que vinham com ela, comoveu-se em espírito e conturbou-se,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>e disse: Onde o pusestes? Disseram-lhe: Senhor, vem e vê.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jesus chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Disseram, então, os judeus: Vede como ele o amava!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E alguns deles disseram: Não podia este homem, que abriu os olhos ao cego, fazer também com que este não morresse?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jesus, pois, novamente comovido em si mesmo, foi ao sepulcro. Era uma caverna e tinha uma pedra posta sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Disse Jesus: Tirai a pedra. Marta, irmã daquele que estava morto, disse-lhe: Senhor, já cheira mal, porque já estava morto há quatro dias.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Eu não te disse que, se tu creres, verás a glória de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então, eles tiraram a pedra do lugar onde jazia o morto. E Jesus, levantando seus olhos, disse: Pai, graças te dou, por me haveres ouvido.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Eu sei que sempre me ouves, mas por causa da multidão que está ao redor é que assim falei, para que possam crer que tu me enviaste.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E, tendo dito isso, clamou em alta voz: Lázaro, vem para fora.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E saiu o que estivera morto, ligados as mãos e os pés com faixas; e a sua face envolta num lenço. Disse-lhes Jesus: Desatai-o, e deixai-o ir.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então, muitos dentre os judeus que tinham vindo a Maria, e que haviam visto as coisas que Jesus fizera, creram nele.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Mas alguns deles foram pelo seu caminho até os fariseus, e lhes contaram as coisas que Jesus havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Então, reuniram-se os principais sacerdotes e os fariseus em concílio, dizendo: O que faremos? Pois este homem faz muitos milagres.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Se o deixarmos sozinho, todos os homens crerão nele; e virão os romanos e tirar- nos-ão o nosso lugar e a nação.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E um deles, chamado Caifás, que era sumo sacerdote naquele ano, lhes disse: Vós nada sabeis,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>nem considerais que nos convém que um homem morra pelo povo e que não pereça toda a nação.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Ora, isso não disse ele por si mesmo; mas, sendo o sumo sacerdote naquele ano, profetizou que Jesus havia de morrer pela nação;</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>e não somente por aquela nação, mas também para congregar num só corpo os filhos de Deus que estavam dispersos.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Desde aquele dia, pois, tomavam conselho para o matarem.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Jesus, portanto, já não andava publicamente entre os judeus, mas retirou-se dali para a terra junto do deserto, para uma cidade chamada Efraim, e ali continuava com os seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E estava próxima a Páscoa dos judeus; e dessa região subiram muitos a Jerusalém, antes da Páscoa, para se purificarem.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Então eles buscavam por Jesus, e falavam entre si, estando no templo: Que vos parece? Não virá ele à festa?</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Ora, os principais sacerdotes e os fariseus tinham dado ordem para que, se algum homem soubesse onde ele estava, o denunciasse, para que o prendessem.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Seis dias antes da Páscoa, veio Jesus a Betânia, onde estava Lázaro, o que estivera morto, e a quem ele ressuscitara dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fizeram-lhe ali uma ceia, e Marta servia, mas Lázaro era um dos que estavam à mesa com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, Maria, tomando uma libra de unguento de nardo puro, caríssimo, ungiu os pés de Jesus, e limpou os pés com os seus cabelos; e a casa se encheu com o cheiro do unguento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, disse um dos seus discípulos, Judas Iscariotes, filho de Simão, aquele que o havia de trair:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por que não se vendeu este unguento por trezentos denários, e não se deu aos pobres?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então ele disse isso não pelo cuidado que tivesse dos pobres, mas porque era ladrão, e tinha a bolsa, e subtraia o que nela se lançava.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse, pois, Jesus: Deixe-a sozinha! Para o dia do meu sepultamento o tem guardado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque os pobres sempre os tendes convosco, mas a mim nem sempre me tendes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, muita gente dos judeus soube que ele estava ali; e eles foram, não só por causa de Jesus, mas também para ver a Lázaro, a quem ressuscitara dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas os principais sacerdotes consultaram como poderiam também matar a Lázaro,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>porque por causa dele muitos dos judeus se afastaram, e crendo em Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No dia seguinte, a grande multidão que tinha vindo à festa, ouvindo dizer que Jesus vinha a Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>tomaram ramos de palmeiras, e saíram-lhe ao encontro, e clamavam: Hosana! Abençoado é o Rei de Israel que vem em nome do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Jesus, tendo encontrado um jumentinho, assentou-se sobre ele, como está escrito:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não temas, filha de Sião; eis que o teu Rei vem, assentado sobre um potro de jumenta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os seus discípulos, porém, a princípio não entenderam essas coisas; mas, quando Jesus foi glorificado, então eles se lembraram de que estas coisas estavam escritas a respeito dele, e de que assim lhe fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A multidão, pois, que estava com ele quando chamou a Lázaro para fora da sepultura, testemunhava que ele o ressuscitara dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por causa disso, também a multidão lhe saiu ao encontro, porque eles tinham ouvido que ele fizera este milagre.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Disseram, então, os fariseus entre si: Vedes vós que nada aproveitais? Eis que o mundo vai após ele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E havia alguns gregos entre os que tinham subido para adorar na festa;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>estes, pois, dirigiram-se a Filipe, que era de Betsaida da Galileia, e rogaram-lhe, dizendo: Senhor, queríamos ver a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Filipe foi e falou com André; e então, novamente, André e Filipe foram dizer a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Jesus lhes respondeu, dizendo: É chegada a hora em que o Filho do homem há de ser glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Na verdade, na verdade eu vos digo: Se o grão de trigo, caindo na terra, não morrer, permanece só; mas, se morrer, dá muito fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quem ama a sua vida perdê-la-á, e quem neste mundo odeia a sua vida, guardá- la-á para a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se algum homem me serve, siga-me; e onde eu estiver, ali estará também o meu servo; se algum homem me servir, meu Pai o honrará.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Agora a minha alma está perturbada; e que direi eu? Pai, salva-me desta hora; mas para esta hora é que eu vim.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pai, glorifica o teu nome. Então, veio uma voz do céu, dizendo: Eu já o tenho glorificado, e novamente o glorificarei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A multidão, pois, que ali estava e que a ouvira, dizia ter sido um trovão; outros diziam: Um anjo lhe falou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus respondeu e disse: Não veio esta voz por minha causa, mas por causa de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Agora é o juízo deste mundo; agora será expulso o príncipe deste mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E eu, quando for levantado da terra, todos os homens atrairei a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E dizia isto, significando de que morte havia de morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Respondeu-lhe a multidão: Nós temos ouvido da lei que o Cristo permanece para sempre; e como dizes tu: É necessário que o Filho do homem seja levantado? Quem é esse Filho do homem?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então, Jesus disse-lhes: Ainda por um pouco de tempo a luz está convosco. Andai enquanto tendes luz, para que as trevas não venha sobre vós, pois quem anda nas trevas não sabe para onde vai.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Enquanto tendes luz, crede na luz, para que sejais filhos da luz. Essas coisas disse Jesus e retirou-se, escondendo-se deles.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas, apesar de ter feito tantos milagres diante deles, não criam nele;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>para que se cumprisse a palavra do profeta Isaías, que diz: Senhor, quem creu na nossa pregação? E a quem foi revelado o braço do Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Por isso, eles não podiam crer, pelo que Isaías disse outra vez:</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ele cegou-lhes os olhos e endureceu- lhes o coração, para que eles não vejam com seus olhos, nem compreendam no seu coração, e se convertam, e eu os cure.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Essas coisas disse Isaías quando ele viu a sua glória, e dele falou.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Contudo, muitos dentre os principais governantes creram nele; mas por causa dos fariseus não o confessavam, para não serem colocados para fora da sinagoga;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>porque eles amavam mais a glória dos homens do que a glória de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Jesus clamou e disse: Quem crê em mim, crê, não em mim, mas naquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E quem me vê, vê aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Eu vim como luz para o mundo, para que todo aquele que crê em mim não permaneça nas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E se algum homem ouvir as minhas palavras, e não crer, eu não o julgo; porque eu não vim para julgar o mundo, mas para salvar o mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Quem me rejeitar, e não receber as minhas palavras, já tem quem o julgue; a palavra que eu tenho falado, essa o julgará no último dia.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Porque eu não tenho falado de mim mesmo, mas o Pai, que me enviou, ele me deu mandamento quanto ao que dizer e como falar.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E sei que o seu mandamento é vida eterna; aquilo, pois, que eu falo, falo-o como o Pai me tem dito.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, antes da festa da Páscoa, sabendo Jesus que era chegada a sua hora de partir deste mundo para o Pai, e havendo amado os seus próprios que estavam no mundo, ele amou-os até o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, terminada a ceia, tendo já o diabo posto no coração de Judas Iscariotes, filho de Simão, que o traísse,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus, sabendo que o Pai lhe entregara todas as coisas em suas mãos, e que havia saído de Deus, e que ia para Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>levantou-se da ceia, colocou de lado as suas vestes e, tomando uma toalha, cingiu- se.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois, ele pôs água em uma bacia, e começou a lavar os pés dos discípulos, e a limpá-los com a toalha com a qual se cingia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aproximou-se, então, de Simão Pedro; e Pedro lhe disse: Senhor, tu lavarás os meus pés?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Respondeu Jesus e disse-lhe: O que eu faço, tu não o sabes agora, mas depois tu saberás.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse-lhe Pedro: Tu nunca lavarás os meus pés. Respondeu-lhe Jesus: Se eu não lavá-los, tu não tens parte comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse-lhe Simão Pedro: Senhor, não só os meus pés, mas também minhas mãos e a minha cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Aquele que está lavado não necessita de lavar senão seus pés, porque no mais está todo limpo; e vós estais limpos, mas não todos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque ele sabia quem o havia de trair; por isso, disse: Nem todos estais limpos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, após ter lavado os seus pés, tomou as suas vestes, e se assentando outra vez, ele disse-lhes: Entendeis o que eu vos tenho feito?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vós me chamais Mestre e Senhor; e dizeis bem, porque eu o sou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se, então, seu Senhor e Mestre vos lavou os pés, vós deveis também lavar os pés uns dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque eu vos dei um exemplo, para que, como eu vos fiz, façais vós também.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na verdade, na verdade eu vos digo: O servo não é maior do que o seu senhor, nem o enviado maior do que aquele que o enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se sabeis essas coisas, felizes são os que as praticam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu não falo de todos vós, eu conheço aqueles que escolhi; mas para que possa se cumprir a escritura: O que come o pão comigo levantou contra mim o seu calcanhar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A partir de agora vos digo antes que aconteça, para que, quando acontecer, creiais que eu sou ele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Na verdade, na verdade eu vos digo: Quem receber aquele que eu enviar, a mim recebe; e quem me recebe, recebe aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tendo Jesus dito isso, turbou-se em espírito, e declarou, dizendo: Na verdade, na verdade eu vos digo que um de vós há de me trair.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, os discípulos olhavam uns para os outros, duvidando de quem ele falava.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ora, achava-se reclinado sobre o peito de Jesus um de seus discípulos, aquele a quem Jesus amava.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, Simão Pedro acenou a este, para perguntar quem era aquele de quem ele falava.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, inclinando-se ele sobre o peito de Jesus, disse-lhe: Senhor, quem é este?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesus respondeu: Ele é este, a quem eu der o bocado que eu mergulhei. E quando ele mergulhou o bocado, deu-o a Judas Iscariotes, filho de Simão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, após o bocado, entrou nele Satanás. Então, disse Jesus: O que tu fazes, faze-o depressa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ora, nenhum homem dos que estavam junto à mesa entenderam a que intenção lhe falara isso.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque alguns deles pensavam que, como Judas tinha a bolsa, Jesus lhe tinha dito: Compra as coisas que nos são necessárias para a festa, ou que desse algo aos pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, tendo Judas recebido o bocado, saiu imediatamente; e era já noite.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, tendo ele saído, disse Jesus: Agora é glorificado o Filho do homem, e Deus é glorificado nele.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se Deus é glorificado nele, também Deus o glorificará em si mesmo, e imediatamente o glorificará nele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Filhinhos, ainda por um pouco eu estou convosco. Vós me buscareis; e como eu disse aos judeus: Para onde eu vou não podeis vós ir, eu também agora vos digo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Um novo mandamento eu vos dou: Que vos ameis uns aos outros; assim como eu vos amei, que vós também vos ameis uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Nisto todos os homens conhecerão que sois meus discípulos, se tiverdes amor uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Disse-lhe Simão Pedro: Senhor, para onde tu vais? Jesus lhe respondeu: Para onde eu vou, tu agora não podes me seguir, mas depois me seguirás.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Disse-lhe Pedro: Senhor, por que eu não posso seguir-te agora? Por ti darei a minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: Tu darás a tua vida por minha causa? Na verdade, na verdade eu te digo: Não cantará o galo até que me tenhas negado por três vezes.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não se turbe o vosso coração; credes em Deus, crede também em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Na casa de meu Pai há muitas mansões; se não fosse assim, eu vo-lo teria dito. Eu vou preparar-vos lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E quando eu for e vos preparar lugar, eu voltarei novamente, e vos receberei para mim mesmo, para que, onde eu estiver, ali possas estar vós também.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E para onde eu vou vós sabeis, e o caminho vós conheceis.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse-lhe Tomé: Senhor, nós não sabemos para onde vais, e como nós podemos conhecer o caminho?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Eu sou o caminho, a verdade, e a vida; nenhum homem vem ao Pai, senão por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se vós me conhecêsseis, também conheceríeis a meu Pai; e desde agora o conheceis, e o tendes visto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse-lhe Filipe: Senhor, mostra-nos o Pai, e isso nos é suficiente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Há tanto tempo que estou convosco, e ainda não me conheces, Filipe? Quem tem visto a mim, tem visto o Pai, e como então tu dizes: Mostra-nos o Pai?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não crês tu que eu estou no Pai, e que o Pai está em mim? As palavras que eu vos digo, não as digo de mim mesmo, mas o Pai, que permanece em mim, é quem faz as obras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Crede-me que estou no Pai, e o Pai, em mim; ou senão, crede-me por causa das mesmas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Na verdade, na verdade eu vos digo: Aquele que crê em mim também fará as obras que eu faço, e as fará maiores obras do que estas, porque eu vou para meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E tudo quanto pedirdes em meu nome, eu o farei, para que o Pai possa ser glorificado no Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se me pedirdes alguma coisa em meu nome, eu o farei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se me amais, guardareis os meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eu orarei ao Pai, e ele vos dará outro Consolador, para que ele possa habitar convosco para sempre,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o Espírito da verdade, que o mundo não pode receber, porque não o vê, nem o conhece; mas vós o conheceis, porque ele habita convosco, e estará em vós.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu não vos deixarei sem consolo, eu voltarei para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ainda um pouco, e o mundo não me verá mais, mas vós me vereis; porque eu vivo, e vós vivereis também.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia sabereis que eu estou no meu Pai, e vós em mim, e eu em vós.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aquele que tem os meus mandamentos e os guarda, esse é o que me ama; e aquele que me ama será amado de meu Pai, e eu o amarei, e me manifestarei a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Disse-lhe Judas, não o Iscariotes: Senhor, o que houve que te hás de manifestar a nós, e não ao mundo?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus respondeu e disse-lhe: Se alguém me ama, ele guardará as minhas palavras; e meu Pai o amará, e iremos a ele, e faremos nossa morada nele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem não me ama, não guarda as minhas palavras; e a palavra que ouvis não é minha, mas do Pai que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Essas coisas vos tenho dito, estando ainda convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas o Consolador, que é o Espírito Santo, que o Pai enviará em meu nome, ele vos ensinará todas as coisas, e vos trará à lembranças todas as coisas, tudo quanto eu vos tenho dito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eu deixo-vos a paz, a minha paz eu vos dou; não a dou como o mundo a dá. Não se turbe o vosso coração, nem fiquem com medo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ouvistes o que eu vos disse: Eu vou e voltarei a vós. Se me amásseis, alegrar- vos-íeis por eu ter dito: Eu vou para o Pai, porque meu Pai é maior do que eu.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E agora eu vos digo antes que aconteça, para que, quando acontecer, vós possais crer.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Daqui em diante eu não falarei muito convosco, porque vem o príncipe deste mundo, e ele nada tem em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas para que o mundo possa saber que eu amo o Pai, e como o Pai me ordenou, assim mesmo eu o faço. Levantai-vos, vamo- nos daqui.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu sou a videira verdadeira, e o meu Pai é o lavrador.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todo ramo em mim que não dá fruto, ele tira, e todo ramo que carrega fruto, ele limpa, para que possa trazer mais fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, vós já estais limpos pela palavra que eu vos tenho falado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Permanecei em mim, e eu em vós. Como o ramo não pode dar fruto por si mesmo, a não ser que permaneça na videira, assim também vós não podeis, a não ser que permaneçais em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu sou a videira, vós sois os ramos; quem permanece em mim, e eu nele, esse dá muito fruto; porque sem mim nada podeis fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se algum homem não permanece em mim, ele é lançado fora como um ramo, e murcha, e homens os recolhem, e os lançam no fogo, e eles são queimados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se vós permanecerdes em mim, e as minhas palavras permanecerem em vós, pedireis o que quiserdes, e vos será feito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nisto é glorificado o meu Pai, que deis muito fruto; e assim sereis meus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como o Pai me amou, assim também eu vos amei; permanecei no meu amor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se vós guardardes os meus mandamentos, permanecereis no meu amor, do mesmo modo como eu tenho guardado os mandamentos de meu Pai, e permaneço no seu amor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Estas coisas vos tenho dito para que a minha alegria permaneça em vós, e para que a vossa alegria seja completa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Este é meu mandamento: Que vos ameis uns aos outros, assim como eu vos amei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nenhum homem tem maior amor do que este, de algum homem entregar a sua vida pelos seus amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vós sois meus amigos, se fizerdes o que eu vos mando.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Já não vos chamo servos, porque o servo não sabe o que faz o seu senhor; mas eu tenho- vos chamado amigos, porque todas as coisas que eu ouvi de meu Pai vos tenho feito conhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não foram vós que me escolhestes, mas eu escolhi a vós, e vos designei, para que vades e deis fruto, e para que o vosso fruto permaneça; para que tudo quanto pedirdes ao Pai em meu nome, ele vos dê.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estas coisas vos ordeno, que vos ameis uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se o mundo vos odeia, sabei que me odiou antes de odiar vós.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se fôsseis do mundo, o mundo amaria os seus próprios; mas, porque não sois do mundo, antes eu vos escolhi do mundo, por isso é que o mundo vos odeia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Lembrai-vos da palavra que eu vos disse: O servo não é maior do que o seu senhor. Se perseguiram a mim, também perseguirão a vós; se guardaram a minha palavra, também guardarão a vossa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas todas essas coisas vos farão por causa do meu nome, porque eles não conhecem aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se eu não viera e não lhes falara, eles não teriam pecado; mas agora não têm capa para o seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Aquele que me odeia, também odeia ao meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se entre eles eu não tivesse feito tais obras, as quais nenhum outro homem fez, eles não teriam pecado. Mas agora, tanto viram quanto odiaram, tanto a mim como ao meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas isso aconteceu para que se cumpra a palavra que está escrita na sua lei: Eles me odiaram sem motivo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas, quando vier o Consolador, que eu vos enviarei da parte do Pai, o Espírito da verdade, que procede do Pai, ele dará testemunho de mim;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e vós também dareis testemunho, porque estais comigo desde o princípio.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas coisas eu vos tenho dito para que não vos ofendais.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eles vos expulsarão das sinagogas; sim, vem a hora em que todo o que vos matar julgará prestar um serviço a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E essas coisas eles vos farão porque não conheceram ao Pai, nem a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas tenho-vos dito estas coisas, para que, quando chegar aquela hora, vos lembreis de que eu vo-las tinha dito. Isto eu não vos disse no princípio porque estava convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas agora, eu vou para aquele que me enviou; e nenhum de vós me pergunta: Para onde tu vais?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas porque eu vos disse essas coisas, a tristeza encheu o vosso coração.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todavia, digo-vos a verdade: Convém- vos que eu vá; porque se eu não for, o Consolador não virá a vós; mas, se porém for, eu vo-lo enviarei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, quando ele vier, convencerá o mundo do pecado, e da justiça, e do juízo;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>do pecado, porque eles não creem em mim;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>da justiça, porque eu vou para meu Pai, e vós não me vereis mais;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e do juízo, porque o príncipe deste mundo já está julgado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu ainda tenho muitas coisas a vos dizer, mas vós não o podeis suportar agora.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No entanto, quando ele, o Espírito da verdade vier, ele vos guiará em toda a verdade; porque ele não falará de si mesmo, mas tudo o que ele ouvir, isso ele dirá; e vos anunciará as coisas vindouras.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele me glorificará; porque receberá do que é meu, e vo-lo mostrará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todas as coisas que o Pai tem são minhas; portanto eu vos digo, que ele tomará do que é meu, e vo-lo mostrará.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Um pouco, e não me vereis; e novamente um pouco, e ver-me-eis, porque eu vou para o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, alguns dos seus discípulos disseram entre si: O que é isto que ele nos diz: Um pouco, e não me vereis; e novamente um pouco, e ver-me-eis; e: Porque eu vou para o Pai?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, eles diziam: O que quer dizer isto: Um pouco? Nós não sabemos o que ele diz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ora, Jesus percebeu que o queriam interrogar e disse-lhes: Indagais entre vós acerca disto que eu disse: Um pouco, e não me vereis; e novamente um pouco, e ver- me-eis?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Na verdade, na verdade eu vos digo, que chorareis e vos lamentareis, mas o mundo se alegrará; e vós estareis tristes, mas a vossa tristeza se converterá em alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A mulher, quando está para dar à luz, sente tristeza, porque é chegada a sua hora; mas, logo após ela ter dado à luz a criança, já não se lembra da angústia, pela alegria de haver nascido um homem ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Agora portanto, vós tendes tristeza; mas eu vos verei novamente, e o vosso coração se alegrará, e a vossa alegria, nenhum homem vo-la tirará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E naquele dia não me perguntareis nada. Na verdade, na verdade eu vos digo: Tudo quanto pedirdes a meu Pai em meu nome, ele vo-lo há de dar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Até agora não pedistes nada em meu nome; pedi, e recebereis, para que a vossa alegria possa ser completa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Estas coisas eu vos tenho dito por provérbios; Mas virá a hora em que eu não falarei mais por provérbios, mas abertamente eu vos falarei sobre o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Naquele dia pedireis em meu nome; e não vos digo que eu rogarei ao Pai por vós;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porque o Pai mesmo vos ama, porque vós me amastes, e crestes que eu vim de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eu vim do Pai, e vim ao mundo; outra vez eu deixo o mundo, e vou para o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Disseram-lhe os seus discípulos: Eis que agora falas abertamente, e não dizes parábola alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Agora estamos certos de que tu sabes todas as coisas, e não necessitas de que algum homem te interrogue; por isso nós cremos que tu vieste de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: Agora vós credes?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eis que vem a hora, sim, agora é chegada, em que vós sereis espalhados, cada homem para o que é seu, e me deixareis só; mas eu não estou só, porque o Pai está comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Estas coisas eu vos tenho dito para que em mim tenhais paz. No mundo tereis tribulações; mas tende bom ânimo, eu venci o mundo.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Essas palavras Jesus falou, e levantou seus olhos ao céu, e disse: Pai, é chegada a hora; glorifica a teu Filho, para que também o teu Filho te glorifique;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>assim como lhe deste poder sobre toda carne, para que dê vida eterna a todos os que lhe deste.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E isto é vida eterna, que eles conheçam a ti, o único Deus verdadeiro, e a Jesus Cristo, a quem tu enviaste.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu glorifiquei-te na terra; eu completei a obra que me deste para fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E agora, ó Pai, glorifica-me contigo mesmo, com aquela glória que eu tinha contigo antes que o mundo existisse.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu tenho manifestado o teu nome aos homens que do mundo tu me deste. Eles foram teus, e tu me deste a mim; e eles guardaram a tua palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora eles sabem que todas as coisas que me tens dado provêm de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque eu lhes dei as palavras que tu me deste, e eles as receberam, e verdadeiramente souberam que eu saí de ti, e eles creram que tu me enviaste.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu oro por eles; eu não oro pelo mundo, mas por aqueles que tu me deste, porque eles são teus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E todos os meus são teus, e os teus são meus; e eu sou glorificado neles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E agora eu não estou mais no mundo; mas eles estão no mundo, e eu vou para ti. Pai santo, guarda em teu próprio nome aqueles que tu me deste, para que eles sejam um, assim como nós somos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Enquanto eu estava com eles no mundo, eu guardava-os em teu nome. Tenho guardado aqueles que tu me deste, e nenhum deles se perdeu, senão o filho da perdição, para que a escritura pudesse se cumprir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E agora eu vou para ti, e estas coisas eu falo no mundo, para que eles tenham a minha alegria completa em si mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu dei-lhes a tua palavra, e o mundo os odiou, porque eles não são do mundo, assim como eu não sou do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu não oro para que tu os tires do mundo, mas que tu os guardes do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles não são do mundo, assim como eu não sou do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Santifica-os pela tua verdade; tua palavra é a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim como tu me enviaste ao mundo, também eu os enviei ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E por causa deles eu santifico a mim mesmo, para que também eles sejam santificados pela verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E oro não somente por estes, mas também por aqueles que, pela sua palavra, hão de crer em mim;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>para que todos sejam um, como tu, ó Pai, estás em mim, e eu em ti; que também eles sejam um em nós; para que o mundo creia que tu me enviaste.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E dei-lhes a glória que tu me deste, para que sejam um, como nós somos um;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>eu neles, e tu em mim, para que eles possam ser perfeitos em unidade; e para que o mundo conheça que tu me enviaste, e que os amaste, assim como me amaste.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pai, eu desejo que onde eu estou, estejam comigo também aqueles que me tens dado, para que eles vejam a minha glória, a qual tu me deste; porque tu me amaste antes da fundação do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ó Pai justo, o mundo não te conheceu; mas eu te conheci, e estes conheceram que tu me enviaste.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E eu tenho declarado o teu nome, e vou declará-lo para que o amor com que tu me amastes, possa estar neles, e eu neles.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo Jesus dito essas palavras, saiu com os seus discípulos para além do ribeiro de Cedrom, onde havia um jardim, no qual ele entrou com os seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E também Judas, que o traía, conhecia aquele lugar; porque muitas vezes Jesus se reunira ali com os seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tendo, então, Judas recebido um bando de homens e oficiais dos principais sacerdotes e fariseus, veio para ali com lanternas, e tochas, e armas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus, portanto, sabendo tudo o que lhe aconteceria, saiu, e disse-lhes: A quem buscais?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles responderam-lhe: A Jesus de Nazaré. Disse-lhes Jesus: Eu sou ele. E Judas, que o traía, estava também com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim que lhes disse: Eu sou ele, recuaram, e caíram no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, ele perguntou novamente: A quem buscais? E eles disseram: A Jesus de Nazaré.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jesus respondeu: Já vos disse que eu sou ele; se, portanto me buscais, deixe-os seguir seu caminho;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para se cumprir a palavra que tinha dito: Dos que me deste nenhum deles eu perdi.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Simão Pedro, que tinha uma espada, desembainhou-a e feriu o servo do sumo sacerdote, cortando-lhe a orelha direita. E o nome do servo era Malco.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse, então, Jesus a Pedro: Coloca a tua espada na bainha; não beberei eu o cálice que o Pai me deu?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, o bando, o capitão e os oficiais dos judeus prenderam a Jesus, e o manietaram,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e conduziram-no primeiramente a Anás, porque era o sogro de Caifás, que era o sumo sacerdote naquele ano.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ora, Caifás era quem tinha aconselhado aos judeus que convinha que um homem morresse pelo povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Simão Pedro seguia a Jesus, e o mesmo fazia outro discípulo; este discípulo era conhecido do sumo sacerdote, e foi e entrou com Jesus no palácio do sumo sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas Pedro ficou parado do lado de fora do portão. Saiu, então, o outro discípulo que era conhecido do sumo sacerdote, e falou àquela que guardava a porta, e trouxe Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, a donzela que guardava a porta, disse a Pedro: Não és tu também um dos discípulos deste homem? Disse ele: Eu não sou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E estavam ali os servos e os oficiais, tendo feito uma fogueira com carvão, porque fazia frio, e estavam se aquecendo. Também Pedro estava parado junto deles se aquecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, o sumo sacerdote interrogou Jesus acerca dos seus discípulos, e da sua doutrina.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jesus lhe respondeu: Eu falei abertamente ao mundo; eu sempre ensinei na sinagoga e no templo, onde os judeus sempre se reúnem, e eu nada falei em oculto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por que me interrogas? Pergunta aos que me ouviram o que lhes falei; eis que eles sabem o que eu disse.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, havendo ele falado isso, um dos oficiais que ali estavam bateu em Jesus com a palma da sua mão, dizendo: Assim que tu responde ao sumo sacerdote?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: Se eu falei mal, testemunho do mal; mas, se bem, porque tu me feres?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, Anás o enviou, manietado, ao sumo sacerdote Caifás.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Simão Pedro estava ali se aquecendo. Disseram-lhe, então: Não és também tu um dos seus discípulos? Ele negou e disse: Não sou eu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E um dos servos do sumo sacerdote, parente daquele a quem Pedro cortara a orelha, disse: Eu não te vi no jardim com ele?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pedro negou outra vez, e imediatamente o galo cantou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então eles conduziram Jesus de Caifás para a sala de julgamento, e era cedo, e eles não entraram na sala de julgamento, para não se contaminarem, mas poderem comer a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então chegou Pilatos diante deles, e disse- lhes: Que acusação trazeis contra este homem?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eles responderam e disseram-lhe: Se este não fosse malfeitor, nós não o entregaríamos para ti.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Disse-lhes, então, Pilatos: Levai-o vós e julgai-o segundo a vossa lei. Disseram-lhe, então, os judeus: Não nos é lícito matar homem algum;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>para que se cumprisse a palavra que Jesus tinha dito, significando de que morte havia de morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então Pilatos entrou novamente na sala de julgamento, e chamou a Jesus, e disse- lhe: És tu o Rei dos Judeus?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: Dizes estas coisas de ti mesmo, ou foram os outros que te contaram de mim?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pilatos respondeu: Eu sou um judeu? A tua própria nação e os principais sacerdotes entregaram-te a mim, o que tu fizeste?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Respondeu Jesus: O meu reino não é deste mundo; se o meu reino fosse deste mundo, então os meus servos lutariam, para que eu não fosse entregue aos judeus; mas agora o meu reino não é daqui.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Disse-lhe, então, Pilatos: Então és tu um rei? Jesus respondeu: Tu dizes que eu sou rei. Eu para isso nasci, e para isso vim ao mundo, a fim de dar testemunho da verdade. Todo aquele que é da verdade ouve a minha voz.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Disse-lhe Pilatos: O que é a verdade? E, dizendo isso, ele foi novamente até os judeus e disse-lhes: Eu não acho nenhuma culpa nele.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas vós tendes por costume que eu vos solte alguém por ocasião da Páscoa; quereis, então, que vos solte o Rei dos Judeus?</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então, todos gritaram novamente, dizendo: Este homem não, mas Barrabás. Ora, Barrabás era ladrão.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, pois, Pilatos tomou a Jesus e o açoitou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os soldados, entrelaçando uma coroa de espinhos, puseram-lha sobre a sua cabeça, e eles colocaram-lhe um manto de púrpura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E diziam: Salve, Rei dos Judeus! E eles feriram- lhe com as suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, Pilatos saiu outra vez, e disse-lhes: Eis que vo-lo trago para vocês, para que saibais que não acho nele nenhuma culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Saiu então Jesus, vestido com o manto de púrpura e a coroa de espinhos. E disse- lhes Pilatos: Eis o homem!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando o viram os principais sacerdotes e os oficiais, gritaram, dizendo: Crucifica- o, crucifica-o. Disse-lhes Pilatos: Tomai-o vós, e crucificai-o, porque nenhuma culpa eu acho nele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Responderam-lhe os judeus: Nós temos uma lei, e, segundo a nossa lei, ele deve morrer, porque ele se fez Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Pilatos, quando ouviu essa palavra, ele ficou mais atemorizado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E entrou outra vez na sala de julgamento, e disse a Jesus: De onde és tu? Mas Jesus não lhe deu resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse-lhe, então, Pilatos: Tu não falas comigo? Não sabes tu que tenho poder para te crucificar, e tenho poder para te soltar?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus respondeu: Tu não poderias ter poder contra mim, se de cima não te fora dado; por isso aquele que me entregou a ti, maior pecado tem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Daí em diante Pilatos procurava soltá- lo; mas os judeus gritavam, dizendo: Se tu deixares este homem ir, não és amigo de César; todo aquele que se faz rei fala contra César!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ouvindo, então, Pilatos esse dito, ele trouxe Jesus para fora e assentou-se no tribunal, no lugar que é chamado Pavimento, mas, em hebraico, Gábata.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E era a preparação da Páscoa, e cerca da hora sexta; e ele disse aos judeus: Eis o vosso Rei!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas eles gritavam: Fora com ele, fora com ele, crucifica-o. Disse-lhes Pilatos: Eu devo crucificar o vosso Rei? Responderam os principais sacerdotes: Nós não temos rei, senão César.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, entregou-lho para que fosse crucificado. E eles tomaram a Jesus, e o levaram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, carregando ele a sua cruz, saiu para um lugar chamado o lugar de uma caveira, que é chamado em hebraico Gólgota;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>onde o crucificaram, e com ele outros dois, um de cada lado, e Jesus no meio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Pilatos escreveu também um título, e pô-lo em cima da cruz. E nele estava escrito: Jesus de Nazaré, o Rei dos Judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Muitos dos judeus leram este título, porque o lugar onde Jesus foi crucificado era próximo da cidade; e estava escrito em hebraico, e grego, e latim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, diziam os principais sacerdotes dos judeus a Pilatos: Não escrevas: O Rei dos Judeus, mas que ele disse: Eu sou Rei dos Judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Respondeu Pilatos: O que eu escrevi, eu escrevi.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então os soldados, tendo crucificado a Jesus, tomaram as suas vestes, e fizeram quatro partes, para cada soldado uma parte, e também sua túnica; mas a túnica era sem costura, toda tecida de alto a baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, eles disseram entre si: Não a rasguemos, mas lancemos a sorte sobre ela, para ver de quem será; para que possa se cumprir a escritura, que diz: Eles repartiram entre si as minhas vestes, e sobre a minha túnica lançaram a sorte. Os soldados, pois, fizeram essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, junto à cruz de Jesus, estavam em pé sua mãe, e a irmã de sua mãe, Maria, mulher de Clopas, e Maria Madalena.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ora, Jesus, vendo ali sua mãe, e ao lado dela o discípulo, a quem ele amava, ele disse à sua mãe: Mulher, contemple o teu filho!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então ele disse ao discípulo: Contemple a tua mãe! E desde aquela hora o discípulo a recebeu em sua própria casa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois disso, sabendo Jesus que já todas as coisas estavam terminadas, para que pudesse se cumprir a escritura, disse: Tenho sede.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ora, estava ali um vaso cheio de vinagre; e embeberam uma esponja de vinagre, e pondo-a sobre um hissopo, à colocaram na sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Logo que Jesus tomou o vinagre, disse: Está consumado; e ele, inclinando a cabeça, rendeu o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os judeus, pois, porque era a preparação, para que os corpos não ficassem na cruz no dia do shabat, (porque era grande o dia do shabat), pediram a Pilatos que se lhes quebrassem as pernas, e que fossem tirados dali.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Foram então os soldados, e quebraram as pernas do primeiro, e do outro que com ele fora crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas, vindo a Jesus, e vendo-o já morto, eles não quebraram as suas pernas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas, um dos soldados lhe perfurou o lado com uma lança, e imediatamente saiu sangue e água.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E aquele que o viu testificou, e o seu testemunho é verdadeiro; e ele sabe que é verdade o que diz, para que também vós o creiais.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Pois estas coisas foram feitas, para que se cumprisse a escritura: Nenhum dos seus ossos será quebrado.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E outra vez diz a escritura: Olharão para aquele a qual perfuraram.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E depois disso, José de Arimateia, sendo discípulo de Jesus, mas em secreto, por medo dos judeus, pediu a Pilatos que lhe permitisse tirar o corpo de Jesus; e Pilatos o deixou. Portanto, ele foi e tomou o corpo de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E foi também Nicodemos, que anteriormente viera ter com Jesus à noite, trazendo uma mistura de mirra e aloés, pesando cerca de cem libras.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Eles tomaram então o corpo de Jesus, e o envolveram em panos de linho com as especiarias, de acordo com os costumes judaicos de sepultamento.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ora, no lugar onde ele fora crucificado havia um jardim, e nesse jardim, um sepulcro novo, em que nenhum homem havia sido colocado.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Eles colocaram Jesus ali, por ser dia da preparação dos judeus, e visto que o sepulcro ficava perto.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, no primeiro dia da semana, Maria Madalena foi ao sepulcro cedo, sendo ainda escuro, e viu que a pedra fora retirada do sepulcro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, ela correu e foi a Simão Pedro, e ao outro discípulo, a quem Jesus amava, e disse- lhes: Eles levaram o Senhor do sepulcro, e nós não sabemos onde eles o puseram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, Pedro saiu com o outro discípulo, e foram ao sepulcro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim os dois corriam juntos, mas o outro discípulo ultrapassou Pedro, e chegou primeiro ao sepulcro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, ele curvando-se, olhou para dentro, e viu os panos de linho ali deixados; todavia, não entrou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, chegou Simão Pedro, que o seguia, e entrou no sepulcro, e viu os panos de linho deitados,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e que o lenço, que estivera sobre a sua cabeça, não estava deitado com os panos de linho, mas enrolado, em um lugar à parte.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, foi também o outro discípulo, que chegara primeiro ao sepulcro, e ele viu, e creu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois, como eles ainda não entendiam a escritura, que diz que ele deveria ressuscitar dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, os discípulos foram embora novamente para a sua própria casa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas Maria ficou parada e chorando do lado de fora da sepultura, e, enquanto ela chorava, curvou- se, e olhou dentro do sepulcro,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e viu dois anjos de branco, assentados onde jazera o corpo de Jesus, um à cabeceira e outro aos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E disseram-lhe eles: Mulher, por que tu choras? Ela lhes disse: eles levaram o meu Senhor, e eu não sei onde o puseram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ela, tendo dito isso, voltou-se para trás, e vê Jesus em pé, mas não reconheceu que era Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Mulher, por que tu choras? A quem procuras? Ela, supondo que fosse o jardineiro, disse-lhe: Senhor, se tu o levaste, dize-me onde tu o puseste, e eu o levarei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Maria. Ela, voltando-se, disse-lhe: Raboni, que quer dizer, Mestre.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Não me retenhas porque eu ainda não subi para meu Pai, mas vai ter com meus irmãos, e dize-lhes: Eu subo para meu Pai, e vosso Pai; e para meu Deus, e vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Maria Madalena foi e contou aos discípulos que ela vira o Senhor, e que ele lhe falara essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, naquele mesmo dia à tarde, sendo o primeiro dia da semana, estando fechadas as portas onde os discípulos, com medo dos judeus, estavam reunidos, chegou Jesus, e pôs- se no meio, e disse-lhes: Paz seja convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, dizendo isso, mostrou-lhes as suas mãos e o seu lado. Então, os discípulos se alegraram ao verem o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, disse Jesus novamente: Paz seja convosco; assim como meu Pai me enviou, também eu vos envio.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, tendo dito isso, assoprou sobre eles, e disse-lhes: Recebei o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Àqueles a quem perdoardes os pecados, lhes são perdoados; e àqueles a quem os pecados retiverdes, lhes são retidos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas Tomé, um dos doze, chamado Dídimo, não estava com eles quando veio Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Portanto, os outros discípulos diziam-lhe: Nós vimos o Senhor. Mas ele disse-lhes: A não ser que eu veja em suas mãos a marca dos cravos, e não puser o meu dedo na marca dos cravos, e não puser a minha mão no seu lado, eu não crerei.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, oito dias depois, estavam outra vez os seus discípulos dentro, e com eles Tomé; então chegou Jesus, estando as portas fechadas, e ficou no meio, e disse: Paz seja convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, ele disse para Tomé: Alcança aqui o teu dedo, e vê as minhas mãos, alcança aqui a tua mão e põe-na no meu lado; não sejas sem fé, mas crente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Tomé respondeu e disse-lhe: Meu Senhor e meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Tomé, porque me viste, tu creste; abençoados são os que não viram, e creram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E muitos outros sinais, que não estão escritos neste livro, verdadeiramente Jesus fez na presença de seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas estes estão escritos, para que possam crer que Jesus é o Cristo, o Filho de Deus, e para que, crendo, tenhais vida através do seu nome.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois dessas coisas, mostrou-se Jesus outra vez aos discípulos junto ao mar de Tiberíades; e mostrou-se do seguinte modo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estavam juntos Simão Pedro, e Tomé, chamado Dídimo, e Natanael de Caná da Galileia, e os filhos de Zebedeu, e outros dois dos seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse-lhes Simão Pedro: Eu vou pescar. Disseram-lhe eles: Nós também vamos contigo. Eles saíram, e imediatamente entraram no barco, e naquela noite não pegaram nada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, vindo a manhã, Jesus ficou na praia; mas os discípulos não sabiam que era Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, disse-lhes Jesus: Filhos, tendes algum alimento? Eles responderam-lhe: Não.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele lhes disse: Lançai a rede ao lado direito do barco, e achareis. Lançaram-na, portanto, e eles não eram capazes de puxá-la por causa da quantidade de peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, aquele discípulo a quem Jesus amava disse a Pedro: É o Senhor. Ora, quando Simão Pedro ouviu que era o Senhor, cingiu- se com sua capa de pescador, (porque estava despido), e lançou-se ao mar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E os outros discípulos vieram no pequeno barco (porque não estavam distantes da terra senão cerca de duzentos côvados), arrastando a rede com os peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Logo que vieram para a terra, eles viram ali brasas, e um peixe posto em cima delas, e pão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse-lhes Jesus: Trazei dos peixes que agora apanhastes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Simão Pedro subiu, e puxou a rede para a terra, cheia de cento e cinquenta e três grandes peixes; e apesar de serem tantos, não se rompeu a rede.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse-lhes Jesus: Vinde e jantai. E nenhum dos discípulos ousava perguntar- lhe: Quem és tu? Sabendo que era o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Chegou, pois, Jesus, e pegou o pão, e deu- lho, e, semelhantemente, o peixe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Foi esta a terceira vez que Jesus mostrou- se aos seus discípulos, depois de ter ressuscitado dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, tendo eles jantado, disse Jesus a Simão Pedro: Simão, filho de Jonas, tu me amas mais do que estes? E ele respondeu: Sim, Senhor; tu sabes que eu gosto muito de ti. Ele disse- lhe: Apascenta os meus cordeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele disse novamente pela segunda vez: Simão, filho de Jonas, tu me amas? Ele disse- lhe: Sim, Senhor; tu sabes que eu gosto muito de ti. Ele disse-lhe: Apascenta as minhas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele disse-lhe pela terceira vez: Simão, filho de Jonas, gostas de mim? Pedro entristeceu- se por ele lhe ter dito na terceira vez: Gostas de mim? E ele disse- lhe: Senhor, tu sabes todas as coisas, tu sabes que eu gosto de ti. Jesus disse- lhe: Apascenta as minhas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Na verdade, na verdade eu te digo: Quando te eras jovem, te cingias a ti mesmo, e andavas por onde querias; mas, quando envelheceres, estenderás as tuas mãos, e outro te cingirá, e te levará para onde tu não queiras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E falou isso, significando com que morte havia ele de glorificar a Deus. E, tendo falado isso, ele disse-lhe: Segue-me.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Pedro, voltando-se, viu que o seguia aquele discípulo a quem Jesus amava, e que também se reclinara sobre o seu peito na ceia, e que dissera: Senhor, quem é que te há de trair?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Vendo Pedro a este, disse a Jesus: Senhor, e o que fará a este homem?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Disse-lhe Jesus: Se eu quero que ele fique até que eu venha, o que é isso para ti? Segue-me tu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, divulgou-se entre os irmãos este dito, que aquele discípulo não havia de morrer; Jesus, porém, não lhe disse que não morreria, mas: Se eu quero que ele fique até que eu venha, o que é isso para ti?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Este é o discípulo que testifica dessas coisas e escreveu estas coisas, e nós sabemos que o seu testemunho é verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E há ainda também muitas outras coisas que Jesus fez, as quais, se cada uma fosse escrita, eu suponho que nem ainda o mundo todo poderia conter os livros que seriam escritos. Amém.</para>
</usx>
