<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="JOB" style="id">Jó (KJF)</book>
  <para style="h">Jó</para>
  <para style="toc1">Jó</para>
  <para style="toc2">Jó</para>
  <para style="toc3">Jó</para>
  <para style="mt1">Jó</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Houve um homem na terra de Uz, cujo nome era Jó; e aquele homem era perfeito e íntegro, e alguém que temia a Deus, e afastava-se do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E nasceram-lhe sete filhos e três filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sua posse também era de sete mil ovelhas, três mil camelos, quinhentas juntas de bois e quinhentas jumentas; e muitíssimos os seus servos, de modo que este homem era maior de todos os homens do Oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E seus filhos iam e festejavam em suas casas, cada um no seu dia; e mandavam chamar as suas três irmãs para comerem e beberem com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E assim era que, quando os dias de seus banquetes terminavam, Jó mandava chamá-los, e os santificava, e se levantava de madrugada, e oferecia ofertas queimadas de acordo com o número de todos eles; porque Jó dizia: Pode ser que meus filhos tenham pecado e amaldiçoado a Deus em seus corações. Assim fazia Jó continuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ora, houve um dia em que os filhos de Deus vieram apresentar-se diante do Senhor, Satanás veio também entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o Senhor disse a Satanás: De onde tu vens? Então Satanás respondeu ao Senhor, e disse: De ir e de vir sobre a terra, e de nela andar para cima e para baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o Senhor disse a Satanás: Tu consideraste o meu servo Jó, que não há ninguém como ele na terra, homem perfeito e íntegro, que teme a Deus e se afasta do mal?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Satanás respondeu ao Senhor, e disse: Acaso Jó teme a Deus por nada?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tu não fizeste uma cerca sobre ele, e sobre a sua casa, e sobre tudo que ele tem por todos os lados? Tu abençoaste o trabalho de suas mãos e suas posses aumentam na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas estende a tua mão agora, e toca tudo o que ele tem, e ele te amaldiçoará diante da tua face.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o Senhor disse a Satanás: Eis que tudo o que ele tem está em teu poder; somente sobre ele não estendas a tua mão. Então Satanás se foi da presença do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E houve um dia em que seus filhos e suas filhas estavam comendo e bebendo vinho na casa de seu irmão mais velho;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e veio um mensageiro a Jó, e disse: Os bois estavam lavrando, e as jumentas pastando junto a eles;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e os sabeus caíram sobre eles, e os levaram; sim, eles mataram os servos ao fio da espada; e só eu escapei para contar-te.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enquanto ele ainda estava falando, veio também um outro e disse: O fogo de Deus caiu do céu, e queimou as ovelhas e os servos, e os consumiu, e só eu escapei para contar-te.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Enquanto ele ainda estava falando, veio também um outro e disse: Os caldeus formaram três bandos, e caíram sobre os camelos, e os carregaram, sim, e mataram os servos ao fio da espada, e só eu escapei para contar-te.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Enquanto ele ainda estava falando, veio também um outro e disse: Teus filhos e tuas filhas estavam comendo e bebendo vinho na casa do irmão mais velho;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e eis que veio um grande vento do deserto, e atingiu os quatro cantos da casa, e caiu sobre os jovens, e eles estão mortos; e só eu escapei para contar-te.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Jó se levantou e rasgou o seu manto, e raspou a sua cabeça, e prostrou-se em terra e adorou;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e disse: Nu saí do útero de minha mãe, e nu retornarei para lá; o Senhor o deu, e o Senhor o tomou. Abençoado seja o nome do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em tudo isto Jó não pecou, nem culpou Deus de maneira tola.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Novamente, houve um dia quando os filhos de Deus vieram apresentar-se diante do Senhor, Satanás veio também entre eles para apresentar-se diante do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o Senhor disse a Satanás: De onde tu vens? E Satanás respondeu ao Senhor, e disse: De ir para lá e para cá na terra, e de nela andar para cima e para baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o Senhor disse a Satanás: Tu consideraste o meu servo Jó, que não há ninguém como ele na terra, homem perfeito e justo, que teme a Deus e se afasta do mal, e que ainda se apega à sua integridade, apesar de que me incitaste contra ele, para destruí-lo sem causa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Satanás respondeu ao Senhor, e disse: Pele por pele, sim; tudo o que um homem tem ele dará por sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém, estende tua mão agora, e toca- lhe os ossos, e a carne, e ele te amaldiçoará diante de tua face.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o Senhor disse a Satanás: Eis que ele está na tua mão; mas poupa-lhe a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Satanás retirou-se da presença do Senhor, e feriu Jó com úlceras malígnas desde a sola de seu pé até sua coroa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele tomando para si um caco, se raspava com ele; estando assentado entre as cinzas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então disse sua mulher a ele: Ainda reténs tua integridade? Amaldiçoa a Deus, e morre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas ele lhe disse: Como costumam falar as mulheres tolas, hás falado tu. Se receberemos o bem da mão de Deus, não receberemos o mal? Em tudo isto não pecou Jó com os seus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, quando os três amigos de Jó ouviram sobre todo este mal que lhe sobreviera, cada um veio de seu próprio lugar: Elifaz, o temanita, e Bildade, o suíta, e Zofar, o naamatita; porque haviam concordado em vir para prantear com ele e consolá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E quando eles levantaram seus olhos de longe, não o conheceram, levantaram sua voz e choraram, e cada um rasgou o seu manto e lançou pó sobre as suas cabeças em direção ao céu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, assentaram-se com ele no chão, durante sete dias e sete noites; e ninguém lhe falou uma palavra, porque eles viram que sua dor era muito grande.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, abriu Jó a sua boca, e amaldiçoou o seu dia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Jó falou, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pereça o dia em que eu nasci, e a noite em que se disse: Foi concebido um filho homem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Que aquele dia seja trevas; que Deus não o considere lá de cima, nem permita que a luz brilhe sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Que as trevas e a sombra da morte o maculem; que uma nuvem habite sobre ele, e que a escuridão do dia o aterrorize.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quanto àquela noite, que a escuridão agarre- se a ela; que ela não se alegre entre os dias do ano; que não entre no número dos meses.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ah! Que aquela noite seja solitária, e nenhuma voz de júbilo entre nela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Amaldiçoem-na aqueles que amaldiçoam o dia, que estão prontos para levantar o seu pranto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Escureçam-se as estrelas do seu crepúsculo; que procure a luz, e não tenha nenhuma; nem veja o alvorecer do dia,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>porque não fechou as portas do útero de minha mãe; nem escondeu a tristeza de meus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por que eu não morri desde o útero? Por que não entreguei o espírito quando saí do ventre?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por que me ampararam os joelhos? Ou por que os peitos me amamentaram?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque agora eu deveria estar deitado e quieto; deveria ter dormido, e então eu estaria em descanso;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>com os reis e conselheiros da terra, que edificaram lugares assolados para si mesmos;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>ou com príncipes que possuíam ouro, que encheram suas casas com prata;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>ou como em um oculto nascimento prematuro, eu não existiria; como os bebês que nunca viram a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ali os perversos cessam de perturbar; e ali descansam os cansados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ali os prisioneiros descansam juntos; eles não ouvem a voz do opressor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O pequeno e o grande estão lá; e o servo é livre de seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por que se dá luz ao infeliz, e vida aos amargurados de alma?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Que anseiam pela morte, mas ela não vem; e cavam por ela mais do que por tesouros ocultos;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>que regozijam grandemente, e ficam alegres quando conseguem encontrar a sepultura?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por que se dá luz ao homem, cujo caminho é oculto, e a quem Deus encobriu com sebe? JÓ</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque em lugar da minha comida, vem meu suspiro, e os meus rugidos se derramam como as águas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque aquilo que eu grandemente temia me sobreveio; e aquilo o que eu receava me sobreveio.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu não estive em segurança, nem tive descanso, e nem estava tranquilo; ainda assim, a tribulação veio.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então respondeu Elifaz, o temanita, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se tentamos racionar contigo, te será enfadonho. Mas quem poderá conter as palavras?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eis que instruíste a muitos, e fortaleceste as mãos fracas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tuas palavras seguraram o que estava caindo, e tu fortaleceste os joelhos debilitados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas agora isso vem sobre ti e te enfraqueces, ela toca em ti, e te perturbas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não é este o teu temor, tua confiança, tua esperança a retidão dos teus caminhos?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lembra, te rogo, quem nunca pereceu, sendo inocente? Ou onde foram os justos cortados?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como eu tenho visto, os que lavram iniquidade, e semeiam a maldade, colhem o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pelo sopro de Deus eles perecem; e pelo fôlego de suas narinas são consumidos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O rugido do leão, e a voz do leão feroz, e os dentes dos leõezinhos são quebrados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O leão velho perece por falta de presa; e os filhotes do leão robusto se dispersam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Trouxeram-me agora algo secretamente; e o meu ouvido recebeu um pouco.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em pensamentos de visões noturnas, quando o sono profundo cai sobre os homens;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>medo veio sobre mim, e tremendo, todos os meus ossos estremeceram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então um espírito passou diante da minha face; os cabelos da minha carne se levantaram;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>ficou inerte, mas eu não pude discernir sua forma; uma imagem estava diante dos meus olhos, houve silêncio, e eu ouvi uma voz dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Será o homem mortal mais justo do que Deus? Será o homem mais puro do que o seu criador?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis que ele não tem confiança nos seus servos, e aos seus anjos atribuiu defeitos;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>quanto menos naqueles que habitam em casas de barro, cujo fundamento está no pó, e que são esmagados diante da traça!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eles são destruídos desde a manhã até a noite; eles perecem para sempre sem nenhuma consideração.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sua excelência, que está neles, não some? Eles morrem, e sem sabedoria.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Chama agora, haverá alguém que te responda? E para qual dos santos te tornarás?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque a ira mata o homem tolo, e a inveja destrói o tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu tenho visto o tolo lançando raízes; mas de repente eu amaldiçoei sua habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seus filhos estão longe da segurança, e eles são esmagados no portão, não há quem os livre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O faminto come a sua colheita, até dentre os espinhos a tira, e o ladrão engole a sua riqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Contudo, a aflição não vem do pó, nem o problema brota da terra;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas o homem nasce para o problema, como as faíscas voam para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu buscaria a Deus; e a Deus eu entregaria a minha causa;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>o qual faz coisas grandes e inescrutáveis; coisas maravilhosas e sem número;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>que dá a chuva sobre a terra, e envia águas sobre os campos;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>para colocar sobre um lugar alto aqueles que estão abatidos; e para que os que choram possam ser exaltados à segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele frustra os planos dos astutos, para que as suas mãos não possam realizar sua iniciativa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele apanha o sábio na sua própria astúcia; e o conselho do perverso é levado impetuosamente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles se encontram com as trevas durante o dia, e tateiam ao meio-dia como de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas ele salva o pobre da espada, da sua boca, e da mão do poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, o pobre tem esperança, e a iniquidade fecha a sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eis que feliz é o homem a quem Deus corrige; portanto, não desprezes o castigo do Todo-Poderoso;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porque ele faz a ferida, e ele a cura; ele fere, e as suas mãos reconstituem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele te livrará de seis problemas; sim, no sétimo nenhum mal te tocará.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Na fome ele te redimirá da morte; e na guerra, do poder da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Serás protegido do açoite da língua; nem temerás a destruição quando ela vier.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Da destruição e da fome te rirás, nem temerás os animais da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque estarás unido às pedras do campo, e os animais do campo estarão em paz contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E tu saberás que teu tabernáculo estará em paz; e visitarás a tua habitação, e não pecarás.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Também saberás que tua semente será grandiosa, e tua descendência como a grama da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Chegarás à tua sepultura na idade madura, assim como o feixe de milho é colhido em sua estação.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eis que isto já examinamos, e assim é; ouve-o, e sabe isso para teu bem.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas Jó respondeu e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Oh! Se a minha dor fosse minuciosamente pesada, e a minha calamidade juntamente se pusesse na balança!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois agora seria mais pesada do que a areia dos mares; portanto minhas palavras são engolidas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque as flechas do Todo-Poderoso estão em mim, e o meu espírito suga o seu veneno, os terrores de Deus se posicionam contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Acaso o jumento selvagem zurra quando come grama? Ou abaixa-se o boi sobre seu feno?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pode aquilo que é insípido ser comido sem sal? Ou há algum gosto na clara do ovo?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As coisas que minha alma se recusou a tocar são como meu alimento nauseabundo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Oh, se eu pudesse ter meu pedido, e se Deus me concedesse a coisa pela qual anseio!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que satisfizesse a Deus me destruir; que ele soltasse a sua mão, e me cortasse fora!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então eu ainda teria consolo; sim, eu me endureceria na dor; que ele não me poupe, porque eu não escondi as palavras daquele que é Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Qual é a minha força, para que eu devesse ter esperança? E qual é o meu fim, para que eu devesse prolongar minha vida?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>É a minha força a força das pedras? Ou é a minha carne de bronze?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não está a minha ajuda em mim? Foi a sabedoria levada para longe de mim?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao que está aflito, a compaixão deve ser mostrada por seu amigo; ainda que ele abandone o temor do Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Meus irmãos me trataram enganosamente como um ribeiro, e como a corrente dos ribeiros eles passam distante;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>que são escurecidos pela razão do gelo, e onde se esconde a neve;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>no tempo em que ficam quentes, desaparecem; quando está quente, são consumidos de seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>As veredas dos seus caminhos são desviadas; eles vão ao nada e perecem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As tropas de Tema olharam; as companhias de Sabá esperaram por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eles foram confundidos porque haviam tido esperança; eles vieram de lá e foram envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque agora sois nada; vistes um terror, e temeis.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Disse eu: Trazei a mim; ou da vossa subsistência subornai a meu favor?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ou, livrai-me da mão do inimigo? Ou, resgatai-me da mão do opressor?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ensinai-me, e eu reterei a minha língua; e fazei-me entender onde eu tenho errado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quão convincentes são as palavras certas! Mas o que vossa argumentação reprova?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Imaginai reprovar as palavras e os discursos de quem está desesperado, que são como vento?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Sim, oprimis o ó/não, e cavais uma cova para o seu amigo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Agora, portanto, esteja satisfeito; olhai para mim, porque vos é evidente se minto.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Retornai, vos rogo, não haja iniquidade; sim, retornai novamente; minha justiça está nisso.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Há iniquidade na minha língua? Não consegue o meu paladar distinguir coisas perversas?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não há um tempo designado para o homem sobre a terra? Não são os seus dias como os dias do mercenário?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como um servo que seriamente deseja a sombra, e como um mercenário que procura pela recompensa de seu trabalho, JÓ</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>assim me fazem possuir meses de vaidade; e noites cansativas me são designadas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando me deito, eu digo: Quando me levantarei, e a noite se irá? E estou farto de me revolver de um lado para o outro até o amanhecer do dia.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Minha carne está vestida de vermes e de torrões de pó; minha pele está rachada, e se tornou repugnante.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Meus dias são mais rápidos do que a lançadeira do tecelão, e passam-se sem esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ó lembra-te de que a minha vida é vento; meu olho não mais verá o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O olho daquele que me vê, não me verá mais; teus olhos estão sobre mim, mas já não existirei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim como a nuvem é consumida e desaparece assim aquele que desce à sepultura não volta mais.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele não retornará mais à sua casa, nem o seu lugar o conhecerá mais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, eu não refrearei a minha boca; falarei na angústia do meu espírito; queixar- me-ei na amargura da minha alma.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sou eu um mar, ou uma baleia, para que tu ponhas vigilância sobre mim?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando digo: Consolar-me-á o meu leito; meu divã aliviará a minha queixa;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>então tu me assustas com sonhos, e me aterrorizas através de visões;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para que minha alma escolha o estrangulamento, e a morte ao invés da minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu a detesto; não viveria para sempre; deixa- me sozinho, porque meus dias são vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O que é o homem para que devesses magnificá-lo, e para que tu devesses colocar o teu coração nele?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E para que devesses visitá-lo a cada manhã e testá-lo a cada momento?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por quanto tempo não te apartarás de mim, nem me deixarás sozinho até que eu engula a minha saliva?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se tenho pecado, o que te farei, ó preservador dos homens? Por que me colocastes como uma marca contra ti, para que eu seja um fardo para mim mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E por que não perdoas a minha transgressão, e tiras a minha iniquidade? Pois agora eu dormirei no pó, e tu me buscarás de manhã, mas não existirei.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então respondeu Bildade, o suíta, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por quanto tempo tu falarás estas coisas; e por quanto tempo serão as palavras da tua boca como um vento forte?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acaso Deus perverte o julgamento? Ou acaso o Todo-Poderoso perverte a justiça?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se teus filhos pecaram contra ele, e ele os lançou fora por causa de sua transgressão;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>se tu buscares a Deus cedo e fizeres a tua súplica ao Todo-Poderoso;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>se tu fores puro e direito; certamente agora ele acordaria para ti, e fará a habitação da tua justiça próspera.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Embora teu início tenha sido pequeno, contudo teu fim aumentará grandemente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois indague, eu te rogo, às eras antigas, e prepara-te para a busca de seus pais;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>(porque nada somos a não ser de ontem, e nada sabemos; porque nossos dias sobre a terra são uma sombra).</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não te ensinarão eles, e te contarão, e proferirão palavras do seu coração?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pode o papiro crescer sem lodo? Pode a junco crescer sem água?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Enquanto ainda está em seu verdor, e não é cortada, ela seca antes de qualquer outra erva.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim são as veredas de todos quantos se esquecem de Deus; e a esperança do hipócrita perecerá;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>cuja esperança será cortada fora, e cuja confiança será uma teia de aranha.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele se inclinará sobre sua casa, mas ela não ficará de pé; apegar-se-á a ela, mas não perdurará.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele é verde diante do sol, e seu galho brota em seu jardim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Suas raízes se entrelaçam em volta do amontoado, e vê o lugar das pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se ele o destruir de seu lugar, então este negá-lo-á dizendo: Nunca te vi!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eis que esta é a alegria do seu caminho, e da terra outros crescerão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eis que Deus não lançará fora um homem perfeito, nem ajudará os malfeitores;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>até que ele encha a tua boca de riso, e os teus lábios de júbilo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os que te odeiam se vestirão de vergonha, e a moradia dos ímpios virá a ser nada.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, Jó respondeu e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu sei que isso é uma verdade; mas como deveria o homem ser justo com Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se quiser contender com ele, não poderá lhe responder uma entre mil razões.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele é sábio no coração, e poderoso em força; quem se endureceu contra ele e prosperou?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O qual remove os montes, sem que o saibam, o que os derruba na sua raiva.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Que sacode a terra do seu lugar, e os seus pilares estremecem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Que comanda o sol, e ele não sai, e sela as estrelas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Que sozinho estende os céus, e pisa sobre as ondas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que fez a Ursa, o Órion, e as Plêiadas, e as câmaras do sul.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Que faz grandes coisas, longe de se descobrir; sim, e maravilhas sem número.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que ele passa por mim, e eu não o vejo; ele passa também, mas eu não o percebo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis que ele leva embora; quem pode impedi- lo? Quem lhe dirá: O que fazes tu?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se Deus não retirar a sua ira, os auxiliadores orgulhosos curvam-se debaixo dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quanto menos lhe responderei eu, e escolherei minhas palavras para argumentar com ele?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A quem, embora eu fosse justo, ainda assim não lhe responderia, mas faria súplicas ao meu juiz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se eu tivesse chamado, e ele tivesse me respondido, ainda assim eu não acreditaria que ele tivesse ouvido a minha voz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque ele me quebranta com uma tempestade, e multiplica as minhas feridas sem causa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele não me permite tomar minha respiração, mas enche- me de amargura.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se eu falar de força, eis que ele é forte; e de juízo, quem me determinará um tempo para pleitear?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se eu me justificar, a minha própria boca me condenará; se eu disser: Eu sou perfeito, ela também me provará perverso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ainda que eu fosse perfeito, contudo eu não conheceria a minha alma; eu desprezaria a minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A coisa é esta; portanto eu a disse: Ele destrói o perfeito e o ímpio.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se o açoite matar de repente, ele rirá do julgamento do inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A terra é entregue nas mãos do ímpio; ele cobre a face dos seus juízes; se não, onde, e quem é ele?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ora os meus dias são mais rápidos do que um mensageiro; eles fogem, não veem o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles passam como navios rápidos; como a águia que se lança à presa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se eu disser: Eu me esquecerei da minha queixa, abandonarei o meu peso e consolar-me-ei.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eu tenho medo de todos os meus sofrimentos; sei que não me terás por inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se eu for ímpio, por que então eu trabalho em vão?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Se eu me lavar com água de neve, e tornar minhas mãos limpas como nunca;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>ainda assim me mergulharás na vala, e as minhas próprias vestes me abominarão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque ele não é um homem, como eu sou, para que eu deva responder-lhe, e para que cheguemos juntos em juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Nem há nenhum mediador entre nós, que pudesse pôr a sua mão sobre nós dois.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Leve ele a sua vara para longe de mim, e que seu medo não me aterrorize;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>então eu falaria e não o temeria; mas isto não é assim comigo.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Minha alma está cansada da minha vida; deixarei minha queixa sobre mim mesmo; eu falarei na amargura de minha alma.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu direi a Deus: Não me condenes; mostra- me por que contendes comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>É bom para ti que me oprimas, que rejeites o trabalho das tuas mãos, e resplandeças sobre o conselho dos ímpios?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tens tu olhos de carne? Ou vês tu como vê o homem?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>São os teus dias como os dias do homem? São os teus anos como os anos do homem,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para que inquiras sobre minha iniquidade, e busques o meu pecado?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tu sabes que eu não sou perverso, e que não há ninguém que possa livrar da tua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tuas mãos me fizeram e me deram forma; ainda assim tu me destróis. JÓ</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Lembra, eu te suplico, de que fizeste-me do barro; e me farás voltar ao pó novamente?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tu não me derramaste como leite, e me coalhaste como queijo?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tu me vestiste com pele e carne, e me preencheste com ossos e tendões.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deste-me vida e favor; e tua visitação preservou o meu espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E estas coisas ocultaste no teu coração; eu sei que isto está contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se eu pecar, tu me marcas; e não me absolverás de minha iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se eu for perverso, ai de mim; e se eu for justo, ainda assim eu não levantarei a minha cabeça; estou cheio de confusão; portanto, vê tu a minha aflição,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>porque ela aumenta. Tu me caças como a um leão feroz; e novamente te mostras maravilhoso para comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tu renovas tuas testemunhas contra mim, e aumentas tua indignação contra mim; tropas de revezamento e guerra estão contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por que, então, me trouxeste para fora do útero? Ah se eu tivesse abandonado o espírito, e olho nenhum tivesse me visto!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu teria sido como se nunca fora; eu teria sido levado do útero para a sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não são poucos os meus dias? Cessa então, e deixa-me em paz, para que eu possa ter um pouco de consolo;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>antes que eu vá para um lugar de onde não voltarei, à terra da escuridão e da sombra da morte;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>uma terra de trevas, como a própria escuridão, e da sombra da morte, e sem ordem alguma, e onde a luz é como a escuridão.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Zofar, o naamatita, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não deveria a multidão de palavras ser respondida? E deveria um homem cheio de discurso ser justificado?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deveriam tuas mentiras fazer com que os homens mantenham sua paz? E quando zombares, nenhum homem te envergonhará?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque tu disseste: A minha doutrina é pura, e eu sou limpo aos teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, ah, se Deus falasse e abrisse os seus lábios contra ti;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e que te mostrasse os segredos da sabedoria, que são o dobro para aquele que a tem! Sabe, pois, que Deus requer de ti menos do que merece a tua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tu poderás, pela busca, encontrar a Deus? Poderás encontrar o Todo- Poderoso até a perfeição?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>É tão alto como o céu; o que tu podes fazer? É mais profunda do que o inferno; o que tu podes saber?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A sua medida é mais comprida do que a terra, e mais larga do que o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se ele corta, fecha, ou ajunta, então quem poderá impedi-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque ele conhece os homens vãos; ele também vê a maldade; ele não considerará então isso?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois o homem em vão seria sábio, embora o homem nasça como um potro de jumento selvagem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se tu preparas o teu coração, e estendes as tuas mãos na direção dele;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>se a iniquidade estiver na tua mão, lança- a para longe de ti, e não deixes a maldade habitar em teus tabernáculos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque então levantarás a tua face sem mácula; sim, tu estarás firme, e não temerás.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque te esquecerás da tua miséria, e lembrar- te-ás dela como das águas que passam;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e a tua era será mais clara do que o meio- dia; tu resplandecerás, serás como a manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E tu estarás seguro, porque há esperança; sim, olharás ao redor de ti e terás teu descanso em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também deitar-te-ás, e ninguém te causará medo; sim, muitos farão pedidos a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas os olhos dos perversos falharão, e eles não escaparão; e a sua esperança será como o render do espírito.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não há dúvida que vós sois o povo, e a sabedoria morrerá convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas eu tenho entendimento tanto quanto vós; não sou inferior a vós; sim, e quem não sabe tais coisas como estas?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu sou como aquele que é zombado por seu vizinho, que invoca a Deus, e ele lhe responde; o homem justo e reto é motivo de riso e escárnio.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aquele que está pronto a escorregar com os seus pés é como uma lâmpada desprezada no pensamento daquele que está seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os tabernáculos dos ladrões prosperam, e aqueles que provocam a Deus estão seguros; em cujas mãos Deus dá abundantemente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas pergunta agora aos animais, e eles te ensinarão; e as aves do céu te dirão;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>ou fala à terra, e ela te ensinará; e os peixes do mar te declararão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem não sabe de todas estas coisas, que a mão do Senhor forjou isto?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em cuja mão está a alma de toda coisa vivente, e o fôlego de toda a humanidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Acaso o ouvido não testa as palavras? E a boca não prova o seu alimento?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com o ancião está a sabedoria, e no comprimento dos dias está o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Com ele está a sabedoria e a força; ele tem conselho e entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que ele derruba, e não pode ser construído novamente; ele prende um homem e não há como soltá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que ele retém as águas, e elas secam; ele também as solta, e elas transtornam a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Com ele está a força e a sabedoria; o enganado e o enganador são dele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele leva os conselheiros ao despojo, e faz dos juízes tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele solta o vínculo dos reis, e cinge seus lombos com um cinto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele leva os príncipes ao despojo, e derruba o poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele remove o discurso do fiel, e leva embora o entendimento do idoso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele derrama desprezo sobre os príncipes, e enfraquece a força do poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele descobre coisas profundas das trevas, e traz à luz a sombra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele aumenta as nações e as destrói; ele amplia as nações e as endireita novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele toma o coração do chefe do povo da terra, e os faz vaguear em um deserto onde não há caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eles tateiam no escuro sem luz, e ele os faz cambalear como um homem ébrio.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis que os meus olhos têm visto tudo isto, e os meus ouvidos ouviram e entenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O que vós o sabeis, o mesmo eu também sei; eu não sou inferior a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Certamente eu quero falar com o Todo- Poderoso, e desejo argumentar com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas vós sois forjadores de mentiras, vós todos sois médicos sem valor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ah, quem dera que calásseis de uma vez! Isso seria a vossa sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouvi agora o meu raciocínio, e escutai os argumentos dos meus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Falareis perversamente por Deus? E falareis enganosamente por ele?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fareis acepção da sua pessoa? Contendereis por Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Seria bom se ele vos examinasse? Ou como um homem zomba do outro, assim zombareis dele?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele certamente vos reprovará, se secretamente julgardes as pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sua excelência não vos deixará temerosos, e não cairá sobre vós o seu pavor?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As vossas lembranças são como cinzas; vossos corpos como corpos de barro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ficai quietos, deixai-me sozinho para que eu possa falar, e deixai vir sobre mim o que for.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por que razão tomo minha carne com os meus dentes, e ponho a minha vida na minha mão?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ainda que ele me mate, contudo eu confiarei nele; mas manterei meus próprios caminhos diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele também será a minha salvação; porque um hipócrita não virá perante ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ouvi diligentemente meu discurso, e a minha declaração com os vossos ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis que agora eu tenho ordenado a minha causa, e sei que eu serei justificado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem é o que pleiteará comigo? Porque agora, se eu retiver a minha língua, eu darei o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Somente duas coisas não faças para comigo; então eu não me esconderei de ti:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Retira a tua mão para longe de mim, e não permita que o teu pavor me atemorize.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então chama e eu responderei; ou deixa- me falar e responde-me.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quantos são minhas iniquidades e pecados? Faz-me conhecer minha transgressão e o meu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por que escondes a tua face, e me tens por teu inimigo?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quebrarás uma folha levada pelo vento de lá para cá? E perseguirás o restolho seco? JÓ</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque escreves coisas amargas contra mim, e me fazes possuir as iniquidades da minha juventude.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Também pões os meus pés no cepo, e olhas estreitamente para todos os meus caminhos, e pões uma marca nos calcanhares dos meus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E ele, como a uma coisa podre, consome, como uma roupa que é comida pela traça.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O homem que é nascido da mulher é de poucos dias, e cheio de problemas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele vem como uma flor, e é cortado; ele também foge como uma sombra, e não continua.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E sobre este abres os teus olhos, e me trazes a juízo contigo?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem pode trazer uma coisa limpa da imunda? Ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Visto que os seus dias estão determinados, o número dos seus meses está contigo; e tu lhe apontaste seus limites para que ele não pudesse passar;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>desvia-te dele, para que ele possa descansar, até que, como um mercenário, tenha concluído o seu dia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque há esperança para uma árvore que, se for cortada, brotará novamente, e o galho novo não cessará.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ainda que sua raiz envelheça na terra, e o seu tronco morra no chão,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>ainda assim através do odor da água brotará, e dará galhos como uma planta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas o homem morre e definha, sim, o homem entrega o espírito, e onde está ele?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como as águas minguam do mar, e a enchente se esvazia e seca;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>assim o homem se deita, e não se levanta; até que não haja mais céus, eles não acordarão nem se levantarão de seu sono.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem dera que me escondesses na sepultura, e me mantivesses em secreto até que a tua ira passasse; e me mostrasses um determinado momento e te lembrasses de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se um homem morre, viverá ele novamente? Por todos os dias de meu tempo determinado eu esperarei, até que venha a minha mudança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tu chamarás, e eu te responderei; tu terás desejo pelo trabalho de tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque agora contaste meus passos; não vigias sobre o meu pecado?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Minha transgressão está selada em um saco, e costuras a minha iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E certamente o monte que cai torna- se nada, e a rocha é removida de seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As águas gastam as pedras; tu lavas as coisas que crescem do pó da terra, e tu destróis a esperança do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tu prevaleces para sempre contra ele, e ele passa; mudas o seu semblante, e o envias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os seus filhos vêm para honrar, e ele não tem conhecimento disso; e eles são humilhados, mas ele não percebe isso neles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas a sua carne sobre ele terá dor, e a sua alma nele se lamentará.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então respondeu Elifaz, o temanita, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Deveria o homem sábio proferir conhecimento vão, e encher sua barriga com o vento do leste?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deveria ele argumentar com uma conversa infrutífera, ou fazer discursos com os quais ele não possa fazer algo de bom?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sim, tu rejeitas o temor, e restringes a oração diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque a tua boca declara a tua iniquidade; e tu escolhes a língua dos astutos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tua própria boca te condena, e não eu; sim, teus próprios lábios testificam contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>És tu o primeiro homem que nasceu? Ou foste feito antes das colinas?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ouviste o segredo de Deus, e restringes a sabedoria para ti mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que tu sabes que nós não saibamos? O que entendes, que não esteja em nós?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Conosco estão os grisalhos e os homens muito velhos, muito mais anciãos do que teu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As consolações de Deus são pequenas contigo? Há alguma coisa secreta contigo?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por que teu coração te leva, e por que piscam os teus olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Para que vires teu espírito contra Deus, e deixes tais palavras saírem da tua boca?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O que é o homem, para que seja limpo; e o que é nascido da mulher, para que seja justo?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que ele não coloca confiança nos seus santos; sim, e os céus não estão limpos à sua vista.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quão mais abominável e imundo é o homem que bebe a iniquidade como água?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu te mostrarei, escuta-me, mostrar- te-ei; e aquilo que vi, declararei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O que os homens sábios têm contado de seus pais, e não o ocultaram;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>aos quais somente a terra foi entregue, e nenhum estranho passou por entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O homem perverso lida com a dor em todos os seus dias, e o número de anos é oculto ao opressor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Um som terrível está em seus ouvidos; na prosperidade o destruidor virá sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele não crê que retornará das trevas, e que o espera a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele vagueia em busca de pão, dizendo: Onde está? Ele sabe que o dia das trevas está logo à sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Problema e angústia o deixarão com medo; prevalecerão contra ele, como um rei pronto para a batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque ele estende a sua mão contra Deus, e se fortalece contra o Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Arremete sobre ele, bem na sua cerviz, e contra os pontos grossos dos seus broquéis.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque ele cobre a sua face com a sua gordura, e cria pedaços de gordura nos seus flancos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E ele habita em cidades assoladas, e em casas onde nenhum homem habita, que estão prontas para se tornarem montões.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele não será rico, nem o seu bem continuará, nem ele prolongará a sua perfeição sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele não deixará as trevas; a chama secará os seus galhos, e pelo fôlego de sua boca ele sumirá.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não confie na vaidade aquele que é enganado, porque a vaidade será a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ela se consumará antes do seu tempo, e o seu galho não ficará verde.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ele sacudirá as suas uvas verdes como a vinha, e lançará fora sua flor como a oliva.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porque a congregação dos hipócritas será desolada, e fogo consumirá os tabernáculos do suborno.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Eles concebem a malícia, dão à luz a iniquidade, e o seu ventre prepara o engano.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, Jó respondeu e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tenho ouvido muitas coisas como estas; miseráveis consoladores sois todos vós.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Terão fim as palavras vãs? O que te faz responder assim?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu também poderia falar como vós, se a vossa alma estivesse no lugar da minha alma; eu poderia amontoar palavras contra vós, e sacudiria a minha cabeça contra vós.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas eu vos fortaleceria com minha boca, e o movimento dos meus lábios abrandaria a vossa dor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Embora eu fale, minha dor não é abrandada; e embora eu a tolere, em que sou aliviado?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas agora ele me deixou cansado; tu desolaste toda a minha companhia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E tu me encheste de rugas, que são uma testemunha contra mim, e minha magreza que se levanta em mim, dá testemunho diante da minha face.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele me rasga em sua ira, me odeia; ele range contra mim com os seus dentes; meu inimigo afia seus olhos sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ficaram boquiabertos diante de mim; Feriram-me sobre o queixo acusadoramente, e juntaram-se contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus me entregou aos ímpios, e me pôs nas mãos dos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu estava tranquilo, mas ele me quebrou em partes; ele também tomou-me pelo pescoço, e me sacudiu em pedaços, e me pôs por seu alvo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Seus arqueiros me cercam; ele fende meus rins em pedaços, e não me poupa, ele derrama a minha bílis sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele me quebra com brecha sobre brecha; ele corre sobre mim como um gigante.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Costurei pano de saco sobre minha pele, e contaminado o meu chifre no pó.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A minha face está avermelhada de tanto chorar, e sobre as minhas pálpebras está a sombra da morte;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>não por haver qualquer injustiça em minhas mãos; também minha oração é pura.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ó terra, não cubras o meu sangue, e que meu clamor não encontre lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também agora, eis que minha testemunha está no céu, e o meu registro está nas alturas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os meus amigos me desprezam, mas os meus olhos derramam lágrimas para Deus. JÓ</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ó, se alguém pudesse pleitear por um homem com Deus, como um homem pleiteia por seu próximo!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando alguns anos tiverem passado, então irei pelo caminho por onde eu não retornarei.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O meu fôlego é corrupto, meus dias são extintos, os túmulos estão prontos para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não há zombadores comigo, e não continuam meus olhos em sua provocação?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estabelece agora, ponha-me em uma garantia contigo; quem é o que irá apertar a minha mão?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque tu escondeste dos seus corações o entendimento. Por isso, não os exaltarás.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aquele que profere lisonja a seus amigos, até os olhos dos seus filhos falharão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele também fez de mim motivo de riso para as pessoas; e antes eu era como um adufe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Meus olhos também estão escurecidos por causa da tristeza, e todos os meus membros são como a sombra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os homens retos ficarão espantados com isto, e o inocente se agitará contra o hipócrita.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O justo também permanecerá em seu caminho, e aquele que tem mãos limpas ficará cada vez mais forte.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, em relação a vós todos, retornai e vinde agora, porque eu não posso achar um homem sábio entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os meus dias passaram, e meus propósitos são quebrados, até mesmo os pensamentos do meu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles trocam a noite em dia; a luz é curta por causa das trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se eu espero, a sepultura é a minha casa; eu fiz o meu leito nas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu disse à corrupção: Tu és meu pai; e aos vermes: Vós sois minha mãe, e minha irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E onde está agora a minha esperança? E quanto a minha esperança, quem a verá?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles descerão às barras da cova, quando juntos nosso descanso estiver no pó.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então respondeu Bildade, o suíta, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quanto tempo passará antes que ponhais fim às palavras? Considerai, e depois falaremos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por que somos contados como animais, e reputados como vis à sua vista?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele se rasga em sua raiva; será a terra abandonada por ti e será a rocha removida do seu lugar?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sim, a luz dos perversos se apagará, e a faísca do seu fogo não brilhará.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A luz se escurecerá no seu tabernáculo, e a sua vela se apagará com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os passos da sua força se estreitarão, e o seu próprio conselho o derrubará.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque ele é lançado em uma rede pelos seus próprios pés, e ele anda sobre uma armadilha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A armadilha o apanhará pelo calcanhar, e o ladrão prevalecerá contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O laço está colocado para ele no chão, e uma armadilha para ele no caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Terrores o deixarão com medo por todo lado, e guiarão os seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sua força será destruída pela fome, e a destruição estará pronta ao seu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ela devorará a força de sua pele; o primogênito da morte devorará sua força.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sua confiança se desarraigará de seu tabernáculo, e isto o trará ao rei dos terrores.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Habitará em seu tabernáculo, porque não é dele; espalhar-se-á enxofre sobre a sua habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Suas raízes se secarão por baixo, e por cima seus ramos serão cortados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sua lembrança perecerá da terra, e ele não terá nome nas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele será conduzido da luz para as trevas, e perseguido para fora do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele não terá filho nem sobrinho entre o seu povo, nem qualquer remanescente em suas moradias.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os que vierem após ele ficarão atônitos no seu dia, assim como aqueles que foram antes ficaram atemorizados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Certamente, tais são as moradias dos ímpios, e este é o lugar daquele que não conhece a Deus.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por quanto tempo aborrecerás a minha alma, e me quebrareis em pedaços com palavras?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Já dez vezes me reprovastes; não vos envergonhais de que vos fazeis estranhos para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ainda que eu tenha realmente errado, o meu erro permanece comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se deveras vos engrandecerdes contra mim, e pleiteardes minha vergonha contra mim,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>sabei agora que Deus me derrubou, e me cercou com a sua rede.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que eu clamo por causa do que é errado, mas não sou ouvido. Eu grito alto, mas não há julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele cercou o meu caminho para que eu não possa passar, e pôs trevas em minhas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele me despiu de minha glória, e tomou a coroa da minha cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Destruiu-me de todos os lados, e fui extinto; minha esperança ele arrancou como a uma árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele também acendeu sua ira contra mim, e me considera como um de seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Suas tropas vêm juntas, e preparam seu caminho contra mim, e acampam ao redor do meu tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele pôs os meus irmãos longe de mim, e os meus conhecidos estão verdadeiramente distantes de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os meus parentes me desapontaram, e meus amigos íntimos se esqueceram de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aqueles que habitam em minha casa, e minhas servas me consideram um estranho; eu sou um estrangeiro à sua vista.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu chamei o meu servo, e ele não me deu resposta. Supliquei-lhe com a minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O meu hálito é estranho para minha esposa; embora eu suplicasse por causa dos filhos do meu próprio corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sim, os filhos mais novos me desprezaram; levantei-me e eles falaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todos os meus amigos íntimos me abominaram, e aqueles aos quais eu amava se voltaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Meu osso se racha até minha pele e minha carne, e escapei com a pele de meus dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Piedade, piedade de mim; ó vós, meus amigos, porque a mão de Deus me tocou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por que me perseguis como Deus, e não ficais satisfeitos com a minha carne?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ó, se minhas palavras fossem agora escritas! Ó, se fossem impressas em um livro!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Que fossem gravadas com uma pena de ferro e chumbadas na rocha para sempre!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque eu sei que o meu Redentor vive, e que ele se levantará no último dia sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E embora depois que meus vermes da pele destruírem este corpo, ainda assim, em minha carne eu verei Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>a quem verei por mim mesmo, e meus olhos o contemplarão; e não outros; embora os meus rins estejam consumidos dentro de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas devíeis dizer: Por que o perseguimos; vendo que a raiz do questão se acha em mim?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Temei vós a espada; porque a ira traz as punições da espada, para que saibais que há um juízo.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então respondeu Zofar, o naamatita, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Portanto, meus pensamentos me fazem responder, e por isto eu tenho pressa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu ouvi checarem a minha vergonha, e o espírito do meu entendimento me faz responder.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não sabes tu isso desde antigamente, que o homem foi posto sobre a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>que o triunfo dos perversos é breve, e a alegria dos hipócritas é só por um momento?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Embora sua excelência se amontoe até os céus, e a sua cabeça alcance as nuvens;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>ainda assim ele perecerá para sempre como seu próprio esterco; e os que o viram dirão: Onde está ele?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele voará para longe como um sonho, e não será achado; sim, ele será afugentado como uma visão da noite.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O olho que também o viu não o verá mais, nem o seu lugar o contemplará mais.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os seus filhos buscarão agradar aos pobres, e as suas mãos restaurarão os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os seus ossos estão cheios do pecado da sua juventude, que se deitará com ele no pó.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Embora a maldade lhe seja doce na boca, e embora ele a esconda debaixo da sua língua;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>embora ele a guarde, e não a abandone, mas a guarde quieta dentro de sua boca;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>ainda assim, seu alimento em suas entranhas se revolve; ela é o fel de áspides dentro dele. JÓ</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele engoliu riquezas, e vomitá-las-á novamente; Deus as lançará de seu ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele sugará o veneno de áspides; a língua da víbora o matará.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele não verá os rios, as correntes e os ribeiros de mel e manteiga.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Aquilo pelo que trabalhou ele restaurará, e não o engolirá; conforme o seu bem será a restituição, e ele não se regozijará nela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque ele oprimiu e abandonou os pobres; porque ele violentamente tomou uma casa que não construiu;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>certamente ele não sentirá sossego no seu ventre; e não terá o que desejou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nenhuma carne para se alimentar lhe sobrará; por isso, nenhum homem procurará por seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Na plenitude de sua suficiência ele estará em apuros; toda mão de ímpio virá sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando ele estiver preste a encher seu ventre, Deus lançará a fúria de sua ira sobre ele, e choverá isto sobre ele enquanto estiver comendo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele fugirá da arma de ferro, e o arco de aço o atravessará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele tira do seu corpo a flecha; sai cintilante da sua bílis; terrores estão sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Toda a escuridão será escondida em seus lugares secretos; um fogo não apagado o consumirá, e ficará enfermo com ele o que restar em seu tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O céu revelará a sua iniquidade; e a terra se levantará contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O acréscimo de sua casa partirá, e seus bens se desfarão no dia de sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Esta é a porção do homem perverso, da parte de Deus, e a herança designada a ele por Deus.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas Jó respondeu e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouvi diligentemente o meu discurso, e que isto seja a vossa consolação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sofrei-me para que eu possa falar; e depois que eu tiver falado, zombai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quanto a mim, é a minha reclamação para algum homem? E se o fosse, por que não deveria o meu espírito estar atribulado?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Marcai-me, e ficai atônitos, e ponde vossa mão sobre vossa boca.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Até quando eu me lembro disso, fico com medo, e o tremor toma conta da minha carne.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por que vivem os perversos, envelhecem, sim, e são poderosos em poder?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sua semente se estabelece à sua vista com eles; e sua descendência diante de seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Suas casas estão a salvo do medo, e nem a vara de Deus está sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Seus touros dão cria, e não falham; suas vacas dão à luz, e não lançam fora seus novilhos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles enviam os seus pequeninos como um rebanho, e seus filhos dançam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles tomam o tamboril e a harpa, e regozijam- se ao som do órgão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles passam os seus dias em riqueza, e em um momento descem à sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, eles dizem a Deus: Retira-te de nós; porque não desejamos o conhecimento dos teus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O que é o Todo-Poderoso, para que o sirvamos? E que proveito teremos se orarmos a ele?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eis que seus bens não estão em suas mãos; o conselho dos perversos está longe de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quão frequentemente a lâmpada do perverso é apagada! E quão frequentemente vem a destruição sobre eles! Deus distribui dores em sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles são como o restolho diante do vento, e como a palha que a tempestade carrega.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deus reserva a sua iniquidade para seus filhos; ele o recompensa, e ele saberá disso.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Seus olhos verão a sua destruição, e ele beberá da ira do Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porquanto, que prazer terá ele em sua casa depois que ele se for, quando o número de seus meses for cortado ao meio?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ensinará alguém conhecimento a Deus; vendo que ele julga aqueles que estão no alto?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Um morre em sua plena força, estando inteiramente tranquilo e quieto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Seus peitos estão cheios de leite, e seus ossos umedecidos de medula.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E outro morre na amargura de sua alma, e nunca come com prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles se deitarão semelhantemente no pó, e os vermes os cobrirão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eis que eu conheço os vossos pensamentos; e os artifícios que injustamente imaginam contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque dizeis: Onde está a casa do príncipe, e onde estão os lugares da habitação dos perversos?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não perguntastes aos que passam pelo caminho, e não conheceis os seus sinais;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>que o perverso está reservado para o dia da destruição? Eles serão protegidos no dia da ira.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quem declarará seu caminho diante da sua face? E quem lhe retribuirá o que ele fez?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ainda assim, ele será levado a sepultura, e permanecerá no túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os torrões do vale lhe serão doces, e todo homem virá após ele, assim como há inúmeros antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Como, então, me consolais em vão; vendo que em vossas respostas resta a falsidade?</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Elifaz, o temanita, respondeu e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pode um homem ter algum proveito para Deus, como aquele que é sábio pode ser proveitoso a si mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que vantagem tem algum prazer ao Todo-Poderoso que tu sejas justo; ou é um ganho para ele que tu tornes os teus caminhos perfeitos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Reprovar-te-á ele por medo de ti; entrará ele contigo em juízo?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não é grande a tua maldade, e tuas iniquidades infinitas?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque penhoraste a teu irmão por nada, e despojaste o nu de suas vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tu não deste água ao cansado para beber, e retiveste o pão ao faminto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas quanto ao homem poderoso, este teve a terra, e o homem honrado habitou nela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As viúvas despediste vazias, e os braços dos sem pai foram quebrados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, laços estão ao seu redor, e o medo repentino te perturba;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>ou trevas que não podes ver; e a abundância de águas te cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não está Deus na altura do céu? E contempla a altura das estrelas; quão elevadas estão!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E tu dizes: Como sabe Deus? Pode ele julgar através da nuvem escura?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As nuvens espessas são um esconderijo para ele, que ele não vê; e ele anda pelo circuito do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Marcaste tu o velho caminho pelo qual os homens perversos pisaram?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Que foram cortados fora do tempo, cujo fundamento foi transbordado por uma enchente;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>que diziam a Deus: Retira-te de nós. E o que pode o Todo-Poderoso fazer por eles?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ainda assim, ele encheu as suas casas de coisas boas; mas o conselho do perverso está longe de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os justos o veem, e se alegram; e os inocentes riem deles para escarnecerem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porquanto nossa subsistência não é cortada, mas o resto dela o fogo consome.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Familiariza-te agora com ele, e fica em paz; assim o bem virá sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Recebe, peço-te, a lei da sua boca, e põe as suas palavras no teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se te voltares ao Todo-Poderoso, serás edificado; tu colocarás a iniquidade para longe de teus tabernáculos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então acumularás ouro como pó, e o ouro de Ofir como as pedras dos ribeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sim, o Todo-Poderoso será a tua defesa, e tu terás abundância de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque então te deleitarás no Todo- Poderoso, e levantarás a tua face a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tu farás a tua oração a ele, e ele te ouvirá, e pagarás os teus votos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Também decretarás uma coisa, e ela lhe será estabelecida, e a luz brilhará sobre os teus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando os homens forem humilhados, então tu dirás: Há exaltação! E ele salvará a pessoa humilde.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E ele livrará a ilha do inocente; e ela é libertada pela pureza de tuas mãos.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ainda hoje a minha queixa é amarga; meu golpe é mais pesado do que o meu gemido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ah, se eu soubesse onde eu poderiaachá- lo! Se eu pudesse vir até o seu assento!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu ordenaria minha causa diante dele, e encheria minha boca de argumentos. JÓ</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu saberia as palavras com as quais ele me responderia, e entenderia o que ele me diria.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pleiteará ele contra mim com seu grande poder? Não, mas ele colocaria forças em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ali o justo poderia argumentar com ele, e então eu poderia ser liberto para sempre do meu juiz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis que vou adiante, mas ele não está lá; e para trás, mas não consigo percebê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Na mão esquerda, onde ele trabalha, não consigo contemplá-lo; ele se esconde à mão direita para que eu não possa vê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas ele conhece o caminho que eu tomo; quando ele tiver me provado, apresentar- me-ei como o ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Meus pés têm seguido seus passos; tenho guardado o seu caminho, e não o rejeitei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nem voltei atrás do mandamento de seus lábios; eu estimei as palavras de sua boca mais do que a minha comida necessária.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas ele está resoluto, e quem pode demovê- lo? E o que sua alma deseja, isso ele faz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque ele realiza aquilo que está designado para mim; e muitas tais coisas estão com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, estou perturbado com a sua presença; quando eu considero isso, fico com medo dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque Deus faz o meu coração suave, e o Todo-Poderoso me atribula;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porque eu não fui cortado antes das trevas, nem ele cobriu as trevas da minha face.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por que, vendo que os tempos não se escondem do Todo-Poderoso, os que o conhecem não veem os seus dias?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Alguns removem as divisas; eles violentamente levam os rebanhos e os apascentam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Levam o jumento do ó/não, tomam o boi da viúva em penhor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles desviam os necessitados do caminho; e os pobres da terra juntos se escondem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que, como jumentos selvagens no deserto, saem ao trabalho, levantando cedo por uma presa; o deserto produz comida para eles e para seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Cada um deles colhe seu milho no campo, e coletam a vinha do perverso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles fazem com que o nu se aloje sem roupa, para que eles não tenham coberta no frio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles são molhados pelas chuvas dos montes, e abraçam a rocha por necessitarem de abrigo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Arrancam o ó/não do seio, e tomam um penhor do pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fazem com que ele saia nu, sem roupa, e tomam o feixe do faminto,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>espremem azeite dentro das casas daqueles homens; pisam nos seus lagares, e padecem de sede.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Homens gemem de fora da cidade, e a alma dos feridos clama. Ainda assim, Deus não lhes imputa a loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles são daqueles que se rebelam contra a luz; eles não conhecem seus caminhos, e não permanecem nas suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O homicida que se levanta com a luz, mata o pobre, e o necessitado, e à noite é como um ladrão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também o olho do adúltero espera pelo crepúsculo, dizendo: Nenhum olho me verá, e disfarça a sua face.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>No escuro eles cavam até as casas que eles haviam marcado para si durante o dia; eles não conhecem a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque a manhã é para eles assim como a sombra da morte; se alguém os reconhecer, eles terão os terrores da sombra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele é rápido como as águas; sua porção é amaldiçoada na terra; ele não contempla o caminho das vinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A seca e o calor consomem as águas da neve; assim também o túmulo consumirá aqueles que tiverem pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O útero se esquecerá dele, os vermes se alimentarão dele docemente; ele não será mais lembrado; e a maldade se quebrará como uma árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele malevolamente suplica à estéril que não engravida, e não faz o bem à viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele também atrai os poderosos com o seu poder; ele se levanta, e nenhum homem tem certeza de sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Embora lhe seja garantida a segurança onde ele descansa, ainda assim seus olhos estão sobre seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eles são exaltados por pouco tempo, mas se vão e diminuem; são retirados do JÓ caminho como todos os outros, e cortados como as copas das espigas de milho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E se isso não for assim agora, quem fará de mim mentiroso, e fará meu discurso não valer nada?</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então respondeu Bildade, o suíta, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Domínio e temor estão com ele; ele faz paz em seus altos lugares.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os seus exércitos têm algum número? E sobre quem não se levanta a sua luz?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como, então, pode o homem ser justificado com Deus? Ou como pode ser limpo aquele que é nascido de uma mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Contempla a lua, e ela não brilha; sim, as estrelas não são puras à sua vista.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E quanto menos o homem, que é um verme, e o filho do homem, que é um verme?</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas Jó respondeu e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como ajudaste aquele que está sem poder? Como salvas o braço que não tem força?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Como aconselhaste aquele que não tem sabedoria; e como plenamente declaraste a coisa como ela é?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A quem proferiste palavras, e de quem é o espírito que veio de ti?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Coisas mortas são formadas debaixo das águas, e dos seus habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O inferno está nu perante ele, e a destruição não tem cobertura.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele estende o norte sobre o lugar vazio; e suspende a terra sobre o nada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele prende as águas em suas nuvens espessas, e a nuvem não se rasga debaixo delas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele retém a face do seu trono, e sobre ele estende a sua nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cercou as águas com fronteiras, até que o dia e a noite cheguem ao fim.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os pilares do céu tremem e se espantam com sua reprovação</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele divide o mar com o seu poder, e com seu entendimento abate o orgulhoso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pelo seu Espírito ele ornou os céus; a sua mão formou a serpente torta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que estas são partes dos seus caminhos; e quão pouca é a porção do que se ouve dele? Porém o trovão do seu poder, quem consegue entender?</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ademais, Jó continuou sua parábola e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como vive Deus, que levou embora meu julgamento, e o Todo-Poderoso, que aborreceu a minha alma;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>todo o tempo em que meu fôlego estiver em mim, e o espírito de Deus estiver nas minhas narinas,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>meus lábios não falarão maldade, nem a minha língua proferirá engano.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Longe de mim que vos dê a razão; até que eu morra, não removerei minha integridade de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>À minha justiça me agarro e não a largarei; meu coração não me reprovará enquanto eu viver.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Que meu inimigo seja como o perverso, e o que se levantar contra mim como o injusto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque qual é a esperança do hipócrita, embora ele a tenha adquirido, quando Deus retirar a sua alma?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ouvirá Deus o seu clamor quando a tribulação vier sobre ele?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deleitar-se-á no Todo-Poderoso, ele sempre invocará a Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ensinar-vos-ei pela mão de Deus; aquele que estiver com o Todo-Poderoso eu não esconderei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis que todos vós já o vistes; por que, então, sois vós todos vãos?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esta é a porção do homem perverso para com Deus, e a herança dos opressores, a qual receberão do Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se os seus filhos se multiplicarem, será para a espada, e a sua descendência não se satisfará de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aqueles que permanecem nele serão enterrados na morte; e suas viúvas não chorarão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ainda que ele amontoe prata como pó, e prepare roupas como barro,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>ele pode prepará-las, mas o justo as vestirá, e o inocente dividirá a prata.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele constrói sua casa como a traça, e como uma tenda que o guarda faz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O homem rico se deitará, mas ele não será recolhido; ele abre os seus olhos, e ele não será.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Terrores tomam conta dele como as águas, uma tempestade o rouba à noite. JÓ</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O vento do leste carrega-o, e ele se vai; e como uma tormenta, arremessa-o para fora de seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque Deus lançará sobre ele, e não lhe poupará; fugiria feliz de sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Homens baterão palmas para ele, e assobiarão do seu lugar.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certamente há um veio para a prata e um lugar para o ouro, onde o refinam.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O ferro é tirado da terra e o bronze é fundido da pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele põe fim às trevas, e vasculha toda perfeição; as pedras da escuridão e a sombra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A inundação brota do habitante; até as águas esquecidas pelo pé estão secas, elas estão longe dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quanto à terra, dela vem o pão, e por baixo ela está revolvida como se fosse fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As suas pedras são o lugar das safiras, e ela tem pó de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Há um caminho que nenhuma ave conhece, e que o olho do abutre não viu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filhotes de leão não o pisaram, nem o feroz leão passou por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele estende a sua mão sobre a rocha, e revira os montes pelas raízes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele corta os rios entre as rochas, e seu olho vê cada coisa preciosa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele detém as enchentes para que não transbordem, e aquilo que está escondido ele traz à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas onde se encontrará a sabedoria, e onde está o lugar do entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O homem não conhece o seu preço, nem se acha na terra dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A profundidade diz: Não está em mim; e o mar diz: não está comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele não pode ser conseguido através do ouro, nem a prata será pesada pelo seu preço.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não pode ser avaliado com ouro de Ofir, nem com o precioso ônix, nem pela safira.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O ouro e o cristal não se igualam a ele, e sua troca não será por joias de fino ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nenhuma menção será feita de coral ou de pérolas, porque o preço da sabedoria está acima dos rubis.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O topázio da Etiópia não se igualará a ela, nem será avaliada com puro ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De onde então vem a sabedoria, e onde está o lugar do entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tem sido encoberta aos olhos de todos os viventes, e ela é mantida oculta das aves do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A destruição e a morte dizem: Ouvimos com os nossos ouvidos a sua fama.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deus entende o seu caminho, e ele conhece o seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque ele olha para os fins da terra; e vê debaixo de todo o céu;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>para fazer o peso dos ventos, e ele pesa as águas por medida.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando ele fez um decreto para a chuva, e um caminho para o relâmpago do trovão,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>então a viu e a declarou; ele a preparou, sim, e a vasculhou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E disse ao homem: Eis que o temor do Senhor, que é sabedoria, e o apartar-se do mal é entendimento.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó continuou sua parábola, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ah! Se eu estivesse como em meses passados, como nos dias quando Deus me preservava;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>quando sua candeia brilhava sobre minha cabeça, e quando pela sua luz eu andava através das trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como eu fui nos dias da minha juventude, quando o segredo de Deus estava sobre o meu tabernáculo;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>quando o Todo-Poderoso ainda estava comigo; quando os meus filhos estavam ao meu redor;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>quando eu lavava os meus passos com manteiga, e a rocha me derramava rios de óleo;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>quando eu saía através da cidade até o portão; quando eu preparava meu assento na rua!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os homens jovens me viam, e se escondiam, e os idosos se levantavam e punham- se em pé;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>os príncipes continham o falar, e punham sua mão sobre a boca;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>os nobres ficavam quietos, e sua língua se prendia ao céu de sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando o ouvido me ouvia, então me abençoava; e quando o olho me via, dava- me testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque eu livrava o pobre que clamava, e o ó/não, e aquele que não tinha ninguém para ajudá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A bênção daquele que estava pronto para perecer vinha sobre mim, e eu fazia com que o coração da viúva cantasse de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu punha a justiça sobre mim e ela me vestia; meu julgamento era como um manto e um diadema.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu era os olhos do cego, e pés eu era para o coxo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu era um pai para os pobres; e a causa que eu não conhecia, eu examinava.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E eu quebrava as mandíbulas do perverso, e arrancava a presa de seus dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então eu dizia: Morrerei no meu ninho, e multiplicarei os meus dias como a areia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A minha raiz estava espalhada pelas águas, e o orvalho permanecia toda a noite sobre meu galho.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Minha glória estava fresca em mim, e o meu arco se renovava na minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A mim os homens davam ouvidos, e esperavam, e faziam silêncio pelo meu conselho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois de minhas palavras eles não falavam novamente, e meu discurso caía sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E esperavam por mim como que pela chuva; e abriam a sua boca amplamente, como para a chuva tardia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se eu risse para eles, não o criam, e a luz do meu semblante eles não diminuíam.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu escolhia o seu caminho, assentava- me como chefe, e habitava como um rei no exército; como aquele que consola os que pranteiam.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas agora, aqueles que são mais jovens do que eu estão rindo de mim, cujos pais eu teria recusado deixar com os cães de meu rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sim, para onde poderia a força de suas mãos me acrescentar, em quem a idade avançada havia perecido?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por necessidade e fome eles estiveram solitários; fugindo para dentro do deserto em tempos passados, assolado e devastado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles cortavam malvas dos arbustos, e raízes de zimbro para lhes alimentar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles eram expulsos do meio dos homens (e gritavam atrás deles como atrás de um ladrão),</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para habitarem nos penhascos dos vales, nas cavernas da terra e nas rochas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Entre os arbustos eles zurravam; debaixo das urtigas eles se ajuntavam.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles eram filhos de tolos, sim, filhos de homens da base; eram mais vis do que a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E agora eu sou a sua canção, sim, eu sou o seu motivo de riso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles me abominam, fogem para longe de mim, e não se poupam em cuspir na minha face.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque ele afrouxou sua corda, e me afligiu, eles também soltaram o freio diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>À minha mão direita levanta-se a juventude; eles empurram meus pés para longe, e levantam contra mim os caminhos de sua destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles deterioram o meu caminho; promovem a minha calamidade; eles não têm ajudador.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles vieram sobre mim como uma grande destruição de águas; na assolação eles rolaram sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Terrores vêm sobre mim; eles perseguem minha alma como o vento; e minha prosperidade passou como uma nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E agora minha alma se derrama sobre mim; os dias de aflição se apoderaram de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Meus ossos são perfurados dentro de mim no período da noite, e meus tendões não têm descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pela grande força da minha enfermidade minhas vestes mudaram; elas grudam em mim como a gola da minha túnica.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele me lançou na lama, e eu me tornei como pó e cinzas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu clamo a ti, e tu não me ouves; levanto- me, e tu não me consideras.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tornaste-te cruel para mim; com tua mão forte tu te opões contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tu me elevas ao vento, fazes-me cavalgar sobre ele, e dissolves o meu bem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque eu sei que me levarás à morte, e à casa determinada a todos os viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém ele não estenderá sua mão ao túmulo, ainda que eles clamem na sua destruição. JÓ</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não chorei por aquele que estava atribulado; não se afligiu a minha alma pelo pobre?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando eu procurei pelo bem, o mal veio sobre mim; e quando eu esperei pela luz, vieram trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As minhas entranhas ferveram, e não descansaram; os dias da aflição me impediram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Saí pranteando sem o sol; levantei-me e clamei na congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu sou um irmão para dragões, e companhia para corujas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Minha pele está preta sobre mim, e meus ossos estão queimados pelo calor.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A minha harpa também se tornou em pranto, e o meu órgão na voz dos que choram.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu fiz um pacto com os meus olhos; por que então eu pensaria em uma donzela?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois que porção teria eu do Deus lá de cima. E que herança do Todo-Poderoso lá do alto?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não é destruição para o ímpio, e uma estranha punição aos trabalhadores da iniquidade?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Acaso ele não vê os meus caminhos, e conta todos os meus passos?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se eu tenho andado na vaidade, ou se o meu pé tem se apressado para o engano;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que eu seja pesado em balança justa, para que Deus conheça a minha integridade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se os meus passos se desviaram do caminho, e o meu coração tem andado após os meus olhos, e se qualquer mancha grudou em minhas mãos;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>então, semeie eu e outro coma, e seja a minha descendência arrancada desde a raiz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se o meu coração tem sido enganado por uma mulher, ou se fiquei à espreita à porta do meu vizinho;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>então, que minha esposa moa para outro e que outros se encurvem sobre ela;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>porque isto é um crime hediondo, sim, é uma iniquidade a ser punida pelos juízes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque é fogo que consome até a destruição, e desarraigaria todo o meu acréscimo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se desprezei a causa do meu servo ou da minha serva, quando eles contendiam comigo;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o que então farei quando Deus se levantar? E quando ele me visitar, o que responderei a ele?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aquele que me formou no ventre não o fez a ele, e não nos formou no útero?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se retive aos pobres o seu desejo, ou fiz falhar os olhos da viúva;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>ou se sozinho comi o meu bocado, e o ó/não não comeu dele;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>(porque desde a minha juventude cresceu comigo, como com seu pai, e eu a guiei desde o útero de minha mãe).</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se vi alguém perecer por necessitar de roupa, ou qualquer pobre sem coberta;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>se os seus lombos não me abençoaram, se ele não se aquentava com a lã dos meus cordeiros;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>se eu levantei a minha mão contra o ó/não, quando vi minha ajuda ao portão;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>então que meu braço caia do ombro da juntura, e que meu braço se quebre desde o osso.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque a destruição de Deus era um terror para mim, e por causa de sua grandeza eu não pude suportar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se eu fiz do ouro minha esperança, ou disse ao ouro fino: Tu és minha confiança;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>se me regozijei porque minha riqueza era grande, e porque minha mão havia conseguido muito;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>se eu contemplei o sol, quando resplandecia, ou a lua, caminhando em esplendor;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e o meu coração foi seduzido em secreto, ou a minha boca beijou a minha mão,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>isto também seria uma iniquidade a ser punida pelo juiz; pois eu teria negado a Deus, que está acima.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se me regozijei na destruição daquele que me odeia, ou me exultei quando o mal o encontrou,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>também não fiz pecar a minha boca, desejando maldição à sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se os homens do meu tabernáculo não dissessem: Ah, se tivéssemos da sua carne! Não estaríamos satisfeitos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O estrangeiro não se hospedava na rua; mas eu abria as minhas portas ao viajante.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Se eu encobri as minhas transgressões como Adão, escondendo a minha iniquidade no meu peito;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>eu temi a grande multidão, ou o desprezo das famílias me aterrorizava, de forma que eu mantivesse o meu silêncio, e não saísse porta afora?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ah! Se um me ouvisse! Eis que o meu desejo é que o Todo-Poderoso me respondesse, e que o meu adversário tivesse escrito um livro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Certamente, eu o tomaria sobre meu ombro, e o prenderia a mim como uma coroa.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Eu lhe declararia o número dos meus passos; como um príncipe me chegaria a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Se a minha terra clamar contra mim, e se os seus sulcos da mesma forma reclamarem,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>se comi os seus frutos sem dinheiro, ou fiz com que seus donos perdessem a vida;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>que cardos cresçam ao invés de trigo, e joio por cevada. Acabaram-se as palavras de Jó.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, estes três homens cessaram de responder a Jó, porque ele era justo aos seus próprios olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E acendeu-se a ira de Eliú, filho de Baraquel, o buzita, da família de Rão; contra Jó se acendeu a sua ira, porque se justificava por si mesmo, mais do que por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também contra os seus três amigos a sua ira se acendeu, porque eles não haviam achado resposta, e ainda assim haviam condenado Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, Eliú esperou até que Jó terminasse de falar, porque eles eram mais velhos do que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Eliú viu que não havia resposta na boca destes três homens, então sua ira se acendeu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Eliú, filho de Baraquel, o buzita, respondeu e disse: Eu sou jovem, e vós sois muito velhos; portanto, eu tive receio, e não ousei mostrar-lhes minha opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu disse: Os dias deveriam falar, e a multidão dos anos deveria ensinar a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas há um espírito no homem; e a inspiração do Todo-Poderoso lhes dá entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os grandes homens não são sempre sábios, nem os velhos entendem julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, eu disse: Escutai-me. Eu também mostrarei minha opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que aguardei as vossas palavras; eu dei ouvidos às vossas razões, enquanto buscáveis o que dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sim, eu escutei a vós, e eis que não houve nenhum de vós que convencesse Jó, ou que respondesse suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Para que não digais: Nós achamos sabedoria; Deus o derruba, não o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ora, ele não dirigiu suas palavras contra mim, nem eu lhe responderei com os vossos discursos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eles estavam atônitos, não responderam mais, eles deixaram de falar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando eu esperara (pois eles não falavam, mas permaneciam imóveis, e não mais respondiam);</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>eu disse: Responderei também a minha parte, também mostrarei minha opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque eu sou cheio de assunto; o espírito dentro de mim me constrange.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eis que minha barriga é como um vinho que não tem ventilação, pronta para arrebentar como novos odres.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Falarei, para que eu me refresque; eu abrirei os meus lábios, e responderei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não permitam que eu, vos rogo, aceite a pessoa de qualquer homem, nem permitam que eu use de lisonjas para com um homem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque eu não sei usar de lisonjas; se assim fizesse, meu Criador logo me tomaria.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, Jó, eu te rogo, ouve meus discursos, e escuta todas as minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis que agora eu abro a minha boca; minha língua fala em minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Minhas palavras serão da retidão de meu coração, e meus lábios proferirão claramente o conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O Espírito de Deus me fez; e o fôlego do Todo-Poderoso me deu vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se podes, responde-me, põe tuas palavras em ordem diante de mim, levanta-te.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que, estou de acordo com o teu desejo, no lugar de Deus; eu também sou formado do barro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que, meu terror não te amedrontará, nem será minha mão pesada sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Certamente, tu falaste aos meus ouvidos, e eu ouvi a voz das tuas palavras, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Limpo estou, sem transgressão; eu sou inocente, e não há iniquidade em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eis que ele encontra motivos contra mim, e me considera como seu inimigo, JÓ</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>ele coloca os meus pés nos troncos, ele marca todos os meus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis que nisso não és justo; eu te responderei que Deus é maior do que o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por que contendes contra ele? Por ele não dá conta de nenhum de seus assuntos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque Deus fala uma, sim, duas vezes; e mesmo assim o homem não o percebe.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em sonho, em visão noturna, quando o sono profundo cai sobre os homens, adormecidos sobre o leito;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>então ele abre os ouvidos dos homens, e lhes sela a instrução;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para que ele possa retirar o homem de seu propósito, e esconder o orgulho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele mantém sua alma afastada da cova, e impede que sua vida pereça pela espada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele também é castigado com dor sobre o seu leito, e a multidão de seus ossos com forte dor;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>para que sua vida abomine o pão, e sua alma o saboroso alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sua carne é consumida, de maneira que não pode ser vista, e seus ossos que não eram vistos aparecem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Sim, sua alma aproxima-se da cova, e a sua vida dos destruidores.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se houver um mensageiro com ele, um intérprete, um entre milhares, para mostrar ao homem a sua retidão;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>então mostra-se gracioso para com ele, e diz: Livra-o de descer à cova; eu encontrei um resgate.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sua carne será mais fresca do que a de uma criança; ele voltará aos dias da sua juventude;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>orará a Deus, e ele lhe será favorável; e ele verá sua face com alegria; porque ele retribuirá ao homem a sua justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele olha para os homens, e se alguém disser: Eu pequei e perverti aquele que era correto, e não lucrei com isso;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>ele livrará sua alma de ir à cova, e sua vida verá a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eis que todas estas coisas Deus faz frequentemente ao homem,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>para trazer sua alma de volta da cova, para ser iluminado com a luz dos vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Marque bem, ó Jó, ouve-me, fica em silêncio e eu falarei.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se tens alguma coisa a dizer, responde- me; fala, porque eu desejo te justificar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Se não, ouve-me, fica em silêncio, e eu te ensinarei a sabedoria.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ademais, Eliú respondeu e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouvi minhas palavras, ó vós, homens sábios, e dai ouvidos a mim, vós que tendes conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque o ouvido prova as palavras, como a boca prova o alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Escolhamos para nós o julgamento; saibamos entre nós o que é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque Jó disse: Eu sou justo, e Deus levou embora o meu julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deveria eu mentir contra o meu direito? Minha ferida é incurável sem transgressão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Que homem é como Jó, que bebe o escárnio como água?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Que anda em companhia dos trabalhadores da iniquidade, e caminha com os homens perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque ele disse: Nada lucra o homem ao deleitar-se em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, ouvi-me, vós homens de entendimento: Longe esteja de Deus o fazer a maldade; e do Todo-Poderoso, a prática da iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque o trabalho de um homem ele lhe retribuirá, e fará com que cada homem receba de acordo com os seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sim, certamente Deus não agirá perversamente, nem perverterá o Todo-Poderoso o julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem fez a terra sob os céus, ou quem organizou o mundo todo?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se ele puser seu coração sobre o homem, se ele juntar para si o seu espírito e o seu fôlego,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>toda a carne perecerá juntamente, e o homem voltará novamente ao pó.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se agora tens entendimento, ouve isto: Escuta a voz das minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Deve aquele que odeia o direito governar? E tu condenarias aquele que é o mais justo?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>É certo dizer a um rei: Tu és perverso? E aos príncipes: Sois ímpios?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quanto menos àquele, que não aceita as pessoas dos príncipes, nem considera os ricos mais do que os pobres? Porque todos eles são obra de suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em um momento eles morrerão; e as pessoas serão perturbadas à meia-noite e passam, e os poderosos serão tomados sem que haja mão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque os seus olhos estão sobre os caminhos do homem; e ele vê todos os seus passos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não há trevas, nem sombra de morte, onde os trabalhadores da iniquidade possam se esconder.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque ele não colocará sobre o homem mais do que o justo; para que ele entre em julgamento com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele partirá em pedaços homens poderosos sem número, e colocará outros em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Portanto, ele conhece suas obras, e ele os derruba à noite para que eles sejam destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele os ataca como homens perversos, à vista aberta de outros.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque eles viraram as costas para ele, e não consideraram nenhum de seus caminhos,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>para que eles fizessem com que o clamor do pobre viesse até ele, e que ele ouvisse o clamor dos aflitos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando ele dá tranquilidade, quem então pode causar problemas? E quando ele esconder a sua face, quem então poderá vê- lo? Seja contra uma nação, seja contra um homem somente;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>para que o hipócrita não reine, para que as pessoas não sejam iludidas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Certamente é digno de ser dito a Deus: Eu tenho suportado o castigo, não ofenderei mais.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Aquilo que eu não vejo, ensina-me tu; se tenho feito iniquidade, não o farei mais.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Deveria ser de acordo com tua mente? Ele o recompensará, se tu recusares; ou se tu escolhes, e não eu. Portanto, fala o que tu sabes.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Que os homens de entendimento me digam, e que um homem sábio me ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jó falou sem conhecimento; e suas palavras eram sem sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Meu desejo é que Jó possa ser provado até o fim por causa de suas respostas aos homens perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Porque ele acrescenta rebelião ao seu pecado, ele bate as mãos no meio de nós, e multiplica suas palavras contra Deus.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eliú falou ainda mais, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pensas tu que é correto dizer: Minha justiça é maior do que a de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque tu disseste: Que vantagem seria para mim? E que lucro terei se eu for limpo do meu pecado?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu responderei a ti, e aos teus companheiros contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Olha para os céus e vê; e contempla as nuvens, que são mais altas do que tu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se pecares, o que fazes contra ele? Ou se tuas transgressões se multiplicarem, o que fazes a ele?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se tu fores justo, o que lhe dás, ou que recebe ele da tua mão?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A tua maldade pode ferir um homem como tu és; e a tua justiça pode beneficiar o filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por causa da multidão de opressões, eles fazem os oprimidos clamarem; eles clamam por causa do braço dos poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas ninguém diz: Onde está Deus, meu criador, que dá canções à noite;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>que nos ensina mais do que os animais da terra, e nos faz mais sábios do que as aves dos céus?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Lá clamam, mas a ninguém dá resposta, por causa do orgulho dos homens maus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Certamente, Deus não ouvirá a vaidade, nem a considerará o Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Embora tu digas que não o verás, ainda assim o juízo está diante dele; por isso confia nele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas agora, porque não é assim, ele visitou sua ira; embora ele não a conheça em sua grande extremidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, Jó abre sua boca em vão; ele multiplica palavras sem conhecimento.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Prosseguiu também Eliú, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Espera-me um pouco, e mostrar- te-ei que eu ainda tenho o que falar em favor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu trarei o meu conhecimento de longe; e atribuirei justiça ao meu Criador.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque, verdadeiramente, as minhas palavras não serão falsas; aquele que é perfeito em conhecimento está contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que Deus é poderoso, e não despreza ninguém; ele é poderoso em força e sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele não preserva a vida do perverso, mas dá o direito ao pobre. JÓ</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele não tira os seus olhos do justo; mas com reis estão eles sobre o trono; sim, ele os estabelece para sempre, e eles são exaltados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E se eles estiverem ligados a grilhões, e presos com cordas de aflição,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>então ele lhes mostra as suas obras, e as suas transgressões, com as quais se excederam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele também lhes abre os ouvidos à disciplina, e comanda que eles retornem da iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se eles o obedecerem e o servirem, passarão seus dias em prosperidade, e os seus anos em prazeres.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas se eles não obedecerem, perecerão pela espada, e morrerão sem conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas os hipócritas de coração amontoam a ira; eles não clamam quando ele os amarra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles morrem na juventude, e sua vida está entre os imundos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele livra o pobre de sua aflição, e abre seus ouvidos na opressão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ainda assim ele teria te removido do lugar estreito para um lugar amplo, onde não há aperto, e o que se colocaria na tua mesa, estaria cheio de gordura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas tu cumpriste o julgamento do perverso; julgamento e justiça tomam conta de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porquanto há ira, cuidado para que ele não te leve embora com seu golpe; porquanto nem um grande resgate te livrará.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estimará ele tuas riquezas? Não, nem ouro, nem todas as forças do poder.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não desejes a noite, quando as pessoas são cortadas de seus lugares.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tome cuidado, não consideres a iniquidade; porque isso escolheste ao invés da aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eis que Deus exalta pelo seu poder; quem ensina como ele?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem lhe ordenou o seu caminho? Ou quem pode dizer: Tu forjaste iniquidade?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Lembra-te de magnificar a sua obra, que os homens contemplam.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Todos os homens a veem; o homem a contempla de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eis que Deus é grande, e nós não o conhecemos, nem pode o número de seus anos ser esquadrinhado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque ele faz pequenas as gotas da água, eles derramam a chuva de acordo com o seu vapor;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>que as nuvens gotejam e destilam sobre o homem abundantemente.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Também, pode alguém entender as exibições das nuvens, ou o barulho de seu tabernáculo?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eis que ele estende a sua luz sobre elas, e cobre o fundo do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque por estas coisas julga as pessoas; ele dá alimento em abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Com as nuvens encobre a luz, e comanda que ela não brilhe por entre a nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O barulho anuncia a tempestade, assim como o gado percebe pelo vapor.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sobre isto também treme o meu coração, e se move de seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouvi atentamente o barulho da sua voz, e o som que sai da sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele o direciona debaixo de todo o céu, e a sua luz até aos confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois disto ruge uma voz; ele troveja com a voz de sua excelência; e ele não os deterá quando a sua voz for ouvida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Deus troveja maravilhosamente com a sua voz; grandes coisas ele faz, as quais não podemos compreender.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque à neve diz: Sê sobre a terra; como também à garoa e à forte chuva de sua força.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele sela as mãos de todo o homem, para que todos os homens possam conhecer a sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então os animais entram nos seus covis, e permanecem em seus lugares.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Do sul vem o redemoinho de vento; e do norte o frio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pelo sopro de Deus se dá a geada, e a largura das águas é estreitada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Carrega de umidade a densa nuvem, ele dispersa sua nuvem brilhante;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>que giram e dão voltas pelos seus conselhos, para que façam o que quer que ele as comande sobre a face do mundo na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele a faz vir, seja por correção, ou por sua terra, ou por misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ouve isto, ó Jó; para, e considera as obras maravilhosas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Acaso tu sabes quando Deus as dispôs, e fez brilhar a luz da sua nuvem?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Conheces tu o equilíbrio das nuvens, e as obras maravilhosas daquele que é perfeito em conhecimento?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Como as tuas roupas são aquecidas, quando ele aquieta a terra com o vento do sul?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estendeste com ele o céu, que é forte e como um espelho fundido?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ensina-nos o que lhe diremos; porque não podemos ordenar nosso discurso, por causa das trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ser-lhe-á contado que eu falo? Se um homem falar, certamente ele será engolido.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E agora os homens não veem a luz brilhante que está nas nuvens; mas o vento passa e as limpa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Bom tempo vem do norte; em Deus há uma tremenda majestade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ao Todo-Poderoso, não conseguimos alcançá- lo; ele é excelente em poder, e em juízo, e em plenitude de justiça; ele não afligirá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os homens, portanto, o temem; ele não respeita ninguém que seja sábio de coração.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, o Senhor respondeu a Jó, através do redemoinho de vento, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quem é este que escurece o conselho com palavras sem conhecimento?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Cinge agora os teus lombos, como um homem; porque eu exigirei de ti, e tu me responderás.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Onde estavas tu quando eu fundava a terra? Declara-o, se tens entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem lhes pôs as medidas, se é que o sabes? Ou quem estendeu a linha sobre ela?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sobre o que estão presos os seus fundamentos? Ou quem assentou a sua pedra de esquina,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>quando as estrelas da manhã cantavam juntas, e todos os filhos de Deus gritavam de alegria?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ou quem encerrou o mar com portas, quando este irrompeu, como se tivesse saído do útero?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando eu fiz das nuvens sua vestidura, e da espessa escuridão uma faixa para ela;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e quando estabeleci sobre ele meu limite, e coloquei barras e portas,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e disse: Até aqui tu virás, porém não mais adiante, e aqui ficarão as tuas ondas orgulhosas?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Comandaste tu a manhã desde teus dias; e fizeste a aurora para conhecer seu lugar;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Para que tomasse os confins da terra, para que os perversos pudessem ser sacudidos dela?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ela é transformada em barro para selar; e permanece como uma vestimenta.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E dos perversos a sua luz é retida, e o braço altivo será quebrado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ou entraste tu nas fontes do mar, ou andaste em busca da profundidade?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tem sido abertos os portões da morte para ti? Ou viste as portas da sombra da morte?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tu percebeste a largura da terra? Declara se sabes de tudo isto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Onde está o caminho onde a luz habita? E, quanto às trevas, onde está o seu lugar;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>poderás conduzi-la a seus limites, e para que saibas as veredas para a sua casa?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sabes tu isso, porque tu eras então nascido, ou porque o número dos teus dias é grande?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Entraste tu nos tesouros da neve? Ou viste os tesouros do granizo,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>que eu tenho reservado contra os tempos de tribulação, para o dia da batalha e guerra?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por qual caminho se difunde a luz, que espalha o vento do leste sobre a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quem dividiu um curso de água para que as águas fluíssem, ou um caminho para o relâmpago do trovão;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>para fazer com que chova sobre a terra, onde nenhum homem está, no deserto, onde não há homem;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>para satisfazer o chão assolado e gasto, e para fazer com que o broto da tenra erva germine?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tem a chuva um pai? Ou quem gerou as gotas do orvalho?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Do ventre de quem veio o gelo? E a branca geada do céu, quem a gerou?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>As águas se escondem como se fossem uma pedra, e a face do abismo se congela.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Poderás anular os laços das Plêiades ou soltar as faixas do Órion?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Podes tu abrir a Mazzaroth em seu tempo? Podes guiar Ursa com seus filhos?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Sabes tu as ordenanças do céu, ou podes estabelecer o domínio dele sobre a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Tu podes levantar a tua voz até as nuvens, para que a abundância das águas possam te cobrir?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Tu podes enviar os raios para que vão e te digam: Aqui estamos nós?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quem pôs a sabedoria no íntimo? Ou quem deu entendimento ao coração?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quem pode enumerar as nuvens com sabedoria? Ou quem pode esvaziar os odres do céu?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quando o pó se funde em uma massa, e os torrões se unem rapidamente?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Caçarás tu a presa para o leão, ou saciarás o apetite dos jovens leões,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>quando eles se aninharem em seus covis, e ficam nas covas à espreita?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quem provê para os corvos o seu alimento, quando os seus filhotes clamam a Deus, e vagueiam por falta de alimento?</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sabes tu o tempo em que as cabras montesas dão à luz, ou consegues marcar quando as corças dão cria?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Consegues contar o número de meses que elas cumprem, ou sabes quando dão à luz?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Elas se encurvam, dão à luz os seus filhotes, e lançam de si as suas dores.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seus filhotes são saudáveis, crescem com o seu milho; seguem adiante e não retornam para elas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem enviou livre o jumento selvagem? Ou quem soltou as amarras do jumento selvagem?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu lhe dei o deserto por casa, e a terra estéril por moradia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele despreza a multidão da cidade, nem mesmo considera o clamor do condutor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A cadeia de montes é o seu pasto, e ele busca todas as coisas verdes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quererá o unicórnio te servir, ou ficar no teu estábulo?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Consegues amarrar o unicórnio com sua amarra no arado? Ou, irá ele escavar os vales após ti?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Confiarás nele, porque sua força é grande? Ou deixarás teu trabalho para ele?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Confiarás nele, que ele trará para casa a tua semente, e a ajuntará em teu celeiro?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Deste tu graciosas asas ao pavão? Ou asas e penas à avestruz?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Que deixa seus ovos na terra, e os aquece no pó,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e se esquece de que o pé os pode esmagar, ou que um animal selvagem pode quebrá- los.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ela se endurece contra seus filhotes, como se eles não fossem seus; seu trabalho é em vão sem medo;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porque Deus a privou de sua sabedoria, nem lhe transmitiu o seu entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando ela se eleva ao alto, ela zomba do cavalo e de seu cavaleiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deste tu força ao cavalo? Vestiste seu pescoço com trovão?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Consegues espantá-lo como a um gafanhoto? A glória de suas narinas é terrível.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele escava no vale, e se regozija em sua força; ele vai em frente para encontrar os homens armados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele zomba do medo e não se atemoriza; nem vira as costas por causa da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A aljava ressoa contra ele, a lança cintilante e o escudo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele engole a terra com ferocidade e fúria; nem acredita que esse é o som da trombeta.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E diz entre as trombetas: Ha, ha; e ele cheira a batalha de longe, o trovão dos capitães, e a gritaria.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Acaso o falcão voa pela tua sabedoria, e estica suas asas em direção ao sul?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Acaso a águia se remonta ao teu comando, e faz seu ninho no alto?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ela habita e permanece na rocha, sobre o despenhadeiro da rocha, no lugar forte.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Dali ela vê a presa e seus olhos a contemplam de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Seus filhotes também chupam o sangue, e onde os mortos estão, ali ela está.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ademais, o Senhor respondeu a Jó, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Poderá aquele que contende com o Todo- Poderoso instruí-lo? Aquele que reprova a Deus que responda isso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, Jó respondeu ao Senhor, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que eu sou vil; o que eu te responderei? Colocarei a minha mão sobre minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Uma vez eu falei, mas não responderei, sim, duas vezes; mas não prosseguirei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, o Senhor respondeu a Jó de um redemoinho, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cinge agora os teus lombos como um homem; eu exigirei de ti, e declara-te a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Invalidarás tu também o meu juízo? Condenar- me-ás para que possas ser justo?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tens braço como Deus, ou podes trovejar com voz como ele o faz?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Orna-te agora com majestade e excelência; e arruma-te com glória e beleza.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Lança fora a fúria da tua ira, e atenta para todo aquele que é orgulhoso, e humilha-o.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Olha para todo aquele que é orgulhoso, e traze-o para baixo, e pisa o perverso em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esconde-os juntamente no pó; e amarra- lhes as faces em secreto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então eu também confessarei a ti, que tua própria mão direita pode te salvar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Contempla agora o beemote, que eu fiz contigo; ele come grama como um boi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eis que agora a sua força está nos seus lombos, e o seu poder está no umbigo de sua barriga.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele move sua cauda como o cedro; os tendões de suas pedras estão juntamente envoltos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Seus ossos são como fortes pedaços de bronze; seus ossos são como barras de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele é o principal dos caminhos de Deus; aquele que o fez pode fazer com que sua espada se aproxime até ele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Certamente os montes lhe trazem comida, onde todos os animais do campo folgam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele deita debaixo das árvores com sombra, no abrigo de cana e pântanos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As árvores com sombra o cobrem com ela; os salgueiros do ribeiro o cercam.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eis que ele bebe um rio e não se apressa; ele confia que pode extrair o Jordão para sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele o toma com seus olhos; seu nariz perfura as armadilhas.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Podes tu fisgar o leviatã com um anzol? Ou sua língua com um cordão que tu deixas cair?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Podes pôr um anzol no seu nariz, ou furar sua mandíbula com um espinho?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fará ele muitas súplicas a ti? Falará ele palavras suaves a ti?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fará ele um pacto contigo, ou o tomarás tu por servo para sempre?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Brincarás com ele como com um pássaro, ou o prenderás por causa de tuas donzelas?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Farão teus companheiros um banquete com ele, ou o repartirão entre os mercadores?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Podes tu encher sua pele com ganchos, ou a sua cabeça com arpões de pescadores?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Põe a tua mão sobre ele, lembra-te da batalha, e não o faças mais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que a esperança dele é vã, não será alguém humilhado só de vê-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ninguém é tão feroz que ouse atiçá-lo; quem, então, é capaz de ficar de pé diante de mim?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem me preveniu para que eu devesse retribuí-lo? O que quer que esteja debaixo de todo o céu é meu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu não esconderei suas partes, nem seu poder, nem sua graciosa proporção.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem pode descobrir a face de sua vestimenta? Ou quem pode ir a ele com sua rédea dobrada?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem pode abrir as portas da sua face? Seus dentes são terríveis ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Suas escamas são seu orgulho, fechadas juntamente como por um selo apertado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Uma é tão próxima à outra, que nem o ar consegue passar entre elas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Elas se ligam umas às outras, ficam juntas, de maneira que não podem ser separadas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Através de suas necessidades uma luz brilha, e seus olhos são como as pálpebras da manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Da sua boca saem tochas, e centelhas de fogo escapam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Das suas narinas sai fumaça, como saem de uma panela fervente, ou de um caldeirão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O seu fôlego acende os carvões; e uma chama sai de sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No seu pescoço permanece a força; e o pesar se transforma em alegria diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os flocos de sua carne estão juntos; são firmes neles mesmos; eles não podem ser movidos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O seu coração é firme como uma pedra; sim, duro como um pedaço da mó inferior.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando ele se levanta, os poderosos temem; por causa de rupturas eles se purificam.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A espada daquele que lhe tocar não consegue impedi-lo; nem a lança, nem o dardo, nem a malha de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele considera o ferro como palha, e o bronze como pau podre. JÓ</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A flecha não pode fazê-lo fugir; as pedras das fundas se lhe tornam em restolho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os bengalões são contados como restolho; ele ri do brandir da lança.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pedras afiadas estão debaixo dele; ele espalha coisas pontudas e afiadas sobre a lama.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele faz o abismo ferver como uma panela; ele faz o mar como uma panela de unguento.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele faz brilhar um caminho após si; alguém até pensaria que o abismo ficou grisalho.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Sobre a terra não há o que se lhe compare, que tenha sido criado sem medo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ele contempla todas as coisas altivas; ele é um rei sobre todos os filhos do orgulho.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó respondeu ao Senhor, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu sei que tu podes fazer qualquer coisa, e que nenhum pensamento pode lhe ser impedido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quem é este, que esconde o conselho sem conhecimento? Por isso proferi o que não entendia; coisas maravilhosas demais para mim, as quais eu não sabia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ouve, eu te suplico, e eu falarei; exigirei de ti, e tu, declara-te a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu tinha ouvido de ti com os ouvidos; mas agora meus olhos te veem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, abomino-me e arrependo-me em pó e cinzas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E assim foi que, depois do Senhor ter falado estas palavras a Jó, o Senhor disse a Elifaz, o temanita: A minha ira se acendeu contra ti, e contra os teus dois amigos, porque não falastes de mim aquilo que é certo, como o meu servo Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, tomai para vós agora sete novilhos e sete carneiros, e ide até meu servo Jó, e oferecei por vós mesmos uma oferta queimada; e o meu servo Jó orará por vós; por ele eu o aceitarei, para que eu não lide com vós conforme a vossa loucura; porque vós não falastes de mim aquilo o que é certo, como o meu servo Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Elifaz, o temanita, e Bildade, o suíta, e Zofar, o naamatita, foram e fizeram de acordo com o que o Senhor lhes ordenou; o Senhor também aceitou Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o Senhor mudou o cativeiro de Jó quando ele orava por seus amigos; também o Senhor deu a Jó duas vezes mais do que ele tinha antes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então vieram a ele todos os seus irmãos, e todas as suas irmãs, e todos os que antes o conheceram, e comeram com ele pão em sua casa, e se lamentaram com ele, e o consolaram acerca de todo o mal que o Senhor havia trazido sobre ele; cada homem também lhe deu uma peça de dinheiro, e cada um, um brinco de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim o Senhor abençoou os últimos dias de Jó mais do que o seu começo; porque ele teve catorze mil ovelhas, seis mil camelos, mil juntas de bois e mil jumentas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele também teve sete filhos e três filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E chamou o nome da primeira de Jemima, e o nome da segunda, Quezia, e o nome da terceira, Quéren-Hapuque.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E em toda a terra não se achavam mulheres tão formosas como as filhas de Jó; e seu pai lhes deu herança entre seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois disto viveu Jó cento e quarenta anos; e viu seus filhos, e os filhos de seus filhos até quatro gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então morreu Jó, sendo velho e farto de dias.</para>
</usx>
