<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="LEV" style="id">Levítico (KJF)</book>
  <para style="h">Levítico</para>
  <para style="toc1">Levítico</para>
  <para style="toc2">Levítico</para>
  <para style="toc3">LV</para>
  <para style="mt1">Levítico</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor chamou Moisés, e falou com ele do tabernáculo da congregação, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel, e dize-lhes: se algum de vós oferecer uma oferta ao Senhor, oferecereis as vossas ofertas de gado, de manada e de rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se a sua oferta for um sacrifício queimado do rebanho, que ele ofereça um macho sem defeito; ele a oferecerá de sua própria vontade à porta do tabernáculo da congregação, perante o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele colocará a sua mão sobre a cabeça da oferta queimada, para que este seja aceito por ele, para fazer expiação por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele matará o novilho perante o Senhor; e os sacerdotes, filhos de Arão, trarão o sangue e espargirão o sangue ao redor e sobre o altar que está à porta do tabernáculo da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele esfolará a oferta queimada, e a partirá nos seus pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os filhos de Arão, o sacerdote, colocarão fogo sobre o altar, e colocarão a lenha em ordem sobre o fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E os sacerdotes, os filhos de Arão, colocarão as partes, a cabeça e a gordura em ordem sobre a lenha que está no fogo, que está sobre o altar;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas a sua entranha e as suas pernas serão lavadas na água; e o sacerdote queimará tudo no altar; para ser um sacrifício queimado, uma oferta feita por fogo, de cheiro suave ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E se a sua oferta for de rebanhos, a saber, de ovelhas ou de cabras, para sacrifício queimado, ele trará um macho sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele o matará ao lado do altar, em direção ao norte, perante o Senhor; e os sacerdotes, os filhos de Arão, espargirão o seu sangue ao redor e sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele cortará os seus pedaços, com sua cabeça e sua gordura; e o sacerdote os colocará em ordem sobre a lenha que está no fogo, que está sobre o altar;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>mas serão lavadas a entranha e as pernas com água; e o sacerdote trará tudo isto e o queimará sobre o altar; isto é um sacrifício queimado, uma oferta feita por fogo, de cheiro suave ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E se a sua oferta ao Senhor for sacrifício queimado de aves, então ele trará a sua oferta de rolas, ou de pombinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o sacerdote a trará sobre o altar, e lhe torcerá a cabeça, e a queimará sobre o altar; e o seu sangue será espremido ao lado do altar;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e ele arrancará o seu papo com as suas penas, e o lançará ao lado do altar, na parte do leste, perto do lugar das cinzas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ele a corte com as suas asas, mas não a dividirá; e o sacerdote a queimará sobre o altar, sobre a lenha que está sobre o fogo; isto é um sacrifício queimado, uma oferta feita por fogo, de cheiro suave ao Senhor.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E quando alguém oferecer uma oferta de alimentos ao Senhor, sua oferta será de farinha fina; e ele derramará óleo sobre ela e colocará o seu incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele a trará aos filhos de Arão, os sacerdotes, um dos quais tomará dela um punhado da sua farinha, e do seu óleo, com todo o seu incenso; e o sacerdote queimará este memorial sobre o altar; para ser uma oferta feita por fogo, de cheiro suave ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o resto da oferta de alimentos será de Arão e de seus filhos; é a coisa mais santa das ofertas do Senhor, feitas por fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E se tu trouxeres uma oblação de uma oferta de alimentos, cozida no forno, será de bolos de farinha fina sem fermento, misturados com óleo, ou coscorões sem fermento untadas com óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E se a tua oblação for uma oferta de alimentos cozido na panela, será da farinha fina sem fermento, misturada com óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tu a partirás em pedaços, e sobre ela derramarás óleo; isto é uma oferta de alimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E se a tua oblação for uma oferta de alimentos cozida na frigideira, deverá ser feita da farinha fina com óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E tu trarás ao Senhor a oferta de alimento, que se faz destas coisas; e quando for apresentada ao sacerdote, ele a trará ao altar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o sacerdote tomará daquela oferta de alimentos o seu memorial, e a queimará sobre o altar; isto é uma oferta feita por fogo, e de cheiro suave ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o que for deixado da oferta de alimentos será de Arão e de seus filhos; é a coisa mais santa das ofertas do Senhor, feitas pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nenhuma oferta de alimento, que trouxeres ao Senhor, se fará com fermento; pois não queimareis fermento, e nem qualquer mel em qualquer oferta ao Senhor feita por fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quanto a oblação das primícias, vós as oferecereis ao Senhor, mas elas não serão queimadas sobre o altar por cheiro suave.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E toda a oblação da tua oferta de alimentos temperarás com sal; e não deixarás faltar o sal do pacto do teu Deus na tua oferta de alimentos; em toda a tua oferta oferecerás sal.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E se tu ofereceres oferta de alimentos das tuas primícias ao Senhor, oferecerás a oferta de alimentos das tuas primícias de espigas verdes de milho, tostadas ao fogo, grão trilhado de espigas cheias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E tu derramarás o óleo sobre ela, e colocarás sobre ela incenso; isto é uma oferta de alimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o sacerdote queimará o memorial disso, parte do seu grão trilhado, e parte do seu óleo, com todo o seu incenso; isto é uma oferta feita por fogo ao Senhor.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E se a sua oblação for um sacrifício de oferta de paz, se ele a oferecer do rebanho, seja macho ou fêmea, ele a oferecerá sem defeito diante do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele colocará a sua mão sobre a cabeça da sua oferta, e a matará na porta do tabernáculo da congregação; e os filhos de Arão, os sacerdotes, espargirão o sangue sobre e ao redor do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele oferecerá do sacrifício da oferta de paz uma oferta feita por fogo ao Senhor; a gordura que cobre a entranha e toda a gordura que está sobre a entranha;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e os dois rins, e a gordura que está sobre eles, e sobre os lados, e o redanho que está sobre o fígado, com os rins, ele tirará.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os filhos de Arão queimarão isso sobre o altar, em cima do sacrifício queimado, que está sobre a lenha que está no fogo; isto é uma oferta feita por fogo, de cheiro suave ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E se a sua oferta por um sacrifício de oferta de paz ao Senhor for de rebanho, macho ou fêmea, ele a oferecerá sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se ele oferecer um cordeiro por sua oferta, oferecê-lo-á perante o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele colocará a sua mão sobre a cabeça da sua oferta, e a matará diante do tabernáculo da congregação; e os filhos de Arão espargirão o seu sangue sobre o altar, e ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele oferecerá do sacrifício da oferta de paz uma oferta feita por fogo ao Senhor, a sua gordura, e todo traseiro, que ele deve tirar com força pela espinha dorsal, e a gordura que cobre a entranha, e toda a gordura que está sobre a entranha,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>como também tirará ambos os rins, e a gordura que está sobre eles, e sobre os lados, e o redanho que está sobre o fígado com os rins.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o sacerdote queimará isso sobre o altar; isto é o alimento da oferta feita por fogo ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E se a sua oferta for uma cabra, então ele a oferecerá perante o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele colocará a sua mão sobre a sua cabeça, e a matará diante do tabernáculo da congregação; e os filhos de Arão espargirão o seu sangue sobre o altar e em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele oferecerá a sua oferta, uma oferta feita por fogo ao Senhor; a gordura que cobre a entranha e toda a gordura que está sobre a entranha,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e os dois rins, e a gordura que está sobre eles, e que está sobre as tripas e o redanho que está sobre o fígado com os rins, ele removerá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o sacerdote queimará isso sobre o altar; isto é o alimento da oferta feita por fogo, de cheiro suave; toda a gordura será do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Isso será um estatuto perpétuo para as vossas gerações, em todas as vossas habitações: nenhuma gordura, nem sangue algum comereis.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel, dizendo: Se uma alma pecar por ignorância contra alguns dos mandamentos do Senhor, acerca das coisas que não devem ser feitas, e agir contra algum deles;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>se o sacerdote que é ungido, pecar conforme o pecado do povo, então deixai-o trazer pelo seu pecado, que ele pecou, um novilho sem defeito ao Senhor, por oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele trará o novilho à porta do tabernáculo da congregação, perante o Senhor, e colocará a sua mão sobre a cabeça do novilho, e matará o novilho perante o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o sacerdote que é ungido, tomará do sangue do novilho, e o trará ao tabernáculo da congregação;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e o sacerdote molhará o seu dedo no sangue, e aspergirá do sangue sete vezes perante o Senhor, diante do véu do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o sacerdote colocará um pouco do sangue sobre os chifres do altar do incenso suave perante o Senhor, que está no tabernáculo da congregação; e derramará todo o sangue do novilho na base do altar da oferta queimada, que está à porta do tabernáculo da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E tirará dele toda a gordura do novilho para uma oferta pelo pecado; a gordura que cobre a entranha, e toda a gordura que está sobre a entranha,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e os dois rins, e a gordura que está sobre eles, que está sobre as tripas, e o redanho que está sobre o fígado, com os rins tirá- lo-ás,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>como se tira do novilho o sacrifício das ofertas de paz; e o sacerdote a queimará sobre o altar da oferta queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E a pele do novilho, e toda a sua carne, com a sua cabeça, e com as suas pernas, e as suas entranhas, e o seu esterco,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e todo o novilho, ele levará fora do acampamento para um lugar limpo, onde as cinzas são derramadas; e o queimará sobre a lenha com o fogo; onde as cinzas são derramadas ele se queimará.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E se toda a congregação de Israel pecar por ignorância, e a coisa for oculta aos olhos da assembleia, e se eles tiverem feito algo contra algum dos mandamentos do Senhor, acerca das coisas que não devem ser feitas, e forem culpados,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>quando o pecado em que pecaram for conhecido, então a congregação oferecerá um novilho pelo pecado, e o trará diante do tabernáculo da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E os anciãos da congregação colocarão as suas mãos sobre a cabeça do novilho perante o Senhor; e o novilho deverá ser morto perante o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o sacerdote que é ungido, trará do sangue do novilho ao tabernáculo da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o sacerdote molhará o seu dedo naquele sangue, e o espargirá sete vezes perante o Senhor, diante do véu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele colocará um pouco do sangue sobre os chifres do altar, que está perante o Senhor, que está no tabernáculo da congregação; e derramará fora todo o sangue na base do altar da oferta queimada, que está à porta do tabernáculo da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E tirará dele toda a sua gordura, e a queimará sobre o altar;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e fará a este novilho como fez ao novilho da oferta pelo pecado, assim ele fará com este, e o sacerdote fará expiação por eles, e eles serão perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ele levará o novilho para fora do acampamento, e o queimará como queimou o primeiro novilho; isto é uma oferta pelo pecado para a congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando um governante pecar, e fizer algo por ignorância contra algum dos mandamentos do Senhor, seu Deus, acerca das coisas que não devem ser feitas, e for culpado;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>ou se o seu pecado, no qual ele pecou, vier a seu conhecimento, ele trará por sua oferta um cabrito tirado de entre as cabras, um macho sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E ele colocará a sua mão sobre a cabeça do bode, e o matará no lugar onde se mata a oferta queimada, perante o Senhor; isto é uma oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E o sacerdote tomará do sangue da oferta pelo pecado com o seu dedo, e o colocará sobre os chifres do altar da oferta queimada, e derramará seu sangue na base do altar da oferta queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E ele queimará toda a sua gordura sobre o altar, como a gordura do sacrifício da oferta de paz; e o sacerdote fará expiação por ele acerca do seu pecado, e ele será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E se uma pessoa comum pecar por ignorância, fazendo algo contra qualquer um dos mandamentos do Senhor, acerca das coisas que não devem ser feitas, e for culpada;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>ou se o seu pecado, o qual pecou, vier a seu conhecimento, então ele trará por sua oferta, um filhote de entre as cabras, uma fêmea sem defeito, pelo seu pecado que pecou.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E colocará a sua mão sobre a cabeça da oferta pelo pecado, e matará a oferta pelo pecado no lugar da oferta queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E o sacerdote tomará do seu sangue com o seu dedo, e o colocará sobre os chifres do altar da oferta queimada; e derramará todo o seu sangue na base do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E ele tirará toda a sua gordura, como se tira a gordura do sacrifício da oferta de paz; e o sacerdote a queimará sobre o altar por cheiro suave ao Senhor; e o sacerdote fará expiação por ele, e ele será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E se ele trouxer um cordeiro para a oferta do pecado, ele trará uma fêmea sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E ele colocará a sua mão sobre a cabeça da oferta pelo pecado, e a matará por oferta pelo pecado, no lugar onde se mata a oferta queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E o sacerdote tomará do sangue da oferta do pecado com o seu dedo, e o colocará sobre os chifres do altar da oferta queimada; e derramará todo seu sangue na base do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E ele tirará toda a sua gordura, como se tira a gordura do cordeiro do sacrifício da oferta de paz; e o sacerdote a queimará sobre o altar, conforme as ofertas feitas por fogo ao Senhor; e o sacerdote fará expiação por seu pecado, que ele cometeu, e ele será perdoado.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E se uma alma pecar, e ouvir uma voz de blasfêmia, e for testemunha, de algo que viu ou soube, se ele não o disser, então ele levará a sua iniquidade;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>ou se uma alma tocar em alguma coisa impura, seja carcaça de um animal impuro, ou a carcaça de gado impuro, seja carcaça de coisas impuras que se arrastam, ainda que lhe seja oculto, contudo, ele será impuro e culpado;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>ou se ele tocar a impureza de um homem, seja qual for a impureza com que o homem se tornou impuro, e lhe for oculto, quando o souber depois, então ele será culpado;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>ou se uma alma jurar, pronunciando com os seus lábios para fazer o mal ou para fazer o bem, seja o que for que o homem pronuncie com juramento, e lhe for oculto, e o souber depois, então culpado será numa destas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E será que, sendo ele culpado em uma destas coisas, então ele confessará que pecou naquela coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele trará sua oferta pela transgressão ao Senhor, pelo pecado que ele pecou, uma fêmea do rebanho, um cordeiro ou cabrito das cabras, como oferta pelo pecado; e o sacerdote fará expiação por ele acerca do seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas se ele não for capaz de trazer um cordeiro, então ele trará por sua transgressão que cometeu, duas rolas ou dois pombinhos ao Senhor; um como oferta pelo pecado, e o outro para uma oferta queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele os trará ao sacerdote, o qual oferecerá aquele que é para a oferta pelo pecado primeiro; e lhe torcerá a cabeça junto ao pescoço, mas não o dividirá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E espargirá do sangue da oferta pelo pecado sobre a parte lateral do altar, porém o resto do sangue será espremido na base do altar; isto é uma oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ele oferecerá o segundo como oferta queimada conforme o costume; e o sacerdote fará expiação por ele pelo seu pecado, que ele pecou, e ele será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas se ele não for capaz de trazer duas rolas ou dois pombinhos, então, aquele que pecou trará pela sua oferta a décima parte de um efa de farinha fina por uma oferta pelo pecado; ele não colocará óleo sobre ela, nem colocará em cima qualquer incenso, porque isto é uma oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então ele a trará ao sacerdote, e o sacerdote dela tomará um punhado como o memorial, e a queimará sobre o altar, conforme as ofertas feitas por fogo ao Senhor; isto é uma oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o sacerdote fará expiação por ele acerca do pecado que ele pecou em alguma destas coisas, e ele será perdoado; e o resto será do sacerdote, como uma oferta de alimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E falou o Senhor a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se uma alma cometer uma transgressão, e pecar por ignorância nas coisas sagradas do Senhor, então ele trará ao Senhor por sua transgressão um carneiro sem defeito do rebanho, com a tua estimação em siclos de prata, segundo o siclo do santuário, por uma oferta pela transgressão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele fará restituição pelo dano que ele fez à coisa sagrada, e acrescentará a quinta parte, e a dará ao sacerdote; e o sacerdote fará expiação para ele com o carneiro da oferta pela transgressão, e ele será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E se uma alma pecar, e cometer alguma destas coisas que são proibidas de serem feitas, conforme os mandamentos do Senhor, e ele não sabia, ainda assim será culpado, e levará a sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele trará ao sacerdote um carneiro sem defeito do rebanho, conforme a tua estimativa, por oferta pela transgressão, e o sacerdote fará expiação para ele acerca da sua ignorância, naquilo que errou sem saber, e ele será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Isto é uma oferta pela transgressão; ele certamente transgrediu contra o Senhor.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se uma alma pecar, e cometer uma transgressão contra o Senhor, e mentir ao seu próximo naquilo que lhe foi entregue para guardar, ou em amizade, ou em algo tirado por violência, ou enganar o seu próximo;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>ou se tiver achado o que se perdeu, e mentir sobre isso com falso juramento; em todas essas coisas que um homem faz, pecando,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>então será que, porquanto ele pecou e é culpado, ele restituirá aquilo que tirou violentamente, ou o que pegou enganosamente, ou o depósito que lhe foi dado em guarda, ou a coisa perdida que achou,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>ou sobre tudo aquilo o que jurou falsamente; ele o restituirá o principal, e acrescentará a quinta parte, e a dará àquele a quem pertence, no dia de sua oferta pela transgressão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele trará a sua oferta pela transgressão ao Senhor, um carneiro sem defeito do rebanho, com a tua estimativa, por oferta pela transgressão; trará ao sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o sacerdote fará expiação por ele diante do Senhor, e será perdoada qualquer coisas de todas que ele tenha feito em transgressão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ordena a Arão e a seus filhos, dizendo: Esta é a lei da oferta queimada; isto é a oferta queimada, porque queimará sobre o altar a noite toda até o amanhecer, e o fogo do altar arderá nela.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o sacerdote vestirá a sua veste de linho, e os seus calções de linho ele colocará sobre a sua carne, e levantará as cinzas, que o fogo consumiu com a oferta queimada sobre o altar, e ele colocará ao lado do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele se despirá de suas vestes, e colocará outras vestes, e levará as cinzas para fora do acampamento, até um lugar limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O fogo sobre o altar queimará nele, não se apagará; e o sacerdote queimará lenha sobre ele todas as manhãs, e colocará a oferta queimada em ordem sobre ele, e queimará sobre ele a gordura das ofertas de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O fogo deverá sempre queimar sobre o altar; nunca se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E esta é a lei da oferta de alimentos; os filhos de Arão a oferecerão perante o Senhor, diante do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele tomará um punhado, da farinha da oferta de alimentos, e do seu óleo, e todo o incenso que estiver sobre a oferta de alimento; então, o queimará sobre o altar, por cheiro suave e memorial ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o restante dela, Arão e seus filhos comerão; com pão sem fermento se comerá no lugar santo; no pátio do tabernáculo da congregação eles o comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E não se cozerá com fermento; eu lhes dei sua porção das minhas ofertas feitas por fogo; é coisa santíssima, assim é a oferta pelo pecado, e assim a oferta pela transgressão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todo o homem entre os filhos de Arão comerá dela; será para sempre um estatuto para as vossas gerações acerca das ofertas do Senhor feitas por fogo; todo aquele que tocá- las será santo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés: dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Esta é a oferta de Arão e de seus filhos, que eles oferecerão ao Senhor no dia em que for ungido; a décima parte de um efa de farinha fina para a oferta de alimentos perpétua, metade dela pela manhã, e metade à noite.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em uma panela se fará com óleo; e quando estiver assada, a trarás; e os pedaços assados da oferta de alimentos tu oferecerás por cheiro suave ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E o sacerdote, que entre os seus filhos, for ungido em seu lugar, o oferecerá; isto é um estatuto eterno ao Senhor, e será queimado completamente.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois toda oferta de alimento do sacerdote será totalmente queimada; não se comerá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fala a Arão e a seus filhos, dizendo: Esta é a lei da oferta pelo pecado; no lugar onde se mata a oferta queimada, se matará a oferta pelo pecado perante o Senhor; é coisa santíssima.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O sacerdote que a oferecer pelo pecado a comerá; no lugar santo se comerá, no pátio do tabernáculo da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tudo o que tocar a sua carne será santo; e quando houver aspersão do sangue sobre alguma veste, tu lavarás o que foi aspergido no lugar santo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E o vaso de barro em que a veste for encharcada será quebrado; e se for encharcada num vaso de cobre, esse deverá ser esfregado, e enxaguado com água.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todos os homens entre os sacerdotes a comerão; é coisa santíssima.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E nenhuma oferta pelo pecado, do qual qualquer sangue é trazido para o tabernáculo da congregação, para reconciliar-se com lugar santo, será comido; será queimado no fogo.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Do mesmo modo, esta é a lei da oferta pela transgressão; é coisa santíssima.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No lugar onde eles matam a oferta queimada, eles matarão a oferta pela transgressão, e o seu sangue se espargirá sobre o altar em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E dela ele oferecerá toda a sua gordura, a cauda e a gordura que cobre a entranha;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e os dois rins, e a gordura que está sobre eles, que está sobre os lombos, e o redanho que está sobre o fígado, com os rins se tirará.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o sacerdote a queimará sobre o altar em oferta feita por fogo ao Senhor; isto é uma oferta pela transgressão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todo homem entre os sacerdotes a comerá; no lugar santo se comerá; é coisa santíssima.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como a oferta pelo pecado, assim será a oferta pela transgressão; há uma só lei para elas; o sacerdote que fizer a expiação a terá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o sacerdote que oferecer a oferta queimada de algum homem, este sacerdote terá a pele da oferta queimada que ele oferecer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E toda oferta de alimentos que se assar no forno, e tudo que se preparar na frigideira e na panela, será do sacerdote que a oferece.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E toda oferta de alimento misturada com óleo ou seca, será de todos os filhos de Arão, assim de um como de outro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E esta é a lei do sacrifício das ofertas de paz que ele oferecerá ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se ele oferecer por ação de graças, então com o sacrifício de ação de graças ele oferecerá bolos sem fermento misturados com óleo, e bolachas sem fermento ungidas com óleo; e os bolos misturados com óleo, de farinha fina, fritos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Além dos bolos, ele oferecerá como sua oferta pão levedado, com o sacrifício de ação de graças das suas ofertas de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E de toda a oblação, ele oferecerá uma por oferta alçada ao Senhor, e será do sacerdote que espargir o sangue das ofertas de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E a carne do sacrifício de suas ofertas de paz por ação de graças se comerá no mesmo dia do seu oferecimento; nada se deixará dela até à manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas se o sacrifício da sua oferta for um voto ou oferta voluntária, se comerá no mesmo dia em que oferecer o seu sacrifício; e no dia seguinte o que restar também se comerá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas o restante da carne do sacrifício ao terceiro dia será queimado com o fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E se alguma carne do seu sacrifício das ofertas de paz se comer no terceiro dia, não será aceito, nem será imputado ao que ofertou; será uma abominação, e a alma que a comer levará sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E a carne que tocar alguma coisa impura não será comida; será queimada com fogo; E quanto à carne, todo aquele que estiver limpo pode comer dela.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas a alma que comer da carne do sacrifício das ofertas de paz, que pertencem ao Senhor, tendo ela sobre si a impureza, aquela alma será extirpada de seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Além disso, a alma que tocar em alguma coisa impura, como a impureza de homem, ou qualquer animal impuro, ou qualquer coisa abominável impura, e comer da carne do sacrifício das ofertas de paz, que pertencem ao Senhor, aquela alma será extirpada do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E falou o Senhor a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fala aos filhos de Israel, dizendo: Não comereis gordura de boi, nem de ovelha, nem de cabra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E a gordura do animal que morre por si, e a gordura do que é dilacerado por animais, poderá ser utilizada em qualquer outro uso, mas de nenhuma maneira a comereis;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>porque qualquer que comer a gordura do animal, oferecida por homens ao Senhor em ofertas feitas por fogo, essa alma será cortada do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E também nenhum sangue comereis, quer de aves quer de animal em qualquer das vossas habitações.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Toda alma que comer qualquer tipo de sangue, essa alma será cortada do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Fala aos filhos de Israel, dizendo: Aquele que oferecer o seu sacrifício das ofertas de paz ao Senhor trará a sua oblação ao Senhor do seu sacrifício das ofertas de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Suas próprias mãos trarão as ofertas do Senhor feitas por fogo; a gordura com o peito ele trará, para que o peito possa ser movido por uma oferta movida perante o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E o sacerdote queimará a gordura sobre o altar, porém o peito será de Arão e de seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E a espádua direita dareis ao sacerdote por oferta alçada dos sacrifícios de vossas ofertas de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Aquele que entre os filhos de Arão oferecer o sangue das ofertas de paz, e a gordura, esse terá a espádua direita por sua porção.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porque o peito movido e a espádua alçada eu tomei dos filhos de Israel, dos seus sacrifícios das ofertas de paz, e os dei a Arão, o sacerdote, e a seus filhos, por estatuto eterno entre os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Esta é a porção da unção de Arão e da unção de seus filhos, das ofertas do Senhor feitas por fogo, no dia em que ele os apresentou para ministrar ao Senhor o oficio do sacerdócio,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>que o Senhor ordenou que se lhes desse dentre os filhos de Israel no dia em que os ungiu, por estatuto eterno através de suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Esta é a lei da oferta queimada, e da oferta de alimentos, e da oferta pelo pecado, e da oferta pela transgressão, e da oferta das consagrações, e do sacrifício das ofertas de paz,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>que o Senhor ordenou a Moisés no monte Sinai, no dia em que ele ordenou aos filhos de Israel que oferecessem suas oblações ao Senhor, no deserto do Sinai.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Toma a Arão e seus filhos com ele, e as vestes, e o óleo da unção, e um novilho por oferta pelo pecado, e os dois carneiros, e um cesto de pães sem fermento;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e reúne toda a congregação à porta do tabernáculo da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Moisés fez como o Senhor lhe ordenou, e a assembleia foi reunida à porta do tabernáculo da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Moisés disse à congregação: Isto é o que o Senhor ordenou que se fizesse.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Moisés trouxe Arão e seus filhos, e os lavou com água,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e lhe vestiu a túnica, e cingiu-o com o cinto, e vestiu-lhe o manto; e colocou o éfode sobre ele, e cingiu-o com o cinto tecido do éfode, e o ajustou nele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele pôs-lhe o peitoral, ele também colocou no peitoral o Urim e o Tumim;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e pôs a mitra sobre a sua cabeça e também sobre a mitra, na sua parte frontal, ele pôs a lâmina de ouro, a coroa santa, como o Senhor ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Moisés tomou o óleo da unção, e ungiu o tabernáculo e tudo o que havia nele, e o santificou;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e ele aspergiu sete vezes o altar, e ungiu o altar e todos os seus vasos, como também a pia e o seu pé, para santificá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele derramou do óleo da unção sobre a cabeça de Arão e ungiu-o, para santificá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Moisés trouxe os filhos de Arão, e colocou as túnicas sobre eles, e cingiu-os com o cinto, e colocou neles gorros, como o Senhor ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele trouxe o novilho por oferta pelo pecado; e Arão e seus filhos puseram as mãos sobre a cabeça do novilho por oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e o matou; e Moisés tomou o sangue, e o pôs sobre os chifres do altar e em redor com o seu dedo, e purificou o altar; depois derramou o sangue na base do altar e o santificou, para fazer reconciliação sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele tomou toda a gordura que estava na entranha, e o redanho sobre o fígado, e os dois rins, e sua gordura; e Moisés os queimou sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas o novilho, e o seu couro, e a sua carne, e o seu esterco ele queimou com fogo fora do acampamento, como o Senhor ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele trouxe o carneiro da oferta queimada; e Arão e seus filhos puseram as mãos sobre a cabeça do carneiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ele o matou; e Moisés espargiu o sangue sobre o altar e ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele cortou o carneiro em pedaços; e Moisés queimou a cabeça, e os pedaços, e a gordura.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ele lavou a entranha e as pernas com água; e Moisés queimou todo o carneiro sobre o altar; era um sacrifício queimado de cheiro suave, e uma oferta feita por fogo ao Senhor, como o Senhor ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ele trouxe o outro carneiro, o carneiro da consagração; e Arão e seus filhos puseram as suas mãos sobre a cabeça do carneiro;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e ele o matou; e Moisés tomou do seu sangue, e o pôs sobre a ponta da orelha direita de Arão, e sobre o polegar da sua mão direita, e sobre o dedo grande do seu pé direito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E ele trouxe os filhos de Arão; e Moisés pôs o sangue sobre a ponta da orelha direita deles, e sobre o polegar da mão direita, e sobre o dedo grande do pé direito; e Moisés espargiu o sangue sobre o altar e ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E ele tomou a gordura, e a cauda, e toda a gordura que estava na entranha, e o redanho sobre o fígado, e os dois rins, e a sua gordura e a espádua direita.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E do cesto dos pães sem fermentos, que estava diante do Senhor, ele tomou um bolo sem fermento, e um bolo de pão azeitado, e uma obreia, e os pôs sobre a gordura e sobre a espádua direita.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E tudo isso ele pôs nas mãos de Arão e sobre as mãos de seus filhos, e os moveu por oferta movida perante o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Moisés tomou-os das suas mãos, e os queimou no altar sobre a oferta queimada; estas foram consagrações por cheiro suave, isto é uma oferta feita por fogo ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Moisés tomou o peito e moveu-o por oferta movida perante o Senhor; aquela foi, pois, a parte de Moisés, do carneiro da consagração, como o Senhor ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Moisés tomou do óleo da unção, e do sangue que estava sobre o altar, e o espargiu sobre Arão, e sobre as suas vestes, e sobre os seus filhos, e sobre as vestes de seus filhos com ele; e santificou a Arão, e as suas vestes, e seus filhos, e as vestes de seus filhos com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Moisés disse a Arão e a seus filhos: Cozei a carne na porta do tabernáculo da congregação, e ali a comei com o pão que está no cesto das consagrações, como eu ordenei, dizendo: Arão e seus filhos a comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E o que restar da carne e do pão queimareis com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E não saireis da porta do tabernáculo da congregação por sete dias, até se cumprirem os dias da vossa consagração; por sete dias ele vos consagrará.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Como se fez neste dia, assim o Senhor ordenou que se fizesse, para fazer expiação por vós.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Portanto, ficareis à porta do tabernáculo da congregação dia e noite por sete dias, e fareis a guarda do Senhor, para que não morrais; porque assim me foi ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então Arão e seus filhos fizeram todas as coisas que o Senhor ordenou pela mão de Moisés.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu, ao dia oitavo, que Moisés chamou Arão, e seus filhos, e os anciãos de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e ele disse a Arão: toma um novilho por oferta pelo pecado, e um carneiro por oferta queimada, sem defeito, e oferece-os perante o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E aos filhos de Israel falará, dizendo: Tomai um cabrito de entre as cabras por uma oferta pelo pecado, e um novilho e um cordeiro, ambos de um ano, sem defeito, por oferta queimada;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>também um novilho e um carneiro, por ofertas de paz, para sacrificar perante o Senhor, e uma oferta de alimentos, misturado com óleo; porque hoje o Senhor vos aparecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E eles trouxeram o que ordenara Moisés, diante do tabernáculo da congregação, e chegou-se toda a congregação, e ficou de pé perante o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E disse Moisés: Esta é a coisa que o Senhor ordenou que fizésseis; e a glória do Senhor vos aparecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E disse Moisés a Arão: Vai até o altar, e oferece a tua oferta pelo pecado e a tua oferta queimada; e faze expiação por ti mesmo, e pelo povo; e oferece a oferta do povo, e faze expiação por eles, como ordenou o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso Arão foi ao altar e matou o novilho da oferta pelo pecado, que era para si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os filhos de Arão trouxeram-lhe o sangue; e ele molhou o dedo no sangue e o pôs sobre os chifres do altar; e derramará o sangue na base do altar;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas a gordura, e os rins, e o redanho sobre o fígado da oferta pelo pecado ele queimou sobre o altar, como Senhor ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E a carne e o couro ele queimou com fogo fora do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele matou a oferta queimada, e os filhos de Arão lhe apresentaram o sangue, que ele espargiu sobre o altar ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eles lhe apresentaram a oferta queimada, com seus pedaços, e a cabeça; e ele queimou- os sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele lavou a entranha e as pernas, e as queimou sobre a oferta queimada no altar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele trouxe a oferta do povo, e tomou o bode, que era a oferta do pecado pelo povo, e o matou, e o ofereceu pelo pecado, como o primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele trouxe a oferta queimada, e a ofereceu de acordo com o costume.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E trouxe a oferta de alimentos, e dela tomou um punhado, e a queimou sobre o altar, ao lado do sacrifício queimado da manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele também matou o novilho e o carneiro por sacrifício das ofertas de paz, que era pelo povo; e os filhos de Arão apresentaram- lhe o sangue, que ele espargiu sobre o altar, e ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E a gordura do novilho e do carneiro, e a cauda, e o que cobre a entranha, e os rins, e o redanho sobre o fígado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E eles colocaram a gordura sobre os peitos, e ele queimou a gordura sobre o altar;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e os peitos e a espádua direita Arão moveu por oferta movida perante o Senhor, como Moisés ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Arão levantou as suas mãos em direção ao povo e os abençoou; e desceu depois de ter oferecido a oferta pelo pecado, e a oferta queimada, e a oferta de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Moisés e Arão entraram no tabernáculo da congregação; e saíram, e abençoaram o povo; e a glória do Senhor apareceu a todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E saiu um fogo de diante do Senhor, e consumiu sobre o altar a oferta queimada e a gordura; vendo isso, todo o povo gritou, e caiu sobre as suas faces.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Nabade e Abiú, filhos de Arão, tomaram cada um o seu incensário, e puseram neles fogo, e puseram incenso sobre ele, e ofereceram fogo estranho perante o Senhor, o qual não lhes fora ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E saiu fogo de diante do Senhor e os devorou; e eles morreram perante o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então disse Moisés a Arão: isto é o que o Senhor falou, dizendo: Serei santificado naqueles que se chegarem a mim e diante de todo o povo eu serei glorificado. E Arão calou- se.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Moisés chamou Misael e Elzafã, filhos de Uziel, tio de Arão, e disse-lhes: chegai, tirai vossos irmãos de diante do santuário para fora do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então eles chegaram e levaram-nos nas suas túnicas para fora do acampamento, como Moisés havia dito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Moisés disse a Arão, e a Eleazar e Itamar, seus filhos: Não descobrireis as vossas cabeças, nem rasgareis vossas vestes, para que não morrais, nem venha a ira sobre todo o povo; mas que os vossos irmãos, toda a casa de Israel, lamentem o fogo que o Senhor acendeu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E não saireis da porta do tabernáculo da congregação, para que não morrais; porque o óleo da unção do Senhor está sobre vós. E eles fizeram conforme a palavra de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o Senhor falou a Arão, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não bebereis vinho ou bebida forte, tu, e nem teus filhos contigo, quando entrardes no tabernáculo da congregação, para que não morrais; isso será um estatuto eterno por vossas gerações,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para fazer diferença entre o santo e o profano, e entre o impuro e o limpo,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e para ensinar aos filhos de Israel todos os estatutos que o Senhor lhes tem falado pela mão de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E disse Moisés a Arão, e a Eleazar e a Itamar, seus filhos que ficaram: Tomai a oferta de alimento, que restou das ofertas ao Senhor feitas por fogo, e comei-a sem levedura junto ao altar, porquanto é uma coisa santíssima.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o comereis no lugar santo; porque esta é a tua porção, e a porção de teus filhos, dos sacrifícios ao Senhor feitos por fogo; porque assim me foi ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também o peito da oferta movida e a espádua da oferta alçada comereis em lugar limpo, tu, e teus filhos, e tuas filhas contigo; porque foram dados por tua porção e por porção de teus filhos, dos sacrifícios das ofertas de paz dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A espádua da oferta alçada e o peito da oferta movida trarão com as ofertas feitas por fogo de gordura, para mover por uma oferta movida perante o Senhor; e para ti e teus filhos contigo por um estatuto eterno, como o Senhor tem ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Moisés diligentemente buscou o bode da oferta pelo pecado, e eis que estava queimado; e ele irou-se com Eleazar e Itamar, os filhos de Arão que ficaram vivos, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por que não comestes a oferta pelo pecado no lugar santo, sabendo que é coisa santíssima, e que Deus a deu a vós para que levásseis a iniquidade da congregação, para fazer expiação por eles diante do Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis que não se trouxe o seu sangue para dentro do lugar santo; certamente deveríeis tê-la comido no lugar santo, como eu ordenei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E disse Arão a Moisés: Eis que hoje eles ofereceram a sua oferta pelo pecado e a sua oferta queimada perante o Senhor, e tais coisas me sucederam; se eu tivesse comido hoje a oferta pelo pecado, deveria ter sido aceita aos olhos do Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E quando Moisés ouviu isto, ele ficou contente.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés e a Arão, dizendo- lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Falai aos filhos de Israel, dizendo: Estes são os animais que comereis entre todos os animais que estão sobre a terra:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tudo o que tem unhas fendidas, e cuja fenda das unhas se divide em duas, e rumina, entre os animais, aquilo comereis.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todavia, não comereis dos que ruminam, ou dos que têm unhas fendidas: como o camelo, porque rumina, mas não tem unhas fendidas; este vos será impuro;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e o coelho, porque rumina, mas não tem as unhas fendidas; este vos será impuro;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e a lebre, porque rumina, mas não tem as unhas fendidas; esta vos será impura.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o suíno, embora tenha unhas fendidas, e a fenda das unhas se divida em duas, ele não rumina; este vos será impuro;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>da sua carne não comereis, nem tocareis a sua carcaça; estes vos serão impuros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Isto comereis de tudo o que está nas águas: tudo o que tem barbatanas e escamas nas águas, nos mares e nos rios; aquilo comereis.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E tudo o que não tem barbatanas nem escamas, nos mares e nos rios, tudo o que se move nas águas, e qualquer vida que está nas águas, estes serão abominação para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles serão uma abominação para vós; não comereis da sua carne, porém tereis suas carcaças como abominação.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tudo o que não tem barbatanas ou escamas nas águas será uma abominação para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E estas são as que abominareis entre as aves; não serão consumidas; são uma abominação: a águia, e o quebrantosso, e o xofrango,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e o falcão, e o papagaio segundo a sua espécie;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>todo corvo segundo a sua espécie,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e a coruja, e o falcão da noite, e o cuco, e o gavião segundo a sua espécie,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e a pequena coruja, e o corvo-marinho, e a grande coruja,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e o cisne, e o pelicano, e o alcatraz,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e a cegonha, e a garça segundo a sua espécie, e a poupa, e o morcego.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todo o inseto que voa, que anda de quatro, será uma abominação para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Contudo estes podereis comer de todo inseto que rasteja e voa, que anda de quatro: o que tiver pernas sobre os seus pés, para saltar com elas sobre a terra;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>esses podereis comer: a locusta segundo a sua espécie, e a locusta lisa segundo a sua espécie, e o besouro segundo a sua espécie, e o gafanhoto segundo a sua espécie.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém todas as outras coisas rastejantes e voadoras, que tem quatro pés serão uma abominação para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E por estes sereis impuros; qualquer que tocar a sua carcaça será impuro até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E qualquer que levar as suas carcaças lavará as suas vestes, e será impuro até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>As carcaças de todo animal que tem unhas fendidas, mas a fenda não se divide em duas e que não rumina vos será por impuro; todo aquele que tocar neles será impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E tudo o que anda sobre as suas patas, entre todos os tipos de animais que andam de quatro, estes vos são impuros; qualquer que tocar sua carcaça será impuro até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E o que levar a sua carcaça lavará as suas vestes, e será impuro até à tarde; eles vos serão por impuros.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Estes também vos serão por impuros entre as coisas rastejantes que se arrastam sobre a terra: a doninha, e o rato, e a tartaruga segundo a sua espécie,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e o ouriço, e o camaleão, e a lagartixa, e o caracol, e a toupeira.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Estes são impuros para vós entre tudo o que rasteja; qualquer que os tocar, estando eles mortos, será impuro até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Também será impuro tudo aquilo que cair sobre um destes, estando morto, seja algum vaso de madeira, ou veste, ou pele, ou saco, ou qualquer instrumento com que se faz algum trabalho, será colocado na água e será impuro até à tarde; depois, será purificado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E todo vaso de barro em que algum deles cair, tudo o que estiver nele será impuro; e o quebrareis.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>De todo alimento que pode ser comido, sobre o qual vier tal água será impuro; e toda bebida que se beber em tal vaso, será impura.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E tudo aquilo sobre o que cair alguma parte da sua carcaça será impuro; seja o forno ou fornos para panelas, estes deverão ser quebrados porque são impuro, e serão impuros para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Porém a fonte ou cisterna, onde há muita água, será limpa; mas quem tocar na sua carcaça será impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E se alguma parte da sua carcaça cair sobre alguma semente de semear, esta será limpa;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>mas se alguma água for colocada sobre a semente, e alguma parte da sua carcaça cair sobre ela, vos será por impura.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E se morrer algum animal, do qual vós podeis comer, aquele que tocar na sua carcaça será impuro até à tarde;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>e aquele que comer da sua carcaça lavará as suas vestes, e será impuro até à tarde; e também quem levar a sua carcaça lavará as suas vestes, e será impuro até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E cada coisa rastejante que se arrasta sobre a terra será uma abominação; isto não se comerá.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Tudo o que anda sobre a barriga, e tudo o que anda de quatro, ou tudo que tem mais pés entre todas as coisas rastejantes que se arrastam sobre a terra, não comereis, porque são uma abominação.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Não vos façais abomináveis por nenhuma coisa rastejante que se arrasta, nem vos contamineis com eles, para não serdes contaminados por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Porque eu sou o Senhor, vosso Deus; portanto, vós vos santificareis e sereis santos, porque eu sou santo; e não contaminareis a vós mesmos com nenhum tipo de coisa rastejante que se arrasta sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Porque eu sou o Senhor, que vos fiz sair da terra do Egito, para ser vosso Deus; portanto, vós sereis santos, porque eu sou santo.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Esta é a lei dos animais, e das aves, e de toda criatura vivente que se move nas águas, e de toda criatura que se arrasta sobre a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>para fazer uma diferença entre o impuro e o limpo, e entre os animais que podem ser comidos e os animais que não podem ser comidos.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel, dizendo: Se uma mulher conceber semente e tiver um filho homem, então ela será impura sete dias; de acordo com os dias da separação por sua enfermidade, será impura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E no oitavo dia, a carne do seu prepúcio será circuncidada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ela então continuará no sangue da sua purificação trinta e três dias; em nenhuma coisa santificada ela tocará, e não virá ao santuário até que se cumpram os dias da sua purificação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas se ela tiver uma filha mulher, será impura duas semanas, como na sua separação; e ela continuará no sangue da sua purificação sessenta e seis dias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E quando forem cumpridos os dias da sua purificação por um filho ou por uma filha, ela trará um cordeiro no seu primeiro ano por oferta queimada, e um pombinho ou uma rola por oferta pelo pecado, na porta do tabernáculo da congregação, ao sacerdote;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>o qual o oferecerá perante o Senhor, e fará expiação por ela, e ela será limpa do fluxo do seu sangue. Esta é a lei da que der à luz um filho ou uma filha.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E se ela não for capaz de trazer um cordeiro, então tomará duas rolas ou dois pombinhos, um para a oferta queimada e outro para a oferta pelo pecado; e o sacerdote fará expiação por ela, e ela será limpa.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés e a Arão, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando um homem tiver na pele da sua carne inchação, ou erupção, ou mancha clara, e estiver na pele de sua carne como praga de lepra, então ele será levado a Arão, o sacerdote, ou a um de seus filhos, os sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o sacerdote examinará a praga na pele da carne; e quando o cabelo na praga se tornar branco, e a praga parecer ser mais profunda do que a pele da sua carne, esta é praga de lepra, e o sacerdote o verá e o declarará impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se a mancha clara na pele de sua carne for branco, e não parecer ser mais profundo do que a pele, e o cabelo não se tornar branco, então o sacerdote encerrará o que tem a praga por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o sacerdote o examinará no sétimo dia; e eis que, se a praga, ao seu parecer, parou, e a praga não se estender na pele, então o sacerdote o encerrará por mais sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o sacerdote o examinará novamente ao sétimo dia; e eis que se a praga estiver um pouco escura, e a praga não se espalhou na pele, então o sacerdote o declarará limpo; não é nada senão um abscesso; e ele lavará as suas vestes, e será limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas se o abscesso se estender muito na pele, depois de ele ter ido ao sacerdote para a sua purificação, novamente ele será visto pelo sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E se o sacerdote o examinar, e vir que o abscesso na pele se estendeu, então o sacerdote o declarará impuro; isto é lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando a praga de lepra for no homem, ele será trazido ao sacerdote;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e o sacerdote o examinará, e eis que se houver inchação branca na pele, que tenha tornado o cabelo branco, e houver carne viva na inchação,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>isto é uma lepra envelhecida na pele da sua carne; e o sacerdote o declarará impuro e não o encerrará, porque ele é impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E se a lepra espalhar-se na pele, e a lepra cobrir toda a pele do que tem a praga, desde a sua cabeça até os seus pés, onde quer que o sacerdote olhe;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>então o sacerdote considerará; e eis que se a lepra tiver coberto toda a sua carne, ele declarará limpo o que tem a praga; tudo tornou- se branco; limpo ele está.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas quando aparecer a carne viva nele, ele será impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o sacerdote verá a carne viva, e o declarará impuro; porque a carne viva é impura: isto é lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ou se a carne viva voltar, e tornar-se branca, ele virá ao sacerdote,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e o sacerdote o examinará; e eis que, se a praga se tornar branca, então o sacerdote declarará limpo o que tem a praga; ele está limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A carne também, em cuja pele houver alguma úlcera, e for curada,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e no lugar da úlcera houver uma inchação branca, ou uma mancha clara, branca, um pouco avermelhado, a for mostrado ao sacerdote;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E se, quando o sacerdote o examinar, e eis que se lhe parecer mais funda do que a pele, e o seu cabelo tiver se tornado branco, o sacerdote o declarará impuro: isto é uma praga de lepra que se originou na úlcera.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém, se o sacerdote a examinar, e nela não houver cabelo branco, nem estiver mais funda do que a pele, mas um pouco escura, então o sacerdote o encerrará por sete dias;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e se estender-se muito na pele, então o sacerdote o declarará impuro: isto é uma praga.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas se a mancha lustrosa parar no seu lugar, e não se estender, isto é uma inflamação da úlcera; e o sacerdote o declarará limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ou se houver alguma carne na pele onde há queimadura de fogo, e na parte sarada da queimadura houver uma mancha branca clara, um pouco avermelhado ou branco,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>então o sacerdote a examinará; e eis que, se o cabelo na mancha clara tornou-se branco, e ela parecer mais funda do que a pele, isto é uma lepra que brotou da queimadura; portanto, o sacerdote a declarará impura: isto é praga de lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas se o sacerdote a examinar, e não houver cabelo branco na mancha clara, nem estiver mais funda do que a outra pele, mas estiver um pouco escura, então o sacerdote o encerrará por sete dias;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e o sacerdote o examinará no sétimo dia; e se houver se estendido muito na pele, então o sacerdote o declarará impuro: isto é praga de lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E se a mancha clara parar no seu lugar, e não se estender na pele, mas estiver um pouco escuro, é uma inchação da queimadura; e o sacerdote o declarará limpo, porque é uma inflamação da queimadura.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se um homem ou mulher tiverem uma praga sobre a cabeça ou na barba,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>então o sacerdote examinará a praga; e eis que, se ela parecer mais funda do que a pele, e houver nela cabelo fino e amarelo, então o sacerdote o declarará impuro: isto é tinha seca; lepra da cabeça ou da barba.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E se o sacerdote examinar a praga da tinha, e eis que, se não lhe parecer mais funda do que a pele, e se nela não houver cabelo preto, então o sacerdote encerrará o que tem a praga da tinha por sete dias;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e ao sétimo dia o sacerdote examinará a praga; e eis que, se a tinha não for estendida, e nela não houver cabelo amarelo, nem a tinha parecer mais funda do que a pele,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>ele será rapado, mas não se rapará a tinha; e o sacerdote encerrará o que tem a tinha por mais sete dias;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>e ao sétimo dia, o sacerdote examinará a tinha; e eis que, se a tinha não se houver estendido na pele, e não parecer mais funda do que a pele, então o sacerdote o declarará limpo; e ele lavará as suas vestes e será limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas se a tinha se houver estendido muito na pele depois da sua purificação,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>então, o sacerdote o examinará, e eis que, se a tinha tiver se estendido na pele, o sacerdote não procurará cabelo amarelo; ele está impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas se a tinha lhe parecer estabilizada, e nela tiver crescido cabelo preto, a tinha está curada, e ele está limpo; e o sacerdote o declarará limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Se um homem ou uma mulher também tiver na pele da sua carne manchas claras, isto é, manchas claras brancas;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>então o sacerdote as examinará, e eis que, se as manchas brancas na pele da sua carne forem de um branco escurecido, é uma mancha sardenta que cresceu na pele; ele está limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E o homem cujo cabelo caiu de sua cabeça; ele é calvo, contudo, ele está limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Se os cabelos lhe caírem da parte dianteira da cabeça, ele é meio calvo; no entanto, está limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E se houver na cabeça calva, ou na testa calva um ferimento branco avermelhado; isto é lepra que surgiu em sua cabeça calva, ou em sua testa calva.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então o sacerdote a examinará; e eis que, se a inchação do ferimento for branco avermelhado em sua cabeça calva, ou em sua testa calva, como a lepra aparece na pele da carne,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>este é um homem leproso; ele está impuro; o sacerdote o declarará totalmente impuro; a sua praga está na sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>As roupas do leproso, em quem está a praga, serão rasgadas, e a sua cabeça descoberta; e ele cobrirá seu lábio superior e clamará: impuro, impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Todos os dias em que a praga estiver nele, será sujo; impuro está, habitará só; fora do acampamento será a sua habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>A veste também na qual houver praga de lepra, seja veste de lã, ou veste de linho,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>seja no fio urdido, ou no fio tecido, de linho ou de lã; seja em pele, ou em qualquer coisa feita de pele,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e se a praga for verde ou avermelhada na veste, ou na pele, ou no fio urdido, ou no fio tecido, ou em qualquer coisa de peles, isto é praga de lepra; e deverá ser mostrada ao sacerdote;</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>e o sacerdote examinará a praga, e encerrará o que tem a praga por sete dias;</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>e ele examinará a praga ao sétimo dia; se a praga se houver estendido na veste, ou no fio urdido, ou no fio tecido, ou na pele, ou em qualquer obra que for feita de pele, a praga é uma lepra maligna; isso é impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Portanto, ele queimará a veste, ou fio urdido, ou fio tecido de lã, ou de linho, ou qualquer coisa de pele em que houver a praga, porque é lepra maligna; se queimará no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E se o sacerdote a examinar, e eis que se a praga não se estendeu na veste, ou no fio urdido, ou no tecido, ou em qualquer coisa de pele,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>então o sacerdote ordenará que se lave aquilo em que estava a praga e a encerrará por mais sete dias;</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>e o sacerdote examinará a praga, depois que for lavada, e eis que, se a praga não mudou a sua cor, nem a praga se estendeu, é impura; tu a queimarás no fogo, praga penetrante é, mesmo sendo pelado por dentro ou por fora.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Mas se o sacerdote vir que a praga está de alguma forma escura, depois que for lavada, então ele a rasgará da veste, ou da pele, ou do fio urdido, ou do tecido.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>e se ainda aparecer na veste, ou no fio urdido, ou no tecido, ou em qualquer coisa de pele, é uma praga contagiosa; queimarás aquilo em que está a praga com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Mas a veste, ou fio urdido ou tecido, ou qualquer coisa de pele que lavares, e se a praga tiver desaparecido deles, então se lavará uma segunda vez, e será limpa.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Esta é a lei da praga da lepra da veste de lã, ou de linho, ou do fio urdido, ou de tecido, ou de qualquer coisa de pele, para declará- la limpa ou para declará-la impura.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esta será a lei do leproso no dia da sua purificação: ele será trazido ao sacerdote;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e o sacerdote sairá do acampamento, e o sacerdote o examinará; e eis que, se a praga de lepra estiver curada no leproso,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>então o sacerdote ordenará que se tome para aquele que se houver de purificar duas aves vivas e limpas, e madeira de cedro, e escarlate, e hissopo;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e o sacerdote ordenará que se mate uma das aves num vaso de barro sobre águas correntes;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e quanto a ave viva, ele a tomará, e a madeira de cedro, e a escarlate, e o hissopo e os molhará com a ave viva no sangue da ave que foi morta sobre as águas correntes;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e ele espargirá sobre aquele que há de purificar- se da lepra sete vezes; e o declarará limpo, e soltará a ave viva em campo aberto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E aquele que tem de purificar-se lavará as suas vestes, e rapará todo o seu cabelo, e se lavará com água, para que ele possa ser limpo; e depois ele entrará no acampamento, e ficará fora da sua tenda por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas será que, ao sétimo dia, ele raspará todo o seu cabelo de sua cabeça, e sua barba, e as sobrancelhas; e ele rapará todo o cabelo, e lavará as suas vestes, e ele também lavará a sua carne com água, e será limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E no oitavo dia ele tomará dois cordeiros sem defeito, e uma cordeira de um ano sem defeito, e três dízimas de farinha fina para oferta de alimentos, misturada com óleo, e um logue de óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o sacerdote que faz sua purificação apresentará o homem que houver de purificar- se com estas coisas perante o Senhor, à porta do tabernáculo da congregação;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e o sacerdote tomará um dos cordeiros, e o oferecerá por oferta pela transgressão, e o logue de óleo, e os moverá por oferta movida perante o Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e ele matará o cordeiro no lugar onde ele mata a oferta pelo pecado e a oferta queimada, no lugar santo; porque assim como a oferta pelo pecado é do sacerdote, também é a oferta pela transgressão; é coisa santíssima.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o sacerdote tomará um pouco do sangue da oferta pela transgressão, e o sacerdote o colocará sobre a ponta da orelha direita daquele que tem de purificar-se, e sobre o dedo polegar da sua mão direita, e sobre o dedo grande do seu pé direito;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e o sacerdote tomará um pouco do logue de óleo, e o derramará na palma da sua própria mão esquerda;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e o sacerdote molhará o seu dedo direito no óleo que está na sua mão esquerda, e espargirá do óleo com o seu dedo, sete vezes perante o Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e o restante de óleo que está na sua mão o sacerdote colocará sobre a ponta da orelha direita daquele que tem de purificar-se, e sobre o dedo polegar da sua mão direita, e sobre o dedo grande do seu pé direito, em cima do sangue da oferta pela transgressão;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e o restante do óleo que está na mão do sacerdote, ele o derramará sobre a cabeça daquele que tem de purificar-se; e o sacerdote fará expiação por ele perante o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o sacerdote oferecerá a oferta pelo pecado, e fará expiação por aquele que tem de purificar- se da sua impureza; e depois ele matará a oferta queimada;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e o sacerdote oferecerá a oferta queimada e a oferta de alimentos sobre o altar; e o sacerdote fará expiação por ele, e este será limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E se ele for pobre, e não conseguir tanto, então ele tomará um cordeiro para expiação da culpa em oferta movida, para fazer expiação por ele, e a dízima de farinha fina, misturada com óleo, para oferta de alimentos, e um logue de óleo,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e duas rolas ou dois pombinhos, conforme for capaz de alcançar, dos quais um será uma oferta pelo pecado, e o outro uma oferta queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E ele os trará ao oitavo dia da sua purificação ao sacerdote, à porta do tabernáculo da congregação, perante o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E o sacerdote tomará o cordeiro da oferta pela transgressão, e o logue de óleo, e o sacerdote os moverá por oferta movida perante o Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e ele matará o cordeiro da oferta pela transgressão, e o sacerdote tomará um pouco do sangue da oferta pela transgressão, e o colocará sobre a ponta da orelha direita daquele que se há de purificar, e sobre o dedo polegar da sua mão direita, e sobre o dedo grande do seu pé direito;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e o sacerdote derramará do óleo na palma da sua própria mão esquerda;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e o sacerdote espargirá com o seu dedo direito um pouco do óleo que está na sua mão esquerda, sete vezes perante o Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e o sacerdote colocará do óleo que está na sua mão na ponta da orelha direita daquele que se há de purificar, e no dedo polegar da sua mão direita, e no dedo grande do seu pé direito, no lugar do sangue da oferta pela transgressão;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e o restante do óleo que está na mão do sacerdote ele colocará sobre a cabeça do que se há de purificar, para fazer expiação por ele perante o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E ele oferecerá uma das rolas ou um dos pombinhos, conforme suas condições.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Do que for capaz de alcançar, será um para oferta pelo pecado, e o outro para oferta queimada com a oferta de alimentos; e o sacerdote fará expiação por aquele que se há de purificar perante o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Esta é a lei daquele em quem estiver a praga da lepra, cuja mão não é capaz de alcançar o que pertence à sua purificação.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés e Arão, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando tiverdes entrado na terra de Canaã, que eu vos dou por possessão, e eu colocar a praga da lepra em uma casa da terra da vossa possessão,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e quem possuir a casa fará saber ao sacerdote, dizendo: parece-me que há algo como praga em minha casa;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>então o sacerdote ordenará que esvaziem a casa, antes que o sacerdote entre para examinar a praga, para que tudo o que está na casa não seja feito impuro; e depois entrará o sacerdote para examinar a casa;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e ele examinará a praga, e eis que se a praga que estiver nas paredes da casa tiver cavidades verdes ou avermelhadas, e parecer mais fundas do que a parede,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>então o sacerdote sairá daquela casa pela porta da casa, e fechará a casa por sete dias;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e o sacerdote virá novamente no sétimo dia e examinará; e eis que se a praga estiver espalhada nas paredes da casa;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>então, o sacerdote ordenará que eles arranquem as pedras em que estiver a praga, e que as lancem em um lugar impuro fora da cidade;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>e ele fará com que a casa seja raspada por dentro e ao redor, e eles derramarão o pó que houverem raspado fora da cidade em um lugar impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E eles tomarão outras pedras e as porão no lugar daquelas pedras; e ele tomará outra argamassa, e rebocará a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E se a praga retornar, e brotar na casa, depois dele ter arrancado as pedras, e depois da casa ter sido raspada, e depois de ser rebocada,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>então, o sacerdote entrará, e a examinará; eis que, se a praga estiver se estendido na casa, e houver lepra roedora na casa; isto é impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E ele derrubará a casa, as suas pedras e a sua madeira, e também todo o barro da casa; e ele levará para fora da cidade, a um lugar impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E o que entrar naquela casa, em qualquer dia em que estiver fechada, será impuro até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E aquele que se deitar na casa lavará as suas vestes; e o que comer na casa lavará as suas vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E se o sacerdote entrar, e examinar; e eis que se a praga não houver se espalhado na casa, após a casa ter sido rebocada, então o sacerdote declarará a casa limpa, porque a praga está curada.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E ele tomará para expiar a casa duas aves, e madeira de cedro, e escarlate, e hissopo;</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>e ele matará uma das aves num vaso de barro sobre águas correntes;</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>e ele tomará a madeira de cedro, e o hissopo, e a escarlate, e a ave viva, e os molhará no sangue da ave morta, e nas águas correntes, e espargirá a casa sete vezes;</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>e ele purificará a casa com o sangue da ave, e com a água corrente, e com a ave viva, e com a madeira de cedro, e com o hissopo, e com a escarlate;</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Mas ele deixará ir a ave viva para fora da cidade sobre campo aberto; e fará expiação pela casa, e será limpa.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Esta é a lei de todo tipo de praga da lepra e da tinha;</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>e da lepra das vestes, e das casas,</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>e da inchação, e da sarna, e da mancha clara;</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>para ensinar quando algo é impuro, e quando algo está limpo; esta é a lei da lepra.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés e a Arão, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Falai aos filhos de Israel, e dizei-lhes: Quando algum homem tem um corrimento do seu membro viril, por causa do seu problema, ele é impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E esta será a norma sobre a impureza pelo seu corrimento: seja o seu membro viril emitir um corrimento, ou que esteja obstruído pelo seu corrimento, será impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Toda cama em que se deitar o que tiver corrimento será impuro; e toda coisa sobre o que se assentar será impura.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E qualquer que tocar a sua cama lavará as suas vestes, e se banhará em água, e será impuro até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E aquele que se assentar sobre alguma coisa em que se assentou o que tem o corrimento lavará as suas vestes, e se banhará em água, e será impuro até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E aquele que tocar a carne do que tem o corrimento lavará as suas vestes, e se banhará em água, e será impuro até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E se aquele que tem o corrimento cuspir sobre aquele que é limpo, então ele lavará as suas vestes, e se banhará em água, e será impuro até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E toda sela em que cavalgar o que tem o corrimento será impura.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E qualquer que tocar em alguma coisa que estava debaixo dele será impuro até à tarde; e aquele que levar qualquer destas coisas lavará as suas vestes, e se banhará em água, e será impuro até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E todo aquele a quem tocar o que tem o corrimento, sem ter lavado as suas mãos com água, ele lavará as suas vestes, e se banhará em água, e será impuro até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o vaso de barro em que tocar o que tem o corrimento será quebrado; e todo vaso de madeira será lavado com água.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E quando o que tem o corrimento estiver limpo do seu corrimento, então ele contará sete dias para a sua purificação; e lavará as suas vestes, e banhará a sua carne em água corrente, e será limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E no oitavo dia, ele tomará duas rolas, ou dois pombinhos, e virá perante o Senhor, à porta do tabernáculo da congregação, e os dará ao sacerdote;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e o sacerdote os oferecerá, um para a oferta pelo pecado e o outro para oferta queimada; e o sacerdote fará expiação para ele, diante do Senhor, por causa do seu corrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E se a semente de cópula de algum homem sair dele, então banhará toda a sua carne com água e será impuro até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E toda veste, e toda pele em que houver semente da cópula será lavada com água, e serão impuras até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E a mulher com quem homem se deitar com semente da cópula, ambos se banharão com água, e serão impuros até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E se a mulher tiver um corrimento, e o seu corrimento na sua carne for sangue, ela será separada por sete dias, e qualquer que a tocar será impuro até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E toda coisa sobre o que ela se deitar durante a sua separação será impuro; e tudo sobre o que ela se assentar será impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E qualquer que tocar a sua cama lavará as suas vestes, e se banhará com água, e será impuro até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E qualquer que tocar alguma coisa sobre o que ela se tiver assentado lavará as suas vestes, e se banhará com água, e será impuro até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E se alguma coisa estiver sobre sua cama ou sobre alguma coisa em que ela se assentou, se alguém a tocar, será impuro até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E se algum homem se deitar com ela, e a sua menstruação verter sobre ele, impuro será por sete dias; também toda cama sobre a qual se deitar será impura.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E se uma mulher tiver um corrimento do seu sangue por muitos dias fora do tempo da sua separação, ou quando tiver fluxo de sangue por mais tempo do que a sua separação; todos os dias do corrimento da sua impureza será como nos dias da sua separação; ela será impura.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Toda cama sobre a qual ela se deitar todos os dias do seu corrimento lhe será como a cama da sua separação; e tudo sobre o qual ela se assentar será impura, conforme a impureza da sua separação.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E aquele que tocar estas coisas será impuro, e lavará as suas vestes, e se banhará com água, e será impuro até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas se ela for limpa do seu corrimento, então ela contará para si sete dias, e depois ela será limpa.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E no oitavo dia ela tomará consigo duas rolas ou dois pombinhos, e os trará ao sacerdote, à porta do tabernáculo da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então o sacerdote oferecerá um por oferta pelo pecado, e o outro por oferta queimada; e o sacerdote fará expiação por ela perante o Senhor, pelo corrimento da sua impureza.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim separareis os filhos de Israel das suas impurezas, para que eles não morram nas suas impurezas, quando corromperem o meu tabernáculo, que está no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Esta é a lei daquele que tem o corrimento e daquele de quem sai a semente, e que assim fica impuro;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e daquela que está enferma no seu período menstrual, e daquele que tem o corrimento, do homem, e da mulher, e daquele que se deitar com aquela que está impura.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, após a morte dos dois filhos de Arão, quando eles ofereceram diante do Senhor, e morreram;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e o Senhor disse a Moisés: Fala a Arão, teu irmão, para que ele não entre todo tempo no santo lugar, para dentro do véu, diante do propiciatório que está sobre a arca, para que ele não morra; porque eu aparecerei na nuvem sobre o propiciatório.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim, Arão entrará no lugar santo; com um novilho para a oferta pelo pecado, e um carneiro para oferta queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele vestirá a túnica santa de linho, e terá calções de linho sobre a sua carne, e se cingirá com um cinto de linho, e com uma mitra de linho se vestirá: estas são vestes santas; portanto, ele banhará a sua carne na água, e então as vestirá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele tomará da congregação dos filhos de Israel dois cabritos para a oferta pelo pecado, e um carneiro para oferta queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Arão oferecerá seu novilho da oferta pelo pecado, que será para ele mesmo, e fará expiação por si, e por sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele tomará dois bodes, e os apresentará perante o Senhor, à porta do tabernáculo da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Arão lançará sorte sobre os dois bodes; uma sorte pelo Senhor, e a outra sorte pelo bode expiatório.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Arão trará o bode sobre o qual cair a sorte pelo Senhor, e o oferecerá por oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas o bode sobre o qual cair a sorte para ser bode expiatório, deverá ser apresentado vivo perante o Senhor, para fazer expiação com ele, e para enviá-lo como bode expiatório ao deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Arão trará o novilho da oferta pelo pecado, que será para ele mesmo, e fará expiação por si e por sua casa; e matará o novilho da oferta pelo pecado, que é para si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele tomará um incensário cheio de brasas de fogo do altar diante do Senhor, e as suas mãos cheias de incenso aromático moído e o trará dentro do véu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele colocará o incenso sobre o fogo, perante o Senhor, para que a nuvem do incenso cubra o propiciatório, que está sobre o testemunho, para que ele não morra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele tomará do sangue do novilho e o espargirá com o seu dedo sobre o propiciatório, para o leste; e perante o propiciatório, espargirá do sangue com o seu dedo sete vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então ele matará o bode da oferta pelo pecado, que será para o povo, e trará o seu sangue para dentro do véu; e fará com o seu sangue como ele fez com o sangue do novilho, e o espargirá sobre o propiciatório, e perante o propiciatório.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele fará expiação pelo lugar santo por causa da impureza dos filhos de Israel, e por causa das suas transgressões em todos os seus pecados; e assim ele fará para o tabernáculo da congregação, que permanece entre eles no meio das suas impurezas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E nenhum homem estará no tabernáculo da congregação, quando ele entrar para fazer expiação no lugar santo, até que ele saia, e tenha feito expiação por si mesmo, e por sua casa, e por toda a congregação de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então ele sairá ao altar, que está perante o Senhor, e fará expiação por ele; e tomará do sangue do novilho e do sangue do bode, e o colocará sobre os chifres do altar ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ele espargirá do sangue sobre este com o seu dedo sete vezes, e o purificará e santificará da impureza dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E quando ele acabar de reconciliar o lugar santo, e o tabernáculo da congregação, e o altar, então, ele trará o bode vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Arão colocará ambas as mãos sobre a cabeça do bode vivo, e confessará sobre ele todas as iniquidades dos filhos de Israel, e todas as suas transgressões em todos os seus pecados; e os colocará sobre a cabeça do bode e o enviará, pela mão de um homem apto para o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E o bode levará sobre si todas as iniquidades deles até uma terra não habitada; e ele enviará o bode ao deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Arão virá ao tabernáculo da congregação; e despirá as vestes de linho, que ele colocou quando entrou no lugar santo, e ali as deixará.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E banhará a sua carne com água no lugar santo e vestirá as suas vestes; então, sairá, e oferecerá a sua oferta queimada, e a oferta queimada do povo, e fará expiação por si e pelo povo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E a gordura da oferta pelo pecado ele queimará sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E aquele que tiver soltado o bode expiatório lavará as suas vestes, e banhará a sua carne em água; e depois entrará no acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E o novilho para a oferta pelo pecado, e o bode para a oferta pelo pecado, cujo sangue foi trazido para fazer expiação no lugar santo, serão levados por alguém para fora do acampamento; e eles queimarão no fogo as suas peles, a sua carne, e o seu esterco.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E aquele que os queimar lavará as suas vestes e banhará a sua carne em água; e depois ele entrará no acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E isto vos será por estatuto eterno: no sétimo mês, no décimo dia do mês, afligireis a vossa alma, e não fareis trabalho algum, seja alguém do seu próprio país, ou um estrangeiro que peregrina entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque, naquele dia, o sacerdote fará expiação por vós, para purificar-vos; para que sejais purificados de todos os vossos pecados perante o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Isto será um shabat de descanso para vós, e afligireis a vossa alma, por um estatuto eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E o sacerdote que for ungido, e que for consagrado para ministrar o ofício de sacerdote no lugar de seu pai fará a expiação, e colocará as vestes de linho, as vestes santas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E ele fará uma expiação para o santo santuário; e ele fará expiação para o tabernáculo da congregação e para o altar; e ele fará expiação pelos sacerdotes e por todo o povo da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E isto vos será por estatuto eterno: fazer expiação pelos filhos de Israel, por todos os seus pecados, uma vez no ano. E ele fez como o Senhor ordenou a Moisés.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala a Arão, e aos seus filhos, e a todos os filhos de Israel, e dize-lhes: Esta é a coisa que o Senhor ordenou, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Qualquer homem da casa de Israel que matar boi, ou cordeiro, ou cabra no acampamento, ou quem os matar fora do acampamento,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e os não trouxer à porta do tabernáculo da congregação, para oferecer uma oferta ao Senhor diante do tabernáculo do Senhor, a tal homem será imputado o sangue; ele derramou sangue; e esse homem será cortado do seu povo;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>a fim de que os filhos de Israel possam trazer seus sacrifícios, que eles ofereceram sobre campo aberto, e que eles possam trazê- los ao Senhor, à porta do tabernáculo da congregação, ao sacerdote, e os ofereçam por ofertas de paz ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o sacerdote espargirá o sangue sobre o altar do Senhor à porta do tabernáculo da congregação, e queimará a gordura por cheiro suave ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E nunca mais eles oferecerão os seus sacrifícios aos demônios, com os quais eles se prostituíram; isto lhes será por estatuto eterno nas suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E tu lhes dirás: Qualquer homem da casa de Israel, ou dos estrangeiros que peregrinam entre vós, que oferecer uma oferta queimada ou sacrifício,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e não o trouxer à porta do tabernáculo da congregação, para oferecê-lo ao Senhor, até o tal homem será cortado entre o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E qualquer homem da casa de Israel, ou dos estrangeiros que peregrinam entre vós que comer qualquer tipo de sangue, eu colocarei a minha face contra a alma que comer o sangue, e a cortarei entre o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque a vida da carne está no sangue, e eu o tenho dado a vós sobre o altar, para fazer expiação pelas vossas almas, pois este é o sangue que faz expiação pela alma.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, eu disse aos filhos de Israel: Nenhuma alma dentre vós comerá sangue, nem o estrangeiro que peregrina entre vós comerá sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E qualquer homem dos filhos de Israel, ou dos estrangeiros que peregrinam entre vós que caçar e capturar qualquer animal ou ave que possa ser comida; derramará o seu sangue e o cobrirá com pó.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porquanto é a vida de toda a carne; o seu sangue é pela sua vida; portanto eu disse aos filhos de Israel: Não comereis o sangue de nenhum tipo de carne, porque a vida de toda a carne é o seu sangue; qualquer que o comer será cortado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E toda alma que comer do que morreu por si, ou que foi dilacerado por animais, seja alguém do seu próprio país, ou um estrangeiro, lavará as suas vestes, e se banhará com água, e será impura até à tarde; depois estará limpa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, se ele não as lavar, nem banhar a sua carne, então ele levará a sua iniquidade.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel, e dize-lhes: Eu sou o Senhor vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não fareis como fazem na terra do Egito, na qual habitastes, nem fareis como fazem na terra de Canaã aonde eu vos estou conduzindo. Nem andareis nos seus costumes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Cumprireis os meus juízos, e guardareis as minhas ordenanças, para andardes neles. Eu sou o Senhor vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Portanto, guardareis os meus estatutos, e os meus juízos, pois o homem que fizer estas coisas por elas viverá. Eu sou o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nenhum de vós se aproximará de qualquer parente para descobrir a sua nudez. Eu sou o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A nudez de teu pai, ou a nudez de tua mãe, tu não descobrirás; ela é tua mãe; tu não descobrirás a sua nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A nudez da mulher de teu pai, tu não descobrirás; esta é a nudez de teu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A nudez de tua irmã, filha de teu pai ou filha de tua mãe, seja ela nascida em casa ou nascida fora da casa, a sua nudez tu não descobrirás.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A nudez da filha do teu filho ou da filha da tua filha, a sua nudez tu não descobrirás, porque é tua própria nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A nudez da filha da mulher de teu pai, gerada de teu pai, ela é tua irmã, tu não descobrirás a sua nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tu não descobrirás a nudez da irmã de teu pai; ela é parenta próxima de teu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tu não descobrirás a nudez da irmã de tua mãe, porque ela é parenta próxima de tua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tu não descobrirás a nudez do irmão de teu pai; não te chegarás à sua mulher; ela é tua tia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tu não descobrirás a nudez de tua nora; ela é mulher de teu filho; não descobrirás a sua nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tu não descobrirás a nudez da esposa de teu irmão; esta é a nudez de teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tu não descobrirás a nudez de uma mulher e de sua filha; nem tomarás a filha de seu filho, ou a filha de sua filha, para descobrir a sua nudez; porque elas são parentas próximas: isto é perversidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nem tomarás uma mulher com sua irmã, para aborrecê-la, descobrindo a sua nudez, ao lado da outra durante a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também não te chegarás à mulher para descobrir a sua nudez, enquanto ela for separada por sua impureza;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>além disso, não te deitarás carnalmente com a mulher de teu próximo, para te contaminares com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E tu não deixaras nenhum da tua semente passar pelo fogo perante Moloque; nem profanarás o nome do teu Deus. Eu sou o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não te deitarás com o homem, como se fosse mulher: isto é uma abominação.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Nem te deitarás com qualquer animal, para te contaminares com ele; nem a mulher se colocará perante um animal para deitar- se com ele: isto é confusão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não vos contamineis com nenhuma destas coisas, porque em todas estas são contaminadas as nações que eu lanço fora de diante de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E a terra está contaminada; portanto, eu visitarei sobre ela a sua iniquidade, e a terra em si vomitará os seus habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Portanto, vós guardareis os meus estatutos e os meus juízos, e não cometereis nenhuma dessas abominações; seja alguém do seu próprio país, ou um estrangeiro que peregrina entre vós;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>(porque todas estas abominações fizeram os homens desta terra, que nela estavam antes de vós; e a terra está contaminada).</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Para que a terra não vos vomite também, quando a contaminardes, como vomitou as nações que foram antes de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois qualquer que cometer alguma dessas abominações, as almas que as cometerem, serão cortadas entre o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Portanto, guardareis a minha ordenança, não cometendo nenhum destes costumes abomináveis que foram cometidos antes de vós, e não vos contamineis com eles. Eu sou o Senhor vosso Deus.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala a toda a congregação dos filhos de Israel, e dize-lhes: Sereis santos; porque eu o Senhor vosso Deus sou santo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Cada homem temerá a sua mãe e a seu pai, e guardará os meus shabats. Eu sou o Senhor vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não vos volteis a ídolos, nem façais para vós deuses fundidos. Eu sou o Senhor vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E se oferecerdes sacrifício de oferta de paz ao Senhor, o oferecerás da vossa própria vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se comerá no mesmo dia em que o oferecerdes e no dia seguinte; e se restar até o terceiro dia, será queimado no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E se for comido ao terceiro dia, isto será abominável, não será aceito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, qualquer que o comer levará a sua iniquidade, porque ele profanou a coisa santificada do Senhor; e aquela alma será cortada de entre seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E quando fizerdes a colheita da vossa terra, o canto do teu campo não colherás totalmente, nem colherás os restos da tua colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E não recolheras a tua vinha, nem colherás toda uva da tua vinha; tu as deixarás para o pobre e estrangeiro. Eu sou o Senhor vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não roubareis, nem usareis de falsidade, nem mentireis uns para com os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E vós não jurareis falsamente pelo meu nome, e nem profanareis o nome do teu Deus. Eu sou o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não defraudarás o teu próximo, nem o roubarás; o salário daquele que é contratado não ficará contigo até à manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não amaldiçoarás o surdo, nem colocarás pedra de tropeço diante do cego; mas temerás o teu Deus. Eu sou o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não fareis injustiça no juízo; não respeitarás a pessoa do pobre, nem honrarás a pessoa de poder; mas com justiça julgarás o teu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não andarás para cima e para baixo com um mexeriqueiro entre o teu povo; não estarás contra o sangue do teu próximo. Eu sou o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não odiarás a teu irmão no teu coração; tu deverás de qualquer forma repreender o teu próximo, e não sofrerás pecado sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não te vingarás, nem guardarás qualquer ira contra os filhos do teu povo; mas amarás o teu próximo como a ti mesmo. Eu sou o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Guardareis os meus estatutos; tu não permitirás que o teu gado se reproduza com uma espécie diferente; não semearás no teu campo semente misturada, e nem uma veste misturada de linho e lã vestireis.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, qualquer um que se deitar carnalmente com uma mulher, que é uma serva, desposada a um marido, e que não foi resgatada; nem se lhe houver dado liberdade, ela será açoitada; eles não serão mortos, porque ela não era livre.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ele trará a sua oferta pela transgressão ao Senhor, até a porta do tabernáculo da congregação, um carneiro, por oferta pela transgressão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E o sacerdote fará expiação por ele com o carneiro da oferta pela transgressão perante o Senhor, pelo seu pecado que cometeu; e o seu pecado que cometeu lhe será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E quando entrardes na terra e tiverdes plantado todo o tipo de árvore para o alimento, considerarás o seu fruto como incircunciso; três anos vos será incircunciso; dele não se comerá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, no quarto ano, todo o seu fruto será santo, para adorar ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E no quinto ano, comereis o seu fruto, para que vos produza o aumento. Eu sou o Senhor vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não comereis coisa alguma com sangue; nem usareis encantamento; nem adivinhareis.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não arredondareis os cantos das vossas cabeças, nem rasparás a tua barba pelos lados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não fareis nenhum corte em vossa carne pelos mortos; nem imprimireis marca alguma sobre vós. Eu sou o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não prostituas tua filha, para fazer com que ela seja uma prostituta; para que a terra não caia pela prostituição, e a terra se torne cheia de maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Guardareis os meus shabats e reverenciareis o meu santuário. Eu sou o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não considerareis os que têm espíritos familiares, nem buscareis feiticeiros, para serem contaminados por eles. Eu sou o Senhor vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Te levantarás diante das cãs, e honrarás a face do homem velho, e temerás teu Deus. Eu sou o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E se o estrangeiro peregrinar convosco na vossa terra, não o aborrecereis.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas o estrangeiro que habita convosco vós será como um nascido entre vós; e ama- lo-ás como a ti mesmo; porque estrangeiros fostes na terra do Egito. Eu sou o Senhor vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Não cometereis injustiça no juízo, nem na vara, nem no peso, nem na medida.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Balanças justas, pesos justos, efa justo e um him justo tereis. Eu sou o Senhor vosso Deus, que vos tirei da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Portanto, observareis todos os meus estatutos, e todos os meus juízos e os cumprireis. Eu sou o Senhor.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Novamente dirás aos filhos de Israel: Qualquer pessoa, dos filhos de Israel, ou dos estrangeiros que peregrinam em Israel, der qualquer parte de sua semente a Moloque, certamente morrerá; o povo da terra o apedrejará com pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eu colocarei a minha face contra esse homem, e o cortarei do meio do seu povo, porque ele deu da sua semente a Moloque, para contaminar o meu santuário, e profanar o meu santo nome.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E se o povo da terra de alguma maneira esconder os olhos daquele homem que houver dado da sua semente a Moloque, e o não matar,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>então, eu colocarei a minha face contra aquele homem e contra a sua família, e o cortarei do meio do seu povo, com todos os que se prostituem após ele, prostituindo-se com Moloque.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E a alma que se tornar para os espíritos familiares, e feiticeiros, para se prostituir após eles, eu colocarei a minha face contra aquela alma, e a cortarei do meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Santificai-vos, portanto, e sede santos, porque eu sou o Senhor vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E vós guardareis os meus estatutos e os cumprireis. Eu sou o Senhor que vos santifica.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois qualquer um que amaldiçoar seu pai ou sua mãe certamente morrerá: ele amaldiçoou seu pai ou sua mãe; o seu sangue será sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o homem que comete adultério com a esposa de outro homem, até aquele que comete adultério com a esposa do seu próximo, o adúltero e a adúltera certamente serão postos à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o homem que se deitar com a mulher de seu pai descobriu a nudez de seu pai; ambos, certamente, serão postos à morte; o seu sangue será sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se um homem se deitar com a sua nora, ambos, certamente, serão postos à morte; eles forjaram confusão; o seu sangue será sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se um homem também se deitar com homem, como ele se deita com uma mulher, ambos cometeram abominação; certamente morrerão; o seu sangue será sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E se um homem tomar uma mulher e a sua mãe, isto é maldade; eles serão queimados com fogo, tanto ele quanto elas, para que não haja maldade entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E se um homem se deitar com um animal, ele certamente será posto à morte; e matareis o animal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E se uma mulher aproximar-se de um animal, e deitar-se com ele; tu matarás a mulher, e o animal; eles certamente serão postos à morte; o seu sangue será sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E se um homem tomar a sua irmã, filha de seu pai, ou filha de sua mãe, e vir a nudez dela, e ela vir a sua, isto é uma coisa perversa, eles serão cortados aos olhos do seu povo; ele descobriu a nudez de sua irmã; ele levará a sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E se um homem se deitar com uma mulher que tem a sua enfermidade, e descobrir a sua nudez, ele descobriu a sua fonte, e ela descobriu a fonte de seu sangue, e ambos serão cortados do meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E tu não descobrirás a nudez da irmã de tua mãe, nem da irmã de teu pai; porquanto descobriu a sua parenta, sobre si levarão a sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E se um homem se deitar com a esposa de seu tio, ele descobriu a nudez de seu tio; seu pecado sobre si levarão; sem filhos morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E se um homem tomar a mulher de seu irmão, isto é uma coisa impura; ele descobriu a nudez do seu irmão, eles ficarão sem filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vós, portanto, guardareis todos os meus estatutos e todos os meus juízos e os cumprireis; para que a terra, para a qual eu vos trago para nela habitar, não vos vomite.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E não andareis nos costumes da nação, que eu lanço fora de diante de vós, porque eles cometeram todas estas coisas; portanto, eu as abomino.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas a vós tenho dito: Vós herdareis a sua terra, e eu a darei a vós para possuí-la, uma terra que flui leite e mel. Eu sou o Senhor vosso Deus, que vos separei de outros povos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Portanto, fareis diferença entre os animais limpos e impuros, e entre as aves impuras e as limpas; e não fareis a vossa alma abominável pelos animais, ou pelas aves, ou por qualquer tipo de coisa viva que se arrasta sobre a terra, as quais eu separei de vós como impuras.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E sereis para mim santos, porque eu, o Senhor, sou santo, e separei-vos dos outros povos, para serdes meus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E também um homem ou uma mulher que tenha um espírito familiar, ou que seja feiticeiro, certamente morrerá; com pedras os apedrejarão; o seu sangue será sobre eles.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor disse a Moisés: Fala aos sacerdotes, filhos de Arão, e dize-lhes: Ninguém se contaminará por causa do morto entre o seu povo,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>salvo por seu parente mais próximo, ou seja, por sua mãe, e por seu pai, e por seu filho, e por sua filha, e por seu irmão,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e por sua irmã virgem, que é próxima a ele, que ainda não teve marido; por ela poderá ele ser contaminado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas ele não se contaminará a si mesmo, sendo o principal homem entre o seu povo, para se profanar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles não farão calvície sobre a sua cabeça, nem rasparão os cantos da sua barba, nem farão cortes na sua carne.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles serão santos para o seu Deus, e não profanarão o nome do seu Deus, porque as ofertas do Senhor feitas por fogo, e o pão do seu Deus eles oferecem; portanto, eles serão santos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles não tomarão mulher que é prostituta ou profana, nem tomarão mulher repudiada de seu marido, porque ele é santo para o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, tu o santificarás, pois ele oferece o pão do teu Deus; ele será santo para ti, porque eu, o Senhor que vos santifica, sou santo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E a filha de qualquer sacerdote, se ela profanar- se, prostituindo-se, profana a seu pai; com fogo ela será queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E aquele que é o sumo sacerdote entre seus irmãos, sobre cuja cabeça foi derramado o óleo da unção, e que é consagrado para colocar as vestes, não descobrirá a sua cabeça, nem rasgará as suas vestes;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e não se chegará a nenhum corpo morto, nem se contaminará por causa de seu pai, ou por sua mãe;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>nem sairá do santuário, para que não profane o santuário do seu Deus, porque a coroa do óleo da unção do seu Deus está sobre ele. Eu sou o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele tomará uma mulher na sua virgindade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Uma viúva, ou uma mulher divorciada, ou profana, ou uma prostituta, estas ele não tomará, mas ele tomará uma virgem de seu próprio povo por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele não profanará a sua semente entre os seus povos; porque eu, o Senhor, o santifico.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Fala a Arão, dizendo: Quem quer que seja da tua semente, nas suas gerações, que tiver algum defeito, não se aproximará para oferecer o pão do seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque qualquer que seja o homem que tiver defeito não se aproximará: um homem cego, ou coxo, ou de nariz chato, ou com alguma coisa em excesso;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>ou homem que tiver o pé quebrado, ou a mão quebrada,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>ou corcunda, ou anão, ou que tiver defeito no olho, ou sarna, ou impigens, ou que tenha suas pedras quebradas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nenhum homem da semente de Arão, o sacerdote, que tiver defeito, se chegará para oferecer as ofertas do Senhor feitas por fogo; ele tem um defeito; não se chegará para oferecer o pão do seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele comerá o pão do seu Deus, tanto do santíssimo como do santo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele apenas não entrará até ao véu, nem se chegará ao altar, porque ele tem um defeito; para que não profane os meus santuários; porque eu, o Senhor, os santifico.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Moisés falou isso a Arão, e a seus filhos, e a todos os filhos de Israel.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dize a Arão e a seus filhos que eles se separem das coisas santas dos filhos de Israel, e que eles não profanem o meu santo nome nestas coisas que eles consagram a mim. Eu sou o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dize-lhes: Qualquer pessoa de toda a vossa semente que entre as vossas gerações se chegar às coisas santas que os filhos de Israel santificam ao Senhor, tendo sobre si a sua impureza, aquela alma será cortada da minha presença. Eu sou o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Qualquer homem da semente de Arão que for leproso ou tiver um corrimento não comerá das coisas santas, até que esteja limpo; e quem tocar alguma coisa que é impura de cadáver, ou um homem cuja semente sai dele;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>ou qualquer que tocar alguma coisa rastejante, pela qual se fez impuro, ou a algum homem, de quem se pegou impureza, seja qual for a sua impureza.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A alma que nele tocar será impura até à tarde, e não comerá das coisas santas, a não ser que ele lave a sua carne com água.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E quando o sol se pôr, ele estará limpo, e depois comerá das coisas santas; porque este é o seu alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aquilo que morreu por si, ou foi dilacerado por animais, ele não comerá, para que não se contamine. Eu sou o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, eles guardarão a minha ordenança, para que por isso não levem pecado e, portanto, morram nele, havendo-o profanado. Eu, o Senhor, os santifico.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nenhum estranho comerá de coisa santa; nem o hóspede do sacerdote, nem o servo contratado; não comerão da coisa santa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas se o sacerdote comprar alguma alma com o seu dinheiro, ele comerá disto, e aquele que é nascido na sua casa; estes comerão de seu alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se a filha do sacerdote também se casar com um estrangeiro, ela não comerá da oferta das coisas santas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas se a filha do sacerdote for viúva, ou divorciada, e não tiver filho, e se houver tornado à casa de seu pai, como na sua juventude, ela poderá comer da carne do seu pai; mas nenhum estrangeiro comerá dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E se algum homem comer da coisa santa involuntariamente, então sobre ele acrescentará a sua quinta parte, e a dará ao sacerdote com a coisa santa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E eles não profanarão as coisas santas dos filhos de Israel, que eles ofereceram ao Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>fazendo com que eles carreguem a iniquidade da transgressão, quando eles comem as suas coisas santas; porque eu, o Senhor, os santifico.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fala a Arão, e a seus filhos, e a todos os filhos de Israel, e dize-lhes: Qualquer que seja da casa de Israel ou dos estrangeiros em Israel, que oferecer a sua oblação por todos os seus votos, e por todas as suas ofertas voluntárias, que eles oferecerão ao Senhor como uma oferta queimada,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>oferecerá segundo a sua própria vontade, um macho sem defeito, dos bois, das ovelhas, ou das cabras.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas nenhuma coisa em que haja defeito oferecereis, porque não seria aceitável de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E quando alguém oferecer um sacrifício das ofertas de paz ao Senhor, para realizar seu voto, ou oferta voluntária, com bois ou ovelhas, este será perfeito para que seja aceito; não haverá defeito nele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Cego, ou quebrado, ou mutilado, ou que tenha sarna, ou escorbuto, ou impigens, estes não oferecereis ao Senhor, nem deles fareis oferta por fogo sobre o altar ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Qualquer novilho ou cordeiro, com alguma coisa em excesso, ou faltando em suas partes, poderás oferecer por oferta voluntária, mas por um voto não será aceito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não oferecereis ao Senhor o que está machucado, ou moído, ou quebrado, ou cortado; não fareis qualquer oferta assim na vossa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nem da mão do estrangeiro oferecereis pão ao vosso Deus, de todas estas coisas, porque a sua corrupção está nelas; e há nelas defeito; não serão aceitas de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando o novilho, ou ovelha, ou cabra, nasce, sete dias estará debaixo de sua mãe; do oitavo dia em diante será aceito por oferta feita por fogo ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ou seja vaca ou ovelha, não a matarás a elas e a sua cria ambos no mesmo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E quando oferecerdes sacrifício de ações de graça ao Senhor, vós o oferecereis de vossa própria vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No mesmo dia se comerá; nada deixareis ficar até à manhã. Eu sou o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, guardareis os meus mandamentos e os cumprireis. Eu sou o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Nem profanareis o meu santo nome, mas serei santificado entre os filhos de Israel. Eu sou o Senhor que vos santifico,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>que vos tirei da terra do Egito, para ser vosso Deus. Eu sou o Senhor.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel, e dize- lhes: A respeito das solenidades do Senhor, proclamareis que serão santas convocações; estas são as minhas solenidades.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Seis dias trabalhareis, mas o sétimo dia será o shabat do descanso, uma santa convocação; nenhum trabalho fareis nele; isto é o shabat do Senhor em todas as vossas habitações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estas são as solenidades do Senhor, as santas convocações, que proclamareis nas suas estações.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No décimo quarto dia do primeiro mês, pela tarde, é a Páscoa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E no décimo quinto dia do mesmo mês é a festa dos pães sem fermento do Senhor; sete dias comereis pães sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No primeiro dia, tereis uma santa convocação; nenhum trabalho servil fareis nele;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas por sete dias oferecereis uma oferta feita por fogo ao Senhor; ao sétimo dia haverá uma santa convocação; nenhum trabalho servil fareis nele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fala aos filhos de Israel, e dize-lhes: Quando entrardes na terra que eu vos hei de dar, e colherdes a sua ceifa; então trareis um molho das primícias da vossa ceifa ao sacerdote;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e ele moverá o molho perante o Senhor, para que sejais aceitos; no dia seguinte após o shabat o sacerdote o moverá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E vós oferecereis naquele dia em que moverdes o molho um cordeiro de um ano, sem defeito, por uma oferta queimada ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E a sua oferta de alimentos será dois décimos de farinha fina, misturada com óleo, uma oferta feita por fogo em cheiro suave ao Senhor, e a oferta de bebida será de vinho, a quarta parte de um him.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E não comereis pão, nem milho ressequido, nem espigas verdes, até àquele mesmo dia em que trouxerdes a oferta do vosso Deus; Isto será um estatuto eterno por vossas gerações, em todas as vossas habitações.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E para vós contareis desde o dia seguinte do shabat, desde o dia em que trouxerdes o molho da oferta movida; sete shabats serão completos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Até ao dia seguinte ao sétimo shabat, contareis cinquenta dias; e oferecereis uma nova oferta de alimentos ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vós trareis das vossas habitações dois pães de movimento; eles serão de duas dízimas de farinha fina; eles serão assados com fermento; eles são as primícias ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E oferecereis com o pão sete cordeiros de um ano, sem defeito, e um novilho, e dois carneiros; oferta queimada serão ao Senhor, com a sua oferta de alimentos e as suas ofertas de bebida, por oferta feita por fogo, de cheiro suave ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então sacrificareis um cabrito dos bodes, por oferta pelo pecado e dois cordeiros de um ano por sacrifício das ofertas de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o sacerdote os moverá com o pão das primícias por oferta movida perante o Senhor, com os dois cordeiros; eles serão santos para o Senhor e para o sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E proclamareis naquele mesmo dia que tereis santa convocação; nenhum trabalho servil fareis nele; isto será um estatuto eterno em todas as vossas habitações por todas as vossas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E quando colherdes a ceifa da vossa terra, não acabarás de colher os cantos do teu campo, nem colherás as espigas caídas da tua safra; tu as deixarás para o pobre e para o estrangeiro. Eu sou o Senhor vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Fala aos filhos de Israel, dizendo: No sétimo mês, no primeiro dia do mês, tereis um shabat, um memorial de soprar de trombetas, uma santa convocação.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nenhum trabalho servil fareis nele, mas oferecereis uma oferta feita por fogo ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E também no décimo dia deste sétimo mês, será o dia da expiação; será uma santa convocação para vós, e afligireis as vossas almas, e oferecereis uma oferta feita por fogo ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E nesse mesmo dia nenhum trabalho fareis, porque este é o dia da expiação, para fazer expiação por vós perante o Senhor vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque qualquer que seja a alma que, nesse mesmo dia não se afligir, ela será cortada dentre o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E qualquer que seja a alma que fizer algum trabalho nesse mesmo dia, esta mesma alma eu destruirei dentre o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Nenhum tipo de trabalho fareis; isto será um estatuto eterno pelas vossas gerações, em todas as vossas habitações.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Isto será para vós um shabat de descanso; e afligireis as vossas almas; no nono dia do mês à tarde, de uma tarde à outra tarde, celebrareis o vosso shabat.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Fala aos filhos de Israel, dizendo: Ao décimo quinto dia deste sétimo mês, por sete dias, será a festa dos tabernáculos ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>No primeiro dia, haverá uma santa convocação; nenhum trabalho servil fareis nele.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Sete dias oferecereis uma oferta feita por fogo ao Senhor; no dia oitavo, tereis uma santa convocação, e oferecereis ofertas feitas por fogo ao Senhor; isto é uma assembleia solene, e nenhum trabalho servil fareis nele.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Estas são as solenidades do Senhor, que proclamareis para serem santas convocações, para oferecer ao Senhor uma oferta feita por fogo, uma oferta queimada e uma oferta de alimentos, um sacrifício e ofertas de bebida, cada coisa no seu dia,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>além dos shabats do Senhor, e além dos vossos dons, e além de todos os vossos votos, e além de todas as vossas ofertas voluntárias que dareis ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Também, no décimo quinto dia do sétimo mês, quando tiverdes recolhido o fruto da terra, celebrareis a festa do Senhor, por sete dias; no dia primeiro haverá um shabat, e no dia oitavo haverá um shabat.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E tomareis para vós, no primeiro dia, ramos de árvores formosas, ramos de palmeiras, ramos de árvores espessas e salgueiros de ribeiros; e vos alegrareis perante o Senhor vosso Deus por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E celebrareis esta festa ao Senhor por sete dias no ano; isto será um estatuto eterno pelas vossas gerações; vós a celebrareis no sétimo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Vós habitareis em tendas por sete dias; todos os nascidos em Israel habitarão em tendas;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>para que as vossas gerações saibam que eu fiz os filhos de Israel habitarem em tendas, quando eu os trouxe da terra do Egito. Eu sou Senhor vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E Moisés declarou aos filhos de Israel as solenidades do Senhor.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ordena aos filhos de Israel que eles te tragam óleo puro de oliveira, batido, para a luminária, para fazer com que as lâmpadas queimem continuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fora do véu do testemunho, no tabernáculo da congregação, Arão as porá em ordem perante o Senhor continuamente, desde a tarde até à manhã; isto será um estatuto eterno pelas vossas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele colocará as lâmpadas em ordem sobre o castiçal puro, perante o Senhor continuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E tomarás da farinha fina e dela assarás doze bolos; cada bolo será de dois décimos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E os colocarás em duas fileiras, seis em cada fileira, sobre a mesa pura, perante o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E colocarás incenso puro sobre cada fileira, que será sobre o pão por memorial; uma oferta feita por fogo ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em cada dia do shabat, ele colocará em ordem perante o Senhor continuamente, sendo tirado dos filhos de Israel, por um pacto eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E será de Arão e de seus filhos, e eles comerão no lugar santo, porque coisa santíssima é para ele, das ofertas ao Senhor feitas por fogo, por estatuto eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o filho de uma mulher israelita, cujo pai era um egípcio, apareceu no meio dos filhos de Israel; e este filho da mulher israelita e um homem de Israel brigavam entre si no acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o filho da mulher israelita blasfemou o nome do Senhor e o amaldiçoou. E eles trouxeram- no a Moisés (e o nome de sua mãe era Selomite, filha de Dibri, da tribo de Dã).</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E eles o colocaram em custódia, até que a mente do Senhor se revelasse a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Trazei para fora do acampamento aquele que amaldiçoou, e que todos os que o ouviram ponham as suas mãos sobre a sua cabeça e que toda a congregação o apedreje.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E tu falarás aos filhos de Israel, dizendo: Todo aquele que amaldiçoar o seu Deus carregará o seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E aquele que blasfemar o nome do Senhor certamente morrerá; e toda a congregação certamente o apedrejará; assim como o estrangeiro e o que é nascido na terra, quando blasfemar o nome do Senhor, será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E aquele que matar a algum homem, certamente morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E aquele que matar um animal, o restituirá; animal por animal.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E se um homem causar uma lesão em seu próximo, como ele fez, assim lhe será feito:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>quebradura por quebradura, olho por olho, dente por dente; assim como ele causou uma lesão em um homem, assim se lhe fará também.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o que matar um animal, o restituirá; mas quem matar um homem será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tereis uma mesma lei, assim será para o estrangeiro como para um do seu próprio país; porque eu sou o Senhor vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Moisés falou aos filhos de Israel, que levassem o que havia amaldiçoado para fora do acampamento, e o apedrejassem com pedras; e os filhos de Israel fizeram como o Senhor ordenara a Moisés.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, no monte Sinai, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel, e dize-lhes: Quando entrardes na terra que eu vos dou, então a terra guardará um shabat ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Seis anos semearás o teu campo, e seis anos podarás a tua vinha, e colherás o seu fruto;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas, no sétimo ano, haverá um shabat de descanso para a terra, um shabat ao Senhor; tu não semearás o teu campo, nem podarás a tua vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não ceifará o que nascer espontaneamente depois da tua colheita, não colherás as uvas de tua vinha descoberta, porque este será o ano de descanso para a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o shabat da terra será alimento para vós, para ti, para o teu servo, para tua serva, para o teu servo contratado, e para o estrangeiro que peregrina contigo;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e para o teu gado, e para os animais que estão na tua terra, todo o seu incremento será para alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E tu contarás sete shabats de anos, sete vezes sete anos, e o espaço dos sete shabats de anos serão para ti quarenta e nove anos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então tu farás tocar a trombeta do jubileu, no décimo dia do sétimo mês, no dia da expiação; fareis tocar a trombeta por toda a vossa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E santificareis o ano quinquagésimo, e proclamareis liberdade em toda a terra a todos os seus habitantes; isto será o jubileu para vós, cada homem retornará à sua possessão, cada homem retornará à sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esse quinquagésimo ano será para vós o jubileu; não semeareis, nem colhereis o que nele crescer de si mesmo, nem vindimareis as uvas da tua vinha descoberta.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois isto é o jubileu, santo será para vós; comereis o acréscimo do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Neste ano de jubileu, retornareis cada homem à sua possessão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E se tu venderdes alguma coisa ao teu próximo ou a comprardes alguma coisa da mão do teu próximo, não oprimais uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Conforme o número dos anos após o jubileu, tu comprarás do teu próximo; e conforme o número dos anos dos frutos, ele venderá a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Conforme a multidão dos anos, aumentarás o seu preço; e conforme a diminuição dos anos, abaixarás o seu preço; porque, conforme o número dos anos dos frutos ele vende para ti.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, ninguém oprima um ao outro; mas tu temerás o teu Deus; porque eu sou o Senhor vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, fazei os meus estatutos, e guardai os meus juízos, e fazei-os; e habitareis na terra em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E a terra dará o seu fruto, e comereis até vos fartar, e nela habitareis em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E se disserdes: O que comeremos no sétimo ano? Eis que não havemos de semear, nem colher o nosso incremento.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então eu mandarei a minha bênção sobre vós no sexto ano, para que dê fruto por três anos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, no oitavo ano semeareis e comereis do fruto velho até ao ano nono; até que venha o seu fruto, comereis da fartura antiga.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A terra não se venderá para sempre, porque a terra é minha; pois vós sois estrangeiros e peregrinos comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E em toda a terra da vossa possessão concedereis redenção à terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se teu irmão empobrecer e vender certa quantidade da sua possessão, e se algum parente vier para a redimir, então ele resgatará o que vendeu seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E se o homem não tiver ninguém para a redimir, e ele mesmo for capaz de redimi-la,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>então ele contará os anos desde a sua venda, e restituirá o excesso ao homem a quem a vendeu, para que retorne à sua possessão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas se ele não for capaz de restaurar- lhe, então, o que foi vendido permanecerá na mão do comprador até ao ano do jubileu; e no jubileu sairá, e ele tornará à sua possessão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E se um homem vender uma casa de moradia em cidade murada, então ele poderá resgatá- la dentro de um ano inteiro após a sua venda; durante um ano inteiro, ele poderá resgatá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas se não for resgatada no espaço de um ano inteiro, então a casa que estiver na cidade murada pertencerá para sempre àquele que a comprou, por todas as suas gerações; não sairá no jubileu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas as casas das aldeias que não têm muro em volta serão consideradas como os campos da região; elas poderão ser resgatadas, e sairão no jubileu.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Contudo, as cidades dos levitas, e as casas das cidades de sua possessão, os levitas poderão resgatá-las a qualquer tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E se um homem comprar dos levitas, então a casa que foi vendida e a cidade da sua possessão sairão no ano do jubileu; porque as casas das cidades dos levitas são a sua possessão entre os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas o campo dos arredores das suas cidades não se poderá vender, porque é a sua possessão perpétua.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E se teu irmão empobrecer, e as suas forças decaírem, então tu o socorrerás, sim, embora seja um estrangeiro ou um peregrino, para que viva contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Não tomarás dele com usura, nem ganho; mas temerás o teu Deus, para que teu irmão possa viver contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Não lhe darás teu dinheiro com usura, nem emprestarás os teus mantimentos por ganância.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eu sou o Senhor vosso Deus, que vos tirei da terra do Egito, para vos dar a terra de Canaã, e para ser vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E se teu irmão que habita contigo empobrecer, e se vender a ti, não o obrigarás servir como um escravo;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>mas como um servo contratado, e como um peregrino ele estará contigo; e te servirá até ao ano do jubileu.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E então ele partirá de ti, ele e seus filhos com ele, e retornará à sua própria família, e à possessão de seus pais retornará.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Porque eles são meus servos, que eu tirei da terra do Egito; eles não serão vendidos como escravos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Tu não governarás sobre ele com rigor, mas temerás o teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Quanto aos escravos, e às escravas que tiveres, serão dos pagãos que estão ao redor de vós; deles comprareis escravos e escravas.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Também dos filhos dos estrangeiros que peregrinam entre vós comprareis, deles e das suas famílias que estiverem convosco, que tiverem gerado na vossa terra; e vos serão por possessão.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E os possuirão por herança para vossos filhos depois de vós, para os herdarem por possessão; eles serão vossos servos para sempre, mas sobre vossos irmãos, os filhos de Israel, não governareis uns sobre os outros com rigor.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E se um peregrino ou estrangeiro que está contigo alcançar riqueza, e teu irmão, que está com ele, empobrecer e se vender ao peregrino ou estrangeiro que está contigo, ou a um membro da família do estrangeiro,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>depois de se vender, ele poderá ser resgatado novamente, um de seus irmãos poderá resgatá-lo;</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>ou seu tio ou o filho de seu tio o resgatará; ou qualquer um dos seus parentes, alguém da sua família, poderá resgatá-lo; ou, se ele for capaz, poderá resgatar-se a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E ele contará com aquele que o comprou, desde o ano que foi vendido a ele até o ano do jubileu; e o preço da sua venda será conforme o número dos anos, conforme o tempo que o servo contratado estará com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Se ainda muitos anos faltarem, de acordo com esses anos ele dará o preço de sua redenção, segundo o dinheiro pelo qual foi comprado.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E se ainda restarem poucos anos até ao ano do jubileu, então os calculará com ele; e segundo os seus anos, ele lhe dará de novo o preço de sua redenção.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E como servo contratado anualmente estará com ele; e o outro não governará sobre ele com rigor diante dos teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>E se ele não for resgatado nestes anos, então ele sairá no ano do jubileu, tanto ele como seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Pois para mim os filhos de Israel são servos; eles são os meus servos que eu tirei da terra do Egito. Eu sou o Senhor vosso Deus.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não fareis para vós ídolos, nem imagem de escultura, nem levantareis para vós estátua, nem colocareis alguma imagem de pedra na vossa terra, para inclinar- vos a ela; porque eu sou o Senhor vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Guardareis os meus shabats, e reverenciareis o meu santuário. Eu sou o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se andardes nos meus estatutos, e guardardes os meus mandamentos, e os fizerdes,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>então, eu vos darei as vossas chuvas a seu tempo; e a terra dará o seu incremento, e as árvores do campo darão o seu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E a vossa debulha alcançará até a vindima, e a vindima alcançará até o tempo da colheita, e comereis o vosso pão até vos fartar, e habitareis na vossa terra com segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E eu darei paz na terra; e deitareis, e não haverá quem vos amedronte; e farei desaparecer da terra os animais ferozes, e nem a espada passará por vossa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E perseguireis os vossos inimigos, e eles cairão diante de vós à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E cinco de vós perseguição a um cento, e cem de vós colocarão dez mil em fuga; e os vossos inimigos cairão diante de vós à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque eu terei respeito para convosco, e vos farei frutificar, e vos multiplicarei, e estabelecerei o meu pacto convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E comereis a provisão envelhecida, e tirareis para fora o velho, por causa do novo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eu estabelecerei o meu tabernáculo no meio de vós, e a minha alma não vos abominará.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E eu andarei no meio de vós, e eu serei o vosso Deus, e vós sereis o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu sou o Senhor vosso Deus, que vos tirei da terra do Egito, para que não fôsseis seus escravos; e quebrei os canzis do vosso jugo e vos fiz andar erguidos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas se não me ouvirdes, e não fizerdes todos estes mandamentos,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e se desprezardes os meus estatutos, e se a vossa alma abominar os meus juízos, de modo a não cumprirdes todos os meus mandamentos, quebrando o meu pacto,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>então, eu também vos farei isto: porei sobre vós terror, a tísica e a febre ardente, que consomem os olhos e causam angústia ao coração; e semeareis a vossa semente em vão, porque os vossos inimigos a comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E eu colocarei a minha face contra vós, e sereis mortos diante de vossos inimigos; e os que vos odeiam reinarão sobre vós, e fugireis sem que ninguém vos persiga.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, se ainda com tudo isso não me ouvirdes, então eu vos castigarei sete vezes mais por causa dos vossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E eu quebrarei o orgulho do vosso poder; e farei o vosso céu como ferro, e a vossa terra como bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E a vossa força se gastará em vão; pois a vossa terra não dará o seu incremento, e nem as árvores da terra darão seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E se andardes em oposição a mim, e não me quiserdes ouvir, eu trarei sete vezes mais praga para vós, conforme os vossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eu também enviarei animais selvagens entre vós, os quais vos roubarão de vossos filhos, e destruirão o vosso gado, e vos reduzirão em número; e os vossos altos caminhos serão desolados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se ainda não fordes reformados por mim através destas coisas, mas ainda andardes em oposição a mim,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>então eu também andarei em oposição a vós, e vos castigarei sete vezes mais por causa dos vossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E eu trarei a espada sobre vós, que executará a vingança do meu pacto; e quando vos ajuntardes nas vossas cidades, eu enviarei a peste entre vós, e sereis entregues na mão do inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E quando eu vos quebrar a vara do seu pão, dez mulheres assarão o vosso pão em um forno, e lhe entregarão novamente o vosso pão por peso; e comereis, e não ficareis satisfeitos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E se com tudo isto não me ouvirdes, mas ainda andardes em oposição a mim;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>então eu também andarei contrariamente convosco em fúria, e eu, eu mesmo, vos castigarei sete vezes por causa dos vossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E comereis a carne de vossos filhos, e a carne de vossas filhas comereis.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E eu destruirei os vossos lugares altos, e cortarei as vossas imagens; e lançarei as vossas carcaças sobre as carcaças dos vossos ídolos, e a minha alma vos abominará.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E porei as vossas cidades em ruínas, e trarei aos vossos santuários a desolação, e não cheirarei os vossos cheiros suaves.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E eu trarei à terra a desolação, e os vossos inimigos que nela morarem se espantarão disso.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E eu vos espalharei entre os pagãos, e desembainharei a espada atrás de vós; e a vossa terra ficará desolada, e as vossas cidades serão arruinadas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então a terra desfrutará dos seus shabats, todos os dias da sua assolação, e vós estareis na terra dos vossos inimigos; então a terra descansará e desfrutará dos seus shabats.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Enquanto ficar desolada descansará, porque não descansou nos vossos shabats, quando habitáveis nela.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E sobre os que de vós ficarem vivos, eu enviarei um pavor tão grande ao seu coração, nas terras dos seus inimigos, que o som de uma folha que se mover os perseguirá, e eles fugirão como quem foge da espada; e cairão sem que ninguém os persiga.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E eles cairão uns sobre os outros como diante da espada, sem que ninguém os persiga; e não tereis poder algum diante dos vossos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E perecereis entre os pagãos, e a terra dos vossos inimigos te comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E aqueles que entre vós ficarem se definharão pela sua iniquidade nas terras dos vossos inimigos, e também na iniquidade de seus pais eles se definharão.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Se eles confessarem a sua iniquidade e a iniquidade de seus pais, com as suas transgressões, com que eles transgrediram contra mim; e também que andaram em oposição a mim,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>eu também andei em oposição a eles, e os trouxe para a terra dos seus inimigos; se então os seus corações incircuncisos se humilharem, e eles aceitarem a punição da sua iniquidade,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>então eu lembrarei do meu pacto com Jacó, e também do meu pacto com Isaque, e também do meu pacto com Abraão me lembrarei, e me lembrarei da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>A terra também será deixada por eles, e folgará nos seus shabats, enquanto estiver desolada sem eles; e eles aceitarão a punição da sua iniquidade, mesmo porque eles desprezaram os meus juízos, e porque a sua alma abominou os meus estatutos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E, apesar de tudo isto, quando eles estiverem na terra dos seus inimigos, não os rejeitarei, nem os abominarei, para destruí-los completamente e quebrar o meu pacto com eles, porque eu sou o Senhor, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas, por causa deles, me lembrarei do pacto de seus antepassados, que eu trouxe da terra do Egito perante os olhos dos pagãos, para ser o seu Deus. Eu sou o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Estes são os estatutos, e os juízos, e as leis que o Senhor fez entre si e os filhos de Israel, no monte Sinai, pela mão de Moisés.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o Senhor falou a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel, e dize-lhes: Quando um homem fizer um voto especial, as pessoas serão ao Senhor por tua avaliação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E a tua avaliação será de um homem, da idade de vinte anos até os sessenta anos, será a tua avaliação de cinquenta siclos de prata, segundo o siclo do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E se for mulher, a tua avaliação será de trinta siclos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E se for da idade de cinco anos até vinte anos, a tua avaliação do homem será de vinte siclos, e a da mulher, de dez siclos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E se for da idade de um mês até cinco anos, então a tua avaliação do homem será de cinco siclos de prata, e a tua avaliação da mulher será de três siclos de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E se for da idade de sessenta anos e acima, se for homem, a tua avaliação será de quinze siclos, e a da mulher, de dez siclos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas se ele for mais pobre do que a tua avaliação, então ele se apresentará diante do sacerdote, para que o sacerdote o avalie; conforme a habilidade que prometeu o sacerdote o avaliará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E se for um animal, do qual o homem traz uma oferta ao Senhor, tudo que algum homem der ao Senhor será santo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele não a alterará, nem a trocará bom por mau, ou mau por bom; mas se ele trocar animal por animal, tanto o que for trocado como aquele por que se trocou, serão santas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, se for algum animal impuro, dos que eles não oferecem em sacrifício ao Senhor, então ele apresentará o animal diante do sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o sacerdote o avaliará, seja bom ou seja mau; conforme avaliação do sacerdote, assim será.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém, se em alguma maneira o resgatar, então, ele acrescentará a quinta parte, além da tua avaliação.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E quando um homem santificar a sua casa para ser santa ao Senhor, então o sacerdote a avaliará, seja boa, seja má; como o sacerdote a avaliar, assim será.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E se o que santificou resgatar a sua casa, então, ele acrescentará a quinta parte do dinheiro da tua avaliação, e será dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E se um homem santificar ao Senhor uma parte do campo da sua possessão, então a tua avaliação será segundo a sua semente: um ômer de semente de cevada será avaliado por cinquenta siclos de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se ele santificar o seu campo desde o ano do jubileu, conforme a tua avaliação ficará.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas se ele santificar o seu campo depois do jubileu, então o sacerdote lhe contará o dinheiro conforme os anos restantes até o ano do jubileu, e isto se abaterá da tua estimativa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E se aquele que santificou o campo de alguma maneira o resgatar, então ele acrescentará a quinta parte do dinheiro da tua estimativa, e lhe será assegurado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E se ele não resgatar o campo ou se ele vender o campo a outro homem, não será mais resgatado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas o campo, quando sair no ano do jubileu, será santo ao Senhor, como um campo consagrado; a possessão dele será do sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E se um homem santificar ao Senhor um campo que ele comprou, o qual não é dos campos da sua possessão,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>então o sacerdote contará o valor da tua avaliação até o ano do jubileu; e ele dará a tua avaliação naquele dia, como coisa santa ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No ano do jubileu, o campo retornará àquele de quem foi comprado, àquele a quem a terra pertencia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E toda a tua avaliação será conforme o siclo do santuário; de vinte geras será o siclo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Somente o primogênito dos animais, por já ser do Senhor, nenhum homem o santificará; seja boi ou ovelha, ele é do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E se for um animal impuro, então ele o resgatará, de acordo com a tua avaliação, e acrescentará a quinta parte; ou se não for resgatado, então deverá ser vendido de acordo com a tua avaliação.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Todavia, nenhuma coisa consagrada, que um homem consagrar ao Senhor de tudo o que ele tem, tanto de homem como de animal, ou do campo de sua possessão, se venderá ou se resgatará; toda coisa consagrada será uma coisa santíssima ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nenhuma coisa consagrada, que for consagrada do homem, será resgatada; mas certamente será colocada à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E todos os dízimos da terra, quer da semente da terra, ou do fruto da árvore são do Senhor; santas são ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E se um homem quiser resgatar de seus dízimos, acrescentará a sua quinta parte sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E acerca dos dízimos do gado e do rebanho, de tudo o que passar debaixo da vara, a décima parte será santa ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ele não procurará entre o bom e o mau, nem o trocará; e se ele o trocar, então tanto ele como o trocado serão santos; não serão resgatados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Estes são os mandamentos que o Senhor ordenou a Moisés, aos filhos de Israel, no monte Sinai.</para>
</usx>
