<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="NEH" style="id">Neemias (KJF)</book>
  <para style="h">Neemias</para>
  <para style="toc1">Neemias</para>
  <para style="toc2">Neemias</para>
  <para style="toc3">NE</para>
  <para style="mt1">Neemias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>As palavras de Neemias, o filho de Hacalias. E sucedeu no mês de quisleu, no vigésimo ano, quando eu estava no palácio em Susã,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que veio Hanani, um dos meus irmãos, ele e alguns homens de Judá; e eu perguntei- lhes a respeito dos judeus que haviam escapado, e que restaram do cativeiro, e a respeito de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eles me disseram: Os restantes, que ficaram do cativeiro, lá na província, estão em grande aflição e desprezo; e a muralha de Jerusalém também está demolida, e os seus portões estão queimados pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E sucedeu, quando ouvi estas palavras, que eu me assentei e chorei, e lamentei alguns dias, e jejuei, e orei diante do Deus do céu,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e disse: Eu te busco, ó Senhor Deus do céu, o grande e terrível Deus, que guarda o pacto e a misericórdia por aqueles que o amam e observam os seus mandamentos;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que agora estejam atentos os teus ouvidos, e os teus olhos abertos, para que possas ouvir a oração do teu servo, a qual oro diante de ti agora, dia e noite, pelos filhos de Israel, os teus servos, e confesso os pecados dos filhos de Israel, os quais temos pecado contra ti; tanto eu, como a casa do meu pai temos pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Temos agido mui corruptamente contra ti, e não temos guardado os mandamentos, nem os estatutos, nem os juízos que tu ordenaste ao teu servo Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Lembra-te, rogo-te, a palavra que tu ordenaste ao teu servo Moisés, dizendo: Se vós transgredires, eu vos espalharei por entre as nações;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas se vós converterdes a mim, e guardares os meus mandamentos, e praticá-los; então, ainda que os vossos rejeitados estejam na extremidade do céu, ainda assim eu os reunirei de lá, e os trarei ao lugar que tenho escolhido para ali pôr o meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ora, estes são os teus servos e o teu povo, os quais tens redimido pelo teu grande poder, e pela tua mão forte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ó Senhor, rogo-te, que estejam atentos os teus ouvidos à oração do teu servo, e à oração dos teus servos, que desejam temer o teu nome; e faze prosperar hoje o teu servo, e concede-lhe misericórdia à vista deste homem. Porquanto, eu era o copeiro do rei.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E sucedeu no mês de nisã, no vigésimo ano do rei Artaxerxes, que o vinho estava diante dele; e eu apanhei o vinho, e o dei ao rei. Ora, eu nunca tinha estado triste na sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porquanto, o rei me disse: Por que o teu semblante está triste, visto que não estás enfermo? Isto não é nada mais que tristeza de coração. Então eu fiquei muitíssimo temeroso,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e disse ao rei: Que o rei viva para sempre; por que o meu semblante não estaria triste, quando a cidade, o lugar dos sepulcros dos meus pais, jaz em ruínas, e os seus portões estão consumidos pelo fogo?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, o rei me disse: Que me pedes tu? Assim, orei ao Deus do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E eu disse ao rei: Se for do agrado do rei, e se o teu servo tem achado graça a tua vista, que tu me envies a Judá, à cidade dos sepulcros dos meus pais, para que eu possa edificá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o rei disse-me (estando a rainha também assentada junto a ele): Pois quanto tempo durará a viagem? E quando tu retornarás? Assim, aprouve ao rei me enviar; e eu lhe apontei um tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Além disso, eu disse ao rei: Se for do agrado do rei, que me sejam dadas cartas aos governadores dalém do rio, para que eles me permitam passar até que eu entre em Judá;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e uma carta para Asafe, o guarda da floresta do rei, para que ele me dê madeira para fazer vigas para os portões do palácio que pertenciam à casa, e para a muralha da cidade, e para a casa na qual entrarei. E o rei me concedeu, segundo a boa mão do meu Deus sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, cheguei até os governadores dalém do rio, e dei-lhes as cartas do rei. Ora, o rei tinha enviado comigo capitães do exército e cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Sambalate, o horonita, e Tobias, o servo amonita, ouviu isto, afligiu-os muitíssimo que ali havia chegado um homem para buscar o bem-estar dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, eu vim até Jerusalém, e ali fiquei três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E eu me levantei à noite, eu e alguns poucos homens comigo; não contei a homem algum o que o meu Deus havia posto no meu coração para fazer em Jerusalém; nem havia qualquer animal comigo, salvo aquele que eu montava.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eu saí à noite junto ao portão do vale, a saber, diante do poço do dragão, até a porta do esterco, e vi as muralhas de Jerusalém, as quais estavam demolidas, e os seus portões estavam consumidos pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, segui adiante até o portão da fonte, e à piscina do rei; mas não havia lugar para o animal que estava debaixo de mim passar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, eu subi à noite pelo ribeiro, e vi a muralha, e voltei, e entrei pelo portão do vale, e assim retornei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E os governantes não souberam aonde eu fui, nem o que fiz; tampouco eu tinha dito aos judeus, nem aos sacerdotes, nem aos nobres, nem aos governantes, nem aos mais que faziam a obra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então eu lhes disse: Vós vedes a angústia na qual estamos, como Jerusalém está assolada, e os seus portões estão queimados pelo fogo; vinde, e edifiquemos a muralha de Jerusalém, para que não sejamos mais um opróbrio.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então eu lhes contei como a mão do meu Deus foi boa sobre mim; bem como as palavras que o rei me tinha falado. E eles disseram: Levantemo-nos e edifiquemos. Assim, eles fortaleceram as suas mãos para esta boa obra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas quando ouviram isto Sambalate, o horonita, e Tobias, o servo, amonita, e Gesém, o árabe, riram de nós por escárnio, e nos desprezaram, e disseram: Que coisa é esta que fazeis? Quereis rebelar-vos contra o rei?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, lhes respondi e disse: O Deus do céu, ele nos fará prosperar; por isso nós, os seus servos, levantaremos e edificaremos; mas vós não tendes parte alguma, nem direito, nem memorial em Jerusalém.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Eliasibe, o sumo sacerdote, levantou- se com os seus irmãos, os sacerdotes, e edificaram o portão das ovelhas, o qual santificaram, e levantaram as suas portas; até a Torre de Meá eles o santificaram, e até a Torre de Hananel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E próximo a ele edificaram os homens de Jericó. E próximo deles edificou Zacur, o filho de Inri.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todavia, os filhos de Hassenaá edificaram o portão do peixe que também lançaram as suas vigas, e puseram as suas portas, as suas trancas, e as suas barras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E próximo a eles reparou Meremote, o filho de Urias, o filho de Coz. E próximo a eles reparou Mesulão, o filho de Berequias, o filho de Mesezabel. E próximo a eles reparou Zadoque, filho de Baaná.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E próximo a eles os tecoítas repararam; mas os seus nobres não puseram o seu pescoço na obra do seu Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o portão velho repararam Joiada, filho de Paseia; e Mesulão, o filho de Besodias; eles puseram as suas vigas, e levantaram as suas portas, e as suas travas, e as suas barras.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E próximo deles repararam Melatias, o gibeonita, e Jadom, o meronotita, os homens de Gibeão, e de Mispá, até o trono do governador deste lado do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Próximo a ele repararam Uziel, o filho de Haraías, dos ourives. Próximo a ele também reparou Hananias, o filho de um dos apotecários, e eles fortificaram Jerusalém até a muralha larga.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E próximo a eles reparou Refaías, o filho de Hur, o governante da metade de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E próximo a eles reparou Jedaías, o filho de Harumafe, a saber, na frente da sua casa. E próximo a ele reparou Hatus, o filho de Hasabneias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Malquias, o filho de Harim, e Hassube, o filho de Paate-Moabe, repararam a outra parte, e a torre das fornalhas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E próximo a ele reparou Salum, o filho de Haloés, o governante da metade de Jerusalém, ele e as suas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Hanum, e os habitantes de Zanoa repararam o portão do vale; eles o edificaram, e puseram as suas portas, as suas trancas, e as suas barras, e mil côvados da muralha até o portão do esterco.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, o portão do esterco reparou Malquias, o filho de Recabe, o governante de parte de Bete-Haquerém; ele o edificou, e pôs as suas portas, as suas travas, e as suas barras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas o portão da fonte reparou Salum, o filho de Col-Hozé, o governante de parte de Mispá; ele o edificou, e o cobriu, e pôs as suas portas, as suas travas, e as suas barras, e a parede do tanque de Siloé junto ao jardim do rei, e até as escadarias que descem da cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois dele reparou Neemias, o filho de Azbuque, o governante da metade de Bete-Zur, até o local defronte aos sepulcros de Davi, e até o tanque que foi feito, e até a casa dos poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois dele repararam os levitas, Reum, o filho de Bani. Próximo a ele reparou na sua parte Hasabias, o governante da metade de Queila.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois dele repararam os seus irmãos, Bavai, o filho de Henadade, o governante da metade de Queila.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E próximo a ele reparou Ezer, o filho de Jesua, o governante de Mispá, outra parte defronte da subida até a casa das armas na esquina da muralha.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois dele, Baruque, o filho de Zabai, reparou diligentemente a outra parte, desde a esquina da muralha até a porta da casa de Eliasibe, o sumo sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois dele reparou Meremote, o filho de Urias, o filho de Coz, outra parte, desde a porta da casa de Eliasibe até a extremidade da casa de Eliasibe.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E depois dele repararam os sacerdotes, os homens da planície.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois dele repararam Benjamim e Hasube defronte da sua casa. Depois dele reparou Azarias, o filho de Maaseias, o filho de Ananias, por sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois dele reparou Binui, o filho de Henadade, outra parte, desde a casa de Azarias até a esquina da muralha, a saber, até o canto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Palal, o filho de Uzai, defronte à esquina da muralha, e da torre que se eleva da casa alta do rei, que estava junto ao átrio da prisão. Depois dele, Pedaías, o filho de Parós.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Além disso, os netineus habitaram em Ofel, até o local defronte ao portão das águas na direção leste, e até a torre que ali se ergue.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois, os tecoítas repararam outra parte, defronte da grande torre que se ergue, até a muralha de Ofel.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Acima do portão do cavalo repararam os sacerdotes, cada um defronte à sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois, reparou Zadoque, o filho de Imer, defronte à sua casa. Depois dele também reparou Semaías, o filho de Secanias, o guarda do portão leste.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois dele repararam outra parte Hananias, o filho de Selemias, e Hanum, o sexto filho de Zalafe. Depois dele reparou Mesulão, o filho de Berequias, defronte da sua câmara.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois dele reparou Malquias, o filho de um ourives, até o local dos netineus, e dos mercadores, defronte ao portão mifcade, e até a subida do canto.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E entre a subida do canto até o portão da ovelha repararam os ourives e os mercadores.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Todavia, sucedeu que, quando Sambalate ouviu que nós edificávamos a muralha, ele ficou enfurecido, e teve grande indignação, e zombou dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele falou diante dos seus irmãos e do exército de Samaria, e disse: O que fazem estes fracos judeus? Fortificar-se-ão? Sacrificarão? Acabarão eles em um dia? Reavivarão as pedras dos montes de entulho que estão queimadas?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, Tobias, o amonita estava junto a ele, e disse: Mesmo que eles edifiquem, se uma raposa subir, ela porá abaixo a sua muralha de pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ouve, ó nosso Deus; porque somos desprezados; e torna o opróbrio sobre as suas próprias cabeças, e entrega-os por presa na terra do cativeiro;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e não cubras a sua iniquidade, e que o seu pecado não seja apagado de diante de ti; porquanto eles têm te provocado à ira diante dos edificadores.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, nós edificamos a muralha; e toda muralha se completou até a metade; porque o povo tinha a mente para o trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém, sucedeu que, quando Sambalate e Tobias, e os árabes, e os amonitas, e os asdoditas, ouviram que as muralhas de Jerusalém estavam erigidas, e que as fendas começavam a ser fechadas, eles então ficaram mui enfurecidos,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e todos juntos conspiraram para vir e lutar contra Jerusalém, e impedi-los.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todavia, nós fizemos a nossa oração ao nosso Deus, e posicionamos uma guarda contra eles, dia e noite, por sua causa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Judá disse: Já desfaleceram as forças dos acarretadores, e há muito entulho; de modo que não somos capazes de edificar a muralha.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E os nossos adversários disseram: Eles não saberão, nem verão, até que entremos no seu meio, e os matemos, e façamos cessar a obra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E sucedeu que, vindo os judeus que habitavam entre eles, nos disseram dez vezes: De todos os lugares, tornarão contra nós.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso eu pus nos lugares mais baixos atrás da muralha, e nos lugares mais altos, pus o povo segundo as suas famílias com as suas espadas, com as suas lanças, e com os seus arcos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E eu olhava, e me levantava, e dizia aos nobres, e aos governantes, e ao restante do povo: Não os temais; lembrai-vos do Senhor, que é grande e terrível, e luta pelos vossos irmãos, vossos filhos, e vossas filhas, vossas esposas e vossas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E sucedeu que, quando os nossos inimigos ouviram que isto era sabido por nós, e que Deus havia transformado o conselho deles em nada, todos nós retornamos à muralha, cada um para o seu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E sucedeu que, daquele tempo em diante, metade dos meus servos trabalhava na obra, e a outra metade deles tinha as lanças, os escudos, os arcos, e as couraças; e os governantes estavam por detrás de toda a casa de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aqueles que edificavam sobre a muralha, e aqueles que levavam as cargas, com aqueles que carregavam, cada um com uma das suas mãos trabalhava na obra, e com a outra mão segurava uma arma.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque os edificadores, cada um tinha a sua espada cingida ao seu lado, e assim edificavam. E aquele que soava a trombeta estava junto a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E eu disse aos nobres, e aos governantes, e ao restante do povo: A obra é grande e extensa, e nós estamos separados sobre a muralha, um longe do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, no lugar que ouvires o som da trombeta, correi ali até nós; o nosso Deus lutará por nós.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim trabalhávamos na obra; e metade deles segurava as lanças desde o levantar da manhã até que as estrelas aparecessem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>De modo semelhante, naquele tempo, eu disse ao povo: Que cada um com o seu servo se aloje na parte interna de Jerusalém, para que à noite eles possam ser uma guarda para nós, e trabalhem de dia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, nem eu, nem os meus irmãos, nem os meus servos, nem os homens da guarda que me seguiam, nenhum de nós tirava as suas vestes, salvo para que cada um pudesse tirá-las para lavar.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E houve um grande clamor do povo e das suas esposas contra os judeus, os seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque havia quem dissesse: Nós, os nossos filhos, e as nossas filhas somos muitos; por isso nós apanhamos milho para eles, para que possamos comer e viver.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Havia também alguns que diziam: Nós empenhamos as nossas terras, vinhedos, e casas, para que possamos comprar milho, por causa da fome.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Havia também quem dizia: Tomamos dinheiro emprestado até para o tributo do rei, e sobre as nossas terras e vinhedos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Contudo, agora a nossa carne é como a carne dos nossos irmãos, os nossos filhos como os seus filhos; e eis que sujeitamos os nossos filhos e as nossas filhas para serem servos, e algumas das nossas filhas já são sujeitas à servidão; tampouco está ao nosso alcance redimi-los; porque outros homens detêm as nossas terras e vinhedos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E eu fiquei muito irado quando ouvi o seu clamor e estas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, consultei comigo mesmo, e repreendi os nobres, e os governantes, e disse- lhes: Vós exigis usura de cada um do seu irmão. E eu convoquei uma grande assembleia contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E eu lhes disse: Nós, segundo a nossa capacidade, temos redimido os nossos irmãos judeus, os quais foram vendidos aos pagãos; e vós vendereis os vossos irmãos? Ou serão eles vendidos para nós? Eles, então, retiveram a sua paz, e não acharam nada para responder.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse eu também: Não é bom isto o que fazeis; não deveríamos nós andar no temor do nosso Deus por causa do opróbrio dos pagãos, os nossos inimigos?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>De modo semelhante, eu e os meus irmãos, e os meus servos, podemos exigir deles dinheiro e milho. Rogo-vos, deixemos de fora esta usura.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Restituí-lhes hoje, vos peço, as suas terras, os seus vinhedos, os seus olivais, e as suas casas, também a centésima parte do dinheiro, e do milho, do vinho, e do azeite, que vós exigistes deles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então eles disseram: Nós lhes restituiremos, e não exigiremos nada deles; assim faremos como tu dizes. Então eu chamei os sacerdotes, e tomei deles um juramento, de que eles fariam de acordo com esta promessa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também sacudi o meu colo, e disse: Assim Deus sacuda todo homem da sua casa, e do seu trabalho, o qual não cumprir esta promessa, assim seja ele sacudido e esvaziado. E toda a congregação disse: Amém. E louvaram o Senhor. E o povo fez de acordo com esta promessa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Além disso, a partir do momento em que eu fui indicado para ser o seu governador na terra de Judá, do vigésimo ano até o trigésimo segundo ano do rei Artaxerxes, doze anos, eu e os meus irmãos não temos comido o pão do governador.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porém os governadores anteriores que haviam estado antes de mim foram imputáveis diante do povo, e tomaram-lhe pão e vinho, além de quarenta siclos de prata; sim, até os seus servos tinham domínio sobre o povo; mas eu não fiz assim, por causa do temor a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sim, além disso eu continuei na obra dessa muralha, tampouco compramos terra; e todos os meus servos foram reunidos para lá trabalhar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Havia à minha mesa, além dos judeus e soberanos, cento e cinquenta, que vinham ter conosco dentre os pagãos que estão ao redor de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, aquilo que era preparado para mim diariamente era um boi e seis ovelhas escolhidas; também aves eram preparadas para mim, e uma vez a cada dez dias, provisão de todo tipo de vinho; contudo, não exigi o pão do governador, porque a servidão era pesada sobre este povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pensa em mim, meu Deus, para o bem, de acordo com tudo o que tenho feito por este povo.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, sucedeu que, quando Sambalate, e Tobias, e Gesém, o árabe, e o restante dos nossos inimigos, ouviram que eu havia edificado a muralha, e que não havia fenda (embora naquele tempo eu não tivesse posto as portas nos portões);</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que Sambalate e Gesém mandaram dizer- me: Vem, reunamo-nos em algumas das aldeias da planície de Ono. No entanto, eles pensavam em me fazer mal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E enviei-lhes mensageiros, dizendo: Estou fazendo uma grande obra, de modo que não posso descer; por que cessaria a obra, enquanto eu a deixo e desço até vós?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todavia, desta forma enviaram a mim quatro vezes; e da mesma maneira lhes respondi.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Sambalate, da mesma maneira, pela quinta vez, me enviou o seu servo com uma carta aberta na sua mão;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na qual estava escrito: É relatado entre os pagãos, e Gesém o disse, que tu e os judeus pensam em se rebelar; por esta causa tu edificas a muralha, para que possas ser o seu rei, segundo estas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E tu também indicaste profetas para pregarem de ti em Jerusalém, dizendo: Há um rei em Judá; e agora isto será relatado ao rei, segundo estas palavras. Vem, portanto, agora, e consultemos juntamente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então mandei dizer-lhe: De tudo o que dizes coisa nenhuma sucedeu; mas tu as inventas do teu próprio coração.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque todos eles nos fizeram temerosos, dizendo: As suas mãos serão enfraquecidas da obra, para que ela não seja feita. Agora, portanto, ó Deus, fortalece as minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois eu fui à casa de Semaías, o filho de Delaías, o filho de Meetabel, que estava recluso; e ele disse: Reunamo-nos na casa de Deus, dentro do templo, e fechemos as portas do templo; porque eles virão te matar; sim, à noite virão matar-te.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eu disse: Deveria um homem como eu fugir? E quem há que, sendo como eu sou entraria no templo para salvar a sua vida? Eu não entrarei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E eis que eu percebi que Deus não lhe havia mandado; mas que ele pronunciava esta profecia contra mim; porquanto Tobias e Sambalate lhe haviam contratado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Para isso ele foi contratado, para que eu ficasse temeroso, e assim fizesse, e pecasse, e para que pudessem ter assunto para um mau relato, para que eles pudessem me afrontar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Lembra-te, meu Deus, de Tobias e de Sambalate, conforme estas suas obras, e da profetisa Noadias, e do restante dos profetas, que quiseram me atemorizar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, foi terminada a muralha no vigésimo quinto dia do mês de elul, em cinquenta e dois dias.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E sucedeu que, tendo ouvido todos os nossos inimigos, e todos os pagãos que estavam junto a nós, ficaram mui desanimados aos seus próprios olhos; porque perceberam que esta obra fora feita pelo nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Além disso, naqueles dias os nobres de Judá enviaram muitas cartas a Tobias, e as cartas de Tobias vinham para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porquanto havia muitos em Judá aliados a ele, porque ele era o genro de Secanias, o filho Ará; e o seu filho Joanã havia tomado a filha de Mesulão, o filho de Berequias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles também relataram as suas boas obras diante de mim, e proferiram as minhas palavras a ele. E Tobias enviava cartas para me atemorizar.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, sucedeu, quando a muralha estava edificada, e eu tinha posto as portas, e os porteiros e os cantores e os levitas estavam indicados,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que eu dei ao meu irmão Hanani, e Hananias, o governante do palácio, incumbência sobre Jerusalém; porque ele era um homem fiel, e temia a Deus mais do que muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eu lhes disse: Não deixeis que os portões de Jerusalém sejam abertos até que o sol esteja quente; e, enquanto eles estiverem ali de pé, que fechem as portas, e travem-nas com barras; e indiquem guardas dos habitantes de Jerusalém, cada um na sua guarda, e cada um para estar na frente da sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, a cidade era extensa e grande; mas o povo nela era pouco, e as casas não estavam edificadas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o meu Deus pôs no meu coração de reunir- me com os nobres, e os governantes, e o povo, para que eles pudessem ser considerados por genealogia. E achei um registro da genealogia dos que subiram primeiro, e nele achei escrito:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estes são os filhos da província, que saíram do cativeiro, daqueles que haviam sido levados, os quais Nabucodonosor, o rei de Babilônia, havia levado consigo, e retornaram para Jerusalém e para Judá, cada um para a sua cidade;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>que vieram com Zorobabel, Jesua, Neemias, Azarias, Raamias, Naamani, Mardoqueu, Bilsã, Misperete, Bigvai, Neum e Baaná. O número, refiro- me dos homens do povo de Israel era esse:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filhos de Parós, dois mil cento e setenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos de Sefatias, trezentos e setenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os filhos de Ará, seiscentos e cinquenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os filhos de Paate-Moabe, dos filhos de Jesua e Joabe, dois mil oitocentos e dezoito.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os filhos de Elão, mil duzentos e cinquenta e quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os filhos de Zatu, oitocentos e quarenta e cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os filhos de Zacai, setecentos e sessenta.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os filhos de Binui, seiscentos e quarenta e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os filhos de Bebai, seiscentos e vinte e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os filhos de Azgade, dois mil trezentos e vinte e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filhos de Adonicão, seiscentos e sessenta e sete.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos de Bigvai, dois mil e sessenta e sete.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os filhos de Adim, seiscentos e cinquenta e cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Ater, de Ezequias, noventa e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos de Hasum, trezentos e vinte e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os filhos de Besai, trezentos e vinte e quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os filhos de Harife, cento e doze.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os filhos de Gibeão, noventa e cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os homens de Belém e de Netofa, cento e oitenta e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os homens de Anatote, cento e vinte e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os homens de Bete-Azmavete, quarenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os homens de Quiriate-Jearim, Cefira e Beerote, setecentos e quarenta e três.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os homens de Ramá e Geba, seiscentos e vinte e um.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os homens de Micmás, cento e vinte e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os homens de Betel e Ai, cento e vinte e três.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os homens doutra Nebo, cinquenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os filhos do outro Elão, mil duzentos e cinquenta e quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os filhos de Harim, trezentos e vinte.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os filhos de Jericó, trezentos e quarenta e cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Os filhos de Lode, Hadide e Ono, setecentos e vinte e um.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os filhos de Senaá, três mil novecentos e trinta.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os sacerdotes: os filhos de Jedaías, da casa de Jesua, novecentos e setenta e três.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Os filhos de Imer, mil e cinquenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os filhos de Pasur, mil duzentos e quarenta e sete.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Os filhos de Harim, mil e dezessete.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Os levitas: os filhos de Jesua, de Cadmiel, e os filhos de Hodeva, setenta e quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Os cantores: os filhos de Asafe, cento e quarenta e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os porteiros: os filhos de Salum, os filhos de Ater, os filhos de Talmom, os filhos de Acube, os filhos de Hatita, os filhos de Sobai, cento e trinta e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Os netineus: os filhos de Zia, os filhos de Hasufa, os filhos de Tabaote,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>os filhos de Queros, os filhos de Sia, os filhos de Padom,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>os filhos de Lebana, os filhos de Hagaba, os filhos de Salmai,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>os filhos de Hanã, os filhos de Gidel, os filhos de Gaar,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>os filhos de Reaías, os filhos de Rezim, os filhos de Necoda,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>os filhos de Gazão, os filhos de Uzá, os filhos de Paseia,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>os filhos de Besai, os filhos de Meunim, os filhos de Nefusesim,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>os filhos de Baquebuque, os filhos de Hacufa, os filhos de Harur,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>os filhos de Bazlite, os filhos de Meida, os filhos de Harsa,</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>os filhos de Barcos, os filhos de Sísera, os filhos de Tama,</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>os filhos de Nesias, os filhos de Hatifa.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Os filhos dos servos de Salomão: os filhos de Sotai, os filhos de Soferete, os filhos de Perida,</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>os filhos de Jaala, os filhos de Darcom, os filhos de Gidel,</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>os filhos de Sefatias, os filhos de Hatil, os filhos de Poquerete-Hazebaim, os filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Todos os netineus e os filhos dos servos de Salomão: eram trezentos e noventa e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>E estes foram os que subiram de Tel-Melá, Tel-Harsa, Querube, Adom e Imer; mas eles não conseguiram apresentar a casa do seu pai, nem a sua semente, se eram de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Os filhos de Delaías, os filhos de Tobias, os filhos de Necoda, seiscentos e quarenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>E dos sacerdotes: os filhos de Habaías, os filhos de Coz, os filhos de Barzilai, o qual tomou uma das filhas de Barzilai, o gileadita, como esposa, e foi chamado segundo o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Estes buscaram o seu registro entre aqueles que foram considerados pela genealogia, mas não foram achados; por isso foram eles, como imundos, e excluídos do sacerdócio.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>E o tirsata disse-lhes para que eles não comessem das coisas santíssimas, até que ali se pusesse de pé um sacerdote com Urim e com Tumim.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>E toda congregação junta eram de quarenta e dois mil trezentos e sessenta,</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>fora os seus servos e as suas servas, dos quais havia sete mil trezentos e trinta e sete; e eles tinham duzentos e quarenta e cinco cantores e cantoras.</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Os seus cavalos, setecentos e trinta e seis; as suas mulas, duzentos e quarenta e cinco;</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>os seus camelos, quatrocentos e trinta e cinco; e seis mil setecentos e vinte jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>E alguns dos chefes dos pais doaram para a obra. O tirsata deu ao tesouro mil dáricos de ouro, cinquenta bacias, quinhentas e trinta vestes sacerdotais.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>E alguns dos chefes dos pais doaram ao tesouro da obra vinte mil dáricos de ouro, e duas mil e duzentas libras de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>E aquilo que o restante do povo doou foi vinte mil dáricos de ouro, e duas mil libras de prata, e sessenta e sete vestes sacerdotais.</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>Assim, os sacerdotes e os levitas, e os porteiros, e os cantores, e alguns do povo, e os netineus, e todo o Israel, habitaram nas suas cidades. E quando o sétimo mês chegou, os filhos de Israel estavam nas suas cidades.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E todo o povo se reuniu como um só homem na rua que estava diante do portão da água; e eles falaram a Esdras, o escriba, para trazer o livro da lei de Moisés, a qual o Senhor havia ordenado a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o sacerdote Esdras trouxe a lei diante da congregação, tanto de homens, quanto de mulheres, e de todos que podiam ouvir com entendimento, no primeiro dia do sétimo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele leu ali, diante da rua que estava diante do portão da água, desde a manhã até o meio-dia, diante dos homens e das mulheres, e daqueles que conseguiam entender; e os ouvidos de todo o povo estava atento ao livro da lei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Esdras, o escriba, pôs-se em pé sobre um púlpito de madeira, o qual eles haviam feito para o propósito; e ao seu lado pôs-se em pé à sua direita, Matitias, e Sema, e Anaías, e Urias, e Hilquias, e Maaseias; e à sua esquerda, Pedaías, e Misael, e Malquias, e Hasum, e Hasbadana, Zacarias e Mesulão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Esdras abriu o livro à vista de todo o povo; (porque ele estava acima de todo o povo) e abrindo-o ele, todo o povo se pôs em pé;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e Esdras bendisse o Senhor, o grande Deus. E todo o povo respondeu: Amém, amém, erguendo as suas mãos; e eles curvaram as suas cabeças, e adoraram o Senhor com as suas faces voltadas para o chão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Além disso Jesua, e Bani, e Serebias, Jamim, Acube, Sabetai, Hodias, Maaseias, Quelita, Azarias, Jozabade, Hanã, Pelaías, e os levitas, fizeram com que o povo entendesse a lei; e o povo se pôs em pé no seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, eles liam no livro da lei de Deus distintamente, e davam sentido, e faziam com que eles entendessem a leitura.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Neemias, que é o tirsata, e o sacerdote Esdras, o escriba, e os levitas que ensinavam o povo, disseram a todo o povo: Este dia é santo ao Senhor vosso Deus; não vos lamenteis, nem pranteeis. Porque todo o povo chorou, quando ouviram as palavras da lei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então lhes disse: Segui o vosso caminho, comei a gordura, e bebei a doçura, e enviai porções para aqueles que nada foi preparado; porque este dia é santo ao nosso Senhor; nem estejais contritos; porquanto a alegria do Senhor é a vossa força.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, os levitas silenciaram todo o povo, dizendo: Retenhais a vossa paz, porque o dia é santo; tampouco fiqueis angustiados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E todo o povo seguiu o seu caminho para comer, e beber, e para enviar porções, e para fazer grande júbilo, porque eles haviam entendido as palavras que lhes foram declaradas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E no segundo dia foram reunidos os chefes dos pais de todo o povo, os sacerdotes, e os levitas, a Esdras, o escriba; a saber, para entenderem as palavras da lei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E eles acharam escrito na lei que o Senhor havia ordenado por Moisés, que os filhos de Israel deveriam habitar em tendas na festa do sétimo mês;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e que eles deveriam publicar e proclamar em todas as suas cidades, e em Jerusalém, dizendo: Saí para o monte, e apanhai ramos de oliveira, e ramos de pinheiro, e ramos de murtas, e ramos de palmeira, e ramos de árvores espessas, para fazer tendas, como está escrito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim o povo saiu, e os trouxeram, e fizeram para si tendas, cada um sobre o teto da sua casa, e nos seus átrios, e nos átrios da casa de Deus, e na rua do portão da água, e na rua do portão de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E toda a congregação daqueles que tinham voltado do cativeiro fez tendas, e se assentou debaixo das tendas; porque não tinham feito assim os filhos de Israel, desde os dias de Josué, filho de Num, até aquele dia. E houve mui grande alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Além disso, dia após dia, do primeiro dia até o último dia, ele lia no livro da lei de Deus. E eles guardaram a festa dos sete dias; e no oitavo dia houve uma assembleia solene, de acordo com o costume.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, no vigésimo quarto dia deste mês, os filhos de Israel estavam reunidos em jejum, e com roupas de saco, e terra sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E a semente de Israel separou-se de todos os estrangeiros, puseram-se em pé e confessaram os seus pecados, e as iniquidades dos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eles se puseram em pé no seu caminho, e leram o livro da lei do Senhor seu Deus uma quarta parte do dia; e na outra quarta parte eles confessaram, e adoraram o Senhor seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, se levantaram sobre os degraus, dos levitas: Jesua, e Bani, Cadmiel, Sebanias, Buni, Serebias, Bani e Quenani, e clamaram com voz alta ao Senhor seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, os levitas, Jesua, e Cadmiel, Bani, Hasabneias, Serebias, Hodias, Sebanias e Petaías, disseram: Levantai-vos e bendizei ao Senhor vosso Deus para todo o sempre; e bendito seja o teu glorioso nome, o qual é exaltado acima de toda bênção e louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tu, só tu, és Senhor; tu fizeste o céu, o céu dos céus, com todo o seu exército, a terra e todas as coisas que nela estão, os mares, e tudo o que nele está, e tu a todos preservas; e o exército do céu te adora.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tu és o Senhor, o Deus que escolheu Abrão, e o tiraste de Ur dos caldeus, e lhe deste o nome de Abraão;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e achaste o seu coração fiel diante de ti, e com ele fizeste um pacto para dares à sua semente a terra dos cananeus, dos heteus, dos amorreus, e dos ferezeus, e dos jebuseus, e dos girgaseus, e cumpriste as tuas palavras; porque tu és justo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E viste a aflição dos nossos pais no Egito, e ouviste o seu clamor junto ao mar Vermelho;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e mostraste sinais e maravilhas sobre Faraó, e sobre todos os seus servos, e sobre todo o povo da sua terra; pois tu sabias que eles agiam soberbamente contra eles. Assim, conquistaste para ti um nome, como é neste dia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E dividiste o mar diante deles, de modo que seguiram pelo meio do mar em terra seca; e os seus perseguidores lançaste tu nas profundezas, como uma pedra nas águas poderosas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Além disso, tu os guiavas de dia com uma coluna de nuvem; e à noite com uma coluna de fogo, para dá-los luz no caminho no qual deveriam seguir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tu desceste também sobre o monte Sinai, e do céu falaste com eles, e deste-lhes justos juízos, e leis verdadeiras, bons estatutos e mandamentos;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e fizeste-lhes conhecido o teu santo shabat, e lhes ordenaste preceitos, estatutos e leis, pela mão de Moisés, o teu servo;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e deste-lhes pão do céu para a sua fome, e extraíste para eles água da rocha para a sua sede, para a sua sede extraíste água da rocha, e lhes ordenaste que entrassem para possuírem a terra que com juramento lhes tinhas prometido dar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todavia, eles e os nossos pais agiram soberbamente, e endureceram o seu pescoço, e não atentaram aos teus mandamentos,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e se recusaram a obedecer, nem atentaram para as maravilhas que tu fizeste no meio deles; mas endureceram o seu pescoço, e na sua rebelião, indicaram um capitão para retornarem à servidão; mas tu és um Deus pronto a perdoar, gracioso e misericordioso, tardio em irar-se, e de grande bondade, e não os abandonastes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sim, quando fizeram para si um bezerro fundido, e disseram: Este é o teu Deus que te tirou do Egito, e tinham cometido grandes provocações;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>todavia, tu nas tuas múltiplas misericórdias não os abandonastes no deserto; a coluna de nuvem não se apartou deles de dia, para guiá-los no caminho; nem a coluna de fogo à noite, para mostrar-lhes a luz, e o caminho no qual deveriam seguir.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Deste também o teu bom espírito para instruí-los, e não retiraste o teu maná da sua boca, e deste-lhes água para a sua sede.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sim, quarenta anos os sustentaste no deserto, de modo que nada lhes faltou; as suas roupas não se envelheceram, e os seus pés não incharam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Além disso, entregaste a eles reinos e nações, e dividiste-os em cantos; assim possuíram a terra de Seom, e a terra do rei de Hesbom, e a terra de Ogue, rei de Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Também multiplicaste os seus filhos como as estrelas do céu, e os trouxeste para dentro da terra, acerca da qual havias prometido aos seus pais, para que pudesse entrar para possuí-la.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim, entraram os filhos e possuíram a terra, e tu subjugaste diante deles os habitantes da terra, os cananeus, e lhes entregaste nas suas mãos, com os seus reis, e o povo da terra, para que eles pudessem fazer deles como quisessem.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E eles tomaram cidades fortes, e uma terra gorda, e possuíram casas cheias de todos os bens, poços cavados, vinhedos, e olivais, e árvores frutíferas em abundância; assim, comeram e se fartaram, e engordaram, e se deleitaram na tua grande bondade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todavia, eles foram desobedientes, e se rebelaram contra ti, e lançaram as suas leis para trás das suas costas, e mataram os teus profetas que testificavam contra eles para convertê-los a ti, e cometeram grandes provocações.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por isso, tu os entregaste na mão dos seus inimigos, que os atormentaram; e no tempo da sua tribulação, quando eles clamaram a ti, tu os ouviste do céu; e de acordo com as tuas múltiplas misericórdias deste a eles libertadores, que os salvaram da mão dos seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porém, tendo alcançado repouso, fizeram o mal novamente diante de ti; portanto tu os deixaste na mão dos seus inimigos, de modo que tiveram o domínio sobre eles; todavia, quando eles retornaram, e clamaram a ti, tu os ouviste do céu; e muitas vezes tu os livraste, segundo as tuas misericórdias;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e testificaste contra eles, para os fazerdes voltar para a tua lei; contudo, eles agiram soberbamente, e não atentaram aos teus mandamentos, mas pecaram contra os teus juízos (pelos quais, se um homem praticar, viverá por eles); e encolheram os ombros, e endureceram o pescoço, e não quiseram ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Todavia, muitos anos tu os aturaste, e testificaste contra eles pelo teu espírito nos teus profetas; contudo eles não quiseram dar ouvidos; por isso tu os destes nas mãos dos povos das terras.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Contudo, por causa das tuas grandes misericórdias tu não lhes consumiste por completo, tampouco lhes abandonastes; porque tu és um Deus gracioso e misericordioso.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Agora, portanto, Deus nosso, o grande, o poderoso, e o terrível Deus, que guardas o pacto e a misericórdia, não permitas que toda a tribulação pareça pouca diante de ti, que veio sobre nós, sobre os nossos reis, sobre os nossos príncipes, e sobre os nossos sacerdotes, e sobre os nossos profetas, e sobre os nossos pais, e sobre todo o teu povo, desde o tempo dos reis da Assíria até este dia.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não obstante, tu és justo em tudo que tem vindo sobre nós, pois tu tens agido retamente, mas nós temos agido iniquamente;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>tampouco têm os nossos reis, os nossos príncipes, os nossos sacerdotes, nem os nossos pais guardado a tua lei, nem atentado aos teus mandamentos e aos teus testemunhos, com os quais testificaste contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Porquanto eles não têm te servido no seu reino, e na tua grande bondade que tu lhes deste, e na vasta e gorda terra que lhes deste, tampouco se desviaram das suas obras iníquas.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Eis que somos servos neste dia, e quanto à terra que deste aos nossos pais para dela comer o seu fruto e o seu bem, eis que somos nela servos;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e ela produz muito incremento aos reis que puseste sobre nós por causa dos nossos pecados; além disso, eles têm domínio sobre os nossos corpos, e sobre o nosso gado, como lhes apraz, e nós estamos em grande aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E por causa de tudo isso fazemos um firme pacto e o escrevemos; e os nossos príncipes, levitas, e sacerdotes o selam.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, os que selaram foram: Neemias, o tirsata, o filho de Hacalias, e Zedequias,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seraías, Azarias, Jeremias,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pasur, Amarias, Malquias,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Hatus, Sebanias, Maluque,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Harim, Meremote, Obadias,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Daniel, Ginetom, Baruque,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mesulão, Abias, Miamim,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Maaseias, Bilgai, Semaías; estes eram os sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os levitas: Jesua, o filho de Azanias, Binui, dos filhos de Henadade, e Cadmiel;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e os seus irmãos: Sebanias, Hodias, Quelita, Pelaías, Hanã,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mica, Reobe, Hasabias,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Zacur, Serebias, Sebanias,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Hodias, Bani, Beninu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os chefes do povo: Parós, Paate-Moabe, Elão, Zatu, Bani,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Buni, Azgade, Bebai,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Adonias, Bigvai, Adim,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ater, Ezequias, Azur,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Hodias, Hasum, Besai,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Harife, Anatote, Nebai,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Magpias, Mesulão, Hezir,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mesezabel, Zadoque, Jadua,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pelatias, Hanã, Anaías,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Oseias, Hananias, Hassube,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Haloés, Pileá, Sobeque,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Reum, Hasabna, Maaseias;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e Aías, Hanã, Anã,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Maluque, Harim e Baaná.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E o restante do povo, os sacerdotes, os levitas, os porteiros, os cantores, os netineus, e todos aqueles que haviam se separado dos povos das terras para a lei de Deus, as suas esposas, os seus filhos, e as suas filhas, cada um tendo conhecimento, e tendo entendimento;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>eles se apegaram aos seus irmãos, aos seus nobres, e entraram em uma maldição e em um juramento, de andar na lei de Deus, a qual foi dada por Moisés, o servo de Deus, e de observar e praticar todos os mandamentos do Senhor nosso Senhor, e os seus juízos e os seus estatutos;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e que nós não entregaríamos as nossas filhas aos povos da terra, nem tomaríamos as suas filhas para os nossos filhos;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e se os povos da terra trouxessem produtos ou alguma provisão no dia do shabat para venderem, que nós não os compraríamos deles nem no shabat nem no dia santo; e que nós desistiríamos do sétimo ano, e da cobrança de todas dívidas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Além disso, fizemos ordenanças para nós, de encarregarmos cada ano, com a terça parte de um siclo para o serviço da casa do nosso Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>para os pães da proposição, e para a oferta contínua de alimento, para a oferta queimada contínua, dos shabats, das luas novas, para as festas marcadas, e para as coisas santas, e para as ofertas pelo pecado, para fazer expiação por Israel, e para toda a obra da casa do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E nós lançamos a sorte no meio dos sacerdotes, dos levitas, e do povo, para a oferta de lenha, para trazê-la à casa do nosso Deus, segundo as casas dos nossos pais, nos tempos marcados ano após ano, para queimar sobre o altar do Senhor nosso Deus, como está escrito na lei;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e para que trouxéssemos todos os anos à casa do Senhor os primeiros frutos do nosso solo, e os primeiros frutos de todos os frutos de todas as árvores;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e os primogênitos dos nossos filhos, e os do nosso gado, como está escrito na lei, e os primogênitos das nossas manadas e dos nossos rebanhos, traríamos à casa do nosso Deus, aos sacerdotes que ministram na casa do nosso Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e para que trouxéssemos aos sacerdotes, para as câmaras da casa do nosso Deus, os primeiros frutos da nossa massa, e das nossas ofertas, e dos frutos de toda a sorte de árvores, do vinho, e do óleo; e os dízimos do nosso solo aos levitas; para que eles, os levitas, pudessem ter os dízimos em todas as cidades da nossa lavoura.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E o sacerdote, o filho de Arão, estará com os levitas, quando os levitas receberem dízimos; e os levitas trarão o dízimo dos dízimos à casa do nosso Deus, até as câmaras, à casa do tesouro.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Pois os filhos de Israel e os filhos de Levi trarão a oferta do milho, do vinho novo, e do óleo, até as câmaras, onde estão os vasos do santuário, e os sacerdotes que ministram, e os porteiros, e os cantores; e nós não abandonaremos a casa do nosso Deus.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E os governantes do povo habitaram em Jerusalém; o restante do povo também lançou sorte, para tirar um de dez para habitar em Jerusalém, a cidade santa, e nove partes para habitar em outras cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o povo abençoou todos os homens que, voluntariamente, ofereceram-se para habitar em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, estes são os chefes da província que habitaram em Jerusalém; porém nas cidades de Judá habitou cada um na sua possessão, nas suas cidades, a saber, Israel, os sacerdotes, e os levitas, e os netineus, e os filhos dos servos de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, em Jerusalém, habitaram alguns dos filhos de Judá, e dos filhos de Benjamim. Dos filhos de Judá: Ataías, o filho de Uzias, o filho de Zacarias, o filho de Amarias, o filho de Sefatias, o filho de Maalalel, dos filhos de Perez;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e Maaseias, o filho de Baruque, o filho de Col-Hozé, o filho de Hazaías, o filho de Adaías, o filho de Joiaribe, o filho de Zacarias, o filho do silonita.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos os filhos de Perez que habitaram em Jerusalém foram, quatrocentos e sessenta e oito homens valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E estes são os filhos de Benjamim: Salu, o filho de Mesulão, o filho de Joede, o filho de Pedaías, o filho de Colaías, o filho de Maaseias, o filho de Itiel, o filho de Jesaías.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E depois dele Gabai e Salai, novecentos e vinte e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Joel, o filho de Zicri, foi o seu supervisor; e Judá, o filho de Senua foi o segundo sobre a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dos sacerdotes: Jedaías, filho de Joiaribe, Jaquim.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Seraías, o filho de Hilquias, o filho de Mesulão, o filho de Zadoque, o filho de Meraiote, o filho de Aitube, foi o governante da casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E os seus irmãos que faziam a obra da casa, foram oitocentos e vinte e dois; e Adaías, o filho de Jeroão, o filho de Pelalias, o filho de Anzi, o filho de Zacarias, o filho de Pasur, o filho de Malquias,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>os seus irmãos, o chefe dos pais, duzentos e quarenta e dois; e Amasai, o filho de Azarel, o filho de Azai, o filho de Mesilemote, o filho de Imer,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e os seus irmãos, homens fortes e valentes, cento e vinte e oito; e o seu supervisor foi Zabdiel, o filho de um dos grandes homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também dos levitas: Semaías, o filho de Hassube, o filho de Azricão, o filho de Hasabias, o filho de Buni;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e Sabetai e Jozabade, dos chefes dos levitas, tinham a supervisão dos negócios externos da casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Matanias, o filho de Mica, o filho de Zabdi, o filho de Asafe, o chefe, que iniciava as ações de graça na oração; e Baquebuquias, o segundo entre os seus irmãos, e Abda, o filho de Samua, o filho de Galal, o filho de Jedutum.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todos os levitas na cidade santa eram duzentos e oitenta e quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Além disso, os porteiros, Acube, Talmom, e os seus irmãos que guardavam os portões, eram cento e setenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E os restantes de Israel, dos sacerdotes, e dos levitas, estavam em todas as cidades de Judá, cada um na sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém, os netineus habitavam em Ofel; e Zia e Gispa estavam sobre os netineus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Também o supervisor dos levitas em Jerusalém era Uzi, o filho de Bani, o filho de Hasabias, o filho de Matanias, o filho de Mica. Dos filhos de Asafe, os cantores estavam sobre os negócios da casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque havia um mandamento do rei acerca deles, que uma certa porção deveria ser para os cantores, cada qual no seu dia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Petaías, o filho de Mesezabel, dos filhos de Zerá, o filho de Judá, estava à mão do rei em todas as questões concernentes ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E quanto as aldeias, com os seus campos, alguns dos filhos de Judá habitaram em Quiriate-Arba, e nas suas aldeias, e em Dibom, e nas suas aldeias, e em Jecabzeel, e nas suas aldeias,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e em Jesua, e em Molada, e em Bete-Palete,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e em Hasar-Sual, e em Berseba, e nas suas aldeias,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e em Ziclague, e em Mecona, e nas suas aldeias,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e em En-Rimom, e em Zorá, e em Jarmute.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>em Zanoa, Adulão e nas suas aldeias; em Laquis e nos seus campos; em Azeca e nas suas aldeias. E eles habitaram desde Berseba até o vale de Hinom.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Também os filhos de Benjamim, de Geba, habitaram em Micmás, e Aia, e Betel, e nas suas aldeias,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e em Anatote, em Nobe, em Ananias,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Hazor, Ramá, Gitaim,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Hadide, Zeboim, Nebalate,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>em Lode e em Ono, no vale dos artesãos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E dos levitas estavam divisões em Judá e em Benjamim.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, estes são os sacerdotes e os levitas que subiram com Zorobabel, o filho de Sealtiel, e Jesua: Seraías, Jeremias, Esdras,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Amarias, Maluque, Hatus,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Secanias, Reum, Meremote,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ido, Ginetoi, Abias,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Miamim, Maadias, Bilga,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Semaías, e Joiaribe, Jedaías,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Salu, Amoque, Hilquias e Jedaías. Estes foram os chefes dos sacerdotes e dos seus irmãos nos dias de Jesua.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Além disso, os levitas: Jesua, Binui, Cadmiel, Serebias, Judá e Matanias que com seus irmãos estava encarregado de dar graças.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Além disso, Baquebuquias e Uni, os seus irmãos, estavam defronte deles nas guardas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Jesua gerou Joiaquim, e Joiaquim gerou Eliasibe, e Eliasibe gerou Joiada,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e Joiada gerou Jônatas, e Jônatas gerou Jadua.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E nos dias de Joiaquim foram sacerdotes, os chefes dos pais; de Seraías, Meraías; de Jeremias, Hananias;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e Esdras, Mesulão; de Amarias, Joanã;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>de Maluqui, Jônatas; de Sebanias, José;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>de Harim, Adna; de Meraiote, Helcai;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>de Ido, Zacarias; de Ginetom, Mesulão;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>de Abias, Zicri; de Miniamim, de Moadias, Piltai;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>de Bilga, Samua; de Semaías, Jônatas;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e de Joiaribe, Matenai; de Jedaías, Uzi;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>de Salai, Calai; de Amoque, Héber;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>de Hilquias, Hasabias; de Jedaías, Netanel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Dos levitas nos dias de Eliasibe, Joiada, e Jonã, e Jadua, foram registrados chefes dos pais; também os sacerdotes, para o reinado de Dario, o persa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os filhos de Levi, os chefes dos pais, estavam escritos no livro das Crônicas, até os dias de Joanã, o filho de Eliasibe.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E o chefe dos levitas: Hasabias, Serebias e Jesua, o filho de Cadmiel, com os seus irmãos diante deles, para louvar e dar graças, segundo o mandamento de Davi, o homem de Deus, guarda contra guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Matanias, Baquebuquias, Obadias, Mesulão, Talmom e Acube, foram porteiros mantendo a guarda nas soleiras dos portões.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Estes foram nos dias de Joaquim, o filho de Jesua, o filho de Jozadaque, e nos dias de Neemias, o governador, e do sacerdote Esdras, o escriba.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E na dedicação da muralha de Jerusalém eles buscaram os levitas de todos os seus lugares, para trazê-los a Jerusalém, para celebrar a dedicação com alegria, com ações de graças, e com cânticos, com címbalos, saltérios e com harpas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E os filhos dos cantores se reuniram, tanto da planície ao redor de Jerusalém, quando das aldeias de Netofatitas;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>também da casa de Gilgal, e dos campos de Gibeá e Azmavete; porquanto os cantores tinham edificado para si aldeias ao redor de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E os sacerdotes e os levitas se purificaram, e purificaram o povo, e os portões, e a muralha.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, eu trouxe os príncipes de Judá ao alto da muralha, e constituí duas grandes companhias para dar graças, das quais uma seguiu pelo lado direito da muralha em direção ao portão do esterco;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e depois deles, vieram Hosaías, e a metade dos príncipes de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e Azarias, Esdras, Mesulão,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Judá, e Benjamim, e Semaías e Jeremias,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e alguns dos filhos dos sacerdotes com trombetas; a saber, Zacarias, o filho de Jônatas, o filho de Semaías, o filho de Matanias, o filho de Micaías, o filho de Zacur, o filho de Asafe;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e os seus irmãos, Semaías, Azarel, Milalai, Gilalai, Maai, Netanel, Judá e Hanani, com os instrumentos musicais de Davi, o homem de Deus, e Esdras, o escriba, adiante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E na porta da fonte, a qual estava defronte deles, subiram as escadas da cidade de Davi, onde começa a subida da muralha, desde cima da casa de Davi, até o portão das águas na parte leste.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E a outra companhia que dava graças seguia em direção a eles, e eu depois deles, e a metade do povo sobre a muralha, desde além da torre das fornalhas até a muralha larga;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e do alto do portão de Efraim, e do alto do portão velho, e do alto do portão do peixe, e da torre de Hananeel, e da torre de Meá, até o portão das ovelhas; e eles pararam no portão da prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim se puseram em pé as duas companhias que davam graças na casa de Deus, como também eu, e a metade dos governantes comigo,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>e os sacerdotes: Eliaquim, Maaseias, Miniamim, Micaías, Elioenai, Zacarias e Hananias, com as trombetas;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>e Maaseias, e Semaías, e Eleazar, e Uzi, e Joanã, e Malquias, e Elão, e Ezer. E os cantores cantaram em voz alta, com Jezraías, o seu supervisor.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Além disso, naquele dia eles ofereceram grandes sacrifícios, e se regozijaram; porque Deus havia feito com que eles se regozijassem com grande alegria; também as esposas e os filhos se regozijaram; de modo que a alegria de Jerusalém se ouviu de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E, naquele tempo, alguns foram indicados sobre as câmaras para os tesouros, para as ofertas, para os primeiros frutos, e para os dízimos, para nelas ajuntar, dos campos das cidades, as porções da lei para os sacerdotes e levitas; porque Judá se regozijava pelos sacerdotes e pelos levitas que serviam.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E, tanto os cantores, como os porteiros, mantinham a guarda do seu Deus, e a guarda da purificação, de acordo com o mandamento de Davi, e de seu filho Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Porque nos dias de Davi e Asafe, desde a antiguidade, havia chefes dos cantores, e cânticos de louvor e ações de graças a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E todo o Israel, nos dias de Zorobabel, e nos dias de Neemias, davam aos cantores e aos porteiros as porções de cada dia; e eles santificavam coisas santas aos levitas; e os levitas as santificavam para os filhos de Arão.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia, eles leram o livro de Moisés aos ouvidos do povo; e achou- se escrito, que o amonita e o moabita não deveriam jamais entrar na congregação de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>porque eles não atenderam os filhos de Israel com pão e com água, mas contra eles contrataram Balaão, para que ele pudesse lhes amaldiçoar; todavia, o nosso Deus tornou a maldição em bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, sucedeu, quando eles tinham ouvido a lei, que eles se separaram de Israel e se misturaram à multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E diante disso, Eliasibe, o sacerdote, tendo a supervisão da câmara da casa do nosso Deus, estava aliado a Tobias;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e ele havia lhe preparado uma grande câmara, onde anteriormente eles lançavam as ofertas de carne, o incenso, e os vasos, e os dízimos do milho, o vinho novo, e o azeite, os quais foram ordenados a serem dados aos levitas, e aos cantores, e aos porteiros; e as ofertas dos sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em todo esse tempo, porém, eu não estava em Jerusalém; porque no trigésimo segundo ano de Artaxerxes, rei de Babilônia, adentrei eu ao rei e, depois de certos dias, obtive licença da parte do rei;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e vim até Jerusalém, e entendi o mal que Eliasibe fizera para Tobias, ao lhe preparar uma câmara nos átrios da casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E isto me angustiou muito; por isso lancei todos utensílios da casa de Tobias fora da câmara.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então por minha ordem limparam as câmaras; e para lá eu trouxe de volta os vasos da casa de Deus, com a oferta de carne e o incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E eu percebi que as porções dos levitas não haviam sido entregues a eles; porquanto os levitas e os cantores, que faziam a obra, haviam fugido, cada um para o seu campo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então eu contendi com os governantes, e disse: Por que a casa de Deus está abandonada? E eu reuni a todos, e coloquei- os nos seus lugares.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, todo o Judá trouxe o dízimo do milho e do vinho novo e do óleo aos celeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eu fiz tesoureiros sobre os celeiros, Selemias, o sacerdote, e a Zadoque, o escriba, e dos levitas, Pedaías; e próximo a eles estava Hanã, o filho de Zacur, o filho de Matanias; porque se tinham achado fiéis, e o seu ofício era distribuir aos seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Lembra-te de mim, ó Deus meu, acerca disso, e não apagues as boas obras que eu tenho feito para a casa do meu Deus, e para os seus ofícios.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Naqueles dias eu vi em Judá alguns pisoteando lagares no shabat, e trazendo feixes que carregavam sobre os jumentos; como também vinho, uvas, e figos, e toda sorte de cargas, as quais eles traziam para Jerusalém no dia do shabat; e eu testifiquei contra eles no dia em que vendiam mantimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também habitavam ali homens de Tiro, os quais traziam peixes, e toda sorte de mercadorias, e vendiam no shabat para os filhos de Judá, e em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então contendi com os nobres de Judá, e lhes disse: Que maldade é esta que fazeis, profanando o dia do shabat?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não fizeram assim os vossos pais, e não trouxe o nosso Deus este mal sobre nós, e sobre esta cidade? Todavia trazeis mais ira sobre Israel ao profanares o shabat.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E sucedeu que, quando os portões de Jerusalém começaram a ficar escuros antes do shabat, eu ordenei que os portões fossem fechados, e instruí que não fossem abertos até passar o shabat; e alguns dos meus servos se puseram junto aos portões, para que nenhuma carga entrasse no dia do shabat.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, os mercadores e vendedores de toda mercadoria se alojavam fora de Jerusalém uma ou duas vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então eu testifiquei contra eles, e disse- lhes: Por que vos alojeis próximo da muralha? Se outra vez o fizerdes, lançarei mãos sobre vós. Daquela hora em diante eles não vieram mais no shabat.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E eu ordenei aos levitas que eles deveriam se purificar, e que deveriam vir e guardar os portões, para santificar o dia do shabat. Lembra-te de mim, ó Deus meu, acerca disso, e poupa-me de acordo com a grandeza da tua misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naqueles dias, vi também os judeus que haviam se casado com esposas de Asdode, de Amom, e de Moabe;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e os seus filhos falavam metade na fala de Asdode, e não conseguiam falar na língua dos judeus, mas de acordo com a língua de cada povo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E eu contendi com eles, e os amaldiçoei, e feri alguns deles, e arranquei-lhes os cabelos, e fiz com que eles jurassem por Deus, dizendo: Vós não dareis as vossas filhas aos filhos deles, tampouco tomareis as filhas deles para os vossos filhos, ou para vós mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não pecou Salomão, rei de Israel, por estas coisas? Todavia, entre muitas nações não havia rei como ele, que fosse amado pelo seu Deus, e Deus o fez rei sobre todo o Israel; contudo, as mulheres estrangeiras o fizeram pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, atentaremos a vós para fazer todo este grande mal, para transgredir contra o nosso Deus ao vos casardes com esposas estrangeiras?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E um dos filhos de Joiada, o filho de Eliasibe, o sumo sacerdote, era genro de Sambalate, o horonita; por isso eu o afugentei de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Lembra-te deles, ó Deus meu, pois contaminaram o sacerdócio, e o pacto do sacerdócio, e dos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim, eu os purifiquei de todos os estrangeiros, e indiquei os guardas dos sacerdotes e dos levitas, cada um na sua ocupação;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e para a oferta de lenha, nos tempos determinados e para os primeiros frutos. Lembra-te de mim, ó Deus meu, para o bem.</para>
</usx>
