<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="REV" style="id">Apocalipse (KJF)</book>
  <para style="h">Apocalipse</para>
  <para style="toc1">Apocalipse</para>
  <para style="toc2">Apocalipse</para>
  <para style="toc3">AP</para>
  <para style="mt1">Apocalipse</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A revelação de Jesus Cristo, que Deus lhe deu, para mostrar aos seus servos coisas que em breve devem acontecer; e ele a declarou enviando-a por meio de seu anjo a seu servo João;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que deu testemunho da palavra de Deus, e do testemunho de Jesus Cristo, e de todas as coisas que ele viu.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Abençoado é aquele que lê, e aquele que ouve as palavras desta profecia, e guarda estas coisas que nela estão escritas, porque o tempo está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>João, às sete igrejas que estão na Ásia: Graça esteja convosco, e a paz, daquele que é, que era e que há de vir; e dos sete Espíritos que estão diante de seu trono;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e de Jesus Cristo, que é a fiel testemunha, e o primogênito dos mortos, e o príncipe dos reis da terra. A ele, que nos amou e nos lavou de nossos pecados em seu próprio sangue;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e nos fez reis e sacerdotes para com Deus, seu Pai; a ele seja a glória e o domínio para sempre e sempre. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que ele vem com as nuvens, e todo olho há de vê-lo, e também aqueles que o perfuraram; e todas as famílias da terra se lamentarão por causa dele. Assim seja. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu sou o Alfa e o Ômega, o começo e o fim, diz o Senhor, que é, que era e que há de vir, o Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu, João, que também sou vosso irmão e companheiro na tribulação e no reino e paciência de Jesus Cristo, estava na ilha que é chamada de Patmos, por causa da palavra de Deus, e do testemunho de Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu estava no Espírito, no dia do Senhor, e ouvi por trás de mim uma grande voz, como a de uma trombeta,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>dizendo: Eu sou o Alfa e o Ômega, o primeiro e o último; e o que tu vês, escreve em um livro e envia-o às sete igrejas que estão na Ásia; a Éfeso, e a Esmirna, e a Pérgamo, e a Tiatira, e a Sardes, e a Filadélfia e a Laodiceia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E voltei-me para ver a voz que falava comigo. E, voltando-me, eu vi sete candelabros de ouro;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e no meio dos sete candelabros, alguém semelhante ao Filho do homem, vestido com uma roupa comprida até os pés, e cingido com um cinto de ouro no seu peito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sua cabeça e seus cabelos eram brancos como a lã, tão brancos como a neve, e os seus olhos eram como uma chama de fogo;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e seus pés como bronze polido, como se queimassem em uma fornalha; e a sua voz como o som de muitas águas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele tinha em sua mão direita sete estrelas, e da sua boca saía uma espada afiada de dois gumes e a sua face era como o sol quando brilha em sua força.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, quando o vi, caí como morto aos seus pés. E ele pôs sua mão direita sobre mim, dizendo: Não temas. Eu sou o primeiro e o último;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>eu sou aquele que vive, e que estava morto; e eis que eu estou vivo para sempre, amém; e tenho as chaves do inferno e da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Escreve as coisas que tu tens visto, as que são, e as que hão de acontecer.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O mistério das sete estrelas que tu viste em minha mão direita, e dos sete candelabros de ouro. As sete estrelas são os anjos das sete igrejas, e os sete candelabros que tu viste são as sete igrejas.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao anjo da igreja de Éfeso, escreve: Estas coisas diz aquele que segura as sete estrelas em sua mão direita, o que anda no meio dos sete candelabros de ouro:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu conheço as tuas obras, e o teu trabalho, e a tua paciência, e como tu não podes suportar os que são maus, e tens provado os que dizem ser apóstolos e não o são, e descobriste que são mentirosos;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e tens suportado, e tens paciência e por causa do meu nome trabalhaste e não desfaleceste.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todavia, eu tenho algo contra ti, porque deixaste o teu primeiro amor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Lembra-te, portanto, de onde tu caíste, e arrepende-te, e fazes as primeiras obras; senão eu virei a ti rapidamente e removerei teu candelabro de seu lugar, se não te arrependeres.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas isto tu tens: Odeias os atos dos nicolaítas, que eu também odeio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aquele que tem ouvidos, ouça o que o Espírito diz às igrejas: Àquele que vencer eu darei de comer da árvore da vida, que está no meio do paraíso de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ao anjo da igreja de Esmirna escreve: Estas coisas diz o primeiro e o último, o que estava morto, e está vivo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu conheço as tuas obras, e a tribulação, e a pobreza (mas tu és rico), e eu conheço a blasfêmia dos que dizem que são judeus, e não o são, mas são a sinagoga de Satanás.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não temas estas coisas que tu sofrerás; eis que o diabo lançará alguns de vós na prisão, para que sejais tentados; e tereis tribulação por dez dias. Sê fiel até a morte, e eu te darei a coroa da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aquele que tem ouvidos, ouça o que o Espírito diz às igrejas: Aquele que vencer não será ferido pela segunda morte.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ao anjo da igreja em Pérgamo escreve: Estas coisas diz aquele que tem a espada afiada de dois gumes:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu conheço as tuas obras, e onde tu habitas, onde Satanás está assentado; e tu reténs meu nome, e não negaste minha fé, mesmo naqueles dias em que Antipas foi meu mártir fiel, e foi morto entre vós, onde Satanás habita.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas eu tenho umas poucas coisas contra ti, porque tens aí os que sustentam a doutrina de Balaão, que ensinava a Balaque a lançar uma pedra de tropeço diante dos filhos de Israel, para comerem coisas sacrificadas aos ídolos, e para cometerem fornicação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim também tens os que sustentam a doutrina dos nicolaítas, a qual eu odeio.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Arrepende-te; senão eu virei a ti rapidamente, e lutarei contra eles com a espada da minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aquele que tem ouvidos, ouça o que o Espírito diz às igrejas: Ao que vencer eu darei de comer do maná escondido, e lhe darei uma pedra branca, e escrito na pedra um novo nome, que nenhum homem conhece, senão aquele que o recebe.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ao anjo da igreja de Tiatira escreve: Estas coisas diz o Filho de Deus, que tem seus olhos semelhantes a chama de fogo, e os seus pés são semelhantes ao bronze polido.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu conheço as tuas obras, e a caridade, e o serviço, e a fé, e a paciência, e que as tuas últimas obras são mais do que as primeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém, eu tenho umas poucas coisas contra ti, porque toleras aquela mulher Jezabel, que chama a si mesma de profetisa, a ensinar e a seduzir os meus servos a cometerem fornicação, e a comerem das coisas sacrificadas aos ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E eu lhe dei tempo para se arrepender da sua fornicação; e ela não se arrependeu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eis que eu vou jogá-la em uma cama, e aqueles que cometem adultério com ela em grande tribulação, a não ser que eles se arrependam de seus atos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E eu destruirei os seus filhos com a morte; e todas as igrejas saberão que eu sou o que esquadrinha os rins e os corações, e eu darei a cada um de vós conforme as vossas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas digo-vos, e aos demais em Tiatira, a todos que não têm esta doutrina, e que não têm conhecido as profundezas de Satanás, como eles falam: Eu não colocarei sobre vós nenhum outro fardo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas aquilo que vós tendes, retende-o até que eu venha.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E ao que vencer e guardar as minhas obras até ao fim, a ele eu darei poder sobre as nações;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E ele as governará com um cetro de ferro; como os vasos do oleiro elas serão quebradas em fragmentos, assim como eu a recebi de meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E eu lhe darei a estrela da manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Aquele que tem ouvidos, ouça o que o Espírito diz às igrejas.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E ao anjo da igreja de Sardes escreve: Estas coisas diz aquele que tem os sete Espíritos de Deus, e as sete estrelas: Eu conheço as tuas obras, que tens um nome de que vives, e estás morto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sê vigilante e fortalece as coisas que permanecem, que estão prontas para morrer; porque eu não achei as tuas obras perfeitas diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Lembra-te, portanto, do que tu tens recebido e ouvido, e guarda, e arrepende-te. Pois se tu não vigiares, eu virei a ti como um ladrão, e tu não saberás a que hora eu virei sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tens uns poucos nomes em Sardes que não contaminaram as suas vestes, e eles andarão comigo de branco, pois eles são dignos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aquele que vencer será vestido de vestes brancas, e não apagarei o seu nome do livro da vida, mas eu confessarei o seu nome diante do meu Pai, e diante de seus anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aquele que tem ouvidos, ouça o que o Espírito diz às igrejas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ao anjo da igreja em Filadélfia, escreve: Estas coisas diz aquele que é santo, que é verdadeiro; aquele que tem a chave de Davi; que abre e nenhum homem fecha, e que fecha e nenhum homem abre:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu conheço as tuas obras; eis que tenho posto diante de ti uma porta aberta, e nenhum homem pode fechá-la; porque tens uma pequena força, e tens guardado a minha palavra, e não negaste o meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que eu farei aos da sinagoga de Satanás, aos que dizem ser Judeus e não o são, mas mantém; eis que eu farei com que venham e adorem diante de teus pés e saibam que te amo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque tu guardaste a palavra da minha paciência, eu também te guardarei da hora da tentação que virá sobre todo o mundo, para provar os que habitam sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que em breve eu venho; retém o que tu tens, para que nenhum homem tome tua coroa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aquele que vencer eu farei uma coluna no templo do meu Deus, e ele não sairá mais de lá, e eu escreverei sobre ele o nome do meu Deus, e o nome da cidade do meu Deus, que é a nova Jerusalém, que desce do céu do meu Deus; e eu escreverei sobre ele o meu novo nome.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aquele que tem ouvidos, ouça o que o Espírito diz às igrejas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ao anjo da igreja de Laodiceia escreve: Estas coisas diz o Amém, a fiel e verdadeira testemunha, o princípio da criação de Deus:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu conheço as tuas obras, que não és nem frio nem quente. Eu gostaria que fosses frio ou quente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, como tu és morno; e nem frio, nem quente, vomitar-te-ei da minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque tu dizes: Eu sou rico, e cheio de bens, não tenho necessidade de nada; e não sabes que és um desgraçado, e miserável, e pobre, e cego e nu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Aconselho-te comprar de mim ouro refinado no fogo, para que tu sejas rico; e vestes brancas, para que te vistas, e que a vergonha da tua nudez não apareça; e que unjas teus olhos com colírio, para que possas ver.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A todos que eu amo, eu repreendo e castigo; sê zeloso, portanto, e arrepende-te.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eis que eu estou à porta e bato; se algum homem ouvir a minha voz e abrir a porta, virei a ele, e cearei com ele e ele comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ao que vencer, permitirei que assente comigo em meu trono, assim como eu também venci e estou assentado com meu Pai em seu trono.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Aquele que tem ouvidos, ouça o que o Espírito diz às igrejas.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso eu olhei, e eis que uma porta estava aberta no céu; e a primeira voz que eu ouvi era como se fosse de uma trombeta falando comigo, que disse: Sobe aqui e te mostrarei as coisas que acontecerão daqui em diante.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E imediatamente, estava eu no espírito; e eis que um trono estava posto no céu, e um assentado no trono.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E aquele que estava assentado era semelhante na aparência à pedra de jaspe e de sardônica; e havia um arco-íris ao redor do trono, pelo que parecia uma esmeralda.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ao redor do trono havia vinte e quatro assentos e sobre os assentos eu vi vinte e quatro anciãos assentados, vestidos de vestes brancas, e eles tinham sobre suas cabeças coroas de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E do trono saíam relâmpagos e trovões e vozes; e havia sete lâmpadas de fogo queimando diante do trono, que são os sete Espíritos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E diante do trono havia um mar de vidro, semelhante ao cristal; e no meio do trono, e ao redor do trono, havia quatro animais cheios de olhos na frente e atrás.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o primeiro animal era semelhante a um leão, e o segundo animal semelhante a um bezerro, e o terceiro animal tinha uma face como de um homem, e o quarto animal era semelhante a uma águia voando.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E os quatros animais tinham, cada um deles, seis asas ao redor; e eles estavam cheios de olhos por dentro; e eles não descansam nem de dia nem de noite, dizendo: Santo, Santo, Santo, Senhor Deus Todo-Poderoso, que era, que é, e que há de vir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, quando os animais dão glória, e honra, e graças àquele que está assentado no trono; o que vive para sempre e sempre,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>os vinte e quatro anciãos caem prostrados diante daquele que está assentado no trono, e adoram àquele que vive para sempre e sempre, e lançam as suas coroas diante do trono, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tu és digno, Ó Senhor, de receber glória, e honra, e poder; porque tu criaste todas as coisas, e para o teu prazer elas existem e foram criadas.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E eu vi na destra do que estava assentado no trono um livro escrito por dentro e por fora, selado com sete selos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eu vi um forte anjo proclamando em alta voz: Quem é digno de abrir o livro e romper os seus selos?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E nenhum homem no céu, nem na terra, nem debaixo da terra, era capaz de abrir o livro, nem de olhar para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E eu chorei muito, porque nenhum homem foi achado digno de abrir e ler o livro, nem de olhar para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E um dos anciãos me disse: Não chores; eis que o Leão da tribo de Judá, a Raiz de Davi, prevaleceu para abrir o livro e romper os seus sete selos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E eu olhei, e eis que no meio do trono e dos quatro animais, e no meio dos anciãos um Cordeiro em pé, como se tivesse sido morto; tendo sete chifres e sete olhos, que são os sete Espíritos de Deus enviados a toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele veio e tomou o livro da destra do que estava assentado no trono.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E havendo tomado o livro, os quatro animais e os vinte e quatro anciãos prostraram- se diante do Cordeiro; tendo cada um deles harpa e vasos de ouro cheios de incensos, que são as orações dos santos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E eles cantavam uma nova canção, dizendo: Tu és digno de tomar o livro, e de abrir seus selos; porque foste morto e nos resgatastes para Deus pelo teu sangue, de cada família, e língua, e povo e nação;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e nos fizeste reis e sacerdotes para o nosso Deus, e nós reinaremos sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eu olhei, e ouvi a voz de muitos anjos ao redor do trono, e dos animais, e dos anciãos; e o número deles era dez mil, vezes dez mil, e milhares de milhares;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>dizendo em alta voz: Digno é o Cordeiro que foi morto de receber o poder, e a riqueza, e a sabedoria, e a força, e a honra, e a glória, e a bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E cada criatura que está no céu, e na terra, e debaixo da terra, assim como as que estão no mar, e tudo o que neles há, eu as ouvi dizendo: Bênção, e honra, e glória, e poder, sejam àquele que está assentado sobre o trono, e ao Cordeiro, para sempre e sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E os quatro animais disseram: Amém. E os vinte e quatro anciãos se prostraram e adoraram aquele que vive para sempre e sempre.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E eu vi quando o Cordeiro abriu um dos selos, e ouvi, como se fosse o barulho de trovão, um dos quatro animais, dizendo: Vem e vê!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eu vi, e eis um cavalo branco; e o que nele estava assentado tinha um arco; e uma coroa lhe foi dada, e ele seguiu adiante conquistando, e para conquistar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, havendo aberto o segundo selo, eu ouvi o segundo animal, dizendo: Vem e vê!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ali saiu outro cavalo que era vermelho; e e ao que nele se assentava foi-lhe dado poder para tirar a paz da terra, e que se matassem uns aos outros, e foi-lhe dada uma grande espada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E havendo aberto o terceiro selo, eu ouvi o terceiro animal dizer: Vem e vê! E eu olhei, e eis um cavalo preto, e o que nele se assentava tinha um par de balanças em sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E eu ouvi uma voz no meio dos quatro animais, dizendo: Uma medida de trigo por um denário; e três medidas de cevada por um denário; e não danifiques o óleo e o vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E havendo aberto o quarto selo, eu ouvi a voz do quarto animal, dizendo: Vem e vê!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E eu olhei, e eis um cavalo pálido; e o nome do que estava assentado nele era Morte, e o Inferno o seguia. E poder lhe foi dado sobre a quarta parte da terra, para matar com a espada, e com a fome; e com a morte, e com os animais da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E havendo aberto o quinto selo, eu vi, debaixo do altar as almas daqueles que foram mortos por causa da palavra de Deus, e por causa do testemunho que eles mantinham.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E eles gritavam em alta voz, dizendo: Até quando, Ó Senhor, santo e verdadeiro, não julgarás e vingarás nosso sangue sobre aqueles que habitam na terra?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E túnicas brancas foram dadas a cada um deles; e lhes foi dito que eles deveriam descansar por um pouco de tempo, até também completar-se o número de seus conservos e seus irmãos, prestes a serem mortos assim como eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E eu vi quando ele abriu o sexto selo, e eis que houve um grande terremoto; e o sol se tornou preto como um saco de crina e a lua tornou- se como sangue;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e as estrelas do céu caíram sobre a terra, assim como uma figueira lança seus figos temporões, quando ela é abalada por um forte vento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o céu partiu como um rolo quando é enrolado junto; e toda montanha e ilha foram removidas de seus lugares.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E os reis da terra, e os homens grandiosos, e os homens ricos, e os principais capitães, e os homens poderosos, e cada servo, e cada homem livre, esconderam-se nas covas e nas rochas das montanhas;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e diziam às montanhas e as rochas: Caí sobre nós, e escondei-nos da face daquele que está assentado sobre o trono, e da ira do Cordeiro;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porque é vindo o grande dia da sua ira, e quem será capaz de ficar de pé?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E depois destas coisas eu vi quatro anjos de pé nos quatro cantos da terra, retendo os quatro ventos da terra, para que o vento não soprasse sobre a terra, nem sobre o mar, nem sobre árvore alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eu vi outro anjo subindo do leste, tendo ele o selo do Deus vivo; e ele gritava em alta voz aos quatro anjos, aos quais havia sido concedido ferir a terra e o mar,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dizendo: Não firais a terra, nem o mar, nem as árvores, até que tenhamos selado os servos de nosso Deus em suas testas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E eu ouvi o número daqueles que foram selados; e foram selados cento e quarenta e quatro mil de todas as tribos dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Da tribo de Judá foram selados doze mil. Da tribo de Rúbem, foram selados doze mil. Da tribo de Gade, foram selados doze mil.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Da tribo de Aser, foram selados doze mil. Da tribo de Naftali, foram selados doze mil. Da tribo de Manassés, foram selados doze mil.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Da tribo de Simeão, foram selados doze mil. Da tribo de Levi, foram selados doze mil. Da tribo de Issacar, foram selados doze mil.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Da tribo de Zebulom, foram selados doze mil. Da tribo de José, foram selados doze mil. Da tribo de Benjamim, foram selados doze mil.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois disso eu olhei, e eis uma grande multidão que nenhum homem poderia contar, de todas as nações, e famílias, e povos, e línguas, parados diante do trono, e diante do Cordeiro, vestidos com túnicas brancas, e palmas em suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E gritavam em alta voz, dizendo: Salvação ao nosso Deus, que está assentado sobre o trono, e ao Cordeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E todos os anjos estavam em pé ao redor do trono, e ao redor dos anciãos e dos quatro animais, e caíram sobre suas faces diante do trono, e adoraram a Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>dizendo: Amém! Bênção, e glória, e sabedoria, e ação de graças, e honra, e poder, e força, sejam ao nosso Deus para sempre e sempre. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E um dos anciãos respondeu-me, dizendo: O que são estes que estão vestidos com túnicas brancas? E de onde eles vieram?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E eu lhe disse: Senhor, tu sabes. E ele me disse: Estes são aqueles que vieram da grande tribulação, e lavaram as suas túnicas, e as tornaram brancas no sangue do Cordeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, eles estão diante do trono de Deus, e o servem dia e noite em seu templo; e aquele que está assentado no trono habitará entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles não terão mais fome, nem terão sede; nem arderá o sol sobre eles, nem qualquer calor;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porque o Cordeiro, que está no meio do trono, os alimentará e os levará às fontes de águas vivas; e Deus enxugará todas as lágrimas de seus olhos.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E quando ele abriu o sétimo selo, houve silêncio no céu por quase meia hora.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eu vi os sete anjos que estavam em pé diante de Deus; e a eles foram dadas sete trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E outro anjo veio e se pôs em pé junto ao altar, tendo um incensário de ouro. E foi-lhe dado muito incenso para que ele o ofertasse com as orações de todos os santos sobre o altar de ouro que estava diante do trono.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E a fumaça do incenso, que vinha com as orações dos santos, subia da mão do anjo até diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o anjo tomou o incensário, e o encheu com o fogo do altar, e lançou-o dentro da terra; e houve vozes, e trovões, e relâmpagos, e um terremoto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E os sete anjos que tinham as sete trombetas prepararam-se para soar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O primeiro anjo tocou, e em seguida houve granizo e fogo misturados com sangue, e eles foram lançados sobre a terra; e a terceira parte das árvores foi queimada, e toda a grama verde foi queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o segundo anjo soou, e algo, como se fosse uma grande montanha ardendo em fogo, foi lançado dentro do mar; e a terça parte do mar se transformou em sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E a terça parte das criaturas que estavam no mar, que tinham vida, morreu; e a terça parte dos navios foi destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o terceiro anjo soou, e caiu uma grande estrela do céu, queimando como se fosse uma tocha, e caiu sobre a terça parte dos rios, e sobre as fontes de águas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o nome da estrela se chama Absinto; e a terça parte das águas se transformou em absinto; e muitos homens morreram por causa das águas, porque elas se tornaram amargas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o quarto anjo soou, e a terça parte do sol foi atingida, e a terça parte da lua, e a terça parte das estrelas; de modo que a terça parte delas se escureceu, e o dia não brilhou para uma terça parte dele, e da mesma forma, a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eu olhei, e ouvi um anjo voando pelo meio do céu, dizendo em voz alta: Ai, ai, ai dos habitantes da terra por causa das outras vozes das trombetas dos três anjos que ainda estão para soar!</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o quinto anjo soou, e eu vi uma estrela cair do céu sobre a terra; e a ele foi dada a chave do abismo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele abriu o abismo, e dele subiu uma fumaça, como a fumaça de uma grande fornalha; e o sol e o ar se escureceram por causa da fumaça do abismo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E da fumaça saíram gafanhotos sobre a terra; e foi-lhes dado poder, como o poder dos escorpiões da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E foi-lhes ordenado que não ferissem a grama da terra, nem nenhuma coisa verde, nem a nenhuma árvore, mas só aos homens que não têm o selo de Deus em suas testas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E foi-lhes designado que não os matassem, mas que os atormentassem por cinco meses; e o seu tormento era como o tormento do escorpião, quando fere o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E naqueles dias os homens buscarão a morte, e não a encontrarão; e desejarão morrer, e a morte fugirá deles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o aspecto dos gafanhotos era semelhante a de cavalos preparados para a batalha; e sobre suas cabeças havia como se fossem coroas semelhante ao ouro, e as suas faces eram como a faces de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E eles tinham cabelos como cabelos de mulheres, e seus dentes eram como os dentes dos leões.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E eles tinham couraças como se fossem couraças de ferro; e o som de suas asas era como o som de carruagens de muitos cavalos correndo para a batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E eles tinham caudas semelhantes as dos escorpiões, e havia ferrões em suas caudas; e o seu poder era para ferir os homens por cinco meses.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eles tinham um rei sobre eles, que é o anjo do abismo, cujo nome na língua hebraica é Abadom, mas na língua grega seu nome é Apoliom.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um ai já se passou; e eis que dois outros ais vêm a seguir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o sexto anjo soou, e ouvi uma voz que vinha dos quatro chifres do altar de ouro que está diante de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>dizendo ao sexto anjo que tinha a trombeta: Solta os quatro anjos que estão presos no grande rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E foram soltos os quatro anjos que estavam preparados para a hora, e o dia, e o mês, e o ano, para matarem a terça parte dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o número do exército dos cavaleiros era de duzentos milhões; e ouvi o número deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E então eu vi os cavalos na visão, e os que estavam sentados neles tinham couraças de fogo, e de jacinto, e de enxofre; e as cabeças dos cavalos eram como as cabeças dos leões, e de suas bocas saíam fogo, e fumaça, e enxofre.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por meio destes três foi morta a terça parte dos homens, pelo fogo, pela fumaça, e pelo enxofre que saíam de suas bocas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque o poder deles está em sua boca e em suas caudas; porque as suas caudas eram semelhantes as serpentes, e tinham cabeças e com elas ferem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o resto dos homens, os que não foram mortos por estas pragas, não se arrependeram das obras de suas mãos; não deixaram de adorar os demônios, e os ídolos de ouro, e de prata, e de bronze, e de pedra, e de madeira; os quais não podem ver, nem ouvir, nem andar;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>nem se arrependeram de seus assassinatos, nem de suas feitiçarias, nem de sua fornicação, nem de seus roubos.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E eu vi um outro anjo poderoso descer do céu, vestido com uma nuvem; e um arco-íris estava sobre a sua cabeça, e a sua face era como o sol, e seus pés como pilares de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eu tinha em sua mão um pequeno livro aberto; e ele pôs o seu pé direito sobre o mar, e o seu pé esquerdo sobre a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e ele clamou em alta voz, como quando um leão ruge; e quando ele clamou, sete trovões proferiram suas vozes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E quando os sete trovões proferiram suas vozes, eu estava prestes a escrever; e ouvi uma voz do céu me dizendo: Sela essas coisas que os sete trovões proferiram, e não as escreva.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o anjo que eu vi em pé sobre o mar, e sobre a terra levantou sua mão ao céu;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e jurou por aquele que vive para sempre e sempre, o qual criou o céu, e as coisas que nele há, e a terra, e as coisas que nela há; e o mar, e as coisas que nele há, que não haverá mais tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas nos dias da voz do sétimo anjo, quando ele começar a soar, o mistério de Deus será cumprido, como ele declarou a seus servos, os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E a voz que eu ouvi do céu falou comigo novamente, e disse: Vai e toma o pequeno livro que está aberto na mão do anjo que esteve em pé sobre o mar e sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E eu fui até o anjo, e lhe disse: Dá-me o pequeno livro. E ele me disse: Toma-o e coma- o; ele fará teu ventre amargo, mas em tua boca será doce como o mel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E eu tomei o pequeno livro da mão do anjo, e o comi; e ele era na minha boca doce como o mel; e assim que eu terminei de comê- lo, meu ventre ficou amargo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele me disse: Tu deves profetizar novamente diante de muitos povos, e nações, e línguas, e reis.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E foi-me dado um caniço semelhante a uma vara, e o anjo que estava em pé, disse: Levanta e mede o templo de Deus, e o altar, e os que adoram nele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas, o átrio que está fora do templo, deixa- o, e não o meças; porque foi dado aos gentios, e eles pisarão a cidade santa por quarenta e dois meses.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eu darei poder às minhas duas testemunhas, e elas profetizarão por mil duzentos e sessenta dias vestidos de saco de crina.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estas são as duas oliveiras, e os dois candelabros que ficam diante do Deus da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E se algum homem os ferir, fogo sairá de suas bocas e devorará seus inimigos; e se algum homem os ferir, ele deve desta forma ser morto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estes têm o poder de fechar o céu, para que não chova nos dias de sua profecia; e têm poder sobre as águas para transformá-las em sangue, e de ferir a terra com todas as pragas, sempre que quiserem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E quando tiverem terminado seu testemunho, a besta que sobe do abismo fará guerra contra eles, e os vencerá, e os matará.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E os seus corpos mortos jazerão na rua da grande cidade, que espiritualmente se chama Sodoma e Egito, onde também o nosso Senhor foi crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E aqueles dos povos, e famílias, e línguas e nações verão os seus corpos mortos por três dias, e meio e não permitirão que seus corpos mortos sejam postos em túmulos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E aqueles que habitam na terra regozijar- se-ão sobre eles e alegrar-se-ão, e darão presentes uns aos outros; porque estes dois profetas haviam atormentado os que habitam sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E após os três dias e meio, o Espírito de vida, vindo de Deus, entrou neles, e ficaram de pé; e um grande temor se instaurou sobre aqueles que os viam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E eles ouviram uma grande voz do céu, dizendo- lhes: Subam para aqui! E eles subiram ao céu em uma nuvem; e os seus inimigos os contemplaram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E na mesma hora ouve um grande terremoto, e a décima parte da cidade caiu, e no terremoto foram mortos sete mil homens; e os remanescentes estavam atemorizados, e deram glória ao Deus do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O segundo ai se passou; e eis que o terceiro aí se aproxima rapidamente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o sétimo anjo soou, e houve grandes vozes no céu, dizendo: Os reinos deste mundo se tornaram os reinos do nosso Senhor, e do seu Cristo; e ele reinará para sempre e sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E os vinte e quatro anciãos que estavam assentados diante de Deus em seus assentos, prostraram-se sobre as suas faces, e adoraram a Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>dizendo: A ti damos graças, ó Senhor Deus Todo-Poderoso, que és, e eras, e hás de vir; porque tomaste para ti teu grande poder, e reinaste.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E iraram-se as nações e é chegada a tua ira, e o tempo dos mortos, para que sejam julgados, e para que tu dês recompensa aos teus servos, os profetas, e aos santos, e àqueles que temem o teu nome, pequenos e grandes; e para que destruas os que destroem a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o templo de Deus foi aberto no céu, e foi visto no seu templo a arca do seu testamento; e houve relâmpagos, e vozes, e trovões, e um terremoto, e grande granizo.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E apareceu uma grande maravilha no céu: Uma mulher vestida com o sol, com a lua debaixo de seus pés, e sobre a sua cabeça uma coroa de doze estrelas;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ela, estando grávida gritava, com dores de parto, sofrendo para dar à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E apareceu outro sinal no céu; e eis um grande dragão vermelho, tendo sete cabeças e dez chifres, e sete coroas sobre suas cabeças.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E a sua cauda arrastou a terça parte das estrelas do céu, e lançou-as sobre a terra; e o dragão parou diante da mulher que estava pronta para dar à luz, para devorar o filho dela assim que nascer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ela deu à luz a um filho homem, que há de governar todas as nações com um cetro de ferro; e o seu filho foi arrebatado para Deus e para o seu trono.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E a mulher fugiu para o deserto, onde ela tem um lugar preparado por Deus, para que a alimentassem ali por mil duzentos e sessenta dias.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E houve guerra no céu; Miguel e os seus anjos lutaram contra o dragão, e lutou o dragão e os seus anjos,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e não prevaleceram, nem o seu lugar se achou mais no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o grande dragão foi lançado fora, aquela antiga serpente, chamada de Diabo, e Satanás, que engana todo o mundo; ele foi lançado à terra, e os seus anjos foram lançados com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E eu ouvi uma alta voz dizendo no céu: Agora chegou a salvação, e a força, e o reino do nosso Deus, e o poder do seu Cristo; porque foi lançado o acusador de nossos irmãos está abatido, o que os acusava dia e noite diante de nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eles o venceram pelo sangue do Cordeiro, e pela palavra do seu testemunho; e eles não amaram as suas vidas até a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso regozijai-vos ó céus, e vós que neles habitais. Ai dos que habitam a terra e o mar! Porque o diabo desceu até vós com grande ira, porque ele sabe que tem pouco tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, quando o dragão viu que fora lançado na terra, ele perseguiu a mulher que dera à luz o filho homem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E à mulher foram dadas duas asas de uma grande águia, para que ela pudesse voar para o deserto, ao seu lugar, ali onde é alimentada por um tempo, e tempos, e meio tempo, longe da face da serpente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E a serpente lançou da sua boca água como a de uma inundação atrás da mulher, para fazer com que ela fosse carregada pela inundação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E a terra ajudou a mulher; e a terra abriu a sua boca, e engoliu a inundação que o dragão lançara da sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o dragão irou-se com a mulher, e foi fazer guerra ao remanescente da sua semente, os que guardam os mandamentos de Deus, e têm o testemunho de Jesus Cristo.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E eu fiquei sobre a areia do mar, e vi uma besta surgir no mar, tendo sete cabeças e dez chifres, e sobre os seus chifres dez coroas, e sobre suas cabeças o nome de blasfêmia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E a besta que eu vi era semelhante a um leopardo, e seus pés eram como os pés de um urso, e sua boca como a boca de um leão; e o dragão lhe deu seu poder, e seu trono e grande autoridade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E vi uma de suas cabeças como que ferida para a morte; e sua ferida mortal foi curada. E todo o mundo se maravilhou com a besta.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E eles adoraram o dragão que dera poder à besta, e adoraram a besta, dizendo: Quem é semelhante a besta? Quem é capaz de guerrear contra ele?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E foi dada a ele uma boca falando grandes coisas e blasfêmias; e poder foi dado a ele para continuar por quarenta e dois meses.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele abriu a boca em blasfêmia contra Deus, para blasfemar o seu nome, e o seu tabernáculo, e os que habitam no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Foi-lhe dado poder para guerrear contra os santos e de vencê-los; e foi-lhe dado poder sobre todas as famílias, e línguas, e nações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E todos os que habitam na terra a adorarão, cujos nomes não estão inscritos no livro da vida do Cordeiro, morto desde a fundação do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se algum homem tem ouvido, ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aquele que leva ao cativeiro, irá para o cativeiro; aquele que mata com a espada deve ser morto com a espada. Aqui está a paciência e a fé dos santos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eu contemplei outra besta saindo da terra; e ele tinha dois chifres semelhante a um cordeiro, e ele falava como um dragão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele exerce todo o poder da primeira besta antes dele, e fez a terra e os que nela habitam adorarem a primeira besta, cuja ferida mortal estava curada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele faz grandes maravilhas, a ponto de fazer fogo descer do céu sobre a terra à vista dos homens,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e engana aqueles que habitam na terra por meio daqueles milagres que tinha poder de fazer à vista da besta; dizendo para aqueles que habitam na terra, que eles fizessem uma imagem para a besta, que tinha sido ferida pela espada, e vivera.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele tinha poder de dar vida à imagem da besta, e que a imagem da besta poderia tanto falar quanto fazer com que tantos quantos não adorassem a imagem da besta fossem mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele fez com que todos, tanto pequenos quanto grandes, ricos e pobres, livres e escravos, recebessem uma marca em sua mão direita, ou em suas testas;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e que nenhum homem possa comprar ou vender, a não ser aquele que tiver a marca, ou o nome da besta, ou o número de seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Aqui há sabedoria. Deixa que aquele que tem entendimento calcule o número da besta; porque é o número de um homem; e seu número é Seiscentos e sessenta e seis.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E eu olhei, e eis que o Cordeiro estava em pé sobre o monte Sião, e com ele cento e quarenta e quatro mil, tendo o nome de seu Pai escrito em suas testas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eu ouvi uma voz do céu, como a voz de muitas águas, e como a voz de um grande trovão; e ouvi uma voz de harpistas harpeando com as suas harpas;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e eles cantam como se fosse uma nova canção diante do trono, e diante dos quatro animais e dos anciãos; e nenhum homem podia aprender aquela canção, senão os cento e quarenta e quatro mil que foram redimidos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estes são os que não foram contaminados com mulheres; porque são virgens. Estes são os que seguem o Cordeiro para onde quer que vá. Estes foram redimidos dentre os homens, sendo as primícias para Deus e para o Cordeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E na sua boca não se achou astúcia porque eles estão sem culpa diante do trono de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E eu vi outro anjo voar pelo meio do céu, tendo o evangelho eterno para o pregar aos habitantes da terra, e a toda a nação, e parentes, e língua, e povo,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>dizendo em alta voz: Temei a Deus, e dai- lhe glória; porque é chegado a hora do seu juízo. E adorai aquele que fez o céu, e a terra, e o mar, e as fontes das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E seguiu outro anjo, dizendo: Babilônia caiu, caiu aquela grande cidade, porque ela fez todas as nações beberem do vinho da ira de sua fornicação.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E seguiu-os o terceiro anjo, dizendo em alta voz: Se algum homem adorar a besta, e a sua imagem, e recebe sua marca em sua testa, ou na sua mão,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>este beberá do vinho da ira de Deus, que é derramado sem mistura no cálice da sua indignação; e ele será atormentado com fogo e enxofre na presença dos santos anjos, e na presença do Cordeiro;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e a fumaça do seu tormento sobe para sempre e sempre; e eles não têm descanso de dia nem de noite, os que adoram a besta e a sua imagem, e quem quer que receba a marca de seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aqui está a paciência dos santos; aqui estão aqueles que guardam os mandamentos de Deus e a fé de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eu ouvi uma voz do céu, me dizendo: Escreve: Abençoados são os mortos que doravante morrem no Senhor: Sim, diz o Espírito, para que eles possam descansar dos seus trabalhos, e as suas obras seguem com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E eu olhei, e eis uma nuvem branca, e assentado sobre a nuvem um semelhante ao Filho do homem, tendo sobre a sua cabeça uma coroa de ouro, e na sua mão uma foice afiada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E outro anjo saiu do templo, gritando em alta voz ao que estava assentado sobre a nuvem: Lança a tua foice, e ceifa; porque chegou a tua hora de ceifar, porque a colheita da terra está madura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E aquele que estava assentado sobre a nuvem lançou sua foice sobre a terra, e a terra foi ceifada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E outro anjo saiu do templo que está no céu; tendo ele também uma foice afiada.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E outro anjo saiu do altar, tendo poder sobre o fogo; e gritou com alta voz ao que tinha a foice afiada, dizendo: Lança a tua foice afiada, e junta os cachos da vinha da terra, porque as suas uvas estão totalmente maduras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o anjo lançou a sua foice na terra, e juntou a vinha da terra, e lançou-a no grande lagar da ira de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o lagar foi pisado fora da cidade, e saiu sangue do lagar até as rédeas dos cavalos, pelo espaço de mil e seiscentos estádios.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E eu vi outro sinal no céu, grande e admirável: Sete anjos, tendo as sete últimas pragas; porque nelas é consumada a ira de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eu vi como se fosse um mar de vidro misturado com fogo; e aos que haviam obtido a vitória sobre a besta, e sobre a sua imagem, e sobre sua marca, e sobre o número de seu nome, ficarem sobre o mar de vidro, tendo as harpas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eles cantam a canção de Moisés, o servo de Deus, e a canção do Cordeiro, dizendo: Grandes e maravilhosas são tuas obras, Senhor Deus Todo-Poderoso; justos e verdadeiros são os teus caminhos, tu, Rei de santos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem não te temerá, ó Senhor, e não glorificará o teu nome? Porque tu somente és santo; porque todas as nações virão e adorarão diante de ti, porque os teus juízos foram feitos manifestos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E depois disto eu olhei, e eis que o templo do tabernáculo do testemunho no céu estava aberto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E os sete anjos saíram do templo, tendo as sete pragas, vestidos de linho puro e branco, e cingidos com cintos de ouro nos seus peitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E um dos quatro animais deu aos sete anjos sete taças de ouro, cheias da ira de Deus, que vive para sempre e sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o templo foi preenchido com a fumaça da glória de Deus, e de seu poder; e nenhum homem era capaz de entrar no templo, até que as sete pragas dos sete anjos foram cumpridas.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E eu ouvi uma grande voz sair do templo, dizendo aos sete anjos: Ide pelos vossos caminhos, e derramai as taças da ira de Deus sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E foi o primeiro, e derramou a sua taça sobre a terra, e recaiu uma chaga fétida e dolorosa sobre os homens que tinham a marca da besta e sobre aqueles que adoravam a sua imagem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o segundo anjo derramou a sua taça sobre mar; e este se tornou em sangue como o de um homem morto; e toda a alma vivente morreu no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o terceiro anjo derramou a sua taça sobre os rios e nas fontes das águas, e eles se tornaram em sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E eu ouvi o anjo das águas dizer: Tu és justo, ó Senhor, que és, e que eras, e serás, porque tu julgaste assim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque eles derramaram o sangue de santos e profetas, e tu lhes deste sangue para beber; porque eles são dignos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ouvi outro vindo do altar dizer: Ainda assim, Senhor Deus Todo-Poderoso, verdadeiros e justos são os teus juízos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o quarto anjo derramou a sua taça sobre o sol, e foi-lhe dado poder para queimar os homens com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os homens foram queimados com grande calor, e blasfemaram o nome de Deus, que tem poder sobre estas pragas; e eles não se arrependeram para lhe darem glória.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o quinto anjo derramou a sua taça sobre o trono da besta, e o seu reino era cheio de trevas; eles mordiam suas línguas por causa da dor,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e blasfemavam o Deus do céu por causa das suas dores e suas feridas, e não se arrependeram dos seus atos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o sexto anjo derramou a sua taça sobre o grande rio Eufrates; e a água dali secou-se, para que o caminho dos reis do leste pudesse ser preparado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eu vi três espíritos imundos semelhantes a rãs, saírem da boca do dragão, e da boca da besta, e da boca do falso profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque eles são espíritos de demônios, operando milagres; os quais vão ao encontro dos reis da terra e de todo o mundo, para reuni- los para a batalha do grande dia do Deus Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que eu venho como ladrão. Abençoado é aquele que vigia, e guarda as suas vestes, para que não ande nu, e eles vejam sua vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eles os reuniu em um lugar que na língua hebraica se chama Armagedom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o sétimo anjo derramou a sua taça no ar, e saiu grande voz do templo do céu, do trono, dizendo: Está feito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E houve vozes, e trovões, e relâmpagos, e um grande terremoto, como nunca houve desde que há homens sobre a terra; tão poderoso terremoto, e tão grande.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E a grande cidade foi dividida em três partes, e as cidades das nações caíram; e a grande Babilônia veio à lembrança diante de Deus, para dar-lhe do cálice do vinho da fúria de sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E toda ilha fugiu; e as montanhas não foram encontradas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E caiu sobre os homens um grande granizo do céu, cada pedra com o peso de cerca de um talento; e os homens blasfemaram a Deus por causa da praga do granizo. Porque sua praga é extremamente grande.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E veio um dos sete anjos que tinham as sete taças, e falou comigo, dizendo- me: Vem aqui, mostrar-te-ei o juízo da grande prostituta que está assentada sobre as muitas águas;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>com a qual os reis da terra cometeram fornicação; e os habitantes da terra foram embebedados com o vinho da sua fornicação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim, ele levou-me em espírito para o deserto, e eu vi uma mulher assentada sobre uma besta de cor escarlate, cheia de nomes de blasfêmia, tendo sete cabeças e dez chifres.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E a mulher estava vestida de púrpura e escarlate, e adornada com ouro, e pedras preciosas e pérolas; tendo um cálice de ouro em sua mão, cheio das abominações e imundícias da sua fornicação;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e sobre sua testa havia um nome escrito: Mistério, Babilônia a Grande, a Mãe das Prostitutas e Abominações da Terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E eu vi a mulher embriagada com o sangue dos santos, e com o sangue dos mártires de Jesus; e, eu vendo-a, maravilhei-me com grande admiração.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o anjo me disse: Por causa disso te maravilhaste? Dir-te-ei o mistério da mulher, e da besta que a leva, a qual tem sete cabeças e dez chifres.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A besta que viste, era, e não é, e subirá do abismo, e irá à perdição; e aqueles que habitam na terra hão de se maravilhar, cujos nomes não foram inscritos no livro da vida, desde a fundação do mundo, quando eles contemplarem a besta que era, e já não é, ainda que agora seja.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E aqui está a mente que tem sabedoria. As sete cabeças são sete montanhas, sobre as quais a mulher está assentada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E há sete reis; cinco caíram, e um é; e o outro ainda não é vindo; e quando vier, deverá continuar por um curto espaço de tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E a besta que era, e não é mais, mesmo sendo o oitavo, e é dos sete, e vai à perdição.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E os dez chifres que tu viste são dez reis, que não receberam reino algum ainda, mas recebem poder como reis por uma hora com a besta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estes têm uma só mente, e darão o seu poder e força à besta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estes guerrearão contra o Cordeiro, e o Cordeiro os vencerá; porque ele é o Senhor dos senhores e o Rei dos reis; e os que estão com ele são chamados, e escolhidos, e fiéis.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele disse-me: As águas que tu viste, onde a prostituta se assenta, são povos, e multidões, e nações, e línguas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E os dez chifres que tu viste sobre a besta; estes odiarão a prostituta, e a deixarão assolada e nua, e comerão sua carne, e a queimarão com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque Deus tem posto em seus corações que cumpram a sua vontade, e concordar, e dar seu reino à besta, até que as palavras de Deus sejam cumpridas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E a mulher que tu viste é a grande cidade que reina sobre os reis da terra.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E depois destas coisas, eu vi outro anjo descer do céu, tendo grande poder, e a terra foi iluminada com a sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele gritou poderosamente com uma forte voz, dizendo: Babilônia, a grande, caiu, caiu e se tornou habitação de demônios, e o antro de todo espírito imundo, e gaiola de toda ave imunda e odiável.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque todas as nações beberam do vinho da ira da sua fornicação, e os reis da terra cometeram fornicação com ela; e os mercadores da terra se enriqueceram pela abundância de suas iguarias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E eu ouvi outra voz do céu, dizendo: Sai dela, povo meu, para que não sejais participantes de seus pecados, e para que não recebam suas pragas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque os seus pecados têm chegado até o céu, e Deus se lembrou das suas iniquidades.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Retribuí-lhe assim como ela vos retribuiu, e dobro sobre o seu dobro de acordo com suas obras; no cálice que ela encheu, enchei- lhe o dobro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O tanto que ela se glorificou, e viveu deliciosamente, dai-lhe o tanto de tormento e pranto; porque ela diz em seu coração: Estou assentada como rainha, e não sou viúva, e não verei nenhuma tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso suas pragas virão em um dia; a morte, e o luto, e a fome; e ela será completamente queimada com fogo; porque forte é o Senhor Deus que a julga.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os reis da terra, que cometeram fornicação e viveram deliciosamente com ela, chorarão, e lamentarão por ela, quando virem a fumaça do seu incêndio;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>ficando de longe, por medo de sua tormenta, dizem: Ai, ai daquela grande cidade de Babilônia, aquela poderosa cidade! Porque em uma hora chegou o teu juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E os mercadores da terra chorarão e lamentarão sobre ela; porque nenhum homem compra mais as suas mercadorias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mercadorias de ouro, e de prata, e de pedras preciosas, e de pérolas, e de linho fino, e de púrpura, e de seda, e de escarlate; e toda a madeira odorífera, e todo tipo de vaso de ma/nim, e todo tipo de vaso da mais preciosa madeira, de bronze, e de ferro, e de mármore;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e canela, e fragrâncias, e unguentos, e olíbano, e vinho, e azeite, e farinha finíssima, e trigo, e animais, e ovelhas; e cavalos, e carruagens, e escravos, e almas de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E os frutos do desejo de tua alma, partiram de ti; e todas as coisas que eram saborosas e agradáveis partiram de ti, e não mais as acharás de forma alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os mercadores destas coisas, que por ela se enriqueceram, ficarão de longe, pelo temor de seu tormento, chorando e lamentando,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e dizendo: Ai, ai daquela grande cidade! Que se vestia de linho fino, e de púrpura, e de escarlate; e se adornava com ouro e pedras preciosas e pérolas!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque em uma hora tão grandes riquezas viraram em nada. E todo timoneiro e toda a companhia das naus, e marinheiros, e todos quantos fazem comércio marítimo, ficaram de longe,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e vendo a fumaça de seu incêndio, eles gritavam, dizendo: Que cidade é semelhante a esta grande cidade?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E lançaram pó sobre as suas cabeças, e clamaram, chorando e lamentando, dizendo: Ai, ai daquela grande cidade! Onde se enriqueceram todos os que tinham navios no mar em razão de seu alto preço! Porque em uma hora ela foi desolada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Regozijas-te sobre ela, tu céu, e vós, santos apóstolos e profetas; porque Deus vos vingou dela.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E um poderoso anjo ergueu uma pedra semelhante a uma grande pedra de moinho, e lançou-a no mar, dizendo: Deste modo, com violência, será a grande cidade de Babilônia derrubada e não será mais achada de forma alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E a voz de harpistas, e de músicos, e de flautistas, e de trompetistas, não se ouvirá mais em ti; e nenhum artesão, de qualquer ofício que seja, será mais encontrado em ti; e o som da pedra de moinho não se ouvirá mais em ti de forma alguma;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e a luz de um candeeiro não mais brilhará em ti; e a voz do noivo e da noiva não mais se ouvirá em ti; porque os teus mercadores eram os grandes homens da terra; porque pelas tuas feitiçarias todas as nações foram enganadas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E nela se achou o sangue dos profetas, e dos santos, e de todos os que foram mortos na terra.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E depois destas coisas, eu ouvi uma grande voz de uma numerosa multidão no céu, dizendo: Aleluia! Salvação, e glória, e honra, e poder ao Senhor nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque verdadeiros e justos são os seus juízos; porque ele julgou a grande prostituta, que corrompeu a terra com a sua fornicação, e vingou o sangue dos seus servos que estava na mão dela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E novamente eles disseram: Aleluia! E a sua fumaça subiu para sempre e sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E os vinte e quatro anciãos, e os quatro animais, se prostraram e adoraram a Deus, que se assentam sobre o trono, dizendo: Amém! Aleluia!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E uma voz saiu do trono, dizendo: Louvai o nosso Deus, todos vós, seus servos, e vós que o temeis, tanto pequenos quanto grandes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E eu ouvi como se fosse a voz de uma grande multidão, e como a voz de muitas águas, e como a voz de poderosos trovões, dizendo: Aleluia; porque o Senhor Deus onipotente reina.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Alegremo-nos e regozijemo-nos, e demos honra a ele; porque as bodas do Cordeiro chegou, e sua esposa já se preparou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E foi-lhe concedido que se vestisse de linho fino, puro e resplandecente porque o linho fino é a justiça dos santos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele disse-me, escreve: Abençoados são aqueles que são chamados à ceia das bodas do Cordeiro. E disse-me: Estas são as verdadeiras palavras de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E caí a seus pés para o adorar; e ele me disse: Atenta para que tu não faças isso; eu sou o teu conservo, e de teus irmãos, que têm o testemunho de Jesus. Adora a Deus; porque o testemunho de Jesus é o espírito de profecia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eu vi o céu aberto, e eis um cavalo branco; e o que estava assentado sobre ele era chamado de Fiel e Verdadeiro; e com justiça julga e guerreia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Seus olhos eram como chama de fogo; e sobre a sua cabeça havia muitas coroas; e ele tem um nome escrito, que nenhum homem conhecia, senão ele mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele estava vestido com veste banhada em sangue; e o seu nome é chamado de: A Palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E os exércitos que estavam no céu seguiam- no sobre cavalos brancos, vestidos de linho fino, branco e limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E de sua boca sai uma espada afiada, para que com ela castigue as nações; e ele as governará com cetro de ferro; e ele pisa o lagar do vinho da fúria e da ira do Deus Todo- Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele tem sobre a sua veste e sobre a sua coxa um nome escrito: Rei dos reis, e Senhor dos senhores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E eu vi um anjo que estava de pé no sol, e ele gritou com alta voz, dizendo a todas as aves que voam pelo meio do céu: Vinde, e ajuntai- vos à ceia do grande Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para que possais comer a carne de reis, e a carne de capitães, e a carne de homens poderosos, e a carne de cavalos e dos que neles se assentam; e a carne de todos os homens, tanto livres quanto escravos, tanto pequenos quanto grandes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E eu vi a besta, e os reis da terra, e os seus exércitos reunidos, para guerrearem contra aquele que está assentado sobre o cavalo, e contra o seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E a besta foi tomada e com ele o falso profeta que operava milagres diante dele com os quais enganava os que receberam a marca da besta, e os que adoraram a sua imagem. Estes dois foram lançados vivos no lago de fogo, queimando com enxofre.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E os remanescentes foram mortos com a espada daquele que está assentado sobre o cavalo, espada que saía da sua boca; e todas as aves se fartaram com a carne deles.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E eu vi um anjo descer do céu, tendo a chave do abismo e uma grande corrente na sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele prendeu o dragão, a antiga serpente, que é o Diabo e Satanás, e amarrou- o por mil anos;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e lançou-o no abismo, e ali o encerrou, e pôs um selo sobre ele, para que ele não mais enganasse as nações, até que os mil anos se cumprissem; e após isso, ele deverá ser solto por um pouco de tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E eu vi tronos; e assentaram-se sobre eles, e julgamento foi-lhes dado; e eu vi as almas daqueles que foram decapitados pelo testemunho de Jesus, e por causa da palavra de Deus, e que não haviam adorado a besta, nem a sua imagem, e nem haviam recebido sua marca em suas testas ou em suas mãos; e eles viveram, e reinaram com Cristo durante mil anos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas os demais mortos não reviveram até que os mil anos findassem. Esta é a primeira ressurreição.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abençoado e santo é aquele que tem parte na primeira ressurreição; sobre estes a segunda morte não tem poder; mas eles serão sacerdotes de Deus e de Cristo, e reinarão com ele mil anos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, quando completarem-se os mil anos, Satanás será solto de sua prisão;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e sairá para enganar as nações que estão nos quatro cantos da terra, Gogue e Magogue, para as ajuntar em batalha; cujo número é como a areia do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E eles subiram sobre a largura da terra, e cercaram o arraial dos santos e a cidade amada; e de Deus desceu fogo, saiu do céu, e os devorou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o diabo que os enganava, foi lançado no lago de fogo e enxofre, onde estão a besta e o falso profeta; e serão atormentados dia e noite para sempre e sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eu vi um grande trono branco, e aquele que estava assentado sobre ele, de cuja face a terra e o céu fugiram; e não se achou lugar para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E eu vi os mortos, pequenos e grandes, em pé diante de Deus, e os livros foram abertos; e outro livro foi aberto, que é o livro da vida. E os mortos foram julgados pelas coisas que estavam escritas nos livros, de acordo com as suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“E o mar entregou os mortos que nele havia; e a morte e o inferno entregaram os mortos que neles havia; e eles foram julgados; cada homem de acordo com suas obras.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E a morte e o inferno foram lançados no lago de fogo. Esta é a segunda morte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E todo aquele que não foi encontrado inscrito no livro da vida foi lançado no lago de fogo.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E eu vi um novo céu, e uma nova terra; porque o primeiro céu e a primeira terra haviam passado, e não havia mais mar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eu, João, vi a santa cidade, a nova Jerusalém, descendo do céu, da parte de Deus, preparada como uma noiva adornada para o seu marido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eu ouvi uma grande voz do céu, dizendo: Eis que o tabernáculo de Deus está com os homens, e ele habitará com eles, e eles serão o seu povo, e o próprio Deus estará com eles, e será o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Deus enxugará todas as lágrimas de seus olhos; e não haverá mais morte, nem tristeza, nem choro, nem haverá mais dor; porque as coisas antigas são passadas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E aquele que está assentado sobre o trono disse: Eis eu que faço novas todas as coisas. E ele disse-me: Escreve; porque estas palavras são verdadeiras e fiéis.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele disse-me: Está feito. Eu sou o Alfa e o Ômega, o princípio e o fim. Àquele que estiver sedento eu darei gratuitamente da fonte da água da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aquele que vencer, herdará todas as coisas; e eu serei seu Deus, e ele será meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas os medrosos, e incrédulos, e os abomináveis, e assassinos, e devassos, e feiticeiros, e idólatras e todos os mentirosos, terão sua parte no lago que arde com fogo e enxofre; que é a segunda morte.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E veio a mim um dos sete anjos que tinham as sete taças cheias das sete últimas pragas, e falou comigo, dizendo: Vem aqui, mostrar-te-ei a noiva, a esposa do Cordeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E levou-me em espírito a uma grande e alta montanha, e mostrou-me aquela grande cidade, a santa Jerusalém, descendo do céu, da parte de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tendo a glória de Deus; e a sua luz era semelhante a mais preciosa pedra, semelhante a pedra de jaspe, clara como o cristal;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e tinha um muro grande e alto, e tinha doze portões, e nos portões doze anjos, e nomes escritos sobre eles, que são os nomes das doze tribos dos filhos de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>ao leste, três portões; ao norte, três portões; ao sul, três portões; ao oeste, três portões.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o muro da cidade tinha doze fundamentos, e neles os nomes dos doze apóstolos do Cordeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E aquele que falava comigo tinha uma cana de ouro para medir a cidade, e os seus portões, e o seu muro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E a cidade está em um quadrado; e o seu comprimento é tão grande quanto a largura. E ele mediu a cidade com a cana até doze mil estádios. Seu comprimento, largura e altura são iguais.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ele mediu o seu muro, de cento e quarenta e quatro côvados, de acordo com a medida de um homem, isto é, de um anjo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E a construção do seu muro era de jaspe, e a cidade era ouro puro, semelhante ao vidro límpido.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E os fundamentos do muro da cidade estavam decorados de todo tipo de pedras preciosas. O primeiro fundamento era jaspe; o segundo, safira; o terceiro, calcedônia; o quarto, esmeralda;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>o quinto, sardônica; o sexto, sárdio; o sétimo, crisólito; o oitavo, berilo; o nono, topázio; o décimo, crisópraso; o undécimo, jacinto; o duodécimo, ametista.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E os doze portões eram doze pérolas; cada respectivo portão era de uma pérola; e a rua da cidade era de ouro puro, como se fosse vidro transparente.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E eu não vi nela templo, porque o Senhor Deus Todo-Poderoso e o Cordeiro são o templo dela.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E a cidade não tem necessidade de sol, nem de lua, para que nela brilhem, porque a glória de Deus a iluminou, e o Cordeiro é a sua luz.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E as nações daqueles que são salvos andarão em sua luz; e os reis da terra trazem- lhe sua glória e honra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E os seus portões nunca serão fechados de dia, porque ali não haverá noite.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E a ela trarão a glória e honra das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E não entrará nela coisa alguma que contamine, nem o que quer que pratique abominação, ou crie mentira; mas só os que estão inscritos no livro da vida do Cordeiro.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E ele mostrou-me um rio puro de água da vida, claro como cristal, que procedia do trono de Deus e do Cordeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No meio da sua rua, e em cada lado do rio, havia a árvore da vida, produzindo doze tipos de frutos, e dava o seu fruto todo mês; e as folhas da árvore eram para a cura das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E não mais haverá maldição; mas o trono de Deus e do Cordeiro estarão nela, e os seus servos o servirão;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e eles verão a sua face, e seu nome estará nas suas testas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ali não haverá noite, e eles não necessitarão de lâmpada, nem da luz do sol, porque o Senhor Deus os ilumina, e eles reinarão para sempre e sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele disse-me: Estas palavras são fiéis e verdadeiras; e o Senhor, o Deus dos santos profetas, enviou o seu anjo, para mostrar aos seus servos as coisas que em breve hão de acontecer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que eu venho rapidamente; abençoado é aquele que guarda as palavras da profecia deste livro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E eu, João, vi estas coisas e as ouvi. E, havendo- as ouvido e visto, prostrei-me para adorar diante dos pés do anjo que me mostrou estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, ele me disse: Atenta para que tu não faças isso; porque eu sou teu conservo, e de teus irmãos, os profetas, e dos que guardam as palavras deste livro. Adora a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ele disse-me: Não seles as palavras da profecia deste livro; porque o tempo está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aquele que é injusto, continue sendo injusto; e aquele que é imundo, continue sendo imundo; e aquele que é justo, continue sendo justo; e aquele que é santo, continue sendo santo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, eis que, eu venho rapidamente, e a minha recompensa está comigo, para dar a cada homem, será conforme a sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu sou o Alfa e o Ômega, o princípio e o fim, o primeiro e o último.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Abençoados são aqueles que praticam seus mandamentos, para que eles tenham direito à árvore da vida, e possam adentrar pelos portões da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque ficarão de fora os cães, e os feiticeiros, e os devassos, e os assassinos, e os idólatras, e quem quer que ama e pratica a mentira.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu, Jesus, enviei o meu anjo, para testificar- vos destas coisas nas igrejas. Eu sou a raiz e a descendência de Davi, e a brilhante estrela da manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o Espírito e a noiva dizem: Vem. E aquele que ouve diga: Vem. E que aquele que tem sede, venha; e aquele que quiser, que tome gratuitamente da água da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque eu testifico a todo homem que ouvir as palavras da profecia deste livro: Se algum homem lhes acrescentar alguma coisa, Deus lhe acrescentará as pragas que estão escritas neste livro;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e, se algum homem retirar alguma das palavras do livro desta profecia, Deus excluirá a sua parte do livro da vida, e da cidade santa, e das coisas que estão escritas neste livro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aquele que testifica estas coisas diz: Certamente eu venho rápido. Amém. Assim seja: Vem, Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A graça de nosso Senhor Jesus Cristo esteja com todos vós. Amém.</para>
</usx>
