<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="RUT" style="id">Rute (KJF)</book>
  <para style="h">Rute</para>
  <para style="toc1">Rute</para>
  <para style="toc2">Rute</para>
  <para style="toc3">RT</para>
  <para style="mt1">Rute</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, sucedeu que, nos dias em que os juízes governavam, houve fome na terra. E um certo homem de Belém de Judá foi residirtemporariamente na terra de Moabe, ele, sua esposa e seus dois filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o nome do homem era Elimeleque, e o nome da sua esposa Noemi, e o nome dos seus dois filhos Malom e Quiliom, Efrateus de Belém de Judá. E eles chegaram à terra de Moabe, e ali continuaram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Elimeleque, marido de Noemi, faleceu; e ela foi deixada com os seus dois filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E eles tomaram para si esposas das mulheres de Moabe; o nome de uma era O/na, e o nome da outra Rute; e eles habitaram ali por cerca de dez anos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Malom e Quiliom também faleceram; e a mulher foi deixada sem os seus dois filhos e marido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então levantou-se ela com suas duas noras para que pudesse retornar da terra de Moabe, pois ela havia ouvido na terra de Moabe como o Senhor havia visitado o seu povo, dando-lhes pão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim ela saiu do lugar onde estava, junto com suas duas noras; e elas puseram-se a caminho, para retornar à terra de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Noemi disse às suas duas noras: Ide, cada uma de vós, retornai para a casa da sua mãe; que o Senhor vos trate com benevolência, como tratastes os mortos, e a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que o Senhor vos conceda encontrar descanso, cada uma de vós na casa do seu marido. Então, ela as beijou; e elas ergueram a sua voz, e choraram.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E elas lhe disseram: Certamente retornaremos contigo para o teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Noemi disse: Voltai-vos novamente, minhas filhas; por que ireis comigo? Há ainda mais filhos em meu ventre, para que possam ser vossos maridos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Voltai-vos novamente, minhas filhas, segui vosso caminho; pois sou velha demais para ter um marido. Se eu dissesse: Tenho esperança, se eu também tivesse marido nesta noite, e ainda tivesse filhos;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>vós aguardaríeis por eles até que estivessem crescidos? Guardar-vos-íeis para eles sem tomar marido? Não, minhas filhas; por isso entristece-me muito que por vossa causa a mão do Senhor tenha saído contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E elas ergueram a voz, e voltaram a chorar; e O/na beijou sua sogra; mas Rute agarrou- se a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ela disse: Eis que a tua cunhada voltou para o seu povo, e para os seus deuses; retorna tu após a tua cunhada.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Rute disse: Não me supliques para te deixar, ou para deixar de te seguir; pois para onde fores, eu irei; e onde te alojares, eu me alojarei; o teu povo será o meu povo, e o teu Deus, o meu Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>onde morreres, eu morrerei, e ali serei sepultada; que faça-me assim o Senhor, e ainda mais, se algo que não a morte me separar de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando viu que estava firmemente decidida a ir com ela, deixou de lhe falar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, as duas seguiram até chegarem a Belém. E sucedeu que, quando chegaram a Belém, toda a cidade ficou comovida com elas, e disseram: Não é esta Noemi?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ela lhes disse: Não me chameis de Noemi, mas me chamai de Mara; pois o Todo-Poderoso tem tratado mui amargamente para comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Saí cheia, e o Senhor me trouxe de volta para casa vazia: por que então me chamais de Noemi, vendo que o Senhor testifica contra mim, e o Todo-Poderoso tem me afligido?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Noemi retornou, e com ela Rute, a moabita, sua nora, as quais retornaram da terra de Moabe; e vieram para Belém, no início da colheita da cevada.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Noemi tinha um parente da parte de seu marido, um poderoso homem de riqueza, da família de Elimeleque; e o seu nome era Boaz.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Rute, a moabita, disse a Noemi: Deixa-me ir agora até o campo para colher espigas de cereal após aquele em cujo olhar eu acharei graça. E ela lhe disse: Vai, minha filha.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ela foi, e veio, e colheu no campo após os ceifeiros; e aconteceu dela se encontrar em uma parte do campo pertencente a Boaz, que era da parentela de Elimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, eis que Boaz veio de Belém, e disse aos ceifeiros: O Senhor seja convosco. E eles lhe responderam: O Senhor te abençoe.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Boaz disse ao seu servo que estava estabelecido sobre os ceifeiros: De quem é esta donzela?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o servo que estava estabelecido sobre ceifeiros respondeu e disse: Ela é a donzela moabita que voltou com Noemi da terra de Moabe;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e ela disse: Rogo-te, deixa que eu recolha e colha após os ceifeiros, entre os feixes; assim, ela veio e continuou, desde a manhã até agora, de modo que se demorou um pouco na casa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, Boaz disse a Rute: Tu não ouves minha filha? Não vás colher em outro campo, nem te vás daqui, mas permanece aqui junto das minhas criadas;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>que os teus olhos estejam no campo que segarem, e vai após elas; não tenho eu encarregado os moços para que não toquem em ti? E quando estiveres com sede, vai até os vasos, e bebe do que os moços tiraram.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, ela caiu sobre o seu rosto, e se curvou até o chão, e lhe disse: Por que achei graça aos teus olhos, para que tomes conhecimento de mim, vendo que sou uma estrangeira?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Boaz respondeu e lhe disse: Já me foi completamente mostrado tudo o que fizeste para a tua sogra desde a morte do teu marido; e como deixaste o teu pai e a tua mãe, e a tua terra natal, e vieste a um povo que outrora não conhecias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O Senhor recompense o teu trabalho, e um galardão pleno te seja dado da parte do Senhor, Deus de Israel, debaixo de cujas asas tu vieste confiar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, ela disse: Permita-me encontrar graça a tua vista, meu senhor; pelo que me consolaste, e pelo que falaste amigavelmente à tua criada, embora eu não seja como uma das tuas criadas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Boaz lhe disse: Na hora da refeição vem tu para cá, e come do pão, e molha o teu bocado no vinagre. E ela se assentou ao lado dos ceifeiros; e ele lhe serviu grão tostado, e ela comeu, e ficou satisfeita, e se retirou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E quando ela estava de pé para colher, Boaz ordenou aos seus moços, dizendo: Deixai-a colher também no meio dos feixes, e não a censureis;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e também deixai cair propositalmente alguns dos punhados para ela, e os deixai para que ela possa apanhá-los, e não a repreendais.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, ela colheu no campo até o anoitecer, e debulhou o que havia apanhado; e foi cerca de um efa de cevada.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ela o tomou consigo, e entrou na cidade; e a sua sogra viu o que ela havia colhido; e ela o trouxe, e lhe deu o que havia reservado depois de estar satisfeita.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E a sua sogra lhe disse: Onde colheste hoje? E onde trabalhaste? Bendito seja aquele que de ti tomou conhecimento. E ela mostrou a sua sogra aquele com quem tinha trabalhado, e disse: O nome do homem com que trabalhei hoje é Boaz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Noemi disse à sua nora: Bendito seja ele do Senhor, que não retirou a sua benevolência nem dos vivos, nem dos mortos. E Noemi lhe disse: O homem é nosso parente chegado, um dos nossos parentes próximos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Rute, a moabita, disse: Ele também me disse: Tu deverás te manter junto aos meus moços, até que tenham terminado toda a minha colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Noemi disse à Rute, sua nora: É bom, minha filha, que tu saias com as criadas dele, que não te encontrem em nenhum outro campo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, ela se manteve junto as criadas de Boaz, para recolher até o final da colheita da cevada e da colheita do trigo; e habitou com a sua sogra.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, Noemi, sua sogra, lhe disse: Minha filha, não buscarei eu descanso para ti, para que fiques bem?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, agora, não é Boaz, com cujas criadas tu estavas, nosso parente? Eis que esta noite ele joeirará a cevada na eira.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Lava-te, portanto, e unge-te, e coloca sobre ti as tuas vestes, e desce até a eira; mas não te faças conhecida ao homem, até que tenha terminado de comer e beber.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E será que, quando ele se deitar, tu marcarás o lugar onde ele se deitar, e entrarás, e descobrirás os seus pés, e te deitarás; e ele dirá o que deves fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ela lhe disse: Tudo o que me disseres, farei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ela desceu até a eira, e fez de acordo com tudo o que a sua sogra lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E quando Boaz já havia comido e bebido, e o seu coração estava alegre, ele foi se deitar no fim da pilha de grãos; e ela chegou delicadamente, e descobriu os seus pés, e se deitou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, sucedeu que, à meia-noite, o homem ficou temeroso e se virou; e eis que uma mulher estava deitada aos seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ele disse: Quem és tu? E ela respondeu: Eu sou Rute, tua criada; estende pois a tua aba sobre a tua criada; porque tu me és um parente próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ele disse: Bendita sejas tu do Senhor, minha filha; pois demonstraste mais benevolência no final do que no começo, porquanto não seguiste os moços, quer pobres ou ricos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, agora, minha filha, não temas; farei contigo tudo o que requeres; pois toda a cidade do meu povo sabe que tu és uma mulher virtuosa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E eis que é verdade que sou de ti um parente próximo; embora haja um parente ainda mais próximo do que eu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Espera esta noite, e será que, pela manhã, se ele cumprir diante de ti a parte de um parente, bem; que faça a parte do parente; mas se não fizer a parte de um parente para contigo, então eu farei a parte de um parente para contigo, como vive o Senhor; deita-te até o amanhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ela se deixou aos seus pés até a manhã; e ela se levantou antes que um pudesse conhecer o outro. E ele disse: Que não se saiba que uma mulher entrou na eira.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse também ele: Traz o véu que tens sobre ti, e segura-o. E, quando ela o segurou, ele mediu seis medidas de cevada, e lhas pôs em cima; e ela foi para a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E quando ela chegou até a sua sogra, lhe disse: Como estás, minha filha? E ela lhe contou tudo o que o homem havia feito por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ela disse: Estas seis medidas de cevada ele me deu; pois me disse: Não vás vazia até a tua sogra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então ela disse: Assenta-te e aquieta-te, minha filha, até que saibas como a questão recairá; pois o homem não terá repouso até que tenha terminado com isto hoje.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, Boaz subiu até o portão, e ali se assentou; e eis que o parente do qual Boaz havia falado se aproximou; ao qual ele disse: Ó, fulano! Vira-te, e assenta-te aqui. E ele se virou e se assentou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele tomou dez homens dos anciãos da cidade, e disse: Assentai-vos aqui. E eles se assentaram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele disse ao parente: Noemi, que retornou da terra de Moabe, vende uma parte da terra, o qual era do nosso irmão Elimeleque;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e eu pensei em te anunciar, dizendo: Compra-a diante dos habitantes, e diante dos anciãos do meu povo. Se quiseres redimi-la, redime-a; mas se não quiseres redimi-la, então diz-me para que eu possa saber; pois não há ninguém para redimi-la além de ti; e eu venho depois de ti. E ele disse: Eu a redimirei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então disse Boaz: No dia em que comprares a terra da mão de Noemi, tu deves também comprá-la de Rute, a moabita, a esposa do falecido, para levantar o nome do falecido sobre a sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o parente disse: Para mim não posso redimi- la, para não prejudicar a minha própria herança; redime tu para ti o meu direito; pois não posso redimi-la.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ora, esta era a maneira, em tempos antigos em Israel, acerca da redenção e da troca, para se confirmar todas as coisas: um homem retirava o seu calçado, e o dava ao seu próximo; e isto era um testemunho em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, o parente disse a Boaz: Compra-a para ti. Então ele retirou o seu calçado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Boaz disse aos anciãos, e para todo o povo: Neste dia vós sois testemunhas, que comprei tudo o que era de Elimeleque, e tudo o que era de Quiliom e Malom, da mão de Noemi.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Além disso, comprei para ser minha esposa, Rute, a moabita, a esposa de Malom, para levantar o nome do falecido sobre a sua herança, para que o nome do falecido não seja cortado dentre os seus irmãos, e do portão deste lugar; neste dia vós sois testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E todo o povo que estava no portão, e os anciãos, disseram: Nós somos testemunhas. O Senhor faça da mulher que veio à tua casa como Raquel e Lia; as duas edificaram a casa de Israel; e age tu com dignidade em Efrata, e sê afamado em Belém;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e permite que a tua casa seja como a casa de Perez, ao qual Tamar deu à luz a Judá, da semente que o Senhor te dará desta moça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, Boaz tomou Rute, e ela tornou-se sua esposa; e quando ele a possuiu, o Senhor lhe deu concepção, e ela deu à luz um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E as mulheres disseram a Noemi: Bendito seja o Senhor, que hoje não te deixou sem um parente; que o seu nome seja afamado em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele será para ti um restaurador da tua vida, e um provedor da tua velhice; pois a tua nora, que te ama, que é melhor para ti do que sete filhos, o concebeu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Noemi pegou a criança, e a deitou no seu seio, e dela se tornou cuidadora.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E as mulheres, suas vizinhas, deram-lhe um nome dizendo: Nasceu um filho a Noemi; e eles o chamaram de Obede: ele é o pai de Jessé, o pai de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, estas são as gerações de Perez: Perez gerou Esrom,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e Esrom gerou Arão, e Arão gerou Aminadabe,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e Aminadabe gerou Naassom, e Naassom gerou Salmom,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e Salmom gerou Boaz, e Boaz gerou Obede,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e Obede gerou Jessé, e Jessé gerou Davi.</para>
</usx>
