<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="ECC" style="id">Eclesiastes (NTLH)</book>
  <para style="h">Eclesiastes</para>
  <para style="toc1">Eclesiastes</para>
  <para style="toc2">Eclesiastes</para>
  <para style="toc3">EC</para>
  <para style="mt1">Eclesiastes</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>São estas as palavras do Sábio, que era filho de Davi e rei em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>É ilusão, é ilusão, diz o Sábio. Tudo é ilusão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A gente gasta a vida trabalhando, se esforçando e afinal que vantagem leva em tudo isso?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pessoas nascem, pessoas morrem, mas o mundo continua sempre o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O sol continua a nascer, e a se pôr, e volta ao seu lugar para começar tudo outra vez.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O vento sopra para o sul, depois para o norte, dá voltas e mais voltas e acaba no mesmo lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os rios correm para o mar, porém o mar não fica cheio. A água volta para onde nascem os rios, e tudo começa outra vez.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todas as coisas levam a gente ao cansaço — um cansaço tão grande, que nem dá para contar. Os nossos olhos não se cansam de ver, nem os nossos ouvidos, de ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que aconteceu antes vai acontecer outra vez. O que foi feito antes será feito novamente. Não há nada de novo neste mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Será que existe alguma coisa de que a gente possa dizer: “Veja! Isto nunca aconteceu no mundo”? Não! Tudo já aconteceu antes, bem antes de nós nascermos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ninguém lembra do que aconteceu no passado; quem vier depois das coisas que vão acontecer no futuro também não vai lembrar delas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu, o Sábio, fui rei de Israel, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E resolvi examinar e estudar tudo o que se faz neste mundo. Que serviço cansativo é este que Deus nos deu!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu tenho visto tudo o que se faz neste mundo e digo: tudo é ilusão. É tudo como correr atrás do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ninguém pode endireitar o que é torto, nem fazer contas quando faltam os números.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E pensei assim: “Eu me tornei um grande homem, muito mais sábio do que todos os que governaram Jerusalém antes de mim. Eu realmente sei o que é a sabedoria e o que é o conhecimento.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, procurei descobrir o que é o conhecimento e a sabedoria, o que é a tolice e a falta de juízo. Mas descobri que isso é o mesmo que correr atrás do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quanto mais sábia é uma pessoa, mais aborrecimentos ela tem; e, quanto mais sabe, mais sofre.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então resolvi me divertir e gozar os prazeres da vida. Mas descobri que isso também é ilusão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cheguei à conclusão de que o riso é tolice e de que o prazer não serve para nada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Procurei ainda descobrir qual a melhor maneira de viver e então resolvi me alegrar com vinho e me divertir. Pensei que talvez fosse essa a melhor coisa que uma pessoa pode fazer durante a sua curta vida aqui na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Realizei grandes coisas. Construí casas para mim e fiz plantações de uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Plantei jardins e pomares, com todos os tipos de árvores frutíferas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também construí açudes para regar as plantações.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Comprei muitos escravos e além desses tive outros, nascidos na minha casa. Tive mais gado e mais ovelhas do que todas as pessoas que moraram em Jerusalém antes de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também ajuntei para mim prata e ouro dos tesouros dos reis e das terras que governei. Homens e mulheres cantaram para me divertir, e tive todas as mulheres que um homem pode desejar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sim! Fui grande. Fui mais rico do que todos os que viveram em Jerusalém antes de mim, e nunca me faltou sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Consegui tudo o que desejei. Não neguei a mim mesmo nenhum tipo de prazer. Eu me sentia feliz com o meu trabalho, e essa era a minha recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, quando pensei em todas as coisas que havia feito e no trabalho que tinha tido para conseguir fazê-las, compreendi que tudo aquilo era ilusão, não tinha nenhum proveito. Era como se eu estivesse correndo atrás do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então comecei a pensar no que é ser sábio e no que é ser tolo ou sem juízo. Por exemplo: será que um rei pode fazer alguma coisa que seja nova? Não! Só pode fazer o que fizeram os reis que reinaram antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E cheguei à conclusão de que a sabedoria é melhor do que a tolice, assim como a luz é melhor do que a escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os sábios podem ver para onde estão indo, mas os tolos andam na escuridão. Porém eu sei que o mesmo que acontece com os sábios acontece também com os tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aí eu pensei assim: “O que acontece com os tolos vai acontecer comigo também. Então, o que é que eu ganhei sendo tão sábio?” E respondi: “Não ganhei nada!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ninguém lembra para sempre dos sábios, como ninguém lembra dos tolos. No futuro todos nós seremos esquecidos. Todos morreremos, tanto os sábios como os tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso, a vida começou a não valer nada para mim; ela só me havia trazido aborrecimentos. Tudo havia sido ilusão; eu apenas havia corrido atrás do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tudo o que eu tinha e que havia conseguido com o meu trabalho não valia nada para mim. Sabia que teria de deixar tudo para o rei que ficasse no meu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ele poderia ser um sábio ou um tolo — quem é que sabe? No entanto, ele seria o dono de todas as coisas que eu consegui com o meu trabalho e ficaria com tudo o que a minha sabedoria me deu neste mundo. Tudo é ilusão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então eu me arrependi de ter trabalhado tanto e fiquei desesperado por causa disso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A gente trabalha com toda a sabedoria, conhecimento e inteligência para conseguir alguma coisa e depois tem de deixar tudo para alguém que não fez nada para merecer aquilo. Isso também é ilusão e não está certo!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nós trabalhamos e nos preocupamos a vida toda e o que é que ganhamos com isso?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tudo o que fazemos na vida não nos traz nada, a não ser preocupações e desgostos. Não podemos descansar, nem de noite. É tudo ilusão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A melhor coisa que alguém pode fazer é comer e beber e se divertir com o dinheiro que ganhou. No entanto, compreendi que mesmo essas coisas vêm de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sem Deus, como teríamos o que comer ou com que nos divertir?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele dá sabedoria, conhecimento e felicidade às pessoas de quem ele gosta. Mas Deus faz com que os maus trabalhem, economizem e ajuntem a fim de que a riqueza deles seja dada às pessoas de quem ele gosta mais. Tudo é ilusão. É tudo como correr atrás do vento.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tudo neste mundo tem o seu tempo; cada coisa tem a sua ocasião.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Há tempo de nascer e tempo de morrer; tempo de plantar e tempo de arrancar;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>tempo de matar e tempo de curar; tempo de derrubar e tempo de construir.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Há tempo de ficar triste e tempo de se alegrar; tempo de chorar e tempo de dançar;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>tempo de espalhar pedras e tempo de ajuntá-las; tempo de abraçar e tempo de afastar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Há tempo de procurar e tempo de perder; tempo de economizar e tempo de desperdiçar;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>tempo de rasgar e tempo de remendar; tempo de ficar calado e tempo de falar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Há tempo de amar e tempo de odiar; tempo de guerra e tempo de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que é que a pessoa ganha com todo o seu trabalho?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu tenho visto todo o trabalho que Deus dá às pessoas para que fiquem ocupadas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus marcou o tempo certo para cada coisa. Ele nos deu o desejo de entender as coisas que já aconteceram e as que ainda vão acontecer, porém não nos deixa compreender completamente o que ele faz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então entendi que nesta vida tudo o que a pessoa pode fazer é procurar ser feliz e viver o melhor que puder.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todos nós devemos comer e beber e aproveitar bem aquilo que ganhamos com o nosso trabalho. Isso é um presente de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu sei que tudo o que Deus faz dura para sempre; não podemos acrescentar nada, nem tirar nada. E uma coisa que Deus faz é levar as pessoas a temê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tudo o que acontece ou que pode acontecer já aconteceu antes. Deus faz com que uma coisa que acontece torne a acontecer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Neste mundo eu também reparei o seguinte: no lugar onde deviam estar a justiça e o direito, o que a gente encontra é a maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então pensei assim: “Deus julgará tanto os bons como os maus porque tudo o que se passa neste mundo, tudo o que a gente faz, acontece na hora que tem de acontecer.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Aí cheguei à conclusão de que Deus está pondo as pessoas à prova para que elas vejam que não são melhores do que os animais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>No fim das contas, o mesmo que acontece com as pessoas acontece com os animais. Tanto as pessoas como os animais morrem. O ser humano não leva nenhuma vantagem sobre o animal, pois os dois têm de respirar para viver. Como se vê, tudo é ilusão,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>pois tanto um como o outro irão para o mesmo lugar, isto é, o pó da terra. Tanto um como o outro vieram de lá e voltarão para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Como é que alguém pode ter a certeza de que o sopro de vida do ser humano vai para cima e que o sopro de vida do animal desce para a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, eu compreendi que não há nada melhor do que a gente ter prazer no trabalho. Esta é a nossa recompensa. Pois como é que podemos saber o que vai acontecer depois da nossa morte?</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então olhei de novo para toda a injustiça que existe neste mundo. Vi muitos sendo explorados e maltratados. Eles choravam, mas ninguém os ajudava. Ninguém os ajudava porque os seus perseguidores tinham o poder do seu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por isso, cheguei a esta conclusão: aqueles que morreram são mais felizes do que os que continuam vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém mais felizes do que todos são aqueles que ainda não nasceram e que ainda não viram as injustiças que há neste mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também descobri por que as pessoas se esforçam tanto para ter sucesso no seu trabalho: é porque elas querem ser mais do que os outros. Mas tudo é ilusão. É tudo como correr atrás do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Dizem que só mesmo um louco chegaria ao ponto de cruzar os braços e passar fome até morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pode ser. Mas é melhor ter pouco numa das mãos, com paz de espírito, do que estar sempre com as duas mãos cheias de trabalho, tentando pegar o vento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Descobri que na vida existe mais uma coisa que não vale a pena:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>é o homem viver sozinho, sem amigos, sem filhos, sem irmãos, sempre trabalhando e nunca satisfeito com a riqueza que tem. Para que é que ele trabalha tanto, deixando de aproveitar as coisas boas da vida? Isso também é ilusão, é uma triste maneira de viver.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>É melhor haver dois do que um, porque duas pessoas trabalhando juntas podem ganhar muito mais.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se uma delas cai, a outra a ajuda a se levantar. Mas, se alguém está sozinho e cai, fica em má situação porque não tem ninguém que o ajude a se levantar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se faz frio, dois podem dormir juntos e se esquentar; mas um sozinho, como é que vai se esquentar?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dois homens podem resistir a um ataque que derrotaria um deles se estivesse sozinho. Uma corda de três cordões é difícil de arrebentar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O moço pobre mas sábio vale mais do que o rei velho e sem juízo que já não aceita conselhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Um homem pode muito bem sair da cadeia e se tornar o rei do seu país, mesmo tendo nascido pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu pensei em todas as pessoas que vivem neste mundo e imaginei que existe entre elas, em algum lugar, um moço que tomará o lugar do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O número de pessoas que um rei governa é muito grande; no entanto, quando deixa de ser rei, ninguém é agradecido pelo que ele fez. É tudo ilusão, é tudo como correr atrás do vento.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tenha cuidado quando for ao Templo. Não ofereça o seu sacrifício como fazem os tolos, que nem sabem que não estão fazendo isso da maneira certa. Vá pronto para ouvir e obedecer a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pense bem antes de falar e não faça a Deus nenhuma promessa apressada. Deus está no céu, e você, aqui na terra; portanto, fale pouco.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quanto mais você se preocupar, mais pesadelos terá; e, quanto mais você falar, mais tolices dirá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, quando você fizer uma promessa a Deus, cumpra logo essa promessa. Ele não gosta de tolos; portanto, faça o que prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>É melhor não prometer nada do que fazer uma promessa e não cumprir.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não deixe que as suas próprias palavras o façam pecar. Assim, você não terá de dizer ao sacerdote que o que você queria dizer não era bem aquilo. Para que fazer Deus ficar irado com você? Por que deixar que ele destrua as coisas que você conseguiu com o seu trabalho?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mesmo nos seus muitos sonhos, em todas as suas ilusões e em tudo o que disser, você deve temer a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não fique admirado quando você notar em algum lugar o governo fazendo injustiça, perseguindo os pobres e negando os direitos deles. Pois cada autoridade é protegida pela que está acima dela, e as duas são acobertadas pelas autoridades superiores.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Elas dizem: “Toda gente tira proveito da terra, mas o rei depende daquilo que recebe das colheitas.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem ama o dinheiro nunca ficará satisfeito; quem tem a ambição de ficar rico nunca terá tudo o que quer. Isso também é ilusão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quanto mais rica é a pessoa, mais bocas tem para alimentar. E o que ela ganha com isso é apenas saber que é rica.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O trabalhador pode ter pouco ou muito para comer, mas pelo menos dorme bem à noite. Porém o rico se preocupa tanto com as coisas que possui, que nem consegue dormir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu tenho visto neste mundo esta coisa triste: algumas pessoas economizam dinheiro e sofrem com isso.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Perdem tudo num mau negócio e assim não deixam nada para os filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como entramos neste mundo, assim também saímos, isto é, sem nada. Apesar de todo o nosso trabalho, não podemos levar nada desta vida.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Isso também é muito triste! Nós vamos embora deste mundo do mesmo jeito que viemos. Trabalhamos tanto, tentando pegar o vento, e o que é que ganhamos com isso?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O que ganhamos é passar a vida na escuridão e na tristeza, preocupados, doentes e amargurados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então cheguei a esta conclusão: a melhor coisa que uma pessoa pode fazer durante a curta vida que Deus lhe deu é comer e beber e aproveitar bem o que ganhou com o seu trabalho. Essa é a parte que cabe a cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se Deus der a você riquezas e propriedades e deixar que as aproveite, fique contente com o que recebeu e com o seu trabalho. Isso é um presente de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E você não sentirá o tempo passar, pois Deus encherá o seu coração de alegria.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Também tenho visto outra coisa muito triste que acontece neste mundo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Deus dá a alguns tudo o que desejam — riquezas, propriedades e fama. Porém depois não deixa que eles aproveitem nada disso. E é algum estranho quem aproveita, e não ele. Isso também é ilusão e não está certo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que adianta um homem viver muitos anos e ter cem filhos se não aproveitar as coisas boas da vida e não tiver um sepultamento decente? Eu digo que uma criança que nasce morta tem mais sorte do que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>É inútil a vinda dessa criança; ela desaparece na escuridão, onde é esquecida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não chega a ver a luz do dia, nem a saber como é a vida. Mas pelo menos encontra mais descanso do que aquele homem,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que poderia ter vivido dois mil anos sem nunca ter aproveitado a vida. E, no fim, não vamos todos para o mesmo lugar?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos trabalham duro para ter o que comer, mas nunca ficam satisfeitos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Que vantagem tem o sábio sobre o tolo? Que vantagem tem o pobre em saber enfrentar a vida?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Isso também é ilusão, é correr atrás do vento. É muito melhor ficar satisfeito com o que se tem do que estar sempre querendo mais.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tudo o que se passa neste mundo já foi resolvido há muito tempo. Antes de uma pessoa nascer, já está decidido o que vai acontecer com ela. E nós sabemos que não podemos discutir com quem é mais forte do que a gente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Uma coisa é certa: quanto mais falamos, mais tolices dizemos; e não ganhamos nada com isso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>De fato, como é que podemos saber o que é melhor para nós nesta vida de ilusões, vida que passa como uma sombra? Como podemos saber o que vai acontecer na terra depois da nossa morte?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O nome limpo vale mais do que o perfume mais caro; e o dia da morte é melhor do que o dia do nascimento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>É melhor ir a uma casa onde há luto do que ir a uma casa onde há festa, pois onde há luto lembramos que um dia também vamos morrer. E os vivos nunca devem esquecer isso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A tristeza é melhor do que o riso; pois a tristeza faz o rosto ficar abatido, mas torna o coração compreensivo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem só pensa em se divertir é tolo; quem é sábio pensa também na morte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>É melhor ouvir a repreensão de um sábio do que escutar elogios de um tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A risada dos tolos é como os estalos de espinhos no fogo — não quer dizer nada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando o sábio usa a violência, ele se torna tolo. Quem aceita suborno estraga o seu caráter.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O fim de uma coisa vale mais do que o seu começo. A pessoa paciente é melhor do que a orgulhosa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Controle sempre o seu gênio; é tolice alimentar o ódio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nunca pergunte: “Por que será que antigamente tudo era melhor?” Essa pergunta não é inteligente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos neste mundo devem ser sábios. Ter sabedoria é tão bom como receber uma herança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A sabedoria é melhor do que o dinheiro. A vantagem da sabedoria é que ela conserva a vida da gente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pense no que Deus faz. Quem pode endireitar o que ele fez torto?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando as coisas correrem bem, fique contente; quando as dificuldades chegarem, lembre disto: é Deus quem manda tanto a felicidade como as dificuldades, e a gente nunca sabe o que vai acontecer amanhã.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A minha vida tem sido uma ilusão, mas nela eu tenho visto de tudo. Há pessoas boas que morrem, e há pessoas más que continuam a viver a sua vida errada.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso, não seja bom demais, nem sábio demais; por que você iria se destruir?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas também não seja mau demais, nem tolo demais; por que você iria morrer antes do tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Evite tanto uma coisa como a outra. Se você temer a Deus, terá sucesso em tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A sabedoria pode fazer mais por uma pessoa do que dez prefeitos juntos podem fazer por uma cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não existe no mundo ninguém que faça sempre o que é direito e que nunca erre.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não fique escutando tudo o que os outros dizem, pois poderá ouvir o seu empregado falar mal de você.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E você sabe muito bem que muitas vezes você mesmo tem falado mal dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eu usei a minha sabedoria para examinar tudo isso. Estava resolvido a ser sábio, mas não conseguia alcançar a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Como é que alguém pode descobrir o sentido das coisas que acontecem? Isso é profundo demais para nós e muito difícil de entender.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas eu resolvi estudar e conhecer as coisas. Estava decidido a encontrar a sabedoria e a achar as respostas para as minhas perguntas; queria saber por que a maldade e a falta de juízo são loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu encontrei uma coisa que é mais amarga do que a morte — um certo tipo de mulher. O amor que ela oferece é uma armadilha ou uma rede para pegar você; os seus braços são correntes para prendê-lo. O homem que agrada a Deus consegue fugir dela, mas o pecador, não.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eu descobri isso pouco a pouco, quando procurava respostas para as minhas perguntas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Procurei outras respostas, mas não encontrei nenhuma. Entre mil homens encontrei um que eu poderia respeitar, mas entre as mulheres não achei nem uma.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tudo o que aprendi se resume nisto: Deus nos fez simples e direitos, mas nós complicamos tudo.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Somente os sábios conseguem explicar as coisas. A sabedoria de uma pessoa brilha no seu rosto e a torna simpática mesmo que seja feia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Obedeça às ordens do rei porque você, na presença de Deus, jurou ser fiel a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O rei pode fazer tudo o que quiser. Não tenha pressa em sair da presença dele e não insista em fazer uma coisa errada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei age com autoridade, e ninguém pode reclamar do que ele faz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Enquanto você obedecer às ordens dele, nenhum mal lhe acontecerá. A pessoa que tem sabedoria sabe como e quando agir.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Existe um tempo certo e um modo certo de fazer cada coisa. Mas o nosso grande problema</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>é que não sabemos o que vai acontecer amanhã, e não há ninguém que possa nos contar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ninguém pode dominar o vento, nem segurá-lo. Assim também ninguém pode evitar a morte, nem deixá-la para outro dia. Nós temos de enfrentar essa batalha, e não há jeito de escapar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu vi tudo isso quando pensei nas coisas que acontecem neste mundo. Houve um tempo em que alguns tinham o poder, e outros sofriam, dominados por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu vi o sepultamento de pessoas más. Na volta do cemitério, notei que eram elogiadas, e isso na mesma cidade onde haviam feito o mal. Isso também é ilusão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por que será que as pessoas cometem crimes com tanta facilidade? É porque os criminosos não são castigados logo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um criminoso pode cometer cem crimes e continuar a viver. Sim, eu sei que dizem: “Se você temer a Deus, tudo lhe correrá bem;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>mas não correrá bem para os maus. A vida deles passa como a sombra: morrerão jovens porque não temem a Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas isso não tem sentido. Vejam o que acontece no mundo: muitas vezes os bons são castigados, e não os maus; e os maus são premiados, e não os bons. É o que digo: isso também é ilusão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, estou convencido de que devemos nos divertir porque o único prazer que temos nesta vida é comer, beber e nos divertir. Podemos fazer pelo menos isso enquanto trabalhamos durante a vida que Deus nos deu neste mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todas as vezes que tentei me tornar sábio e entender o que acontece neste mundo, compreendi que a gente pode ficar acordado dia e noite</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e mesmo assim nunca será capaz de entender o que Deus faz. Por mais que a gente se esforce, nunca entende. Os sábios podem dizer que conseguem compreender, mas na verdade eles também não entendem.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu pensei bastante, e me esforcei para entender tudo isso, e cheguei à conclusão de que Deus controla o que as pessoas sábias e honestas fazem e até o amor e o ódio delas. Ninguém sabe nada do que vai acontecer no futuro, mas isso não faz diferença.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois a mesma coisa acontece com os honestos e os desonestos, os bons e os maus, os religiosos e os não religiosos, os que adoram a Deus e os que não adoram. A mesma coisa acontece com quem é bom e com quem é pecador, com a pessoa que faz juramentos e com a que não faz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A mesma coisa acontece com todos; e isso é o pior de tudo o que acontece neste mundo. O coração das pessoas está cheio de maldade e de loucura; e, de repente, elas morrem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, enquanto se vive neste mundo, existe alguma esperança; porque é melhor ser um cão vivo do que um leão morto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sim, os vivos sabem que vão morrer, mas os mortos não sabem nada. Eles não vão receber mais nada e estão completamente esquecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os seus amores, os seus ódios, as suas paixões, tudo isso morreu com eles. Nunca mais tomarão parte naquilo que acontece neste mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, vá em frente. Coma com prazer a sua comida e beba alegremente o seu vinho, pois Deus já aceitou com prazer o que você faz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Procure sempre parecer feliz e satisfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Enquanto você viver neste mundo de ilusões, aproveite a vida com a mulher que você ama. Pois isso é tudo o que você vai receber pelos seus trabalhos nesta vida dura que Deus lhe deu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tudo o que você tiver de fazer faça o melhor que puder, pois no mundo dos mortos não se faz nada, e ali não existe pensamento, nem conhecimento, nem sabedoria. E é para lá que você vai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu descobri mais outra coisa neste mundo: nem sempre são os corredores mais velozes que ganham as corridas; nem sempre são os soldados mais valentes que ganham as batalhas. Notei ainda que as pessoas mais sábias nem sempre têm o que comer e que as mais inteligentes nem sempre ficam ricas. Notei também que as pessoas mais capazes nem sempre alcançam altas posições. Tudo depende da sorte e da ocasião.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois ninguém sabe quando a hora da desgraça vai chegar. Como aves que caem, de repente, na armadilha ou como peixes apanhados na rede, nós também podemos cair na desgraça quando menos esperamos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Há mais uma coisa que eu vi e que é um bom exemplo de como neste mundo não se dá valor à sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Havia uma pequena cidade onde morava pouca gente. Com o seu exército, um rei poderoso atacou a cidade, construiu rampas de ataque em redor dela e se preparou para derrubar as suas muralhas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Morava ali um homem que era pobre, mas muito inteligente; era tão inteligente, que poderia ter salvado a cidade. Acontece que ninguém lembrou dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu sempre achei que a sabedoria é melhor do que a força; mas ninguém acredita que uma pessoa pobre pode ser sábia e ninguém presta atenção no que ela diz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>É melhor ouvir as palavras calmas de uma pessoa sábia do que os gritos de um líder numa reunião de tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A sabedoria vale mais do que armas de guerra, mas uma decisão errada pode estragar os melhores planos.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim como algumas moscas mortas podem estragar um frasco inteiro de perfume, assim também uma pequena tolice pode fazer a sabedoria perder todo o valor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Para quem é sábio, é muito natural fazer o que é certo, mas para o tolo o natural é fazer o que é errado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos percebem que ele é tolo; até os que não o conhecem notam a sua falta de juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se uma autoridade se zangar com você, não peça demissão; erros sérios podem ser perdoados se você não perder a calma.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu tenho visto neste mundo uma injustiça que é cometida pelos que governam:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>eles colocam pessoas tolas em altos cargos e deixam de lado pessoas de valor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tenho visto escravos andando a cavalo e príncipes andando a pé como se fossem escravos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem abre um buraco cairá nele; quem derruba um muro será mordido por uma cobra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem arranca pedras será ferido por elas; quem racha lenha acabará se machucando.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se você deixa o machado perder o corte e não o afia, terá de trabalhar muito mais. É mais inteligente planejar antes de agir.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não adianta nada você saber encantar cobras se deixar que uma delas o morda.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem é sábio recebe elogios pelas coisas que diz, mas o tolo é destruído pelas suas próprias palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele começa dizendo tolices e acaba falando coisas absurdas e más.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O tolo não para de falar. Ninguém sabe o que vai acontecer amanhã, nem pode dizer o que acontecerá depois da sua morte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Somente um homem muito tolo, tão tolo, que nem consegue encontrar o caminho de casa, se esgota de tanto trabalhar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Um país vai mal quando aquele que o governa se deixa levar pela opinião dos outros, e quando as autoridades começam a se divertir logo de manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas um país vai bem quando quem o governa toma as suas próprias decisões, e as autoridades sabem se controlar, comem na hora certa e não bebem demais.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se por preguiça você deixar de consertar o telhado da sua casa, ele acabará ficando cheio de goteiras, e a casa cairá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As festas ajudam a gente a se divertir, e o vinho ajuda a gente a se alegrar; mas sem dinheiro não se pode ter nem uma coisa nem outra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não critique o governo nem mesmo em pensamento e não critique o homem rico nem mesmo dentro do seu próprio quarto, pois um passarinho poderia ir contar a eles o que você disse.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Empregue o seu dinheiro em bons negócios e com o tempo você terá o seu lucro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Aplique-o em vários lugares e em negócios diferentes porque você não sabe que crise poderá acontecer no mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando as nuvens ficam cheias, a chuva cai. Uma árvore pode cair em qualquer direção, mas, no lugar em que cair, aí ficará.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem fica esperando que o vento mude e que o tempo fique bom nunca plantará, nem colherá nada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Deus faz todas as coisas. E, como você não pode entender como começa uma nova vida dentro da barriga de uma mulher, assim também não pode entender as coisas que Deus faz.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Semeie de manhã e também de tarde porque você não sabe se todas as sementes crescerão bem, nem se uma crescerá melhor do que a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como é agradável a luz do dia, e como é bom ver o sol!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Viva alegre durante todos os anos da sua vida. Mas, mesmo que você viva muitos anos, lembre que ficará morto durante muito mais tempo. Tudo o que acontece é ilusão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jovem, aproveite a sua mocidade e seja feliz enquanto é moço. Faça tudo o que quiser e siga os desejos do seu coração. Mas lembre de uma coisa: Deus o julgará por tudo o que você fizer.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não deixe que nada o preocupe ou faça sofrer, pois a mocidade dura pouco.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Lembre do seu Criador enquanto você ainda é jovem, antes que venham os dias maus e cheguem os anos em que você dirá: “Não tenho mais prazer na vida.”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Lembre dele antes que chegue o tempo em que você achará que a luz do sol, da lua e das estrelas perdeu o seu brilho e que as nuvens de chuva nunca vão embora.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então os seus braços, que sempre o defenderam, começarão a tremer, e as suas pernas, que agora são fortes, ficarão fracas. Os seus dentes cairão, e sobrarão tão poucos, que você não conseguirá mastigar a sua comida. A sua vista ficará tão fraca, que você não poderá mais ver as coisas claramente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Você ficará surdo e não poderá ouvir o barulho da rua. Você quase não conseguirá ouvir o moinho moendo ou a música tocando. E levantará cedo, quando os passarinhos começam a cantar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então você terá medo de lugares altos, e até caminhar será perigoso. Os seus cabelos ficarão brancos, e você perderá o gosto pelas coisas. Nós estaremos caminhando para o nosso último descanso; e, quando isso acontecer, haverá gente chorando por nossa causa nas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A vida vai se acabar como uma lamparina de ouro cai e quebra, quando a sua corrente de prata se arrebenta, ou como um pote de barro se despedaça quando a corda do poço se parte.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o nosso corpo voltará para o pó da terra, de onde veio, e o nosso espírito voltará para Deus, que o deu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>É ilusão, é ilusão, diz o Sábio. Tudo é ilusão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O Sábio, usando o seu conhecimento, continuou a ensinar ao povo o que sabia. Ele estudou, examinou e pôs em ordem muitos provérbios.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Procurou usar palavras agradáveis, e tudo o que escreveu é verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As palavras dos sábios são como pregos bem-pregados; são como as varas pontudas que os pastores usam para guiar as ovelhas. Essas palavras foram dadas por Deus, o único Pastor de todos nós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Filho, há mais uma coisa que eu quero dizer: os livros sempre continuarão a ser escritos; estudar demais cansa a mente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>De tudo o que foi dito, a conclusão é esta: tema a Deus e obedeça aos seus mandamentos porque foi para isso que fomos criados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nós teremos de prestar contas a Deus de tudo o que fizermos e até daquilo que fizermos em segredo, seja o bem ou o mal.</para>
</usx>
