<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="EZK" style="id">Ezequiel (NTLH)</book>
  <para style="h">Ezequiel</para>
  <para style="toc1">Ezequiel</para>
  <para style="toc2">Ezequiel</para>
  <para style="toc3">EZ</para>
  <para style="mt1">Ezequiel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No dia cinco do quarto mês do ano trinta , eu, o sacerdote Ezequiel, filho de Buzi, vivia na Babilônia, na beira do rio Quebar, junto com os judeus que haviam sido levados para lá como prisioneiros. O céu se abriu, e eu tive uma visão de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando isso aconteceu, fazia cinco anos que o rei Joaquim estava preso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ali na Babilônia, na beira do rio Quebar, eu ouvi o SENHOR falar comigo e senti o seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Olhei e vi uma tempestade que vinha do Norte. Raios saíam de uma nuvem enorme. Em volta da nuvem, o céu estava em fogo, e no meio do fogo havia uma coisa que brilhava como bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No meio da tempestade, vi o que me pareciam quatro animais. A sua forma era de gente,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>porém cada um tinha quatro caras e quatro asas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As pernas deles eram retas e tinham cascos que eram parecidos com cascos de touro e que brilhavam como bronze polido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Além das quatro caras e das quatro asas, cada um tinha quatro mãos de gente, uma debaixo de cada asa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Duas asas de cada animal estavam abertas, com as pontas tocando uma na outra. Assim os animais formavam um quadrado e andavam em grupo, sem virar o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cada animal tinha quatro caras diferentes: na frente, a cara era de gente; do lado direito, era de leão; do lado esquerdo, era de boi; e atrás a cara era de águia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Duas asas de cada animal se abriam para cima e tocavam as pontas das asas dos animais que estavam ao seu lado; e com as outras duas asas eles cobriam o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Cada animal podia olhar para as quatro direções, e por isso o grupo ia aonde queria, sem precisar virar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Entre os animais havia uma coisa que parecia uma tocha acesa e que estava sempre em movimento. O fogo aumentava, e do fogo saíam relâmpagos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E os animais corriam para cá e para lá como relâmpagos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando eu estava olhando para os quatro animais, vi quatro rodas no chão, uma ao lado de cada um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>As quatro rodas eram iguais e brilhavam como pedras preciosas. Dentro de cada roda havia outra roda, atravessada,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e assim, sem virar, as rodas podiam rodar em qualquer direção.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os aros das rodas eram cobertos de olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando os animais andavam, as rodas rodavam ao lado deles; quando os animais subiam da terra, as rodas também subiam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os animais iam aonde queriam, e as rodas faziam o que os animais faziam porque os animais as controlavam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, toda vez que os animais andavam ou paravam ou subiam do chão, as rodas faziam o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Acima das cabeças dos animais havia uma coisa que parecia uma cobertura curva feita de cristal brilhante.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Debaixo da cobertura, cada animal abria duas asas na direção das asas do outro que estava ao seu lado e cobria o corpo com as outras duas asas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu ouvi o barulho das suas asas quando voavam. Era como o rugido do mar, como o barulho de um grande exército, como a voz do Deus Todo-Poderoso. Quando paravam de voar, abaixavam as asas,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>mas ainda se ouvia um som que vinha de cima da cobertura que estava sobre as cabeças deles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Acima da cobertura curva havia uma coisa parecida com um trono feito de safira. Nele, estava sentado alguém que parecia um homem</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e que brilhava como se fosse bronze no meio do fogo. Todo ele brilhava com o mesmo clarão de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E a sua luz tinha todas as cores do arco-íris nas nuvens. Esta era a luz brilhante que mostra a presença da glória do SENHOR.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando vi isso, caí e encostei o rosto no chão. Então ouvi uma voz que dizia: — Homem mortal, fique de pé. Eu quero falar com você.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enquanto a voz falava, o Espírito de Deus entrou em mim e me fez ficar em pé. E eu ouvi a voz dizer:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Homem mortal, eu o estou mandando ao povo de Israel, que se revoltou e se virou contra mim. Eles ainda são rebeldes, como os antepassados deles também eram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>São teimosos e não me respeitam. Estou mandando você para dizer a eles aquilo que eu, o SENHOR Deus, quero dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tanto se derem atenção a você como se não derem, eles vão saber que um profeta esteve no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Mas você, homem mortal, não precisa ficar com medo deles, nem do que eles disserem. Eles o desafiarão e desprezarão; viver no meio deles será como viver no meio de escorpiões. Mesmo assim, não tenha medo daqueles rebeldes, nem de qualquer coisa que eles disserem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Diga-lhes tudo o que eu mandar, quer eles lhe deem atenção ou não. Lembre que eles são teimosos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Homem mortal, preste atenção no que eu estou dizendo. Não seja teimoso como eles. Abra a boca e coma o que vou dar a você.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aí eu vi uma mão que se estendia para mim, segurando um rolo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ela o desenrolou, e vi que nos dois lados havia coisas escritas. E o que estava escrito eram gritos de dor, lamentos e gemidos.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Deus disse: — Homem mortal, coma esse rolo; depois, vá e fale ao povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então abri a boca, e ele me deu o rolo para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E disse: — Homem mortal, coma esse rolo que lhe estou dando; encha o seu estômago com ele. Eu comi, e era doce como mel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Deus disse: — Homem mortal, vá e diga ao povo de Israel o que eu ordenar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não estou enviando você a uma nação que fala uma língua estrangeira difícil, mas aos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se eu o enviasse a grandes nações que falam línguas difíceis que você não pudesse entender, elas dariam atenção a você.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém o povo de Israel não vai lhe dar atenção, pois eles não querem ouvir o que eu digo. Todos eles são teimosos e rebeldes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas agora eu vou fazer com que você se torne tão teimoso e duro como eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Farei com que você fique tão forte como uma rocha e tão duro como um diamante. Por isso, não tenha medo, nem se assuste com esses rebeldes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Deus continuou: — Homem mortal, preste bem atenção e lembre tudo o que lhe estou dizendo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois, vá falar com os seus patrícios que foram levados para o cativeiro. Diga-lhes o que eu, o SENHOR Deus, estou dizendo, tanto se lhe derem atenção como se não derem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o Espírito de Deus me levou para o alto, e ouvi atrás de mim uma voz forte como um trovão. A voz gritava: — Louvem nos altos céus a glória do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ouvi as asas dos animais batendo juntas no ar e também o barulho das rodas, que era tão forte como o de um trovão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Aí o poder do SENHOR me dominou, e o seu Espírito me levou dali; aí eu fiquei zangado e cheio de amargura.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então fui a Tel-Abibe, na beira do rio Quebar, onde estavam vivendo os judeus que haviam sido levados como prisioneiros. E fiquei ali sete dias, espantado com o que tinha visto e ouvido.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois desses sete dias, o SENHOR Deus falou comigo assim:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Homem mortal, eu o estou pondo como vigia para a nação de Israel. Você entregará a eles os avisos que eu lhe der.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se eu anunciar que um homem mau vai morrer, e você não avisar esse homem para que pare de fazer o mal e assim salve a sua vida, ele morrerá como pecador, e você será o responsável pela morte dele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se você avisar um homem mau, e ele não deixar de pecar, ele morrerá ainda pecador, mas você não morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Se um homem direito começar a fazer o mal, e eu o puser em uma situação perigosa, ele morrerá se você não o avisar. Ele morrerá por causa dos pecados dele, e eu não lembrarei do bem que ele fez. E você será responsável pela morte dele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se você avisar um homem direito para que não peque, e, se ele der atenção a você e não pecar, então ele ficará vivo, e você também não morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eu senti a presença poderosa do SENHOR Deus e o ouvi dizer o seguinte: — Levante-se e vá até o vale, que eu falarei com você ali.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então fui até o vale e lá vi a glória do SENHOR, como já havia visto na beira do rio Quebar. Eu caí com o rosto no chão,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>mas o Espírito de Deus entrou em mim e me pôs de pé. E Deus me disse: — Vá para casa e feche-se dentro dela.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Você, homem mortal, vai ser amarrado com cordas e não poderá sair.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Vou paralisar a sua língua, e você não poderá avisar essa gente rebelde.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois, quando eu falar de novo com você e lhe devolver a fala, você dirá a esse povo o que eu, o SENHOR Deus, disser. Alguns deles vão ouvir, mas outros não, porque são um povo rebelde.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Deus disse: — Homem mortal, pegue um tijolo, ponha na sua frente e faça nele um desenho da cidade de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nesse desenho, a cidade deverá estar cercada pelos inimigos, com rampas e torres de ataque, com um acampamento e com máquinas de derrubar muralhas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pegue uma frigideira de ferro e ponha como se fosse um muro entre você e a cidade. Vire o rosto na direção da cidade. Ela está cercada, e é você quem a está cercando. Isso será um sinal para o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>[4-5] — Deite-se do lado esquerdo, que eu vou colocar sobre você a culpa do povo de Israel. Você ficará deitado ali, carregando o pecado deles durante trezentos e noventa dias, porque eu o condenei a um dia para cada ano de castigo do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>[4-5] — Deite-se do lado esquerdo, que eu vou colocar sobre você a culpa do povo de Israel. Você ficará deitado ali, carregando o pecado deles durante trezentos e noventa dias, porque eu o condenei a um dia para cada ano de castigo do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando você terminar isso, vire do lado direito e carregue o pecado de Judá durante quarenta dias, isto é, um dia para cada ano do castigo deles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Olhe firme para Jerusalém cercada pelos inimigos. Então arregace as mangas e profetize contra a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu vou amarrá-lo, e assim você não poderá virar de um lado para outro até que os inimigos deixem de cercar a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Agora, pegue trigo, cevada, ervilhas, lentilhas, trigo miúdo e aveia. Misture tudo e faça pão. É isso o que você vai comer durante os trezentos e noventa dias em que estiver deitado do lado esquerdo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Você só vai poder comer quatro pãezinhos por dia e coma aos poucos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A água que beber também será medida: dois copos por dia, para beber aos poucos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Você fará fogo com fezes secas, de gente, assará o pão nas brasas e comerá esse pão em um lugar onde possa ser visto por todos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR disse também: — Quando eu espalhar os israelitas por outros países, é assim que eles terão de comer alimentos que a lei proíbe .</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas eu respondi: — Ó SENHOR, meu Deus, isso não! Eu nunca me manchei comendo comida impura. Desde criança, nunca comi carne de nenhum animal que tivesse tido morte natural ou que tivesse sido despedaçado por animais ferozes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aí o SENHOR disse: — Está bem. Eu vou deixar você usar esterco de vaca para fazer fogo; asse o seu pão em cima dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E disse mais: — Homem mortal, eu não vou deixar que a cidade de Jerusalém receba pão. Então o povo, aflito, vai racionar a comida e a água.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles vão ficar sem pão e sem água. Ficarão desesperados e acabarão morrendo por causa dos seus pecados.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Deus disse: — Homem mortal, pegue uma espada afiada e com ela corte a barba e os cabelos. Depois, pese os cabelos e os pelos numa balança e divida-os em três partes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando os inimigos deixarem de cercar a cidade, vá ao centro e queime ali uma terça parte desses cabelos e pelos. Depois, ande em volta da cidade e vá picando outra terça parte com a espada. Jogue a última terça parte para o ar, e o vento a levará. Aí eu a atacarei com a minha espada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Guarde alguns fios de cabelo e prenda-os na barra da sua roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então tire dali alguns fios, jogue-os no fogo e deixe queimar. O fogo que sairá deles se espalhará por toda a nação de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR Deus disse: — Olhe para a cidade de Jerusalém. Eu a coloquei no centro do mundo e pus os outros países em volta dela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas Jerusalém se revoltou contra os meus mandamentos e acabou se tornando mais perversa do que as outras nações, mais desobediente do que os povos que estão em volta dela. Jerusalém rejeitou os meus mandamentos e não quis guardar as minhas leis.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, Jerusalém, preste atenção no que eu, o SENHOR Deus, estou dizendo. Vocês não obedeceram às minhas leis, nem guardaram os meus mandamentos e por isso têm causado mais confusão do que as nações que estão ao seu redor. Vocês têm seguido os costumes de outras nações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, eu, o SENHOR Deus, digo que estou contra vocês. Eu os julgarei num lugar onde todos os povos possam ver.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por causa de todas as coisas horríveis que vocês fazem, eu castigarei Jerusalém como nunca fiz antes e como nunca mais farei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Como resultado, em Jerusalém os pais vão devorar os próprios filhos, e os filhos vão devorar os pais. Eu castigarei vocês; e os que ficarem vivos serão espalhados em todas as direções.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Portanto, esta é a palavra do SENHOR Deus: Vocês profanaram o meu Templo com tudo o que é mau e sujo, e por isso juro pela minha vida que eu os destruirei sem dó nem piedade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Uma terça parte do povo morrerá de peste e de fome dentro da cidade; outra terça parte será morta por espadas fora da cidade; e a outra terça parte eu espalharei aos ventos e a perseguirei com uma espada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Vocês sentirão toda a força da minha ira e do meu furor, até que eu fique satisfeito. Quando tudo isso acontecer, vocês ficarão convencidos de que eu, o SENHOR, lhes disse todas essas coisas porque fui ofendido pela infidelidade de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu farei com que você, Jerusalém, fique arrasada, e por isso as nações ao seu redor e os que passarem por você vão zombar dos seus moradores.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Quando eu ficar irado e furioso com vocês e castigá-los, todas as nações vizinhas ficarão espantadas. Olharão para vocês com nojo e zombarão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não vou deixar que vocês recebam comida de fora, e assim morrerão de fome. Vocês sentirão as dores da fome como se fossem flechas pontudas mandadas para destruí-los.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mandarei fome e animais ferozes para matarem os seus filhos e peste, violência e guerra para matarem vocês. Eu, o SENHOR, falei.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR Deus falou comigo assim:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Homem mortal, olhe para as montanhas de Israel e dê a elas a minha mensagem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga que ouçam a palavra do SENHOR Deus, que ouçam aquilo que estou dizendo às montanhas, às colinas, aos desfiladeiros e aos vales: Eu, o SENHOR Deus, mandarei uma espada para destruir os lugares onde o povo adora ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os altares de sacrifícios e os altares onde se queima incenso serão derrubados e arrasados. Todas as pessoas dali serão mortas na frente dos seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Espalharei os cadáveres do povo de Israel; espalharei os ossos deles em volta dos altares.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todas as cidades de Israel serão arrasadas, e os lugares onde se adoram ídolos serão destruídos. Assim todos os seus altares e os seus ídolos serão quebrados, os seus altares de incenso serão arrebentados, e tudo o que fizeram desaparecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pessoas serão mortas por toda parte, e os que ficarem vivos reconhecerão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— No entanto, deixarei que alguns escapem da matança e sejam espalhados entre as nações</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para onde forem levados como prisioneiros. Ali eles lembrarão de mim e saberão que eu os castiguei e os envergonhei porque o seu coração infiel me abandonou, e, em vez de me adorarem, eles preferiram adorar ídolos. E eles odiarão a si mesmos por causa das suas maldades e das coisas nojentas que fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Saberão que eu sou o SENHOR e que as minhas ameaças não foram feitas à toa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR Deus disse: — Ezequiel, torça as mãos, bata os pés e grite de tristeza por causa de todas as coisas más e nojentas que os israelitas fizeram. Eles morrerão na guerra, de fome e de doença.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os que estiverem longe ficarão doentes e morrerão; os que estiverem perto serão mortos na guerra. Os que restarem morrerão de fome. Eles sentirão toda a força da minha ira.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Corpos de mortos serão espalhados entre os ídolos e em volta dos altares. Esses corpos serão espalhados nos lugares onde o povo queimou sacrifícios aos seus ídolos, isto é, em todos os lugares altos, no alto de todas as montanhas, debaixo de todas as árvores verdes e de todos os grandes carvalhos. Então todos saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Levantarei a mão e destruirei o país deles. Desde o deserto, no Sul, até a cidade de Ribla, no Norte, eu farei com que a sua terra fique abandonada e não terei pena de nenhum lugar onde os israelitas vivem. Então todos ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR Deus falou comigo assim:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Homem mortal, é isto o que eu, o SENHOR Deus, estou dizendo à terra de Israel: Tudo está acabado! Este é o fim do país inteiro!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Povo de Israel, o fim chegou. Vocês sentirão a minha ira, pois eu os estou julgando pelo que fizeram. Farei com que vocês sofram porque fizeram coisas imorais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vou castigá-los sem dó nem piedade. Eu os castigarei pelas coisas nojentas que fizeram, para que vocês fiquem sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O que o SENHOR Deus diz é isto: — Cairão sobre vocês desastres, um em cima do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tudo está terminado. É o fim. Vocês estão acabados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O fim está chegando para vocês que moram nesta terra. Está se aproximando o tempo em que nos santuários das montanhas não haverá mais festas, mas somente confusão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Logo vocês vão sentir toda a força da minha ira. Eu estou julgando vocês pelo que têm feito. Farei com que sofram as consequências do seu nojento modo de agir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não pouparei vocês, nem terei piedade. Eu os castigarei pelas coisas imorais que têm feito, de modo que vocês saberão que eu sou o SENHOR e que sou eu quem os castiga.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O dia da desgraça está chegando. Por toda parte há violência. O orgulho cresce.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A violência aumenta e é um castigo para a maldade do povo. Tudo o que é deles desaparecerá: a sua riqueza, a sua fama, a sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O tempo está chegando. Está perto o dia em que não adiantará mais comprar, nem vender, pois a ira do SENHOR cairá igualmente sobre todos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nenhum comerciante viverá o suficiente para tornar a ganhar tudo o que perdeu, pois a ira do SENHOR cairá sobre todos. Os maus não continuarão a viver.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>São tocadas as cornetas, e todos se preparam. Mas ninguém sai para a guerra porque a ira do SENHOR cairá sobre todos igualmente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Há luta nas ruas, e peste e fome nas casas. Quem estiver no campo morrerá na batalha, e quem estiver na cidade será devorado pela peste e pela fome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Alguns, como pombas dos vales, fugirão para as montanhas. E todos gemerão por causa dos seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As mãos de todos perderão as forças, e os seus joelhos tremerão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Em sinal de tristeza, eles vestirão roupa feita de pano grosseiro e tremerão como varas verdes. As cabeças deles serão rapadas, e todos passarão vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jogarão o seu ouro e a sua prata nas ruas como lixo porque, quando Deus ficar enfurecido, nem ouro nem prata poderão salvá-los. Eles não poderão usá-los para satisfazer aos seus desejos ou encherem os seus estômagos. O ouro e a prata os levaram a pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eles se orgulhavam das suas lindas joias, porém as usaram para fazer ídolos nojentos. Foi por isso que Deus fez com que eles ficassem com nojo das suas riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Eu vou deixar que estrangeiros os roubem! — diz o SENHOR. — Os maus pegarão toda a sua riqueza e a tratarão como se fosse uma coisa imunda.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não farei nada quando o meu Templo for desrespeitado, quando ladrões o invadirem e profanarem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— Tudo é confusão. A terra está cheia de assassinos, e as cidades estão cheias de violência.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Trarei aqui as nações mais perversas e lhes darei as casas de vocês. Quando eu deixar as nações pagãs profanarem os lugares onde vocês adoram, até os homens fortes perderão a confiança em si mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O desespero está chegando. Vocês procurarão a paz, porém não a encontrarão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Haverá desgraça após desgraça, e más notícias em cima de más notícias. Vocês pedirão que os profetas expliquem o que eles estão vendo que vai acontecer. Os sacerdotes não terão nada para ensinar ao povo, e os velhos não terão conselhos para dar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O rei chorará, o príncipe perderá as esperanças, e o povo tremerá de medo. Eu castigarei vocês por tudo o que fizeram e os julgarei do modo como vocês julgaram os outros. Isso mostrará que eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Um dia, os líderes do povo de Judá estavam me visitando em casa. Fazia exatamente seis anos, seis meses e cinco dias que eles tinham sido levados como prisioneiros. De repente, o poder do SENHOR Deus veio sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Olhei e tive uma visão: nela, vi um ser que parecia feito de fogo. Da cintura para baixo, o seu corpo parecia fogo e da cintura para cima brilhava como bronze polido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele estendeu o que parecia uma mão e me agarrou pelos cabelos. E nessa visão o Espírito de Deus me levantou bem alto no ar e me levou a Jerusalém. Ele me levou até a parte de dentro do portão norte do Templo, onde havia um ídolo que era uma ofensa contra Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ali, eu vi a glória do Deus de Israel, como eu tinha visto na minha visão perto do rio Quebar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Deus me disse: — Homem mortal, olhe para o norte. Olhei e ali, perto do altar, na entrada do portão, vi o ídolo que era uma ofensa contra Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Deus me disse: — Homem mortal, você vê o que está acontecendo? Olhe para as coisas nojentas que o povo de Israel está fazendo aqui para me afastar cada vez mais do meu lugar santo. Você verá coisas ainda mais vergonhosas do que essas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele me levou até a entrada do pátio de fora e me mostrou um buraco na parede.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E disse: — Homem mortal, arrebente esta parede. Arrebentei a parede e encontrei uma porta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então ele me disse: — Entre e veja as coisas imorais e vergonhosas que estão fazendo aí dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Entrei e olhei. As paredes estavam cobertas com desenhos de cobras e outros animais impuros e de outras coisas que os israelitas estavam adorando.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Setenta líderes israelitas se achavam ali, e entre eles estava Jazanias, filho de Safã. Cada um segurava um queimador de incenso, do qual saía fumaça.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aí Deus me perguntou: — Homem mortal, você está vendo o que os líderes israelitas estão fazendo em segredo? Estão prestando culto em um salão cheio de imagens. A desculpa deles é esta: “O SENHOR Deus não está vendo. Ele abandonou o país.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois, Deus me disse o seguinte: — Você verá esses líderes fazendo coisas ainda mais vergonhosas do que isso.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Aí ele me levou até o portão norte do Templo e me mostrou mulheres chorando a morte do deus Tamuz .</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR Deus perguntou: — Homem mortal, você está vendo isso? Pois verá coisas ainda mais vergonhosas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois, ele me levou para o pátio interno do Templo. Ali, perto da entrada do Templo, entre o altar e o corredor, havia uns vinte e cinco homens. Estavam de costas para o Templo, virados para o leste, e se curvavam até ao chão, adorando o sol nascente.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o SENHOR me disse: — Homem mortal, você está vendo isso? Essa gente de Judá faz todas as coisas vergonhosas que você viu aqui e ainda não fica satisfeita. Por causa deles há violência por toda parte, no país inteiro. Além disso, eles vêm e fazem essas coisas aqui no Templo e assim me irritam mais ainda. Veja só como me insultam da pior maneira possível!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por causa disso, eles sentirão toda a força da minha ira. Não deixarei ninguém escapar e não terei pena de ninguém. Eles gritarão com toda a força, pedindo a minha ajuda, mas eu não os atenderei.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aí ouvi o SENHOR dizer em voz bem alta: — Venham cá vocês, os que vão castigar a cidade. Tragam as suas armas de destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naquele momento, seis homens vieram do Templo, do portão externo que fica ao norte, e cada um carregava uma arma mortal. Com eles estava um homem vestido com uma roupa de linho, que carregava material de escrever. Todos eles vieram e ficaram ao lado do altar de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então a glória do Deus de Israel, que estava em cima dos animais com asas , subiu dali e foi para a entrada do Templo. E o SENHOR gritou para o homem vestido com a roupa de linho:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Vá por toda a cidade de Jerusalém e faça um sinal na testa de todas as pessoas que sofrem e se aborrecem por causa de todas as coisas vergonhosas que estão sendo feitas na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ouvi o SENHOR dizer aos outros homens: — Vão atrás dele pela cidade e matem todos. Não deixem escapar ninguém; não tenham dó de ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Matem os velhos, os moços, as moças, as mães e as crianças. Mas não toquem em quem tiver o sinal na testa. Comecem aqui no meu Templo. Aí eles começaram a matar os líderes que estavam ali na frente do Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR lhes disse ainda: — Profanem o Templo! Encham de cadáveres os pátios! Comecem o trabalho! Então eles começaram a matar as pessoas da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Enquanto a matança continuava, fiquei ali sozinho. Eu me atirei no chão, com o rosto encostado na terra, e gritei: — SENHOR Deus, será que estás tão zangado com Jerusalém, que vais matar todos os que foram deixados em Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR respondeu: — O povo de Israel e de Judá é culpado de pecados terríveis. Eles têm matado pessoas no país inteiro e têm enchido Jerusalém de crimes. Eles dizem: “O SENHOR abandonou o nosso país. O SENHOR não está vendo a gente.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, agora não deixarei escapar ninguém e não terei dó de ninguém. Farei com eles o que fizeram com os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o homem que vestia a roupa de linho e carregava material de escrever voltou e contou tudo ao SENHOR. E disse: — Fiz tudo como mandaste.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Olhei para a cobertura curva que estava sobre as cabeças dos animais com asas , e acima delas havia uma coisa que parecia um trono feito de safira.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o SENHOR disse ao homem que usava a roupa de linho: — Passe pelo meio das rodas que ficam debaixo dos animais com asas e encha as mãos com brasas. Depois, espalhe as brasas sobre a cidade. Eu vi que o homem foi.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando ele entrou, os animais com asas estavam ao sul do Templo, e uma nuvem encheu o pátio de dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A glória do SENHOR saiu de cima dos animais e foi para a entrada do Templo. Então a nuvem encheu o Templo, e o pátio ficou brilhando com a glória do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O barulho das asas dos animais era ouvido até no pátio de fora e parecia a voz do Deus Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O SENHOR mandou que o homem que usava a roupa de linho tirasse fogo do meio das rodas que estavam debaixo dos animais. O homem entrou e ficou ao lado de uma das rodas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Um dos animais estendeu a mão para o fogo que estava entre eles, pegou algumas brasas e pôs nas mãos do homem. E ele saiu levando as brasas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vi que cada animal tinha debaixo das asas uma coisa parecida com mão de gente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Também vi que ao lado de cada animal havia uma roda, e as rodas brilhavam como pedras preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todas eram iguais, e, por dentro, cada uma tinha outra roda, atravessada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os animais andavam, as rodas iam em qualquer direção, sem virar. Todos eles iam juntos na direção que queriam, sem terem de virar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os corpos dos animais, as costas, as mãos, as asas e as rodas estavam cheios de olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Essas rodas eram as mesmas que eu tinha visto na minha primeira visão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cada animal tinha quatro caras. A primeira cara era de boi, a segunda era de gente, a terceira era de leão, e a quarta era de águia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eram os mesmos animais que eu tinha visto na beira do rio Quebar. Eles subiam da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e, quando andavam, as rodas rodavam com eles. Quando os animais abriam as asas e voavam, as rodas também iam com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando os animais paravam, as rodas paravam; e, quando os animais voavam, as rodas iam com eles, pois eram controladas por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então a glória do SENHOR saiu da entrada do Templo e parou por cima dos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Enquanto eu estava olhando, os animais abriram as asas e subiram da terra, e as rodas foram com eles. Aí pararam no portão leste do Templo, e a glória do Deus de Israel continuou acima deles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Reconheci que estes eram os mesmos animais que eu tinha visto debaixo do Deus de Israel, na beira do rio Quebar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Cada um deles tinha quatro caras e quatro asas, e debaixo das asas de cada um havia uma coisa parecida com mão de gente.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As suas caras pareciam as mesmas caras que eu tinha visto na beira do rio Quebar. Cada animal andava direto para a frente.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o Espírito de Deus me levou pelo ar até o portão leste do Templo. Ali perto, estavam vinte e cinco homens. No meio deles, vi Jazanias, filho de Azur, e Pelatias, filho de Benaías. Os dois eram líderes do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Deus me disse: — Homem mortal, são estes os dois homens que fazem planos de maldade e dão maus conselhos nesta cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles dizem: “Logo vamos construir casas de novo. A cidade é uma panela, e nós somos como a carne lá dentro, mas pelo menos estamos protegidos do fogo.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por isso, homem mortal, profetize agora contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aí o Espírito do SENHOR me dominou, e o SENHOR me mandou dar esta mensagem ao povo: — Povo de Israel, eu sei o que vocês estão falando e conheço os planos que estão fazendo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vocês têm assassinado tanta gente nesta cidade, que as ruas estão cheias de mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Portanto, eu, o SENHOR Deus, lhes digo isto: De fato, esta cidade é uma panela; mas a carne o que é? São os corpos das pessoas que vocês mataram! Mas eu expulsarei vocês da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vocês têm medo de espadas? Pois trarei homens com espadas para atacá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Levarei vocês para fora da cidade e os entregarei na mão de estrangeiros. Eu os condenei à morte,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e vocês serão mortos em batalha, no seu próprio país. Então todos ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A panela protege a carne, mas esta cidade não os protegerá. Eu os castigarei onde quer que estejam na terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vocês saberão que eu sou o SENHOR. Vocês guardaram as leis das nações vizinhas e ao mesmo tempo quebraram as minhas leis e desobedeceram aos meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enquanto eu estava profetizando, Pelatias, filho de Benaías, caiu morto. Então me atirei no chão, com o rosto encostado na terra, e gritei: — Ó SENHOR, meu Deus, isso não! Será que vais matar todos os israelitas que sobraram?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR Deus falou comigo assim:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Homem mortal, o povo que mora em Jerusalém está falando a respeito de você e dos seus patrícios, os israelitas que foram levados como prisioneiros para fora do seu país. Eles dizem: “Esses israelitas estão longe demais e não têm um lugar onde adorar o SENHOR. Ele nos deu esta terra para ser nossa propriedade.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Agora, vá falar com os seus patrícios que foram levados para fora do seu país e conte a eles o que eu estou dizendo. Fui eu que os mandei para longe, para o meio das outras nações, e os espalhei por outros países. Mas, por um pouco de tempo, nas terras para onde foram, eu mesmo fui para eles um santuário onde podiam me adorar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Por isso, diga-lhes o que eu, o SENHOR Deus, estou dizendo. Eu os buscarei dos países para onde os espalhei e lhes darei de novo a terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando voltarem para a sua terra, eles tirarão dela todos os ídolos e acabarão com todos os costumes imorais do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu lhes darei um coração novo e uma nova mente. Tirarei deles o coração de pedra, desobediente, e lhes darei um coração humano, obediente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim eles cumprirão as minhas leis e obedecerão fielmente a todos os meus mandamentos. Eles serão o meu povo, e eu serei o Deus deles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas castigarei os que gostam de adorar ídolos nojentos e de praticar atos imorais. Eu os castigarei pelo que têm feito. Eu, o SENHOR Deus, falei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os animais com asas começaram a voar, e as rodas foram com eles. A glória do Deus de Israel estava por cima deles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Aí a glória do SENHOR se afastou da cidade e foi parar sobre o monte que está a leste dela.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Na visão, o Espírito de Deus me levantou e me levou de volta até a Babilônia, onde estavam os prisioneiros. Aí a visão acabou,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e eu contei aos que estavam no cativeiro tudo o que o SENHOR me havia mostrado.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR falou comigo assim:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Homem mortal, você está vivendo no meio de um povo desobediente. Eles têm olhos, mas não veem nada; têm ouvidos, mas não ouvem nada, pois são rebeldes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Agora, homem mortal, arrume uma trouxa como se você fosse um refugiado e saia antes do cair da noite. Deixe que todos vejam que você está saindo para ir a algum lugar. Pode ser que aqueles rebeldes o vejam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Para que eles possam vê-lo, arrume durante o dia a sua bagagem de refugiado; e então faça com que eles vejam você partir à noitinha, como quem está indo para o cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Enquanto eles estiverem olhando, abra um buraco na parede da sua casa e saia por ele com a sua trouxa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deixe que eles o vejam pôr a trouxa nas costas e saia no escuro, com o rosto coberto, para que você não possa ver aonde vai. O que você fizer será um aviso para os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu fiz o que o SENHOR mandou. Naquele dia, arrumei uma bagagem como se fosse um refugiado. E naquela tarde, quando estava escurecendo, fiz com as minhas próprias mãos um buraco na parede e saí. E eles me viram quando coloquei a trouxa nas costas e fui embora.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Na manhã seguinte, o SENHOR me disse:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Homem mortal, esses israelitas rebeldes estão lhe perguntando o que você está fazendo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora, diga-lhes aquilo que eu, o SENHOR Deus, estou dizendo a eles. Esta mensagem é para o príncipe que governa em Jerusalém e para todo o povo que mora ali.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Diga-lhes que o que você fez é um sinal daquilo que vai acontecer com eles. Serão refugiados, serão levados para o cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O príncipe que os está governando porá a sua trouxa nas costas no escuro e escapará por um buraco aberto no muro para ele. Ele cobrirá o rosto e não verá para onde estará indo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas eu prepararei a minha armadilha e o apanharei nela. Depois, eu o levarei para a cidade de Babilônia, onde ele morrerá sem chegar a vê-la.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Espalharei em todas as direções todos os que vivem em volta dele, os seus conselheiros e os seus guardas; e haverá gente procurando matá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Quando eu os espalhar entre as outras nações e por países estrangeiros, eles ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Deixarei alguns escaparem da guerra, da fome e das doenças, de modo que, lá no meio das nações, eles compreenderão o quanto as suas ações foram vergonhosas e reconhecerão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR falou assim comigo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Homem mortal, trema de medo quando você comer e estremeça quando beber.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Diga ao povo deste país que esta é a mensagem do SENHOR Deus para a gente de Jerusalém que ainda está vivendo na sua terra. Quando eles comerem, estremecerão; e, quando beberem, tremerão de medo. Tudo o que existe na terra deles será tirado, pois todos os que vivem ali são gente violenta.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>As cidades que agora estão cheias de gente serão destruídas, e o país vai virar um deserto. Aí eles ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR falou comigo assim:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— Homem mortal, por que é que o povo de Israel repete este provérbio: “O tempo passa, e as profecias dão em nada”?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Agora, diga a essa gente aquilo que eu, o SENHOR Deus, penso a respeito disso. Eu vou acabar com esse provérbio; ele nunca mais será repetido em Israel. Diga isto: “O tempo chegou, e o que foi dito está se cumprindo.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Não haverá mais visões falsas nem profecias enganadoras no meio do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu, o SENHOR, falarei, e o que eu disser acontecerá. Não haverá mais demoras. Povo rebelde, vocês ainda estarão vivos quando eu fizer o que prometi. Eu, o SENHOR Deus, falei.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O SENHOR me disse:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— Homem mortal, os israelitas pensam que as visões que você tem e as suas profecias são a respeito de um futuro que está longe.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por isso, diga a eles o que eu, o SENHOR Deus, estou dizendo: “Não haverá mais demoras. O que eu disse vai acontecer.” Eu, o SENHOR Deus, falei.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR falou comigo assim:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Homem mortal, fale contra os profetas de Israel que inventam as suas próprias profecias. Diga-lhes que escutem a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O que o SENHOR Deus diz é isto: — Ai desses profetas sem juízo e sem moral! Eles seguem a sua própria inspiração e inventam as suas próprias visões.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Povo de Israel, os seus profetas são como raposas no meio de ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles não defendem os lugares onde as muralhas caíram, nem levantam de novo essas muralhas, e assim, quando a guerra vier no Dia do SENHOR, o povo de Israel não poderá se defender.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As suas visões são falsas, e o que eles anunciam é tudo mentira. Eu não os enviei, mas eles dizem: “A palavra do SENHOR é esta.” E ainda esperam que as palavras deles se cumpram!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu lhes digo: “As visões que vocês veem são falsas, e o que vocês anunciam é tudo mentira. Vocês dizem que as palavras são minhas, mas eu não lhes disse nada.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, o SENHOR Deus diz a eles: — As suas palavras são falsas, e as suas visões são mentiras, e por isso eu estou contra vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu vou castigá-los, pois são profetas que têm visões falsas e anunciam mentiras. Quando o meu povo se reunir para tomar decisões, vocês não estarão lá. Os seus nomes não estarão escritos na lista do povo de Israel. Vocês não voltarão nunca mais para a sua terra. E assim ficarão sabendo que eu sou o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Os profetas enganam o meu povo, dizendo que tudo vai bem, quando tudo vai mal! O meu povo construiu uma parede de tijolos soltos, e os profetas vieram e a rebocaram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Diga a essa gente que a parede vai cair. Vou mandar chuva pesada e também chuva de pedra; e um vento forte soprará contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A parede cairá, e todos perguntarão a vocês de que adiantou rebocá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, o que o SENHOR Deus diz é isto: — No meu furor, mandarei um vento forte, chuva pesada e chuva de pedra para destruir essa parede.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Derrubarei a parede que eles rebocaram, e a jogarei no chão, e deixarei que os alicerces fiquem aparecendo. Quando a parede cair, vocês morrerão debaixo dela. Então todos ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— A parede e os que a rebocaram sentirão a força da minha ira. Então direi a vocês: “A parede não existe mais, nem aqueles que a rebocaram,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>isto é, não existem mais os profetas que afirmaram em Jerusalém que tudo ia bem, quando tudo ia mal.” Eu, o SENHOR Deus, falei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR disse: — Agora, homem mortal, olhe para as mulheres do seu povo que inventam profecias. Fale contra elas</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e diga-lhes que o SENHOR Deus diz o seguinte: “Ai de vocês! Pois, a fim de terem poder sobre a vida dos outros, vocês fazem benzeduras em pulseiras para todos e preparam véus enfeitiçados para pessoas de todas as idades. A fim de tirarem vantagens, vocês querem usar o poder de vida e de morte no meio do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vocês me desrespeitam na frente do meu povo a fim de conseguir uns punhados de cevada e alguns pedaços de pão. Vocês matam pessoas que não deveriam morrer e deixam vivas pessoas que não merecem viver. Por isso, dizem mentiras ao meu povo, e eles acreditam.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Agora, o que o SENHOR Deus diz é isto: — Eu detesto as pulseiras enfeitiçadas que vocês usam para controlar a vida e a morte. Eu as arrancarei dos seus braços e deixarei livres as pessoas que vocês estavam controlando.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Rasgarei os seus véus e livrarei o meu povo do poder de vocês, de uma vez por todas. Então todos ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— Com as mentiras que pregam, vocês desanimam as pessoas direitas. Vocês também dizem às pessoas más que não abandonem o mal e assim não deixam que elas se salvem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por isso, agora as suas falsas visões e as suas profecias mentirosas se acabaram. Eu vou livrar o meu povo do poder de vocês, de modo que vocês ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Alguns líderes israelitas vieram me perguntar qual era a vontade do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o SENHOR me disse o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Homem mortal, esses homens deram o seu coração aos ídolos e estão deixando que os ídolos os façam pecar. Será que pensam que vou lhes dar alguma resposta?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Pois bem, diga aquilo que eu, o SENHOR Deus, estou lhes dizendo: “Todo israelita que sente no coração a vontade de adorar ídolos, que está permitindo que eles o façam pecar e que vai consultar um profeta receberá a minha resposta. E será a resposta que os seus muitos ídolos merecem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todos esses ídolos desviaram o meu povo de mim, porém com a minha resposta espero que ele volte a ser fiel a mim como antes.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Por isso, diga aos israelitas que eu, o SENHOR Deus, estou dizendo o seguinte: “Arrependam-se e abandonem os seus ídolos nojentos.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Quando um israelita ou um estrangeiro que mora em Israel se afastar de mim, e for tentado a adorar ídolos e deixar que eles o façam pecar, e então for consultar um profeta — eu, o SENHOR, é que lhe darei a resposta!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu ficarei contra essa pessoa e farei dela um exemplo. Eu a arrancarei do meio do meu povo, e assim todos ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Se um profeta for enganado e der uma resposta falsa, fui eu, o SENHOR, quem o enganou. Eu o tirarei do meio do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tanto o profeta como aquele que o consultar receberão o mesmo castigo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Farei isso para evitar que os israelitas me abandonem e se manchem com os seus pecados. Eles serão o meu povo, e eu serei o Deus deles. Eu, o SENHOR Deus, falei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR me disse o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Homem mortal, se uma nação pecar e for infiel a mim, eu levantarei a mão contra ela e destruirei os seus depósitos de alimentos. Farei com que haja fome para matar gente e animais.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mesmo que Noé, Danel e Jó estivessem vivendo ali, a honestidade desses três homens salvaria apenas a vida deles. Eu, o SENHOR Deus, falei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Se eu mandar animais ferozes para matar as pessoas, e por causa deles a terra ficar tão perigosa, que ninguém possa viajar nela,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>mesmo que esses três homens estivessem vivendo ali — juro pela minha vida, diz o SENHOR Deus — eles não seriam capazes de salvar nem os seus próprios filhos. Eles salvariam somente a sua própria vida, e a terra viraria um deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Se eu mandar a esse país guerra e armas destruidoras para acabar com pessoas e animais,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>mesmo que esses três homens estivessem vivendo ali — juro pela minha vida, diz o SENHOR Deus — eles não seriam capazes de salvar nem os seus próprios filhos, mas apenas a sua própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Se eu mandar uma epidemia a esse país e derramar a minha ira sobre a terra para tirar muitas vidas, matando gente e animais,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>mesmo que Noé, Danel e Jó estivessem vivendo ali — juro pela minha vida, diz o SENHOR Deus — eles não seriam capazes de salvar nem os seus próprios filhos. A honestidade deles salvaria apenas a sua própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR Deus diz o seguinte: — Vou mandar a Jerusalém os meus quatro castigos mais violentos, isto é, guerra, fome, animais ferozes e doenças, para destruir pessoas e animais.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se alguns escaparem e salvarem os seus filhos, olhem bem para eles quando chegarem. Vocês verão como eles são maus e se convencerão de que o castigo que estou dando a Jerusalém é merecido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando virem como eles são maus, vocês se convencerão e ficarão sabendo que houve motivo justo para tudo o que fiz. Eu, o SENHOR Deus, falei.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR falou comigo. Ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Homem mortal, será que se pode comparar uma parreira com uma árvore? O que vale uma parreira em comparação com as árvores da floresta?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Você pode usá-la para fazer dela algum objeto? Será que a sua madeira serve para fazer um cabide para pendurar coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não. Só presta para fazer fogo. E, quando as pontas viraram cinzas, e o meio está queimado, será que ela serve para alguma coisa?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não! Antes de ser queimada, essa madeira não prestava para nada. Agora que o fogo a queimou completamente, é mais inútil ainda.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois o SENHOR Deus está dizendo isto: — Como uma parreira é tirada da floresta e queimada, assim tirarei o povo que vive em Jerusalém</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e o castigarei. Eles escaparam do fogo, mas agora o fogo acabará com eles. Quando eu os castigar, vocês ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles têm sido infiéis a mim, e por isso farei o seu país virar um deserto. Eu, o SENHOR Deus, falei.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR falou comigo de novo. Ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Homem mortal, mostre a Jerusalém as coisas nojentas que ela tem feito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga a Jerusalém que o SENHOR Deus lhe diz o seguinte: — Você nasceu na terra de Canaã. O seu pai era amorreu, e a sua mãe era heteia .</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando você nasceu, ninguém cortou o cordão do seu umbigo, nem lhe deu banho, nem esfregou sal em você, nem a enrolou em panos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ninguém teve dó bastante para lhe fazer qualquer uma dessas coisas. Quando você nasceu, ninguém gostava de você, e até a jogaram no mato.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Então passei por perto e vi você rolando no seu próprio sangue. Embora você estivesse coberta de sangue, eu não deixei que morresse.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu a fiz crescer como uma planta sadia. Você cresceu forte e alta e ficou moça. Os seus seios se formaram, e os seus cabelos ficaram compridos, mas você estava nua.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Quando passei de novo, vi que havia chegado o tempo de você amar. Então cobri o seu corpo nu com a minha capa e prometi amar você. Sim! Fiz um contrato de casamento com você, e você se tornou minha. Sou eu, o SENHOR Deus, quem está falando.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Eu a lavei com água e limpei o sangue que a cobria. Passei azeite na sua pele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu a vesti com roupas bordadas e lhe dei sapatos do melhor couro, um turbante de linho e uma capa de seda.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu a enfeitei com joias — pulseiras e colares.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dei uma argola para o seu nariz, brincos para as suas orelhas e uma linda coroa para a sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As suas joias eram de ouro e prata, e você sempre usou vestidos bordados, de linho e de seda. Você comeu pão feito da melhor farinha e tinha mel e azeite à vontade. Você era muito bonita e chegou a ser rainha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Em todas as nações falavam da sua beleza perfeita porque fui eu que a fiz assim tão linda. Sou eu, o SENHOR Deus, quem está falando.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Mas você se aproveitou da sua beleza e da sua fama para dormir com qualquer um que passava .</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Usou os seus vestidos para enfeitar os seus lugares de adoração e ali você se entregava a qualquer um, como uma prostituta.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Você pegou as joias de prata e de ouro que eu lhe tinha dado e com elas fez imagens de seres humanos; você foi infiel a mim, adorando essas imagens.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Você pegou os vestidos bordados que lhe dei e com eles vestiu as imagens e ofereceu a elas o azeite e o incenso que eu lhe tinha dado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu lhe dei comida: a melhor farinha, azeite e mel, mas você ofereceu tudo isso como sacrifício para agradar os ídolos. Sou eu, o SENHOR Deus, quem está falando.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Depois, você pegou os nossos filhos e as nossas filhas e os ofereceu como sacrifício aos ídolos. Será que não bastou que você tivesse sido infiel a mim?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Será que ainda precisou matar os meus filhos e oferecê-los em sacrifício aos ídolos?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Durante a sua vida miserável de prostituta, nem uma vez você lembrou da sua juventude, quando estava nua, rolando no seu próprio sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O SENHOR Deus disse: — Ai de você! Sim! Ai de você! Depois de ter feito todo esse mal,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>você ainda construiu altares em todas as estradas para ali adorar ídolos e praticar a prostituição.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Você arrastou a sua beleza pela lama. E se ofereceu a todos os que passavam e se afundou cada vez mais na prostituição e na adoração de ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Você convidou os egípcios, seus vizinhos imorais, para que fossem para a cama com você, e por isso me deixou irado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— Portanto, agora eu levantei a mão para castigá-la e para tirar a parte que você tinha na minha bênção. Eu a entreguei aos filisteus, que a odeiam e que estão com nojo das ações imorais que você tem praticado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— Não satisfeita com tudo isso, você correu atrás dos assírios. Você foi prostituta deles, mas eles também não a deixaram satisfeita.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois, você serviu de prostituta para os babilônios, aquela nação de comerciantes, mas eles também não a deixaram satisfeita.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O SENHOR Deus diz o seguinte: — Você fez tudo isso como uma prostituta sem-vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Em todas as ruas, você construiu altares para ali adorar ídolos e praticar a prostituição. Mas você não faz isso por dinheiro, como uma prostituta qualquer.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Você é como a mulher que, em vez de amar o seu marido, comete adultério com estranhos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A prostituta é paga, mas você deu presentes a todos os seus amantes e ainda lhes ofereceu lembranças para que viessem de todas as partes dormir com você.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Você é uma prostituta diferente. Ninguém a obrigou a se tornar prostituta. Você não recebe nada, mas paga! Sim! Você é diferente!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Por isso, agora, você, prostituta, escute o que o SENHOR Deus diz.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E o que ele diz é isto: — Você tirou a roupa, e como prostituta se entregou aos seus amantes e a todos os seus ídolos vergonhosos, e matou os seus filhos em sacrifício aos ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Por causa disso, eu vou reunir todos os seus antigos amantes, tanto os que você apreciava como os que detestava. Eu os colocarei ao seu redor, em círculo; então arrancarei a sua roupa, e eles verão você nua.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eu a condenarei por adultério e assassinato e na minha ira e furor vou castigá-la com a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Vou entregá-la a eles, e eles derrubarão os altares onde você se entregava à prostituição e onde adorava ídolos. Eles levarão as suas roupas e as suas joias e a deixarão completamente nua.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>— Eles vão atiçar a multidão para apedrejá-la e com as suas espadas cortarão você em pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eles destruirão com fogo as suas casas e deixarão que muitas mulheres vejam o seu castigo. Farei com que você deixe de ser prostituta, farei com que deixe de dar presentes aos seus amantes.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Aí o meu furor passará, e eu me acalmarei. Não ficarei mais irado, nem terei ciúmes.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Você esqueceu como eu a tratei quando era moça e me deixou irado com todas as coisas que fez. Foi por isso que a fiz pagar por tudo. Por que é que, além de todas as coisas nojentas que você fez, ainda foi imoral? Eu, o SENHOR Deus, falei.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O SENHOR Deus diz o seguinte: — Jerusalém, os outros usarão este provérbio a respeito de você: “Tal mãe, tal filha.”</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>— De fato, você é a filha da sua mãe. Ela detestava o marido e os filhos. Você é como as suas irmãs, que odiavam os seus maridos e os seus filhos. Você e as cidades que são suas irmãs tiveram mãe heteia e pai amorreu .</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>— A sua irmã mais velha é Samaria, no Norte, com os povoados que ficam ao seu redor. A sua irmã mais moça, com os seus povoados, é Sodoma, no Sul.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Por acaso, você se contentou em seguir os passos delas e em imitar as coisas nojentas que elas fizeram? Não! Em pouco tempo, você se tornou mais imoral do que elas em tudo o que fazia.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>— Jerusalém, juro pela minha vida — diz o SENHOR Deus — que a sua irmã Sodoma e os povoados que ficam ao seu redor nunca pecaram tanto quanto você e os seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Sodoma e as suas filhas eram orgulhosas porque tinham muita comida e viviam no conforto, sem fazer nada; porém não cuidaram dos pobres e dos necessitados.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Elas foram orgulhosas e teimosas e fizeram as coisas que eu detesto; por isso, eu as destruí, como você sabe muito bem.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>— Samaria não cometeu a metade dos pecados que você, Jerusalém, cometeu. Você fez coisas ainda mais vergonhosas do que as suas irmãs Sodoma e Samaria fizeram. Elas até parecem inocentes quando a sua corrupção, Jerusalém, é comparada com a delas.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E agora você terá de suportar a sua desgraça. Os seus pecados são mais graves do que os das suas irmãs, tanto que elas até são inocentes em comparação com você. Agora, Jerusalém, fique envergonhada e aguente a sua humilhação, pois você faz com que as suas irmãs pareçam puras.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>O SENHOR Deus disse a Jerusalém: — Vou trazer progresso de novo para as suas irmãs: para Sodoma e os povoados que ficam ao seu redor e para Samaria e os seus povoados. E vou fazer com que você também prospere.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Você terá vergonha de você mesma, e a sua desgraça mostrará às suas irmãs que elas estão em muito boas condições.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>De novo haverá progresso para elas, e você e os seus povoados também serão reconstruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>No seu orgulho, você zombou de Sodoma,</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>antes de ser descoberto o mal que você fazia. Agora, você se tornou igual a Sodoma: zombam de você os edomitas, os filisteus e os seus outros vizinhos que a odeiam.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Você precisa sofrer pelas coisas imorais e vergonhosas que fez. Eu, o SENHOR, falei.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>O SENHOR Deus diz: — Jerusalém, eu a tratarei como merece, pois você quebrou as suas promessas e não respeitou a aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Mas eu manterei a aliança que fiz com você na sua mocidade e farei com você uma aliança que durará para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Você lembrará do que fez e ficará envergonhada de receber de volta a sua irmã mais velha e a sua irmã mais moça. Eu as darei a você como se fossem filhas, embora isso não fizesse parte da nossa aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Renovarei a aliança que fiz com você, e você ficará sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Eu perdoarei todas as coisas más que você fez, porém você lembrará delas e ficará envergonhada demais para dizer qualquer coisa. Eu, o SENHOR Deus, falei.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR me disse o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Homem mortal, faça para os israelitas uma comparação</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>para que saibam o que eu, o SENHOR Deus, estou dizendo. Era uma vez uma águia gigantesca , de asas enormes, bem abertas, toda coberta de lindas penas. Ela voou para os montes Líbanos e quebrou a ponta de um cedro .</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ela levou essa ponta para uma terra de negociantes e a deixou numa cidade de vendedores .</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aí ela pegou na terra de Israel a muda de uma planta e a plantou numa terra boa, onde sempre havia água para fazê-la crescer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A planta cresceu e se tornou uma parreira baixa, mas esparramada. Os galhos se viraram para o lado da águia, e as raízes cresceram bem fundas. A parreira tinha galhos e estava coberta de folhas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Havia outra águia gigantesca , de asas enormes e muitas penas. A parreira virou as suas raízes e os seus galhos na direção da águia , esperando que ela lhe desse mais água do que havia no pomar onde estava plantada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas a parreira tinha sido plantada em terra boa e bem-regada, para que fosse uma ótima planta, coberta de folhas, e que produzisse uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Agora, eu, o SENHOR Deus, pergunto: “Será que essa parreira vai crescer? Será que a primeira águia não vai arrancá-la pelas raízes, apanhar as uvas e quebrar os ramos, deixando-os secar? Não será necessária muita força nem uma nação poderosa para arrancá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sim! Ela está plantada, mas será que vai crescer? Será que não vai secar quando o vento leste a castigar? Será que não vai secar no pomar onde está plantada?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o SENHOR me disse:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Pergunte a esses rebeldes se entenderam o que essa comparação quer dizer. Diga-lhes que o rei da Babilônia veio a Jerusalém, pegou o rei e os seus oficiais e os levou para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele escolheu um homem da família do rei , fez um tratado com ele e o obrigou a jurar que lhe seria fiel. O rei da Babilônia também levou os homens importantes</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>para evitar que a nação se levantasse outra vez e para ter certeza de que o tratado seria cumprido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas o rei de Judá se revoltou e enviou mensageiros ao Egito para conseguirem cavalos e um exército numeroso. Será que isso vai dar certo? E quem faz uma coisa dessas, será que vai escapar? Será que pode quebrar o tratado e escapar do castigo?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Juro pela minha vida — diz o SENHOR Deus — que esse rei morrerá na Babilônia, pois quebrou o juramento e o tratado que havia feito com o rei da Babilônia, que o pôs no trono.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nem o poderoso exército do rei do Egito seria capaz de ajudá-lo na guerra, quando os babilônios construírem rampas e torres de ataque a fim de matar muita gente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele quebrou o juramento e o tratado que havia feito. E, porque fez todas essas coisas, não escapará.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR Deus diz: — Juro pela minha vida que eu castigarei o rei por ter quebrado o tratado que pelo meu nome ele jurou guardar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estenderei uma rede de caçador e o pegarei nela. Eu o levarei à Babilônia e o castigarei ali, pois ele foi infiel a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os seus melhores soldados serão mortos em batalha, e os que ficarem vivos serão espalhados em todas as direções. Aí vocês ficarão sabendo que eu, o SENHOR, falei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR Deus diz isto: “Tirarei a ponta de um cedro alto ; cortarei um broto novo e o plantarei num monte elevado,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>no monte mais alto de Israel . Ele soltará galhos, produzirá sementes e se tornará um cedro muito lindo. Pássaros de todo tipo viverão ali e acharão abrigo na sua sombra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todas as árvores dos campos ficarão sabendo que eu sou o SENHOR. Eu derrubo as árvores altas e faço as árvores pequenas crescerem. Eu seco as árvores verdes e faço com que as árvores secas fiquem verdes de novo. — Eu, o SENHOR, falei; eu cumprirei o que prometi.”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR me disse o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Por que será que na terra de Israel o povo vive repetindo o ditado que diz: “Os pais comeram uvas verdes, mas foram os dentes dos filhos que ficaram ásperos”?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Juro pela minha vida — diz o SENHOR Deus — que vocês nunca mais repetirão esse ditado em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois a vida de todas as pessoas pertence a mim. Tanto a vida do pai quanto a vida do filho são minhas. A pessoa que pecar é que morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Imaginem que exista um homem verdadeiramente bom, correto e honesto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esse homem não adora os ídolos dos israelitas, nem come a carne dos sacrifícios oferecidos em templos proibidos. Ele não seduz mulheres casadas, nem tem relações com mulher durante as regras.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não engana, nem rouba ninguém. Devolve aquilo que lhe foi dado como garantia de empréstimo. Dá comida a quem tem fome e roupa a quem está nu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando empresta, não cobra juros altos. Recusa-se a fazer o mal, e em qualquer questão as suas decisões são justas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Obedece aos meus mandamentos e guarda cuidadosamente as minhas leis. Esse homem é correto e viverá — diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Imaginem também que esse homem tenha um filho que rouba, mata e faz coisas</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>que o pai nunca fez. Esse filho come a carne dos sacrifícios oferecidos em templos proibidos e seduz mulheres casadas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Engana os pobres, rouba e fica com aquilo que lhe foi dado como garantia de empréstimo. Ele vai a templos pagãos, adora ídolos nojentos</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e empresta dinheiro a juros altos. Será que ele vai viver? Não! Não vai! Ele fez todas essas coisas vergonhosas e morrerá por causa delas. Esse filho será culpado da sua própria morte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Agora, imaginem que, por sua vez, esse filho tenha um filho. Esse filho vê todos os pecados que o pai cometeu, mas não segue o seu exemplo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não adora os ídolos dos israelitas, nem come a carne dos sacrifícios oferecidos em templos proibidos. Não seduz mulheres casadas</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e não explora, nem rouba ninguém. Ele devolve aquilo que lhe foi dado como garantia de empréstimo. Dá comida a quem tem fome e roupa a quem está nu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele se recusa a fazer o mal e não empresta dinheiro a juros altos. Guarda as minhas leis e obedece aos meus mandamentos. Ele não morrerá por causa dos pecados do pai. É certo que viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O pai dele enganou, e roubou, e só prejudicou os outros. Por isso, morreu por causa dos seus próprios pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Mas vocês perguntam: “Por que é que o filho não sofre por causa dos pecados do pai?” A resposta é esta: é porque o filho fez o que era correto e bom. Ele guardou as minhas leis, e as seguiu cuidadosamente, e por isso é certo que viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aquele que peca é que morre. O filho não sofrerá por causa dos pecados do pai, nem o pai, por causa dos pecados do filho. A pessoa boa será recompensada por fazer o bem, e a pessoa má sofrerá pelo mal que praticar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Se um homem mau parar de pecar, se guardar as minhas leis e se fizer o que é certo e bom, não morrerá; é certo que viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todos os seus pecados serão perdoados, e ele viverá porque fez o que é certo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Vocês pensam que eu gosto de ver um homem mau morrer? — pergunta o SENHOR Deus. — Não! Eu gostaria mais de vê-lo arrepender-se e viver.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Mas, se um homem correto deixar de fazer o bem e começar a fazer todas as coisas más e vergonhosas que os homens maus fazem, será que ele vai continuar a viver? Não! Nenhuma das boas ações que ele praticou será lembrada. Ele morrerá por causa da sua infidelidade e dos seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Mas vocês dizem: “O que o Senhor faz não está certo.” Escutem aqui, israelitas! Vocês pensam que o meu modo de fazer as coisas não está certo? Pois o modo de vocês é que não está.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando um homem direito para de fazer o bem, e começa a fazer o mal, e então morre, ele morre por causa do mal que praticou.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando um homem mau para de pecar e faz o que é certo e bom, ele salvou a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ele compreendeu o que estava fazendo e deixou de pecar; por isso, é certo que ele não vai morrer, mas continuará a viver.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E vocês, israelitas, dizem: “O que o Senhor faz não está certo.” Vocês pensam que o meu modo de fazer as coisas não está certo, não é? Pois é o modo de vocês que não está.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>— Agora, eu, o SENHOR Deus, estou dizendo a vocês, israelitas, que vou julgar cada um pelo que tem feito. Arrependam-se de todo mal que estão praticando e não deixem que os seus pecados os destruam.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Abandonem todo mal que vêm fazendo e criem dentro de vocês mesmos um coração novo e uma mente nova. Israelitas, por que vocês querem morrer?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eu não quero que ninguém morra! — diz o SENHOR Deus. — Portanto, parem de pecar e vivam.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR Deus me mandou cantar uma canção de tristeza a respeito de dois reis de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que leoa era a sua mãe ! Ela andava com o bando e criava os filhotes no meio dos leões.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ela criou um filhote e o ensinou a caçar, e ele se tornou um devorador de gente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As nações ouviram falar dele e o apanharam numa cova. Puseram uma argola no nariz dele e o arrastaram para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A leoa viu que as suas esperanças estavam perdidas. Aí criou outro filhote , e ele se tornou um leão feroz.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando já estava crescido, andava com os outros leões. Aprendeu a caçar e se tornou um devorador de gente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Destruiu fortalezas e arrasou cidades. Cada vez que ele rugia, o povo da sua terra tremia de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os povos se reuniram para combatê-lo; veio gente de todos os lados. Estenderam as suas redes de caça e o pegaram na armadilha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Puseram uma argola no nariz dele e o puxaram para dentro de uma gaiola; então o levaram para o rei da Babilônia. Eles o deixaram preso para que nunca mais se ouvisse o seu rugido nos montes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Israelitas, a mãe de vocês era como uma parreira plantada perto de um ribeirão. Ela estava cheia de galhos e produzia muitas uvas porque havia bastante água.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os seus galhos eram fortes e cresceram até se tornarem cetros reais. A parreira cresceu tanto, que os seus galhos chegaram até as nuvens; todos viram como era alta e cheia de galhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém mãos furiosas a arrancaram pela raiz e a jogaram no chão. O vento leste secou as suas uvas. Os seus galhos foram quebrados; eles secaram e foram queimados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora, a parreira está plantada no deserto, numa terra seca e sem água.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O seu tronco pegou fogo; o fogo destruiu os seus galhos e as uvas. Os seus galhos nunca mais serão fortes, nunca mais serão cetros reais. Esta é uma canção de tristeza que tem sido cantada muitas vezes.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passaram sete anos, cinco meses e dez dias desde que os israelitas haviam sido levados para o cativeiro. Então alguns líderes vieram falar comigo para saber a vontade do SENHOR. Eles chegaram e se sentaram na minha frente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR falou comigo. Ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Homem mortal, diga a esses líderes que o SENHOR está dizendo isto: Vocês vieram para saber qual é a minha vontade? Pois eu juro pela minha vida que não deixarei que vocês me perguntem nada. Sou eu, o SENHOR Deus, quem está falando.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Homem mortal, você está pronto para julgar essa gente? Então julgue. Faça com que eles lembrem das coisas vergonhosas que os antepassados deles fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Diga tudo o que eu, o SENHOR Deus, estou falando. No dia em que escolhi o povo de Israel, fiz uma promessa a eles. No Egito, mostrei aos israelitas quem eu era e disse: “Eu sou o SENHOR, o Deus de vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nessa ocasião, prometi que ia tirá-los do Egito e guiá-los a uma terra que eu havia escolhido para eles, uma terra boa e rica, a melhor de todas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu lhes disse: “Joguem fora os ídolos nojentos que vocês amam e não se manchem com os falsos deuses do Egito, pois o Deus de vocês sou eu, o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas eles se revoltaram contra mim e não quiseram me ouvir. E não jogaram fora os seus ídolos nojentos, nem abandonaram os ídolos do Egito. Eu estava pronto para fazê-los sentir, ali no Egito, a força da minha ira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém não fiz isso a fim de não trazer desonra para o meu nome. Pois, na presença do povo no meio do qual os israelitas estavam vivendo, eu havia anunciado que ia tirá-los do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— E assim os tirei do Egito e os levei para o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu lhes dei os meus mandamentos e lhes ensinei as minhas leis, que dão vida a quem os cumprir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como sinal da nossa aliança, mandei que eles guardassem o sábado e assim lembrassem que eu, o SENHOR, os separo para que se dediquem somente a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas também no deserto os israelitas se revoltaram contra mim. Desobedeceram às minhas leis e rejeitaram os meus mandamentos, que dão vida a quem os cumprir. Profanaram completamente o sábado. Eu estava pronto para fazê-los sentir a força da minha ira e acabar com eles ali no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E não os destruí a fim de não trazer desonra para o meu nome, pois as outras nações viram que tirei o povo de Israel do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Além disso, no deserto jurei que não os levaria à terra que eu tinha dado a eles, uma terra boa e rica, a melhor de todas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fiz esse juramento porque eles rejeitaram os meus mandamentos, desobedeceram às minhas leis e profanaram o sábado. Eles tinham prazer em adorar os seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Porém eu tive pena deles e não os matei, nem acabei com eles lá no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Em vez disso, eu disse aos seus filhos: “Não guardem as leis que os seus antepassados fizeram; não sigam os costumes deles, nem se manchem com os seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu sou o SENHOR, o Deus de vocês. Obedeçam às minhas leis e aos meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Façam do sábado um dia sagrado, de modo que seja um sinal da aliança que fizemos. O sábado fará com que lembrem que eu sou o SENHOR, o Deus de vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Mas esses filhos também se revoltaram contra mim. Desobedeceram às minhas leis e não guardaram os meus mandamentos, que dão vida a quem os cumprir. Eles profanaram o sábado. Eu estava pronto para fazê-los sentir a força da minha ira, matando todos ali no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém não os destruí a fim de não trazer desonra para o meu nome entre as nações que me viram tirar o povo de Israel do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então fiz um novo juramento no deserto. Jurei que ia espalhar os israelitas pelo mundo inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Fiz isso porque rejeitaram os meus mandamentos, desobedeceram às minhas leis, profanaram o sábado e adoraram os mesmos ídolos que os seus antepassados tinham servido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então lhes dei leis más e mandamentos que não produzem vida.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Deixei que se tornassem impuros, trazendo as suas próprias ofertas; deixei que matassem os seus filhos mais velhos, oferecendo-os em sacrifício. Isso aconteceu para que ficassem cheios de medo e para mostrar que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— Por isso, homem mortal, conte aos israelitas o que eu, o SENHOR Deus, estou dizendo a eles. Os pais deles também me insultaram de outro modo com a sua infidelidade:</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>quando eu os trouxe para a terra que havia jurado dar-lhes, eles viram os montes altos e as árvores que dão sombra e ofereceram sacrifícios em todos eles. Eles me fizeram ficar irado por causa dos sacrifícios que queimaram e das ofertas de bebidas que trouxeram.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu perguntei: “Que são esses lugares altos aonde vocês vão?” Por isso, desde aquele tempo eles têm sido chamados de “lugares altos”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Agora, diga aos israelitas o que estou dizendo. Por que é que vocês precisam cometer os mesmos pecados que os seus antepassados cometeram? Por que têm de correr atrás dos ídolos deles?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Até hoje, vocês apresentam as mesmas ofertas e se tornam impuros por causa dos mesmos ídolos, queimando vivos os seus filhos, como sacrifício. E aí vocês, israelitas, ainda vêm me perguntar o que eu quero. Juro pela minha vida, diz o SENHOR Deus, que não deixarei que vocês me perguntem nada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Vocês já resolveram que querem ser como as outras nações, como aquela gente que mora em outros países e adora árvores e pedras. Mas isso nunca acontecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>— Juro pela minha vida, diz o SENHOR Deus, que governarei vocês com mão forte, com todo o meu poder e a minha ira.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mostrarei a vocês o meu poder e a minha ira quando eu os ajuntar e trouxer de volta de todos os países por onde foram espalhados.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Eu os levarei ao “Deserto das Nações” e ali os julgarei cara a cara.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Eu os condenarei agora como condenei os seus antepassados no deserto do Sinai! — diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>— Eu os dominarei com firmeza e farei com que obedeçam à minha aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Tirarei do meio de vocês os que são rebeldes e pecadores. Eu os tirarei das terras onde agora estão vivendo, porém não os deixarei voltar à terra de Israel. Então eles ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O SENHOR Deus diz: — E agora todos vocês, israelitas, continuem a adorar os seus ídolos! Mas aviso que mais tarde terão de me obedecer e nunca mais desonrarão o meu nome, apresentando ofertas aos seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Lá na terra de Israel, no meu monte santo, no monte alto de Israel, todos vocês, povo de Israel, me adorarão. Ficarei contente com vocês e esperarei que me tragam os seus sacrifícios, as suas melhores ofertas e os seus presentes santos.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eu farei com que voltem dos países onde estão espalhados, e os ajuntarei, e então aceitarei os sacrifícios que vocês queimam. E assim mostrarei às outras nações que eu sou santo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Quando eu os trouxer de volta a Israel, à terra que prometi dar aos seus antepassados, vocês ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então vocês lembrarão de todas as coisas vergonhosas que fizeram e de como se tornaram impuros. Ficarão com nojo de vocês mesmos, por causa de todas as coisas más que fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Vocês, israelitas, ficarão sabendo que eu sou o SENHOR, pois não os trato como merecem por causa das suas ações más e perversas; mas o que faço é para proteger a minha honra. Eu, o SENHOR Deus, falei.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>O SENHOR me disse o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>— Homem mortal, olhe para o Sul . Fale contra o Sul e profetize contra a floresta do Sul.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Diga a essa floresta que escute, pois o SENHOR Deus está dizendo o seguinte: “Vejam! Estou acendendo um fogo que destruirá todas as árvores secas e todas as árvores verdes daí! Nada poderá apagar as chamas; elas se espalharão do Sul ao Norte e queimarão todos os rostos.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Todos verão que fui eu, o SENHOR, que acendi esse fogo, fogo que ninguém pode apagar.”</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Eu respondi: — Ó SENHOR, meu Deus, não me faça dizer essas coisas, pois todos estão dizendo que eu falo somente por meio de comparações.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR me disse o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Homem mortal, fale contra Jerusalém. Fale contra os lugares onde o povo adora. Avise a terra de Israel</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>que eu, o SENHOR, estou dizendo isto: “Eu estou contra vocês. Vou tirar a minha espada e matar todos, tanto os bons como os maus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Usarei a minha espada contra todos, do Sul ao Norte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todos ficarão sabendo que eu, o SENHOR, tirei a minha espada da bainha e que não vou guardá-la.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Homem mortal, fique gemendo como se o seu coração estivesse arrebentando de desespero. Vá para um lugar onde todos possam ver você e solte gemidos de tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando perguntarem por que você está gemendo, responda que é por causa daquilo que vai acontecer. Diga que eles perderão a coragem. Os corações deles ficarão cheios de medo, os braços ficarão moles e os joelhos tremerão. O tempo chegou; já está aqui. Eu, o SENHOR Deus, estou falando.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR me disse o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Homem mortal, profetize. Diga ao povo que eu, o Senhor, estou dizendo isto: “A espada, a espada está afiada e brilhando.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ela está afiada para matar e polida para brilhar como relâmpago. Não pode haver alegria, pois o meu povo rejeitou todos os conselhos e castigos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A espada está sendo polida, está pronta para ser usada. Está afiada e polida para ser posta nas mãos de um matador.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Grite e solte gemidos, homem mortal; essa espada é para atacar o meu povo e todos os líderes de Israel. Eles serão mortos com todo o resto do meu povo. Bata no peito em sinal de desespero.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estou pondo o meu povo à prova; se não quiserem se arrepender, todas essas coisas acontecerão a eles. Sou eu, o SENHOR Deus, quem está falando.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Agora, homem mortal, profetize. Bata palmas, e a espada ferirá muitas vezes. É uma espada que mata, uma espada que produz terror e matança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ela faz o meu povo perder a coragem e tropeçar. Estou ameaçando a cidade deles com a espada que brilha como o relâmpago e que está pronta para matar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Espada afiada, corte à direita e à esquerda! Corte em todos os lados para onde você virar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu também baterei palmas, e a minha ira passará. Eu, o SENHOR, falei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O SENHOR me disse o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Homem mortal, marque duas estradas por onde o rei da Babilônia poderá vir com a sua espada. As duas devem começar no mesmo país. Ponha placas indicando onde as estradas se dividem em duas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Uma placa mostrará ao rei o caminho para a cidade amonita de Rabá, e a outra, para Jerusalém, a cidade cercada de muralhas, que fica em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rei da Babilônia para na encruzilhada da estrada. E, a fim de saber que caminho tomar, ele sacode as flechas , faz perguntas aos seus deuses e examina o fígado de um animal que foi oferecido em sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Agora, a sua mão direita está segurando a flecha marcada com a palavra “Jerusalém”. É para o rei da Babilônia ir, soltar gritos de guerra, preparar máquinas de derrubar muralhas, colocá-las na frente dos portões e levantar rampas e torres de ataque.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O povo de Jerusalém não quer acreditar nisso por causa dos acordos que eles fizeram. Mas esta profecia é para fazer com que lembrem dos seus pecados, é um sinal de que serão presos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Isso é o que eu, o SENHOR Deus, estou dizendo. Todos podem ver os seus pecados. Todo o mundo sabe o quanto vocês são culpados. Em cada ação que praticam, vocês mostram os seus pecados. Vocês estão condenados, e eu os entregarei aos seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Você, governador de Israel , é perverso e não teme a Deus, e por isso o seu dia, o dia do seu castigo final, também está chegando.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A sua coroa e o seu turbante serão tirados. As coisas não vão continuar como estão. Os pobres terão poder, e os que estão no poder serão rebaixados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Destruição! Destruição! Sim! Destruirei a cidade. Mas isso não acontecerá até que venha aquele a quem vou entregar a cidade. Eu, o SENHOR Deus, falei.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— Homem mortal, profetize. Anuncie aquilo que eu, o SENHOR Deus, estou dizendo aos amonitas, que estão insultando o povo de Israel. Diga isto: “A espada está pronta para destruir; está polida para matar e para brilhar como o relâmpago.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— Amonitas, as suas visões são falsas, e as profecias que fazem são mentiras. Vocês são maus e perversos. O seu dia está chegando, o dia do seu castigo final. A espada cairá sobre o pescoço de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>— Amonitas, ponham a sua espada na bainha. Eu os julgarei no lugar onde foram criados, na terra onde nasceram.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando a minha ira cair sobre vocês, ela os queimará como labaredas de fogo. Eu os entregarei a homens violentos, preparados para destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Vocês serão destruídos pelo fogo. O seu sangue será derramado no seu próprio país, e ninguém nunca mais lembrará de vocês. Eu, o SENHOR, falei.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR me disse o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Homem mortal, você está pronto para julgar a cidade que está cheia de assassinos? Mostre a ela todas as coisas vergonhosas que tem feito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Conte a ela aquilo que eu, o SENHOR Deus, estou dizendo: “Você, cidade assassina, matou muitas pessoas do seu próprio povo e se tornou impura fazendo ídolos e os adorando, e por isso o tempo do seu castigo está cada vez mais perto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Você é culpada dessas mortes e se tornou impura por causa dos ídolos que fabricou, e por isso o seu dia está chegando, o seu tempo acabou. Foi por isso que deixei as outras nações caçoarem e zombarem de você.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Países de perto e de longe caçoam de você por ter fama de cidade de desordeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todas as autoridades de Israel confiam na sua própria força e cometem assassinatos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Na cidade, ninguém honra o pai nem a mãe. Vocês maltratam os estrangeiros que moram no meio de vocês e exploram viúvas e órfãos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vocês não respeitam os lugares sagrados, nem guardam o sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Uns dizem mentiras a respeito dos outros, que por causa disso são mortos. Alguns comem sacrifícios oferecidos aos ídolos. Outros estão sempre satisfazendo as suas paixões.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Outros têm relações sexuais com a mulher do seu próprio pai. Outros ainda obrigam mulheres que estão menstruadas a terem relações com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Cometem adultério e seduzem as suas noras ou as suas meias-irmãs.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Alguns dos seus moradores matam por dinheiro. Outros emprestam dinheiro a juros e ficam ricos explorando os seus próprios irmãos israelitas. Eles esqueceram de mim. Sou eu, o SENHOR Deus, quem está falando.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— “Vou acabar com as suas roubalheiras e com os seus crimes de morte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vocês pensam que ainda terão alguma coragem ou força bastante para levantar a mão quando eu acabar de agir contra vocês? Eu, o SENHOR, estou falando e mantenho a minha palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Espalharei o seu povo por todos os países e nações e porei um fim em todas as suas más ações.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim as outras nações olharão com nojo para vocês, e vocês saberão que eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR me disse o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Homem mortal, os israelitas não têm valor para mim. Eles são como a mistura de cobre, estanho, ferro e chumbo que sobra depois que a prata é refinada na fornalha.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora, eu, o SENHOR Deus, estou lhes dizendo que eles são tão inúteis como essa mistura. Reunirei todos em Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>como se fossem minério de prata, cobre, ferro, chumbo e estanho jogados numa fornalha de refinação. A minha ira e o meu furor os derreterão assim como o fogo derrete o minério.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sim! Eu os ajuntarei em Jerusalém, porei fogo debaixo deles e os derreterei com a minha ira.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eles se derreterão em Jerusalém assim como a prata é derretida na fornalha e aí ficarão sabendo que eu, o SENHOR, derramei sobre eles a minha ira.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O SENHOR falou comigo de novo. Ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Homem mortal, diga aos israelitas que a terra deles é impura e que eu os estou castigando por causa da minha ira.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>As suas autoridades são como leões rugindo em cima dos animais que mataram. Matam as pessoas, tiram as suas propriedades e as suas riquezas e, por causa dos seus crimes de morte, deixam viúvas muitas mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os sacerdotes desobedecem à minha Lei e não têm respeito por aquilo que é santo. Não fazem diferença entre o que é santo e o que não é. Não ensinam a diferença entre as coisas puras e as impuras e não respeitam o sábado. Como resultado disso, o povo de Israel não me respeita.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As autoridades são como lobos que despedaçam os animais que mataram. Matam para enriquecer.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os profetas escondem esses pecados como quem pinta de branco uma parede. Eles têm visões falsas e fazem falsas profecias. Afirmam que falam a palavra do SENHOR Deus, mas eu, o SENHOR, não falei com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os ricos enganam e roubam. Eles maltratam os pobres e exploram estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>— Procurei alguém que construísse uma muralha, alguém que ficasse nos lugares onde as muralhas desmoronaram e que defendesse a terra a fim de que a minha ira não a destruísse; porém não encontrei ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso, farei cair o fogo da minha ira sobre eles e os destruirei como castigo pelo que eles têm feito. Eu, o SENHOR Deus, falei.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR me disse o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Homem mortal, era uma vez duas irmãs</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>que moravam no Egito. Quando eram jovens, elas perderam a virgindade e se tornaram prostitutas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A mais velha se chamava Oolá (que representa Samaria), e a mais nova, Oolibá (que representa Jerusalém). Eu casei com as duas, e elas me deram filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Embora fosse minha, Oolá continuou a ser prostituta e estava louca pelos seus amantes da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles eram soldados de uniformes vermelhos, nobres e oficiais graduados, todos eles jovens atraentes, oficiais da cavalaria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Oolá foi prostituta de todos os oficiais assírios, e a paixão dela a levou a se tornar impura, adorando os ídolos assírios.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ela continuou o que havia começado como prostituta, no Egito, onde tinha perdido a virgindade. Desde os seus tempos de mocinha, os homens dormiam com ela e a tratavam como prostituta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, eu a entreguei aos seus amantes assírios, a quem ela tanto desejava.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles a deixaram nua, prenderam os seus filhos e filhas e depois a mataram com uma espada. Em toda parte, as mulheres falavam a respeito do fim que ela teve.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Apesar de ter visto isso, Oolibá se tornou uma prostituta ainda mais sem-vergonha e imoral do que a irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ela também se apaixonou pelos nobres e pelos oficiais assírios — soldados de uniformes vistosos — e pelos oficiais da cavalaria, todos eles jovens simpáticos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vi que ela era totalmente imoral; assim a segunda irmã seguiu o mesmo caminho da primeira.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>[14-15] — Oolibá se afundou cada vez mais na imoralidade. Foi atraída pelas figuras esculpidas na parede e pintadas de vermelho vivo. Eram figuras de altos oficiais da Babilônia. Eles usavam cinturões e turbantes de luxo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>[14-15] — Oolibá se afundou cada vez mais na imoralidade. Foi atraída pelas figuras esculpidas na parede e pintadas de vermelho vivo. Eram figuras de altos oficiais da Babilônia. Eles usavam cinturões e turbantes de luxo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Logo que viu as figuras desses oficiais, Oolibá apaixonou-se por eles e mandou que mensageiros fossem falar com eles na Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os babilônios vieram para ter relações com Oolibá. Eles se aproveitaram dela e cometeram com ela tantas imoralidades, que ela ficou com nojo deles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Oolibá ficou nua em público, e todo o mundo ficou sabendo que era prostituta. Eu fiquei revoltado contra ela, como havia ficado contra a sua irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ela afundou cada vez mais na prostituição, fazendo como nos tempos de moça, quando era prostituta no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ela ficou apaixonada por homens sensuais, de membros grandes e tão fogosos no seu desejo como jumentos e cavalos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Assim, Oolibá, você quis repetir a imoralidade dos seus tempos de moça no Egito, quando os homens apalpavam os seus seios, e você perdeu a virgindade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— Por essa razão, eu, o SENHOR Deus, estou dizendo isto a você, Oolibá. Você está enjoada desses amantes, mas eu farei com que eles fiquem com raiva de você e os trarei para que a cerquem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Vou trazer todos os babilônios e todos os caldeus das cidades de Pecode, de Soa e de Coa e todos os assírios. Todos eles são jovens oficiais, nobres e simpáticos. Todos eles são graduados e altos oficiais da cavalaria.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Do Norte, eles atacarão, trazendo um grande exército com carros de guerra e carretas de mantimentos. Armados com escudos e capacetes, eles cercarão você. Eu a entregarei a eles, e eles a julgarão pelas leis deles.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Deixarei que eles a tratem com ódio, pois estou irado com você. Eles cortarão o seu nariz e as suas orelhas e matarão os seus filhos. Sim! Eles tirarão de você os seus filhos e filhas e os queimarão vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles arrancarão as suas roupas e tirarão as suas joias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eu acabarei com a sua imoralidade e com a prostituição que você tem praticado desde que estava no Egito. Nunca mais você olhará para nenhum ídolo, nem pensará mais no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O que o SENHOR Deus diz é isto: — Eu a entregarei nas mãos daqueles que você odeia e de quem você tem nojo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, porque eles a odeiam, tirarão tudo aquilo que você conseguiu com o seu trabalho e a largarão completamente nua, como se fosse uma prostituta. Por causa da sua imoralidade e da sua prostituição,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>esses castigos caíram sobre você. Você foi prostituta dos povos e ficou impura por causa dos ídolos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Você seguiu o exemplo da sua irmã; por isso, castigarei você também, como castiguei a sua irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O SENHOR Deus diz: “Você beberá o copo da sua irmã, que é largo e fundo. Todos vão caçoar e zombar de você; o copo está cheio.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O copo da sua irmã Samaria, cheio de medo e desgraça, vai trazer para você embriaguez e dor.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Você beberá até esvaziá-lo. Depois, o quebrará e com os cacos rasgará os seus seios. Eu, o SENHOR Deus, falei.”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Agora, o que o SENHOR Deus está dizendo é isto: — Você me esqueceu e me virou as costas; portanto, sofrerá por causa da sua imoralidade e da sua prostituição.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O SENHOR me disse: — Homem mortal, você está pronto para julgar Oolá e Oolibá? Então acuse-as das coisas vergonhosas que têm feito.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Elas cometeram adultério e assassinato. Cometeram adultério com ídolos e mataram filhos que geraram para mim. Elas ofereceram os meus filhos para serem mortos em sacrifício aos seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E isso ainda não foi tudo o que fizeram. Também profanaram o meu Templo e quebraram o sábado, que eu havia mandado guardar.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mataram os meus filhos como sacrifícios aos ídolos; e naquele mesmo dia vieram ao meu Templo e o profanaram.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>— Oolá e Oolibá enviaram mensageiros para convidar homens de longe, e eles vieram. Elas tomaram banho, pintaram os olhos e se enfeitaram com joias.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Sentaram-se numa bela cama, com uma mesa bem-posta diante delas. E sobre a mesa puseram o incenso e o azeite que eu lhes tinha dado.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então ouviu-se o barulho de uma multidão alegre, e entrou um grupo de homens do deserto. Colocaram pulseiras nos braços das mulheres e lindas coroas nas cabeças.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E eu disse a mim mesmo que eles estavam usando como prostituta uma mulher gasta pelo adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Muitas vezes, eles voltaram a estar com essas prostitutas. Tornaram a se encontrar com Oolá e Oolibá, essas mulheres imorais.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os homens direitos vão condená-las por adultério e assassinato porque elas adulteram, e as suas mãos derramam sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>O que o SENHOR Deus diz é isto: — Tragam uma multidão para pôr medo nelas e roubar o que elas têm.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Que a multidão jogue pedras nessas duas mulheres e as ataque com espadas, mate os seus filhos e ponha fogo nas suas casas!</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Acabarei com a imoralidade que há no país inteiro, como um aviso para que nenhuma mulher cometa adultério como essas duas cometeram.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Quanto a vocês, as duas irmãs, eu as castigarei pela sua imoralidade e pelo seu pecado de adorar ídolos. Então vocês saberão que eu sou o SENHOR Deus.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano nove do nosso cativeiro, no dia dez do décimo mês , o SENHOR me disse o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Homem mortal, escreva a data de hoje porque este é o dia em que o rei da Babilônia está começando o cerco de Jerusalém .</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Conte ao meu povo rebelde esta comparação que eu, o SENHOR Deus, tenho para eles: “Ponha a panela no fogo e encha com água.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Coloque dentro os melhores pedaços de carne — a alcatra e o filé. Encha também a panela com os melhores pedaços de carne com osso.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pegue a carne do melhor carneiro e amontoe lenha debaixo da panela. Deixe a água ferver; ferva os ossos e a carne.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora, o que o SENHOR Deus está dizendo é isto: — Ai da cidade dos assassinos! É como uma panela enferrujada, que nunca foi lavada. Tira-se de dentro dela a carne, pedaço por pedaço, e não sobra nada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Havia crime de morte na cidade, mas o sangue não foi derramado no chão, onde o pó o poderia esconder . O sangue foi derramado sobre a rocha nua.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deixei o sangue ali, onde não pode ser escondido, onde com ódio está pedindo vingança.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, o SENHOR Deus está dizendo o seguinte: — Ai da cidade dos assassinos! Eu mesmo empilharei lenha para a fogueira.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Traga mais lenha! Acenda o fogo! Cozinhe a carne! Deixe o caldo ferver até secar! Que os ossos fiquem torrados!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora, deixe a panela vazia em cima das brasas até que fique vermelha. Assim o fogo acabará com a ferrugem, e a panela deixará de ser impura.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Trabalho perdido! Toda a ferrugem não vai desaparecer nas chamas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jerusalém, os seus atos imorais mancharam você. Eu tentei purificá-la, mas você continuou impura. Você não será pura de novo até que sinta toda a força da minha ira.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sou eu, o SENHOR, quem está falando. Chegou a minha hora de agir. Não esquecerei os seus pecados; não terei dó nem piedade. Você será castigada pelo que tem feito. Eu, o SENHOR Deus, falei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR me disse o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Homem mortal, com um só golpe, vou levar aquela que você mais ama. Não reclame, não chore, não derrame lágrimas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não deixe que ninguém ouça os seus gemidos. Não ande sem chapéu ou descalço, como sinal de luto. Não cubra o rosto, nem coma a comida que oferecem nos sepultamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>De manhã eu estava falando com o povo, e à noite a minha esposa faleceu. No dia seguinte, fiz como o SENHOR havia mandado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o povo me perguntou: — Por que você está agindo assim?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aí eu disse: — O SENHOR falou comigo e me disse</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>para dar a vocês, israelitas, esta mensagem: Vocês estão orgulhosos porque o Templo é tão firme. Vocês gostam de olhar para ele e de visitá-lo, porém o SENHOR Deus o tornará impuro. Os seus filhos e filhas que ficaram em Jerusalém serão mortos na guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Aí vocês vão fazer como eu fiz. Vocês não cobrirão o rosto, nem comerão a comida que oferecem nos sepultamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Vocês não andarão sem chapéu nem descalços; não vão pôr luto, nem vão chorar. Por causa dos seus pecados, vocês se acabarão e ficarão gemendo juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim eu, Ezequiel, serei um sinal para vocês. Vocês farão tudo o que eu fiz. O SENHOR diz que, quando isso acontecer, vocês ficarão sabendo que ele é o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR disse: — Agora, homem mortal, vou tirar deles o Templo, que é firme, que era o orgulho e a alegria deles, e que gostavam tanto de admirar e de visitar. E também vou tirar os seus filhos e as suas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No dia em que eu fizer isso, alguém que escapar da destruição virá para contar o que aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Nesse dia, você poderá falar outra vez e conversar com aquele que escapou. Nesse dia, você será um sinal para os israelitas, e eles ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR me disse o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Homem mortal, agora fale contra o país de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga que deem atenção a isto que eu, o SENHOR Deus, estou dizendo: “Vocês ficaram contentes quando viram o meu Templo profanado, quando viram a terra de Israel arrasada e o povo de Judá ser levado para o cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por isso, vou deixar que as tribos do deserto oriental conquistem vocês. Esses povos montarão os seus acampamentos no país de vocês e ficarão morando aí. Eles comerão as frutas e beberão o leite que eram de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Transformarei a cidade de Rabá num curral de camelos e toda a terra de Amom num curral de ovelhas, e assim vocês ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— O que o SENHOR Deus está dizendo é isto: “Vocês, amonitas, bateram palmas e pularam de alegria. Vocês desprezaram a terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso, eu os entregarei a outras nações para que elas roubem o que vocês têm. Eu os destruirei completamente, de modo que não serão mais uma nação, nem terão mais um país de vocês mesmos. Aí vocês ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR Deus disse: — Moabe disse que Judá é como todas as outras nações,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e por isso deixarei que as cidades que defendem a fronteira de Moabe sejam atacadas. Entre elas, estarão as mais importantes: Bete-Jesimote, Baal-Meom e Quiriataim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deixarei que as tribos do deserto oriental conquistem Moabe, juntamente com Amom, e assim Moabe não será mais uma nação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Castigarei Moabe, e os moabitas ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR Deus disse: — O povo de Edom foi cruel na vingança contra Judá, e essa vingança fez com que a culpa de Edom aumentasse muito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora, anuncio que castigarei Edom e matarei ali todos os homens e animais. O povo será morto na batalha, e eu farei Edom virar um deserto, desde a cidade de Temã até Dedã.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por meio do meu povo de Israel, eu me vingarei de Edom; ele fará Edom sentir a fúria da minha ira. Os edomitas saberão o que é sofrer a minha vingança. Eu, o SENHOR Deus, falei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR Deus disse: — Os filisteus foram cruéis na vingança contra os seus antigos inimigos e os destruíram com ódio.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora, eu estou anunciando que atacarei os filisteus e os queretitas e acabarei com eles. Destruirei todos aqueles que forem deixados vivos na planície da Filisteia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu os castigarei duramente, e a minha vingança será completa. Aí ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano décimo primeiro do nosso cativeiro, no primeiro dia do mês, o SENHOR falou comigo de novo. Ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Homem mortal, o povo da cidade de Tiro está se alegrando por causa de uma coisa. Eles estão gritando: “Jerusalém, a nossa rival no comércio, está arrasada! As suas portas se abriram para nós entrarmos, e com a sua derrota nós vamos enriquecer!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Agora, o que eu, o SENHOR Deus, estou dizendo é isto: Cidade de Tiro, eu estou contra você. Vou trazer muitas nações para lutarem contra você, e elas virão como as ondas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Elas destruirão as muralhas da sua cidade e derrubarão as suas torres. Aí eu varrerei o pó e deixarei a rocha nua.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os pescadores estenderão as redes para secarem em cima dela, ali no mar , onde se encontra. Sou eu, o SENHOR Deus, quem está falando. As nações vão atacar e roubar Tiro</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e com as suas espadas vão matar aqueles que vivem nas cidades que estão perto, em terra firme. Aí a cidade de Tiro ficará sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR Deus diz: — Eu vou trazer da Babilônia o rei Nabucodonosor, o mais poderoso de todos os reis, para atacar Tiro. Ele virá do Norte com um forte exército, com cavalos e carros de guerra e com cavalaria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aqueles que vivem perto, nas cidades que estão em terra firme, serão mortos na batalha. O inimigo cavará trincheiras, fará rampas de ataque e levantará um muro de escudos contra você.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com máquinas de lançar pedras, eles derrubarão as suas muralhas e com barras de ferro derrubarão as suas torres.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os seus cavalos levantarão nuvens de pó que cobrirão vocês. Quando eles passarem pelos portões da cidade conquistada, o barulho dos cavalos deles puxando carretas e carros de guerra fará tremer as suas muralhas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os cavaleiros deles invadirão as suas ruas, matando o seu povo à espada. As suas fortes colunas serão jogadas no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os seus inimigos roubarão as suas riquezas e as suas mercadorias. Derrubarão as suas muralhas e arrasarão as suas casas luxuosas. Eles jogarão no mar as pedras, a madeira e o entulho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Acabarei com as suas canções e farei parar a música das suas liras.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De você só deixarei uma rocha nua, onde os pescadores estenderão as redes para secarem. A cidade nunca mais será reconstruída. Eu, o SENHOR Deus, estou falando.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR Deus diz isto à cidade de Tiro: — Quando você for conquistada, o povo que vive no litoral ficará apavorado com os gritos daqueles que forem feridos de morte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todos os reis das nações do litoral descerão dos seus tronos. Tirarão os seus mantos e as suas roupas bordadas e, tremendo de medo, sentarão no chão. Quando virem o que aconteceu com você, eles terão tanto pavor, que ficarão tremendo sem parar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles cantarão para você este cântico fúnebre: “A cidade famosa está destruída! Os seus navios foram varridos dos mares. O povo desta cidade dominava os mares e metia medo em todos os que viviam no litoral.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Agora, no dia em que a cidade caiu, as ilhas estão tremendo, e os seus moradores estão apavorados com tanta destruição.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR Deus diz: — Farei você virar uma cidade deserta como as cidades arrasadas, onde não mora ninguém. Cobrirei você com as águas profundas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu a jogarei no mundo dos mortos, onde você estará com gente que morreu há muito tempo. E a abandonarei nesse mundo que fica debaixo da terra, nesse país de ruínas antigas, e você ficará junto com os mortos. Em você, Tiro, nunca mais morará ninguém, e você não voltará a ocupar o seu lugar no mundo dos vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Farei de você um exemplo horrível, e esse será o seu fim. As pessoas vão procurá-la, mas ninguém a encontrará. Eu, o SENHOR Deus, falei.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR me disse o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Homem mortal, cante um cântico fúnebre para Tiro,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>aquela cidade que fica à beira do mar e faz comércio com todos os povos que vivem no litoral. Diga que o SENHOR Deus está dizendo isto: “Tiro, você se orgulhava da sua beleza perfeita.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O mar é o seu lar. Os seus construtores a fizeram parecida com um belo navio.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Na construção, usaram pinho do monte Hermom e para o mastro usaram um cedro do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pegaram carvalho de Basã para fazer os remos. Fizeram o seu convés de pinho de Chipre e o enfeitaram com marfim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As suas velas eram de linho bordado do Egito, velas reconhecidas de longe. Os seus toldos eram de tecido fino, de púrpura da ilha de Chipre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ó Tiro, os seus marinheiros eram os seus próprios homens experientes, e os seus remadores eram das cidades de Sidom e de Arvade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os carpinteiros do navio eram homens de Biblos, bem-preparados. Marinheiros de todos os navios do mar faziam negócios nas suas lojas.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Soldados da Pérsia, Lídia e Líbia serviam no seu exército. Eles penduravam os seus escudos e capacetes nas suas barracas. Eles conquistaram a glória para você.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Soldados de Arvade ficavam de guarda nas suas muralhas, e homens de Gamade guardavam as suas torres. Eles penduravam os escudos nas suas paredes. Foram estes que fizeram com que você ficasse bonita.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Você fazia negócios na Espanha e em troca das suas muitas mercadorias você recebia prata, ferro, estanho e chumbo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Você fazia negócios na Grécia, Tubal e Meseque e trocava as suas mercadorias por escravos e objetos de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Você trocava as suas mercadorias por cavalos comuns, por cavalos de guerra e por mulas de Bete-Togarma.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A gente de Rodes negociava com você. Em troca dos seus artigos, moradores de muitas terras do litoral davam a você marfim e madeira de ébano.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O povo da Síria comprava os seus muitos produtos e as suas mercadorias. Em troca das suas mercadorias, eles davam esmeraldas, tecidos de púrpura, bordados, linho fino, corais e rubis.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Judá e Israel pagavam as suas mercadorias com trigo de Minite, mel, azeite e especiarias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Damasco negociava com você e em troca dos seus muitos produtos dava vinho de Helbom e lã de Saar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De Uzal traziam para você vinho, ferro trabalhado e especiarias, que trocavam pelos seus artigos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em troca dos seus produtos, o povo de Dedã oferecia mantas para cavalo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os árabes e as autoridades de Quedar pagavam as suas mercadorias com carneirinhos, carneiros e bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em troca das suas mercadorias, os negociantes de Sabá e Ramá davam as mais finas especiarias, pedras preciosas e ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>As cidades de Harã, Cane e Éden, os comerciantes de Sabá, as cidades de Assur e Quilmade — todos faziam negócios com você.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eles lhe vendiam roupas de luxo, tecidos de púrpura, bordados, tapetes de várias cores e cordas e cordões bem-trançados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>As suas mercadorias eram levadas em grupos de grandes navios cargueiros. “Tiro, você parecia um navio no mar, carregado com carga pesada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando os seus remadores levaram você para o mar alto, o vento leste a fez afundar longe de terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Toda a riqueza da sua mercadoria, todos os marinheiros da tripulação, os carpinteiros do navio e os seus comerciantes, cada soldado que estava no navio — todos, todos se perderam no mar quando o navio afundou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os gritos dos marinheiros que se afogavam foram ouvidos até na praia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todos os navios estão agora abandonados, e todos os marinheiros foram para terra firme.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Todos eles choram amargamente por você, jogando pó na cabeça e rolando nas cinzas em sinal de tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por sua causa, eles rapam a cabeça e vestem roupa feita de pano grosseiro, chorando com o coração amargurado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eles cantam para você esta canção triste: ‘Quem pode se comparar com Tiro, que agora está em silêncio no meio do mar?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando as suas mercadorias eram carregadas através dos mares, você satisfazia a muitas nações. Com a riqueza dos seus bens, você enriqueceu os reis da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Agora, você está no fundo do mar, está afundada nas profundezas do oceano. Os seus bens e todos aqueles que trabalhavam para você desapareceram junto com você no mar.’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>— Todos os moradores do litoral estão apavorados com o que lhe aconteceu. Até os reis estão apavorados, e o medo está escrito na cara deles.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Você se acabou para sempre, e os comerciantes no mundo inteiro estão apavorados, com medo que aconteça com eles o mesmo que aconteceu com você.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR me disse o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Homem mortal, diga ao rei da cidade de Tiro que eu, o SENHOR Deus, digo isto a ele: “Cheio de orgulho, você diz que é um deus. E diz que, como deus, você está sentado num trono, cercado pelos mares. Você quer ser um deus, porém é mortal e não divino.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Você pensa que é mais sábio do que Danel , pensa que ninguém pode esconder de você nenhum segredo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A sua sabedoria e a sua inteligência o enriqueceram com tesouros de ouro e prata.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Você fez bons negócios e continuou aumentando os lucros. E como você tem orgulho da sua riqueza!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Pois agora eu, o SENHOR Deus, digo isto: “Você pensa que é sábio como um deus,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e por isso eu farei com que estrangeiros muito cruéis o ataquem. Eles destruirão todas as riquezas que você conseguiu com a sua inteligência e sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles o matarão e o mandarão para um túmulo de água.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando eles chegarem para matá-lo, será que você ainda vai dizer que é um deus? Quando enfrentar os seus assassinos, você será mortal e não divino.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Você morrerá como um cachorro, nas mãos de estrangeiros pagãos. Eu, o SENHOR Deus, dei esta ordem.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR falou comigo outra vez. Ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Homem mortal, cante uma canção de tristeza por causa do fim que o rei de Tiro vai ter. Diga-lhe que eu, o SENHOR Deus, digo isto: “Você era um exemplo de perfeição. Como era sábio e simpático!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Você vivia no Éden , o jardim de Deus, e usava pedras preciosas de todo tipo: rubis e diamantes; topázio, berilo, ônix e jaspe; safiras, esmeraldas e granadas. Você tinha joias de ouro que foram feitas para você no dia em que foi criado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu fiz de você um anjo protetor, com as asas abertas. Você vivia no meu monte santo e andava pelo meio de pedras brilhantes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A sua conduta foi perfeita desde o dia em que foi criado, até que você começou a fazer o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Você ficou ocupado, comprando e vendendo, e isso o levou à violência e ao pecado. Por isso, anjo protetor, eu o humilhei e expulsei do monte de Deus, do meio das pedras brilhantes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Você ficou orgulhoso por causa da sua beleza, e a sua fama o fez perder o juízo. Então eu o joguei no chão a fim de servir de aviso para outros reis.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Você foi tão desonesto nas compras e vendas, que os seus lugares de culto foram profanados. Por isso, pus fogo na cidade e a queimei completamente. Todos os que agora olham para você estão vendo que você virou cinzas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Você está acabado para sempre, e todas as nações que o conheceram estão apavoradas, com medo que aconteça a mesma coisa com elas.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR me disse:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Homem mortal, fale contra a cidade de Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Diga ao povo dali que eu, o SENHOR Deus, digo o seguinte: “Sidom, eu estou contra você. Por causa daquilo que vou fazer com você, todos me louvarão. Quando eu castigar os seus moradores, todos ficarão sabendo que eu sou o SENHOR e que sou santo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eu lhe mandarei doenças e farei com que corra sangue nas suas ruas. Você será atacada de todos os lados, e todos os seus moradores serão mortos. Assim você ficará sabendo que eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O SENHOR disse: — Os povos vizinhos que trataram Israel com desprezo nunca mais o ferirão, como se eles fossem espinhos e roseiras bravas. E eles ficarão sabendo que eu sou o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR Deus disse: — Eu vou trazer de volta o povo de Israel de todos os países por onde os espalhei, e todas as nações ficarão sabendo que eu sou santo. O povo de Israel viverá na sua própria terra, a terra que dei a Jacó, meu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ali eles vão viver em segurança, vão construir casas e fazer plantações de uvas. Eu castigarei todos os seus vizinhos que os trataram com desprezo, e Israel ficará seguro. Aí eles ficarão sabendo que eu sou o SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo ano do nosso cativeiro, no dia doze do décimo mês , o SENHOR me disse o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Homem mortal, fale contra o rei do Egito . Diga-lhe como ele e toda a terra do Egito serão castigados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga que o SENHOR Deus está dizendo isto ao rei do Egito: “Eu estou contra você, crocodilo monstruoso deitado no rio. Você diz que o rio Nilo é seu, que você mesmo o fez.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas eu porei um gancho no seu focinho e farei com que os peixes do seu rio fiquem agarrados em você. Então eu o puxarei para fora do rio Nilo, com todos os peixes agarrados em você.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu o jogarei no deserto e todos aqueles peixes também. O seu corpo ficará largado no chão e não será sepultado. Eu o darei às aves e aos animais selvagens como alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim todo o povo do Egito ficará sabendo que eu sou o SENHOR.” O SENHOR diz ao Egito: — Os israelitas se apoiaram em você, mas você foi um bastão fraco.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando eles se apoiaram, você quebrou, machucou o ombro deles e fez com que torcessem as costas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, eu, o SENHOR Deus, estou lhe dizendo que farei com que homens o ataquem com espadas, e eles matarão a sua gente e os seus animais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O Egito vai virar um deserto vazio. Aí você ficará sabendo que eu sou o SENHOR. — Você disse que o rio Nilo é seu e que foi você que o fez,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e por isso eu estou contra você e contra o seu rio Nilo. Farei com que todo o Egito vire um deserto vazio, desde a cidade de Migdol, no Norte, até a cidade de Assuã, no Sul, e até a fronteira da Etiópia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nenhuma pessoa ou animal passará pelas suas terras. Durante quarenta anos, o Egito ficará sem moradores.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Farei do Egito o país mais deserto do mundo. Durante quarenta anos, as cidades do Egito ficarão arrasadas, mais arrasadas do que quaisquer outras cidades. Farei com que os egípcios se tornem refugiados. Fugirão para todos os países e viverão no meio de outros povos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR Deus diz: — Depois desses quarenta anos, trarei os egípcios de volta das nações por onde os espalhei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu os deixarei viver no Sul do Egito, a região de onde vieram. Ali eles serão um reino pequeno,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o mais fraco de todos, e nunca mais dominarão outras nações. Eu os diminuirei tanto, que não serão capazes de dominá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Israel nunca mais dependerá da ajuda deles. O que aconteceu com o Egito fará com que o povo de Israel lembre como estava errado em confiar nos egípcios. Então Israel ficará sabendo que eu sou o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No ano vigésimo sétimo do nosso cativeiro, no primeiro dia do primeiro mês , o SENHOR falou comigo. Ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Homem mortal, escute. Nabucodonosor, rei da Babilônia, atacou a cidade de Tiro . Ele obrigou os seus soldados a carregarem tanto peso, que os cabelos deles caíram, e os seus ombros ficaram esfolados. Mas nem o rei nem o seu exército conseguiram nada como pagamento pelos seus esforços.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Agora, eu, o SENHOR Deus, digo isto: “Darei a terra do Egito ao rei Nabucodonosor. Ele vai pegar toda a riqueza do Egito e vai levá-la como pagamento para o seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu darei a Nabucodonosor o Egito como pagamento pelos seus serviços, pois o seu exército está trabalhando para mim. Sou eu, o SENHOR Deus, quem está falando.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Quando isso acontecer, farei com que o povo de Israel fique forte. E a você, Ezequiel, vou dar licença para falar onde todos possam ouvi-lo, e assim eles ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Novamente o SENHOR falou comigo. Ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Homem mortal, profetize e anuncie o que eu, o SENHOR Deus, estou dizendo. Gritem o seguinte: “Dia de terror!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O dia está perto, o dia em que o SENHOR vai agir, um dia de nuvens e de castigo para as nações.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Haverá guerra no Egito e grande sofrimento na Etiópia. Muitos serão mortos no Egito; o país será roubado e arrasado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Essa guerra também matará os soldados contratados da Etiópia, Lídia, Líbia, Arábia e Cube e até do meu próprio povo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O SENHOR diz: — Desde Migdol, que fica no Norte, até Assuã, que fica no Sul, todos os que defendem o Egito serão mortos em batalha. O orgulhoso exército egípcio será destruído. Sou eu, o SENHOR Deus, quem está falando.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O país será o mais deserto do mundo, e as suas cidades serão completamente arrasadas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando eu incendiar o Egito, e aqueles que o defendem estiverem mortos, todos ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Quando aquele dia chegar, e o Egito for destruído, mandarei mensageiros em navios para porem medo no povo descuidado da Etiópia, e esse povo ficará apavorado. E aquele dia está chegando!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR Deus diz: — Usarei Nabucodonosor, rei da Babilônia, para acabar com a riqueza do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele e o seu exército violento virão para arrasar o Egito. Eles atacarão com espadas, e a terra dos egípcios ficará cheia de mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Secarei o rio Nilo; entregarei o Egito a homens maus. Estrangeiros arrasarão o país todo. Eu, o SENHOR, falei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR Deus diz: — Também destruirei os ídolos e os falsos deuses de Mênfis. Não ficará ninguém para governar o Egito. Espalharei o terror no meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Farei com que o Sul do Egito vire um deserto e porei fogo na cidade de Zoã, no Norte. Castigarei Tebas, a capital.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Derramarei a minha ira sobre a cidade de Pelúsio, a grande fortaleza do Egito, e acabarei com a riqueza de Tebas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Incendiarei o Egito, e Pelúsio se retorcerá de dor. As muralhas de Tebas serão derrubadas, e a cidade será inundada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os moços das cidades de Heliópolis e Bubaste morrerão na guerra, e os outros moradores serão levados presos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando eu quebrar o poder do Egito e acabar com a força de que tanto se gaba, a escuridão cairá sobre a cidade de Tafnes. Uma nuvem cobrirá o Egito, e os moradores de todas as suas cidades serão levados prisioneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim castigarei o Egito, e aí eles ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No ano décimo primeiro do nosso cativeiro, no sétimo dia do primeiro mês , o SENHOR falou comigo. Ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Homem mortal, eu quebrei um dos braços do rei do Egito. Ninguém amarrou o braço dele, nem o pôs numa tipoia a fim de que sarasse e ficasse forte, e assim ele pudesse usar de novo a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Agora, eu, o SENHOR Deus, digo isto: “Eu estou contra o rei do Egito. Quebrarei os seus dois braços, tanto o bom como o que já está quebrado, e a espada cairá da mão dele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Espalharei os egípcios pelo mundo inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aí farei com que os braços do rei da Babilônia fiquem fortes e porei a minha espada nas mãos dele. Porém quebrarei os braços do rei do Egito, e assim ele gemerá e morrerá na frente do seu inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sim! Farei com que o rei do Egito fique fraco e darei força ao rei da Babilônia. Quando eu lhe der a minha espada, e ele a apontar para o Egito, todos ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Espalharei os egípcios pelo mundo. Aí eles ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.”</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano décimo primeiro do nosso cativeiro, no dia primeiro do terceiro mês , o SENHOR falou comigo. Ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Homem mortal, diga o seguinte ao rei do Egito e a todo o seu povo: “Como você é poderoso! Com o que posso compará-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Você é como um cedro no Líbano, com galhos lindos, cheios de folhas, uma árvore tão alta, que chega até as nuvens.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Havia água para fazê-lo crescer e rios debaixo da terra para alimentá-lo. Regaram o lugar onde a árvore estava crescendo e fizeram com que ribeirões regassem todas as árvores da floresta.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por ter sido bem-regado, o cedro cresceu mais do que as outras árvores, e os seus galhos ficaram grossos e compridos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aves de todo tipo faziam ninhos nos seus galhos; embaixo dele, os animais ferozes davam cria, e na sua sombra as nações do mundo descansavam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como era linda aquela árvore, tão alta e com galhos tão compridos! As suas raízes chegavam até as correntezas profundas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nenhum cedro no jardim de Deus podia comparar-se com ela, nenhum cipreste teve galhos assim, e nenhuma figueira brava teve ramos iguais aos dela. Nenhuma árvore no jardim de Deus foi tão linda como aquela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu a fiz linda assim e cheia de muitos galhos. No Éden, o jardim de Deus, todas as árvores a invejavam.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Agora, eu, o SENHOR Deus, direi a vocês o que vai acontecer. A árvore cresceu tanto, que chegou até as nuvens; mas, conforme crescia, também aumentava o seu orgulho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, rejeitei a árvore e vou deixar que um rei estrangeiro a conquiste. Ele dará a ela o tratamento que a sua maldade merece.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estrangeiros cruéis a derrubarão e a abandonarão. Os seus galhos e ramos quebrados cairão em todos os vales e em todas as montanhas do país. Todas as nações que viveram embaixo da sua sombra irão embora.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os pássaros pousarão na árvore caída, e os animais ferozes andarão por cima dos seus galhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E assim, daqui em diante, nenhuma árvore, por mais bem-regada que seja, crescerá tanto, que os seus galhos cheguem até as nuvens. Todas elas estão condenadas a morrer como seres humanos mortais e a se juntarem com aqueles que descem para o mundo dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR Deus diz o seguinte: — No dia em que a árvore descer ao mundo dos mortos, farei com que as águas que estão debaixo da terra a cubram, como sinal de tristeza. Farei com que os rios parem e não deixarei que os muitos ribeirões corram. A árvore morreu, e por isso trarei escuridão sobre os montes Líbanos e farei com que sequem todas as árvores da floresta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando eu a lançar no mundo dos mortos, o barulho da sua queda abalará as nações. Todas as árvores do Éden e todas as árvores do Líbano, as mais belas e mais bem-regadas e que já estão no mundo lá de baixo, vão ficar contentes com a sua queda.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Elas irão com ela ao mundo dos mortos para se juntar com aquelas que já haviam caído. E todos os que viviam na sua sombra serão espalhados entre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— A árvore é o rei do Egito e todo o seu povo. Nem mesmo as árvores do Éden eram tão altas e vistosas. Mas agora, como as árvores do Éden, ela descerá ao mundo dos mortos e se juntará aos que não foram circuncidados e aos que forem mortos na guerra. Eu, o SENHOR Deus, falei.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano décimo segundo do nosso cativeiro, no dia primeiro do décimo segundo mês , o SENHOR me disse o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Homem mortal, cante um cântico fúnebre a respeito do rei do Egito. Diga-lhe isto: “Você age como um leão no meio das nações, mas parece mais um crocodilo nadando e agitando a água do rio. Com as suas patas, você turva a água e suja os rios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando muitos povos se ajuntarem, eu, o SENHOR Deus, o pegarei na minha rede e deixarei que eles puxem a rede para a praia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu o deixarei em lugar seco, eu o jogarei na terra e trarei todos os pássaros e animais do mundo para que comam a sua carne.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Cobrirei montanhas e vales com o seu cadáver podre.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ensoparei a terra com o seu sangue, e ele cobrirá as montanhas e encherá os rios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando eu destruir você, cobrirei o céu e apagarei as estrelas. Esconderei o sol atrás das nuvens, e a lua não brilhará mais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Apagarei todas as luzes do céu e lançarei o seu país na escuridão. Sou eu, o SENHOR Deus, quem está falando.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— “Você será destruído, e eu espalharei essa notícia em países de que você nunca ouviu falar. Aí muitas nações vão ficar em confusão</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e espantadas com o que eu vou fazer com você. Quando eu agitar a minha espada, os seus reis ficarão apavorados. No dia em que você cair, todos eles tremerão de medo de perder a vida.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— O SENHOR Deus continua a dizer ao rei do Egito: “Você enfrentará a espada do rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deixarei que os soldados de nações cruéis peguem a espada e matem milhares de egípcios. Eles arrasarão tudo aquilo de que você tem orgulho e matarão o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Destruirei o seu gado em todos os bebedouros, e não haverá mais gente nem gado para sujar a água.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Deixarei que as suas águas assentem e fiquem claras e farei com que os seus rios corram calmamente. Sou eu, o SENHOR Deus, quem está falando.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando eu fizer o Egito virar um deserto abandonado e destruir todos os que vivem ali, as outras nações ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Este é o cântico fúnebre que as mulheres das outras nações vão cantar para chorar pelo Egito e por todo o seu povo. Eu, o SENHOR Deus, falei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No ano décimo segundo do nosso cativeiro, no dia quinze do primeiro mês , o SENHOR me disse o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Homem mortal, chore pela multidão de gente do Egito. Faça com que eles desçam ao mundo dos mortos junto com outras nações poderosas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Diga o seguinte: “Será que vocês são mais bonitos do que os outros? Pois vocês vão descer e se deitar nas sepulturas dos maus.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Os egípcios cairão junto com aqueles que são mortos em batalha. Uma espada está preparada para matar toda a gente do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os heróis mais valentes e os que lutaram pelo Egito recebem os egípcios quando estes entram no mundo dos mortos. Eles gritam: “Esses que não foram circuncidados morreram na batalha, desceram até aqui e aqui estão deitados.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— A Assíria está ali, e em volta dela estão os túmulos dos seus soldados. Eles foram mortos em combate,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e os túmulos deles estão nas profundezas do mundo dos mortos. Todos os seus soldados caíram em combate, e os túmulos deles estão em volta do túmulo da Assíria. Mas antes eles haviam feito tremer de medo os que estão vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— O país de Elão está ali, e em volta estão os túmulos dos seus soldados. Todos eles foram mortos em combate e, sem terem sido circuncidados, desceram ao mundo dos mortos. Quando estavam vivos, eles espalhavam o terror, mas agora estão mortos e cobertos de vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Elão está deitado no meio dos que foram mortos em combate, e os túmulos dos seus soldados estão em volta dele. Nenhum deles foi circuncidado; todos eles foram mortos em combate. Quando estavam vivos, eles espalhavam o terror, mas agora estão mortos e cobertos de vergonha, fazendo companhia aos que foram mortos em combate.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>— Os países de Meseque e Tubal estão ali, e em volta estão os túmulos dos seus soldados. Nenhum deles foi circuncidado; todos eles foram mortos em combate. Mas antes eles haviam causado terror na terra dos que estão vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eles não foram sepultados com homenagens como os heróis dos tempos antigos, que desceram ao mundo dos mortos com as suas armas. As suas espadas foram colocadas debaixo das cabeças, e os escudos, em cima dos corpos. Esses heróis tiveram poder para causar terror na terra dos que estão vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— Será assim que os egípcios estarão esmagados no meio dos que não foram circuncidados e que morreram em combate.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— O país de Edom está ali com os seus reis e autoridades. Eles foram soldados corajosos, mas agora estão deitados no mundo dos mortos, junto com os que não foram circuncidados e que morreram em combate.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>— Todos os príncipes do Norte e os moradores de Sidom estão no mundo dos mortos; eles morreram sem terem sido circuncidados. O seu poder espalhava o terror, mas agora eles descem sem honra junto com os que foram mortos em combate e que estão deitados ali. Eles tomam parte na desgraça daqueles que descem ao mundo dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>— O rei do Egito os verá e ficará consolado com a morte de todo o seu exército destruído em combate! — diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>— Eu fiz com que o rei do Egito deixasse os vivos apavorados, mas ele e o seu exército serão mortos e ficarão deitados junto com todos os não circuncidados que foram mortos em combate. Eu, o SENHOR Deus, falei.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR me disse o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Homem mortal, diga ao seu povo o que acontece quando eu faço vir a guerra a um lugar. O povo desse lugar escolhe alguém para ser vigia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando vê o inimigo chegando, o vigia dá o alarme para avisar toda a gente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se alguém ouve o aviso, porém não se importa, e o inimigo vem e o mata, esse alguém é responsável pela sua própria morte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele é culpado da sua própria morte porque não se importou com o alarme. Se tivesse se importado, poderia ter escapado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, se o vigia vê o inimigo se aproximando e não dá o alarme, o inimigo vem e mata aqueles pecadores. Nesse caso, eu considerarei o vigia como responsável pela morte deles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Agora, homem mortal, eu estou pondo você como vigia de toda a nação de Israel. Você dará a eles os avisos que eu lhe der.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se eu disser que um homem mau vai morrer, mas você não o avisar para que mude o seu modo de agir e assim salve a sua vida, aí ele morrerá, sendo ainda pecador. Nesse caso, eu considerarei você como responsável pela morte dele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém, se você avisar o homem mau, e ele não parar de pecar, ele morrerá como pecador, mas você viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR me disse o seguinte: — Homem mortal, repita aos israelitas o que eles andam dizendo: “Os nossos pecados e maldades são um peso para nós. Estamos nos acabando. Como podemos viver?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Diga-lhes que juro pela minha vida que eu, o SENHOR Deus, não me alegro com a morte de um pecador. Eu gostaria que ele parasse de fazer o mal e vivesse. Povo de Israel, pare de fazer o mal. Por que é que vocês estão querendo morrer?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Agora, homem mortal, diga aos israelitas que, quando um homem correto pecar, o bem que ele fez não o salvará. Se um homem mau parar de fazer o mal, ele não será castigado; e, se um homem correto começar a pecar, ele não continuará vivendo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se eu prometer dar a vida a um homem correto, e se ele começar a pecar porque pensa que a sua bondade passada o salvará, aí eu não lembrarei de nenhuma das boas ações que praticou. Ele morrerá por causa dos seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se eu avisar um homem mau, dizendo que vai morrer, e se ele parar de pecar e fizer o que é bom e correto —</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>por exemplo, se devolver o objeto que lhe deram como garantia de pagamento de uma dívida ou se devolver o que roubou — se ele parar de pecar e seguir as leis que dão vida, ele não morrerá, mas viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu perdoarei os pecados que cometeu. Ele viverá porque fez o que é bom e correto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— No entanto, o seu povo diz que o que eu, o Senhor, faço não está certo! São eles que não estão certos!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando um homem correto para de fazer o bem e começa a fazer o mal, ele morrerá por causa disso.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando um homem mau para de pecar e faz o que é bom e correto, ele salvou a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas você, povo de Israel, diz que o que eu faço não está certo. Eu os julgarei por aquilo que fazem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No ano décimo segundo do nosso cativeiro, no dia cinco do décimo segundo mês , um homem que havia escapado de Jerusalém veio e me contou que a cidade tinha sido tomada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Na noite antes da chegada dele, eu tinha sentido a presença poderosa de Deus, o SENHOR. E na manhã seguinte, quando o homem chegou, o SENHOR me deu de novo a fala .</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O SENHOR me disse o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Homem mortal, os moradores das cidades arrasadas na terra de Israel estão dizendo o seguinte: “Abraão era um homem só, e toda esta terra foi dada a ele. Nós somos muitos, e por isso agora a terra é nossa.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Diga a essa gente o que eu, o SENHOR Deus, estou dizendo: “Vocês comem carne com sangue , adoram ídolos e cometem crimes de morte. Por que é que estão pensando que a terra é de vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Vocês confiam nas suas espadas. O seu modo de agir é nojento. Todos cometem adultério. Por que estão pensando que a terra é de vocês?”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— Diga a essa gente que eu, o SENHOR Deus, estou avisando: Juro que os moradores das cidades arrasadas serão mortos. Os que vivem no campo serão comidos por animais selvagens. Os que estão escondidos nas montanhas e cavernas ficarão doentes e morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Farei com que o país vire um deserto abandonado. O poder de que se orgulhavam acabará. As montanhas de Israel ficarão tão desertas, que ninguém passará por elas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando eu castigar o povo pelos seus pecados e fizer com que o país vire um deserto, aí eles ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O SENHOR disse: — Homem mortal, quando os seus irmãos israelitas conversam perto das muralhas da cidade ou na porta das suas casas, eles falam de você. Eles dizem: “Vamos saber o que o SENHOR tem para nos dizer agora.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim o meu povo se ajunta em grande número para ouvir o que você tem para dizer, mas eles não querem pôr em prática o que você diz. “Ele fala bonito” — eles dizem, mas o que querem é ganhar dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Para eles você não passa de um cantor de canções de amor ou tocador de harpa. Eles ouvem o que você diz, porém não fazem nada daquilo que você manda.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porém, quando acontecer tudo o que você diz — e vai acontecer mesmo —, aí eles ficarão sabendo que um profeta esteve no meio deles.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR me disse o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Homem mortal, fale contra as autoridades que governam o meu povo de Israel. Profetize contra elas e diga que eu, o SENHOR Deus, estou dizendo o seguinte: “Vocês, autoridades, são os pastores de Israel. Ai de vocês, pois cuidam de vocês mesmos, mas nunca tomam conta do rebanho!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vocês bebem o leite das ovelhas, usam a sua lã para fazer roupas e matam e comem as ovelhas mais bem-tratadas, porém não cuidam do rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vocês não tratam as fracas, não curam as doentes, não fazem curativos nas machucadas, não vão buscar as que se desviam, nem procuram as que se perdem. Pelo contrário, vocês tratam as ovelhas com violência e crueldade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, por não terem pastor, elas se espalharam. Animais ferozes mataram e comeram as ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As minhas ovelhas andam perdidas pelos morros e pelas altas montanhas. Estão espalhadas por toda parte. Ninguém busca essas ovelhas, ninguém procura encontrá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Pois bem, pastores, escutem o que eu, o SENHOR Deus, estou dizendo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Juro pela minha vida que é melhor vocês me escutarem. Por não terem pastor, as minhas ovelhas foram atacadas, mortas e devoradas por animais ferozes. Os meus pastores não foram procurá-las. Eles estavam cuidando de si mesmos e não das ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, vocês, pastores, prestem atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu, o SENHOR Deus, declaro que estou contra vocês. Tirarei de vocês as minhas ovelhas e não deixarei que vocês sejam os seus pastores. E não deixarei que continuem a ser pastores que só cuidam dos seus próprios interesses. Livrarei as minhas ovelhas do poder de vocês para que vocês não possam devorá-las.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Eu, o SENHOR Deus, digo que eu mesmo procurarei e buscarei as minhas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como um pastor busca as suas ovelhas que estão espalhadas, assim eu buscarei as minhas ovelhas e as trarei de volta de todos os lugares por onde foram espalhadas naquele dia de escuridão e desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu as tirarei de países estrangeiros, e as ajuntarei, e as trarei de volta à sua própria terra. Eu as levarei para as montanhas de Israel e ali as alimentarei, perto dos ribeirões e em todos os lugares onde o povo vive.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Deixarei que elas pastem em bons pastos, nas subidas das montanhas, nos vales e em todos os pastos verdes da terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu mesmo serei o pastor do meu rebanho e encontrarei um lugar onde as ovelhas possam descansar. Sou eu, o SENHOR Deus, quem está falando.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Procurarei as ovelhas perdidas, trarei de volta as que se desviaram, farei curativo nas machucadas e tratarei das doentes. Mas destruirei as que estão gordas e fortes, porque eu sou um pastor que faz o que é certo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Eu, o SENHOR Deus, digo o seguinte a vocês, o meu rebanho: “Eu vou julgar cada um de vocês. Vou separar os bons dos maus, as ovelhas dos bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Será que vocês não ficam satisfeitos com o melhor pasto? Por que precisam pisar o resto do capim? Vocês bebem a água limpa e sujam com os pés a água que não bebem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As minhas outras ovelhas têm de comer o capim que vocês pisaram e beber a água que vocês sujaram.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Por isso, agora eu, o SENHOR Deus, digo que vou decidir a questão que há entre vocês, ovelhas gordas, e as ovelhas magras.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Vocês empurram as doentes para o lado e com chifradas as põem para fora do rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas eu vou socorrer as minhas ovelhas e não deixarei mais que sejam maltratadas. Julgarei cada uma delas e separarei as boas das más.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eu darei às minhas ovelhas um rei que será como o meu servo Davi, para ser o seu único pastor. Ele será o seu pastor e cuidará delas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu, o SENHOR, serei o Deus delas, e um rei como o meu servo Davi será o seu governador. Sou eu, o SENHOR, quem está falando.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Farei uma aliança com elas para garantir que tenham segurança. Acabarei com todos os animais ferozes que há na terra de Israel, e assim as minhas ovelhas poderão viver em segurança nos campos e dormir no mato.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>— Eu abençoarei as ovelhas e deixarei que vivam em volta do meu monte santo. Quando precisarem, eu as abençoarei com muita chuva.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As árvores darão frutas, os campos produzirão colheitas, e todos viverão em segurança na sua própria terra. Quando eu livrar o meu povo daqueles que o escravizaram e quebrar as suas correntes, aí todos ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os pagãos não roubarão o que eles têm, e os animais ferozes não vão matá-los, nem comê-los. Eles viverão em segurança, e ninguém mais fará com que fiquem com medo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu lhes darei terras boas e acabarei com a fome que há na terra de Israel. As outras nações não zombarão mais deles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Todos ficarão sabendo que eu protejo Israel e que Israel é o meu povo. Sou eu, o SENHOR Deus, quem está falando.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>— Vocês, minhas ovelhas, ovelhas que eu alimento, vocês são seres humanos, e eu sou o seu Deus! — diz o SENHOR Deus.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR falou comigo. Ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Homem mortal, fale contra o país de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga ao povo que eu, o SENHOR Deus, estou dizendo o seguinte: “Montanhas de Edom, eu estou contra vocês! Farei de você, Edom, um deserto sem moradores.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deixarei a sua terra e as suas cidades arrasadas e em ruínas. Aí você ficará sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— “Você sempre tem sido inimigo de Israel. No tempo da desgraça dos israelitas, no tempo do seu castigo final por causa dos seus pecados, você deixou que eles fossem mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, eu, o SENHOR Deus, juro pela minha vida que o seu fim é a morte e que você não poderá escapar. Você é culpado de crime de morte, e a morte o perseguirá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Farei com que a região montanhosa de Edom vire um deserto e matarei todos os que passarem por ali.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cobrirei as montanhas e os morros com cadáveres; os corpos dos que forem mortos em combate encherão os vales e os ribeirões.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Farei de você um deserto para sempre, e nunca mais ninguém viverá nas suas cidades. Aí você ficará sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— “Você disse que a nação de Judá, a nação de Israel e as terras delas são suas e que você vai tomar posse delas, mesmo que eu, o SENHOR, esteja ali.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, eu, o SENHOR Deus, juro pela minha vida que o tratarei com a mesma ira, inveja e ódio com que você tratou o meu povo. Eles ficarão sabendo que eu o estou castigando pelo que você fez com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E você ficará sabendo que eu, o SENHOR, ouvi você dizer com desprezo que as montanhas de Israel estavam arrasadas e que você ia devorá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Muitas vezes, eu o ouvi falar contra mim com desprezo.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR Deus diz: — Eu o arrasarei de tal forma, que o mundo inteiro se alegrará com a sua queda,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>do mesmo modo que você se alegrou quando a minha propriedade particular, a terra de Israel, virou um deserto. Toda a região montanhosa de Edom se tornará um deserto. Aí todos ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse: — Homem mortal, fale com as montanhas de Israel e diga-lhes que escutem a mensagem que eu,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>o SENHOR Deus, tenho para elas: “Os inimigos de Israel zombaram de vocês e disseram: Aquelas velhas montanhas são nossas!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Agora profetize e anuncie aquilo que eu, o SENHOR Deus, estou dizendo. Quando as nações vizinhas tomaram as montanhas de Israel e roubaram o que havia nelas, todos zombaram dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por isso, agora vocês, montanhas de Israel, ouçam o que eu, o SENHOR Deus, estou dizendo às montanhas e aos morros, aos ribeirões e aos vales, aos lugares arrasados e às cidades desertas que todas as nações vizinhas roubaram e de que zombaram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Eu, o SENHOR Deus, no calor da minha ira, falei contra essas nações vizinhas e especialmente contra Edom. Com alegria e com desprezo, elas tomaram a minha terra e ficaram com os seus pastos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Por isso, homem mortal, profetize a respeito da terra de Israel; diga às montanhas, morros, ribeirões e vales o que eu, o SENHOR Deus, estou dizendo com ira e ciúmes por causa da maneira como as nações zombaram deles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Eu, o SENHOR Deus, juro que as nações vizinhas de Israel cairão na desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém nas montanhas de Israel as árvores de novo terão folhas e produzirão frutas para vocês, meu povo de Israel. Logo vocês voltarão para a sua pátria.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu estou do lado de vocês. E garantirei que a sua terra será arada de novo para que nela sejam feitas plantações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Farei aumentar a população. Vocês viverão nas cidades e construirão de novo tudo o que estava arrasado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Farei com que haja muita gente e muito gado. Entre vocês haverá mais gente do que nunca, e vocês terão muitos filhos. Deixarei que vivam ali como antes e farei com que fiquem mais ricos do que nunca. Aí vocês ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Farei com que vocês, meu povo de Israel, vivam de novo na terra. Ela será a terra de vocês e nunca mais deixará que os seus filhos morram de fome.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Eu, o SENHOR Deus, afirmo que, de fato, o povo chama a terra de Israel de “comedora de gente” e diz que ela rouba do país os seus filhos .</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, de agora em diante, ela não será mais a comedora de gente que rouba de vocês os seus filhos. Sou eu, o SENHOR Deus, quem está falando.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A terra não precisará mais de ouvir as nações zombarem, nem fazerem pouco caso dela. A terra não roubará mais do país os seus filhos. Eu, o SENHOR Deus, estou falando.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR me disse o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Homem mortal, quando os israelitas viviam na sua terra, eles a tornaram impura por causa da sua maneira de viver e de agir. O comportamento deles era tão impuro como a menstruação de uma mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu os fiz sentir a força da minha ira, por causa dos crimes de morte que haviam cometido na terra e por causa dos ídolos com que eles a tornaram impura.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu os condenei pela sua maneira de viver e de agir e os espalhei por nações estrangeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, em todos os lugares aonde eles foram, só envergonharam o meu santo nome, pois as pessoas diziam: “Esse povo é de Deus, o SENHOR, mas eles tiveram de sair da terra que ele mesmo lhes deu.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aí eu me preocupei com o meu santo nome porque os israelitas o profanaram em todos os lugares aonde foram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— Por isso, dê aos israelitas esta mensagem que eu, o SENHOR Deus, tenho para eles: “O que vou fazer não é por amor de vocês, israelitas, mas por amor do meu santo nome, que vocês profanaram em todas as nações para onde foram.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando eu mostrar às nações a santidade do meu grande nome — o nome que vocês profanaram no meio deles —, aí eles ficarão sabendo que eu sou o SENHOR. Sou eu, o SENHOR Deus, quem está falando. Usarei vocês para mostrar às nações que eu sou santo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu os tirarei de todas as nações e países e os trarei de volta para a sua própria terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Borrifarei água limpa sobre vocês e os purificarei de todos os seus ídolos e de todas as coisas nojentas que vocês têm feito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu lhes darei um coração novo e porei em vocês um espírito novo. Tirarei de vocês o coração de pedra, desobediente, e lhes darei um coração bondoso, obediente.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porei o meu Espírito dentro de vocês e farei com que obedeçam às minhas leis e cumpram todos os mandamentos que lhes dei.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aí vocês viverão na terra que dei aos seus antepassados. Vocês serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu os livrarei de todas as coisas que os tornam impuros. Darei ordem para que haja bastante trigo, e assim não haverá mais tempos de fome no meio de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Aumentarei a produção de frutas e das plantações de cereais, de modo que não haverá mais épocas de fome que façam vocês passarem vergonha no meio das outras nações.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Vocês lembrarão da sua má conduta e das maldades que cometeram e ficarão aborrecidos com vocês mesmos por causa dos seus pecados e maldades.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Povo de Israel, quero que saibam que eu não estou fazendo tudo isso por amor de vocês. Quero que vocês sintam como é vergonhoso e desonroso aquilo que estão fazendo. Eu, o SENHOR Deus, estou falando.”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O SENHOR Deus diz: — No dia em que eu os purificar de todos os seus pecados, deixarei que construam de novo as suas cidades arrasadas e vivam nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Todos os que passavam pelas lavouras de vocês viam que estavam abandonadas e que o capim havia crescido; mas eu deixarei que vocês façam plantações de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Todos dirão isto a respeito desta terra: “Ela era um deserto, mas agora ficou igual ao jardim do Éden.” Falarão também a respeito das cidades que foram roubadas, destruídas e arrasadas e que naquele tempo estarão cercadas por muralhas e habitadas.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então as nações vizinhas que sobrarem ficarão sabendo que eu, o SENHOR, construí de novo as cidades destruídas e fiz novas plantações nas terras abandonadas. Eu, o SENHOR, disse que ia fazer isso e farei.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O SENHOR Deus diz: — Mais uma vez deixarei que os israelitas peçam a minha ajuda. Deixarei que cresçam em número como se fossem um rebanho de ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>As cidades que agora estão arrasadas ficarão tão cheias de gente como Jerusalém ficava cheia de ovelhas que eram oferecidas em sacrifício num dia de festa. Aí eles ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu senti a presença poderosa do SENHOR, e o seu Espírito me levou e me pôs no meio de um vale onde a terra estava coberta de ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele me levou para dar uma volta por todos os lugares do vale, e eu pude ver que havia muitos ossos, muitos mesmo, e estavam completamente secos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o SENHOR me disse: — Homem mortal, será que esses ossos podem ter vida de novo? Eu respondi: — SENHOR, meu Deus, só tu sabes se podem ou não.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele disse: — Profetize para esses ossos. Diga a esses ossos secos que deem atenção à mensagem do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Diga que eu, o SENHOR Deus, estou lhes dizendo isto: “Eu porei respiração dentro de vocês e os farei viver de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu lhes darei tendões e músculos e os cobrirei de pele. Porei respiração dentro de vocês e os farei viver de novo. Aí vocês ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então profetizei conforme a ordem que eu havia recebido. Enquanto eu falava, ouvi um barulho. Eram os ossos se ajuntando uns com os outros, cada um no seu próprio lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Enquanto eu olhava, os ossos se cobriram de tendões e músculos e depois de pele. Porém não havia respiração nos corpos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o SENHOR me disse: — Homem mortal, profetize para o vento . Diga que o SENHOR Deus está mandando que ele venha de todas as direções para soprar sobre esses corpos mortos a fim de que vivam de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então profetizei conforme a ordem que eu havia recebido. A respiração entrou nos corpos, e eles viveram de novo e ficaram de pé. Havia tanta gente, que dava para formar um enorme exército.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR me disse: — Homem mortal, o povo de Israel é como esses ossos. Dizem que estão secos, sem esperança e sem futuro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso, profetize para o meu povo de Israel e diga-lhes que eu, o SENHOR Deus, abrirei as sepulturas deles, e os tirarei para fora, e os levarei de volta para a terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu vou abrir os túmulos onde o meu povo está sepultado e vou tirá-los para fora; aí ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porei a minha respiração neles, e os farei viver novamente, e os deixarei morar na sua própria terra. Aí ficarão sabendo que eu sou o SENHOR. Prometi que faria isso e farei. Eu, o SENHOR, falei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR falou outra vez comigo. Ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Homem mortal, pegue uma tabuinha e escreva nela o seguinte: “O Reino de Judá, incluindo as pessoas do Reino de Israel que moram nele.” Depois, pegue outra tabuinha e escreva: “O Reino de Israel, representado pela tribo de Efraim e incluindo todos os outros israelitas que moram nele.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então segure as duas tabuinhas juntas na sua mão de modo que pareçam uma só.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando o seu povo perguntar o que isso quer dizer,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>diga que eu, o SENHOR Deus, pegarei a tabuinha que representa Israel e a colocarei junto com a que representa Judá. Das duas tabuinhas farei uma só e a segurarei na minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Segure na mão as tabuinhas em que você escreveu e deixe que o povo as veja.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então diga-lhes que eu, o SENHOR Deus, tirarei os israelitas do meio das nações para onde foram. Eu os ajuntarei e os levarei de volta à sua própria terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Farei deles uma só nação na sua terra, nas montanhas de Israel. Eles terão um só rei para governá-los e não serão mais divididos em duas nações, nem separados em dois reinos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não se mancharão mais com ídolos, nem com ações nojentas, nem com pecados de desobediência. Eu os livrarei de todas as suas maneiras de pecar e de me trair. Eu os purificarei, e eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Um rei igual ao meu servo Davi os governará. Todos terão um só governador e obedecerão fielmente às minhas leis.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Viverão na terra que dei ao meu servo Jacó, a terra em que os antepassados deles viveram. Viverão ali para sempre, eles, os seus filhos e todos os seus descendentes. Um rei igual ao meu servo Davi os governará para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Farei com eles uma aliança que garantirá que viverão para sempre em segurança. Aumentarei a população e porei o meu Templo na terra deles, e ali ficará para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Viverei ali com eles e serei o Deus deles, e eles serão o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando eu puser o meu Templo ali, para eu ficar no meio deles, as nações ficarão sabendo que eu, o SENHOR, separei o povo de Israel para ser meu.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR me disse o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Homem mortal, agora fale contra Gogue, o principal governador das nações de Meseque e Tubal, na terra de Magogue. Profetize contra ele</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e diga que eu, o SENHOR Deus, estou contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu o farei dar meia-volta, porei uma argola no seu nariz e o arrastarei junto com as suas tropas para longe. Com os seus cavalos e os seus cavaleiros fardados, o seu exército é enorme. E cada soldado carrega um escudo e está armado com espada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Soldados da Pérsia, Etiópia e Líbia estão com ele, e todos têm escudos e capacetes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todas as tropas das terras de Gomer e de Bete Togarma, que ficam no Norte, estão com ele, e também soldados de muitas outras nações.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Diga que se prepare e que apronte todas as tropas que ele comanda.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois de muitos anos, eu o mandarei invadir um país onde o povo tem vivido sem medo de guerra, desde quando foram trazidos de volta de muitas nações. Ele invadirá as montanhas de Israel, que tinham estado arrasadas e desertas por tanto tempo, mas onde agora todo o povo vive em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele, e o seu exército, e muitas nações que estão com ele atacarão como uma tempestade e cobrirão a terra como uma nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O que o SENHOR Deus diz a Gogue é isto: — Quando chegar aquela hora, você começará a fazer um plano perverso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Você resolverá invadir um país desarmado, onde o povo vive calmo e seguro, em cidades sem muralhas e sem defesa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Você assaltará o povo que vive em cidades já arrasadas e roubará o que há nelas. Os moradores dessas cidades foram tirados do meio das outras nações e reunidos num lugar só; e agora possuem gado e propriedades e vivem no centro do mundo .</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O povo de Sabá e Dedã e os negociantes e as autoridades da Espanha lhe perguntarão: “Você reuniu o seu exército e atacou para assaltar e levar o que o povo tem? Você está pensando em pegar gado, prata e ouro e outras coisas de valor e ir embora com tudo o que roubar?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso, o SENHOR Deus me mandou falar em seu nome a Gogue e dizer a ele o seguinte: — Naquele tempo, quando o meu povo de Israel estiver vivendo em segurança, você sairá</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e virá do seu lugar que fica no Norte distante. Você virá comandando um grande e poderoso exército de soldados de muitas nações, e todos a cavalo. Como uma tempestade que passa pela terra, você atacará o meu povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando chegar a hora, eu o mandarei invadir a minha terra para que as nações fiquem sabendo quem sou e vejam a minha santidade naquilo que estou fazendo por meio de você.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Você é aquele de quem falei há muito tempo, quando anunciei por meio dos meus servos, os profetas de Israel, que no futuro eu iria trazer alguém para atacar o povo de Israel. O SENHOR Deus está falando.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O SENHOR Deus diz: — No dia em que Gogue invadir Israel, eu ficarei furioso.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>No calor da minha ira, afirmo que naquele dia haverá um forte terremoto na terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos os peixes e aves, todos os animais grandes e pequenos e todos os seres humanos do mundo inteiro tremerão de medo de mim. As montanhas serão arrasadas, as grandes pedras ficarão em pedaços, e todas as muralhas cairão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Farei cair sobre Gogue todo tipo de desgraças, que o encherão de medo. Sou eu, o SENHOR Deus, quem está falando. Os soldados de Gogue ferirão uns aos outros com as suas espadas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eu os castigarei com doenças e morte. Derramarei chuvas pesadas, pedras de gelo, fogo e enxofre em cima de Gogue e do seu exército e em cima das muitas nações que estão do lado dele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Desse modo, mostrarei a todas as nações que sou poderoso e santo. Elas ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR Deus disse: — Homem mortal, profetize contra Gogue, o principal governador das nações de Meseque e Tubal, e diga-lhe que estou contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu o farei virar para outra direção e o guiarei do Norte distante até que chegue às montanhas de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aí arrancarei o arco da mão esquerda dele; e as flechas, da mão direita.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Gogue e o seu exército e as nações que estão do lado dele cairão mortos nas montanhas de Israel. E eu deixarei que os seus corpos sejam comidos por todas as aves e animais ferozes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles cairão mortos em campo aberto. Sou eu, o SENHOR Deus, quem está falando.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Começarei um incêndio na terra de Magogue e no litoral, onde o povo vive seguro, e todos ficarão sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Farei com que o meu povo de Israel conheça o meu santo nome e nunca mais deixarei que o meu nome seja profanado. Então as nações ficarão sabendo que eu, o SENHOR, sou o Deus Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR Deus disse: — O dia do qual eu falei vai chegar mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O povo que vive nas cidades de Israel sairá e ajuntará as armas abandonadas, para fazer fogo com elas. E durante sete anos acenderão fogo com os escudos, arcos, flechas, porretes e lanças.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não terão de ajuntar lenha nos campos, nem de cortar árvores na floresta, pois terão as armas abandonadas para queimar. Eles roubarão e tirarão as coisas daqueles que os roubaram e tiraram as suas coisas. O SENHOR Deus está falando.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR disse: — Quando tudo isso acontecer, darei a Gogue um lugar onde ele será sepultado em Israel, no vale dos Viajantes, a leste do mar Morto. Essa sepultura fará parar os que passarem por ali. Gogue e todo o seu exército serão sepultados ali, e o vale será chamado de “vale do Exército de Gogue”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os israelitas levarão sete meses para sepultar todos os mortos e purificar de novo a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todos na terra de Israel ajudarão a sepultá-los e, por causa disso, receberão homenagens no dia da minha vitória. Sou eu, o SENHOR Deus, quem está falando.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois de passarem esses sete meses, serão escolhidos homens encarregados de andarem pelo país a fim de achar e sepultar os corpos que ficaram no chão. Assim eles deixarão a terra pura.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Andarão pelo país e, toda vez que encontrarem um osso humano, porão um sinal ao lado até que os coveiros cheguem e sepultem o osso no vale do Exército de Gogue.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Haverá ali perto uma cidade que terá o nome desse exército. E assim a terra ficará pura de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR Deus me disse o seguinte: — Homem mortal, chame todas as aves e animais para que venham de toda parte e comam o sacrifício que estou preparando para eles. Será uma grande festa nas montanhas de Israel, onde as aves e os animais poderão comer carne e beber sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles comerão a carne dos soldados e beberão o sangue dos governadores da terra. Todos esses governadores serão mortos como se fossem carneiros, carneirinhos, bodes ou bois gordos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando eu matar essa gente como se fossem sacrifícios, as aves e os animais comerão gordura até não quererem mais e beberão sangue até ficarem bêbados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sentados à minha mesa, eles comerão à vontade a carne dos cavalos e dos seus cavaleiros, dos soldados e dos guerreiros. Eu, o SENHOR Deus, estou falando.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR disse: — Eu vou deixar que as nações vejam a minha glória e mostrarei como uso o meu poder para realizar os meus atos de justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Daquele dia em diante, os israelitas ficarão sabendo que eu sou o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E as nações ficarão sabendo que os israelitas foram levados presos para fora do seu país por causa dos pecados que cometeram contra mim. Eu me afastei deles e deixei que os seus inimigos os derrotassem e os matassem na guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu os tratei de acordo com o que as suas ações nojentas e as suas maldades mereciam e me afastei deles.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR Deus disse: — Agora, terei misericórdia dos descendentes de Jacó, que são o povo de Israel, e farei com que prosperem de novo. E protegerei o meu santo nome.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando estiverem outra vez vivendo em segurança na sua própria terra, sem ninguém para ameaçá-los, aí serão capazes de esquecer a desgraça em que caíram por terem me traído.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Para mostrar a muitas nações que eu sou santo, eu os trarei de volta de todos os países onde os seus inimigos vivem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então o meu povo ficará sabendo que eu sou o SENHOR, seu Deus, pois os levei presos para fora do seu país e agora os ajuntei e trouxe de volta, sem deixar nenhum deles longe da sua própria terra.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Derramarei o meu Espírito sobre o povo de Israel e nunca mais me afastarei deles. Eu, o SENHOR Deus, falei.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O que vou contar aconteceu no dia dez do ano novo, vinte e cinco anos depois de termos sido levados para o cativeiro e catorze anos depois que Jerusalém foi tomada. Naquele dia, senti a presença poderosa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Numa visão, Deus me levou à terra de Israel e me pôs numa montanha muito alta. Na minha frente, vi um grupo de prédios que parecia uma cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele me levou mais para perto, e vi um homem que parecia de bronze . Ele estava de pé, junto ao lado do portão, e segurava uma fita de medir, feita de linho, e uma vara de medir.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele me disse: — Homem mortal, olhe bem. Escute com cuidado e preste bem atenção em tudo o que lhe vou mostrar, pois você foi trazido aqui por causa disso. Vá contar ao povo de Israel tudo o que você está vendo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vi um templo, que era cercado por uma muralha. O homem pegou a vara de medir, que tinha três metros de comprimento, e mediu a muralha. A altura era de três metros, e a grossura também.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então ele foi até o portão do lado leste e subiu a escadaria. No alto, mediu a entrada: tinha três metros de extensão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Adiante havia uma passagem, com três salas de cada lado. Cada uma das salas era quadrada e media três metros de cada lado, e as paredes entre elas tinham dois metros e meio. Depois das salas havia uma passagem de três metros de comprimento, que dava para um salão que ficava em frente do Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>[8-9] Ele mediu esse salão e notou que tinha quatro metros de extensão. O salão estava ligado com o portão que ficava mais perto do Templo, e no seu fim as paredes tinham um metro de grossura.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>[8-9] Ele mediu esse salão e notou que tinha quatro metros de extensão. O salão estava ligado com o portão que ficava mais perto do Templo, e no seu fim as paredes tinham um metro de grossura.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Essas salas de cada lado da passagem eram todas do mesmo tamanho, e as paredes entre elas eram todas da mesma grossura.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em seguida, o homem mediu a largura da passagem do portão, e era de seis metros e meio; e o espaço entre os portões, quando abertos, era de cinco metros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em frente de cada uma das salas havia uma mureta, que tinha meio metro de altura e meio metro de grossura. Essas salas tinham três metros de cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois, o homem mediu a distância da parede dos fundos de uma sala até a parede dos fundos da sala do outro lado da passagem, e deu doze metros e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O salão da extremidade dava num pátio. Ele mediu o salão e viu que tinha dez metros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O comprimento total da passagem, de fora da porta até a parede mais distante, na última sala, era de vinte e cinco metros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Havia pequenas janelas nas paredes de fora de todas as salas e também nas paredes de dentro. Figuras de palmeiras estavam gravadas nas paredes de dentro, que davam para a passagem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em seguida, o homem me levou ao pátio de fora. Havia trinta salas encostadas na parede de fora, e na frente delas havia uma área calçada de pedras,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>em volta de todo o pátio. O pátio de fora ficava mais baixo do que o pátio de dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Havia um portão em nível mais alto que dava para o pátio de dentro. O homem mediu a distância entre os dois portões, e era de cinquenta metros.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois, o homem mediu o portão do norte, que dava para o pátio de fora.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>As três salas de cada lado da passagem, as paredes que ficavam entre elas e também o salão tinham as mesmas medidas do portão do lado leste. O comprimento total era de vinte e cinco metros; e a largura, doze metros e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O salão, as janelas e as figuras de palmeiras gravadas eram iguais aos do portão do lado leste. Havia uma escada de sete degraus, que ia até o portão. E o salão estava no fim, de frente para o pátio.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Do outro lado do pátio desse portão do norte havia uma entrada que dava para o pátio de dentro, igual à do lado leste. O homem mediu a distância entre esses dois portões, e deu cinquenta metros.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois, o homem me levou para o lado sul, e lá vi outro portão. Ele o mediu, e era do mesmo tamanho que os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nas salas desse portão havia janelas, exatamente como nos outros. O comprimento total era de vinte e cinco metros; e a largura, doze metros e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Havia uma escada de sete degraus, que ia até o portão; e o seu salão também estava no fim, de frente para o pátio. Figuras de palmeiras estavam gravadas nas paredes de dentro, que davam para a passagem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Aqui também havia um portão que dava para o pátio de dentro. O homem mediu, e a distância até esse segundo portão era de cinquenta metros.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O homem me levou pelo portão do sul até o pátio de dentro. Ele mediu o portão, e era do mesmo tamanho que os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>[29-30] As suas salas, o seu salão e as suas paredes de dentro eram iguais aos dos outros portões. Nas salas desse portão também havia janelas. O comprimento total era de vinte e cinco metros; e a largura, doze metros e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>[29-30] As suas salas, o seu salão e as suas paredes de dentro eram iguais aos dos outros portões. Nas salas desse portão também havia janelas. O comprimento total era de vinte e cinco metros; e a largura, doze metros e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Havia um salão que dava para o pátio de fora, e por toda a passagem havia figuras de palmeiras gravadas nas paredes. Havia uma escada de oito degraus, que ia até esse portão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O homem me levou pelo portão do lado leste até o pátio de dentro. Ele mediu o portão, e era do mesmo tamanho que os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>As suas salas, o seu salão e as suas paredes de dentro tinham as mesmas medidas que os outros portões. Havia janelas em toda a volta e também no salão. O comprimento total era de vinte e cinco metros; e a largura, doze metros e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O salão dava para o pátio de fora, e por toda a passagem havia figuras de palmeiras gravadas nas paredes. Havia uma escada de oito degraus, que ia até esse portão.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então o homem me levou até o portão do norte. Ele o mediu, e era do mesmo tamanho que os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Esse portão também tinha salas, paredes inteiras enfeitadas, um salão e janelas em toda a volta. O comprimento total era de vinte e cinco metros; e a largura, doze metros e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O salão dava para o pátio de fora, e por toda a passagem havia figuras de palmeiras gravadas nas paredes. Havia uma escada de oito degraus, que ia até esse portão.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>No pátio de fora havia uma sala ligada com o portão de dentro. Essa sala dava para o salão que ficava em frente do pátio. Aí eram lavadas as partes dos animais que eram completamente queimados como sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Havia quatro mesas, duas de cada lado do salão. Nessas mesas, matavam os animais que eram oferecidos em sacrifício, não só os que eram completamente queimados, mas também os que eram oferecidos para tirar pecados ou culpas.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Do lado de fora do salão também havia quatro mesas, duas de cada lado da entrada da porta do norte.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Assim, havia quatro mesas dentro do salão, e quatro fora, ao todo oito mesas, sobre as quais eram mortos os animais oferecidos em sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>As quatro mesas, em cima das quais se preparavam os animais que iam ser completamente queimados, eram de pedra cortada. Tinham meio metro de altura e setenta e cinco centímetros tanto de comprimento como de largura. Sobre essas mesas eram colocados todos os instrumentos usados para matar os animais que iam ser oferecidos em sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Em volta das mesas havia abas de sete centímetros e meio de largura. A carne que ia ser oferecida em sacrifício era colocada em cima das mesas.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Então ele me levou para o pátio de dentro, onde havia duas salas. Uma, com frente para o sul, ficava ao lado do portão do norte; a outra, com frente para o norte, ficava ao lado do portão do sul.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>O homem me disse que a sala com frente para o sul era para os sacerdotes que trabalhavam no Templo</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>e a sala com frente para o norte era para os sacerdotes que faziam o serviço do altar. Todos os sacerdotes eram descendentes de Zadoque, que era da tribo de Levi. Só eles tinham o direito de entrar na presença do SENHOR para servi-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>O homem mediu o pátio de dentro: era quadrado, tendo cinquenta metros de lado. Na frente do Templo havia um altar.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>O homem me levou até o salão de entrada do Templo. Ele mediu a passagem, na entrada, e tinha dois metros e meio de comprimento por sete de largura. E nos dois lados havia muros de um metro e meio de grossura.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>O salão de entrada tinha dez metros de comprimento por seis de largura, e havia degraus para subir até lá. Havia duas colunas, uma de cada lado da entrada.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois, o homem me levou ao salão central, o Lugar Santo. Ele mediu a passagem que dava para esse salão, e tinha três metros de comprimento</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>por cinco de largura, com paredes de dois metros e meio de cada lado. E mediu o salão, que tinha vinte metros de comprimento por dez de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Em seguida, ele foi até o último salão. Mediu a passagem que dava para ele, e tinha um metro de comprimento por três de largura; dos dois lados havia paredes de três metros e meio de grossura.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também mediu o salão; era quadrado, com dez metros de cada lado, e ficava adiante do salão central. Aí o homem me disse: — Este é o Lugar Santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O homem mediu a grossura da parede interna do Templo, e era de três metros. Em toda a volta do Templo havia uma porção de pequenos cômodos encostados na parede, medindo dois metros de largura cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esses cômodos estavam em três andares, trinta cômodos em cada andar. A parede de fora do Templo ia ficando mais estreita em cada andar, e assim os cômodos estavam encostados na parede, mas não eram presos nela.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, as paredes do Templo, vistas de fora, pareciam ter a mesma grossura de cima abaixo. Havia duas escadarias largas do lado de fora dos cômodos que estavam construídos encostados na parede do Templo, em toda a sua volta. Assim, podia-se subir do térreo ao andar do meio e ao andar de cima.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>[8-11] A parede de fora desses cômodos tinha dois metros e meio de grossura. Havia uma porta que dava para os cômodos do lado norte do Templo, e uma que dava para os cômodos do lado sul. Vi que em volta do Templo havia um terraço que media dois metros e meio de largura. Esse terraço estava a três metros acima do chão e ficava no mesmo nível do alicerce dos cômodos que estavam ao lado das paredes do Templo. Em volta do Templo, entre o terraço e os edifícios usados pelos sacerdotes, havia um espaço livre de dez metros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>[8-11] A parede de fora desses cômodos tinha dois metros e meio de grossura. Havia uma porta que dava para os cômodos do lado norte do Templo, e uma que dava para os cômodos do lado sul. Vi que em volta do Templo havia um terraço que media dois metros e meio de largura. Esse terraço estava a três metros acima do chão e ficava no mesmo nível do alicerce dos cômodos que estavam ao lado das paredes do Templo. Em volta do Templo, entre o terraço e os edifícios usados pelos sacerdotes, havia um espaço livre de dez metros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>[8-11] A parede de fora desses cômodos tinha dois metros e meio de grossura. Havia uma porta que dava para os cômodos do lado norte do Templo, e uma que dava para os cômodos do lado sul. Vi que em volta do Templo havia um terraço que media dois metros e meio de largura. Esse terraço estava a três metros acima do chão e ficava no mesmo nível do alicerce dos cômodos que estavam ao lado das paredes do Templo. Em volta do Templo, entre o terraço e os edifícios usados pelos sacerdotes, havia um espaço livre de dez metros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>[8-11] A parede de fora desses cômodos tinha dois metros e meio de grossura. Havia uma porta que dava para os cômodos do lado norte do Templo, e uma que dava para os cômodos do lado sul. Vi que em volta do Templo havia um terraço que media dois metros e meio de largura. Esse terraço estava a três metros acima do chão e ficava no mesmo nível do alicerce dos cômodos que estavam ao lado das paredes do Templo. Em volta do Templo, entre o terraço e os edifícios usados pelos sacerdotes, havia um espaço livre de dez metros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Do lado oeste, no fim do espaço livre, havia um edifício que dava para o Templo. Tinha trinta e cinco metros de um lado e quarenta e cinco do outro. As suas paredes eram de dois metros e meio de grossura em toda a volta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O homem mediu o lado de fora do Templo: tinha cinquenta metros de comprimento. Do fundo do Templo, atravessando o pátio até a ponta do edifício do lado oeste, a distância também era de cinquenta metros.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A largura da frente do Templo, junto com o espaço livre dos dois lados, era de cinquenta metros.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O homem mediu o comprimento do edifício que ficava do lado oeste do Templo, no fim do espaço livre, e também os seus corredores de cada lado, e esse comprimento também era de cinquenta metros. O salão de entrada do Templo, o Lugar Santo e o Lugar Santíssimo</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>eram todos forrados de madeira, desde o chão até as janelas. Essas janelas podiam ser cobertas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por dentro, as paredes do Templo, até o alto das portas, estavam todas cobertas de figuras entalhadas</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>de palmeiras e de animais com asas . Vinha primeiro uma palmeira e depois um animal e continuava assim em toda a volta. Cada animal tinha duas caras:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>uma cara de homem, virada para a palmeira de um lado, e uma cara de leão, virada para a palmeira do outro lado. Era assim em toda a volta da parede,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>desde o chão até o alto das portas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os batentes do Lugar Santo eram quadrados. Na frente da entrada do Lugar Santíssimo havia uma coisa que parecia</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>um altar de madeira. Tinha um metro e meio de altura por um metro de largura. Os cantos, a base e os lados eram de madeira. O homem me disse: — Esta é a mesa que fica na presença de Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Havia uma porta na ponta da passagem que dava para o Lugar Santo, e outra porta na ponta da passagem que dava para o Lugar Santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eram portas de duas folhas, de abrir no meio.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Havia figuras de palmeiras e de animais com asas entalhadas nas portas do Lugar Santo, como havia nas paredes.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nos lados do Lugar Santo havia janelas, e as paredes eram decoradas com figuras de palmeiras.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o homem me fez sair para o pátio de fora e me levou para o lado norte do Templo, a um edifício que não ficava longe do edifício construído na ponta oeste do Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esse edifício do lado norte media cinquenta metros de comprimento por vinte e cinco de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De um lado, dava frente para o espaço de dez metros ao longo do Templo e, do outro lado, dava frente para a calçada do pátio de fora. Tinha três andares, e cada um deles ficava mais para dentro do que o de baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No lado norte desse edifício havia uma passagem de cinco metros de largura por cinquenta de comprimento, com entradas desse lado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os cômodos do andar de cima eram mais estreitos do que os do andar do meio e do térreo porque ficavam mais para dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nos três andares, os cômodos ficavam em terraços e não eram sustentados por colunas como os outros edifícios do pátio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>[7-8] No andar térreo, a parede de fora do edifício media cinquenta metros. Numa metade dessa parede havia cômodos; na outra metade não havia. Todo o andar de cima era dividido em cômodos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>[7-8] No andar térreo, a parede de fora do edifício media cinquenta metros. Numa metade dessa parede havia cômodos; na outra metade não havia. Todo o andar de cima era dividido em cômodos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>[9-10] Na ponta leste do edifício, onde começava a parede, havia, debaixo dos cômodos, uma entrada que dava para o pátio de fora. No lado sul do Templo havia um edifício igual ao anterior, perto do prédio que ficava na ponta oeste do Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>[9-10] Na ponta leste do edifício, onde começava a parede, havia, debaixo dos cômodos, uma entrada que dava para o pátio de fora. No lado sul do Templo havia um edifício igual ao anterior, perto do prédio que ficava na ponta oeste do Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Na frente dos cômodos havia uma passagem igual à do lado norte. Tinha as mesmas medidas, o mesmo desenho e o mesmo tipo de entradas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Havia, debaixo dos cômodos, uma porta no lado sul do edifício, na ponta leste onde começava a parede.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O homem me disse: — Estes dois edifícios são sagrados. Neles, os sacerdotes que entram na presença do SENHOR comem as coisas santíssimas. E, porque os cômodos são santos, os sacerdotes colocarão neles as ofertas santíssimas, isto é, as ofertas de cereais e as ofertas feitas para tirar pecados e culpas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando os sacerdotes estiverem no Templo e quiserem sair para o pátio de fora, terão de deixar nesses cômodos as roupas santas que tiverem usado durante o culto religioso. Eles terão de vestir outras roupas antes de saírem para o lugar onde o povo se reúne.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando acabou de medir por dentro a área do Templo, o homem me fez sair pelo portão do lado leste e então mediu a área por fora.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Com a vara de medir, ele mediu o lado leste: tinha duzentos e cinquenta metros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>[17-19] Aí ele mediu os lados norte, sul e oeste, e cada lado tinha a mesma largura, isto é, duzentos e cinquenta metros.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>[17-19] Aí ele mediu os lados norte, sul e oeste, e cada lado tinha a mesma largura, isto é, duzentos e cinquenta metros.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>[17-19] Aí ele mediu os lados norte, sul e oeste, e cada lado tinha a mesma largura, isto é, duzentos e cinquenta metros.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim o muro cercava uma área quadrada que tinha duzentos e cinquenta metros de cada lado. O muro servia para separar o que era santo do que não era.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O homem me levou até o portão do lado leste,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e eu vi que daquele lado vinha vindo a glória do Deus de Israel. A voz de Deus parecia o rugido do mar, e a terra ficou iluminada com a sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Essa visão foi parecida com aquela que eu tive quando Deus veio para destruir Jerusalém. Também foi parecida com aquela que eu tive na beira do rio Quebar. Então caí de comprido no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A glória do SENHOR passou pelo portão do lado leste e entrou no Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o Espírito de Deus me levantou e me levou até o pátio de dentro, e eu vi que o Templo estava cheio da glória do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O homem ficou ali ao meu lado, e eu ouvi o SENHOR me dizer de dentro do Templo:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Homem mortal, o meu trono está neste lugar. Vou morar aqui no meio do povo de Israel e vou governá-lo para sempre. O povo de Israel e os seus reis nunca mais tornarão impuro o meu santo nome, adorando outros deuses, nem sepultando perto do Templo os corpos dos seus reis.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os reis construíram a entrada e os pilares do seu palácio encostados na entrada e nos pilares do meu Templo, e assim entre nós ficou apenas uma parede. Eles profanaram o meu santo nome por causa de todas as coisas vergonhosas que fizeram, e por isso na minha ira eu os destruí.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora, eles que deixem de adorar outros deuses e levem para longe os corpos dos seus reis. Se fizerem isso, eu viverei no meio deles para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o SENHOR continuou: — Homem mortal, fale com o povo de Israel a respeito do Templo, para que eles estudem a sua planta. Faça com que fiquem envergonhados por causa dos seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se eles ficarem com vergonha do que têm feito, explique a planta do Templo para eles, isto é, o seu modelo, as entradas e saídas, as formas, o modo como tudo está arrumado e todas as leis e regulamentos. Escreva todas essas coisas para que eles possam ver como tudo está arrumado e para que cumpram todos os regulamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esta é a lei do Templo: todo o terreno que fica em volta dele no alto da montanha é santo e sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Seguem as medidas do altar, usando-se as mesmas que foram usadas para medir o Templo. Na base do altar, em toda a volta, havia uma valeta de meio metro de fundura por meio metro de largura. Do lado de fora havia uma beirada de vinte e cinco centímetros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A parte mais baixa do altar tinha um metro de altura. A parte do meio media dois metros de altura e estava afastada meio metro da beirada, em toda a volta. A parte de cima também estava afastada meio metro da beirada, em toda a volta.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Essa parte de cima também tinha dois metros de altura, e sobre ela eram queimados os sacrifícios. Os quatro cantos dessa parte eram salientes e virados para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A parte de cima do altar era quadrada, medindo seis metros de cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A parte do meio também era quadrada, medindo sete metros de cada lado. Em volta dela havia uma beirada de vinte e cinco centímetros de altura. A valeta media meio metro de largura. Os degraus do altar ficavam no lado leste.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O SENHOR Deus me disse: — Homem mortal, escute o que estou lhe dizendo. Quando o altar estiver construído, você vai consagrá-lo, queimando sacrifícios em cima dele e borrifando nele o sangue dos animais que forem sacrificados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Só os sacerdotes da tribo de Levi que são descendentes de Zadoque poderão vir até a minha presença para me servir. Eu, o SENHOR Deus, ordeno isso. Você lhes dará um touro novo para oferecerem como sacrifício para tirar pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Você pegará um pouco do sangue desse touro e porá nas pontas da parte de cima do altar e nas pontas da parte do meio do altar e em toda a volta das suas beiradas. Dessa maneira, você purificará o altar e o consagrará.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Você pegará o touro que for oferecido como sacrifício para tirar pecados e o queimará no lugar marcado, fora da área do Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No dia seguinte, você pegará um bode sem defeito e o oferecerá como sacrifício para tirar pecados. Purifique o altar com o sangue dele, do mesmo modo que você tiver feito com o sangue do touro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando terminar essa parte, pegue um touro novo e um carneirinho, os dois sem defeito,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e traga-os para mim, o SENHOR. Depois de matarem os animais, os sacerdotes espalharão sal sobre eles e os queimarão como oferta para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sete dias em seguida, você oferecerá um bode, um touro e um carneirinho como sacrifícios para tirar pecados. Esses animais não devem ter nenhum defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Durante sete dias, os sacerdotes consagrarão o altar e o aprontarão para ser usado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois dessa semana, os sacerdotes começarão a oferecer sobre o altar as ofertas que serão completamente queimadas e as ofertas de paz trazidas pelo povo. Então ficarei contente com todos vocês. Eu, o SENHOR Deus, falei.</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O homem me levou até o portão de fora, no lado leste da área do Templo. O portão estava fechado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o SENHOR me disse: — Este portão ficará fechado; nunca será aberto. Ninguém poderá usá-lo, porque eu, o SENHOR, o Deus de Israel, entrei por ele. Deve ficar sempre fechado,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>mas o rei poderá ir lá para comer uma refeição santa na minha presença. Ele entrará e sairá pelo salão interno desse portão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o homem me fez passar pelo portão do norte e me levou para a frente do Templo. Olhei e vi que o Templo estava cheio da glória do SENHOR. Eu me atirei de comprido no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o SENHOR me disse: — Homem mortal, preste atenção em tudo o que você vir e ouvir. Eu vou lhe dar as leis e regulamentos do Templo. Note bem quais as pessoas que têm permissão para entrar no Templo e as que não têm.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Diga a esses israelitas rebeldes que eu, o SENHOR Deus, não vou tolerar mais as coisas vergonhosas que eles estão fazendo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles têm profanado o meu Templo, deixando estrangeiros que não foram circuncidados, gente que não me conhece, entrar no pátio do Templo quando a gordura e o sangue dos sacrifícios estão sendo oferecidos a mim. Assim, fazendo todas essas coisas vergonhosas, o meu povo tem quebrado a minha aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles deixaram que estrangeiros realizassem no meu Templo as cerimônias sagradas, em vez de eles mesmos fazerem isso.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Eu, o SENHOR Deus, afirmo que nenhum estrangeiro que não foi circuncidado, que não me obedece, entrará no pátio do meu Templo, nem mesmo o estrangeiro que esteja vivendo no meio do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Os levitas me abandonaram juntamente com o resto do povo de Israel, e adoraram ídolos, e por isso estão sendo castigados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles podem me servir tomando conta dos portões e fazendo os serviços do Templo; podem matar os animais que o povo traz como ofertas para serem completamente queimadas e como sacrifícios. E ficarão no meio do povo prontos para servir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles se encarregaram do culto de ídolos para o povo de Israel e assim fizeram os israelitas pecarem; por isso, eu, o SENHOR Deus, juro solenemente que serão castigados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles não me servirão como sacerdotes, nem chegarão perto de nada que seja santo para mim, nem entrarão no Lugar Santíssimo. O castigo pelas coisas vergonhosas que eles fizeram é este:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>eu os encarrego de guardar o Templo e de fazer todos os serviços dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR Deus disse: — Porém, quando todo o resto do povo de Israel se afastou de mim, os sacerdotes da tribo de Levi que são descendentes de Zadoque continuaram a me servir fielmente no Templo. Agora, eles me servirão e virão até a minha presença para me oferecer a gordura e o sangue dos sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Somente eles entrarão no meu Templo, servirão no meu altar e se encarregarão do culto no Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando entrarem pelo portão do pátio de dentro do Templo, deverão vestir roupas de linho. Quando estiverem de serviço no pátio de dentro ou no Templo, não deverão usar nada que seja feito de lã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Deverão usar turbantes de linho e calças de linho; mas, para não suarem, não usarão cinto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Antes de saírem para o pátio de fora, onde o povo está, deverão primeiro tirar as roupas que usaram ao servirem no Templo, deixando-as nas salas sagradas. Eles deverão vestir outra roupa a fim de evitar que a sua roupa sagrada prejudique o povo .</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Os sacerdotes não devem rapar a cabeça, nem deixar o cabelo ficar comprido, mas devem cortá-lo com decência.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os sacerdotes não beberão vinho antes de entrar no pátio de dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O sacerdote não poderá casar nem com viúva nem com mulher divorciada, mas somente com uma virgem israelita ou com a viúva de um sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— Os sacerdotes ensinarão ao meu povo a diferença entre o que é santo e o que não é e entre o que é puro e o que é impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando houver uma questão legal, os sacerdotes decidirão o caso de acordo com as minhas leis. Eles comemorarão as festas religiosas de acordo com as minhas leis e regulamentos e manterão santos os sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— O sacerdote não deverá tocar num morto porque, se fizer isso, ficará impuro. Mas poderá tocar no cadáver do pai ou da mãe, ou de um filho, ou de um irmão, ou de uma irmã solteira.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois que ele se purificar de novo, deverá esperar sete dias;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>então entrará no pátio de dentro do Templo e oferecerá um sacrifício pela sua purificação, para que assim possa servir de novo no Templo. Sou eu, o SENHOR Deus, quem está falando.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— Os sacerdotes terão uma herança: eu sou a sua herança. Eles não terão propriedades em Israel: eu sou a sua propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>As ofertas de cereais e as ofertas feitas para tirar pecados ou culpas serão o alimento dos sacerdotes, e tudo o que for separado para mim em Israel será deles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os sacerdotes receberão o melhor de todas as primeiras colheitas e de tudo mais que for oferecido a mim. Toda vez que as pessoas assarem pão, darão aos sacerdotes o primeiro pão como oferta, e assim a minha bênção ficará sobre as suas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os sacerdotes não deverão comer nenhum pássaro ou animal que tenha tido morte natural ou que tenha sido morto por outro animal.</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando a terra for dividida entre as tribos, uma parte deverá ser separada para Deus, o SENHOR. Essa parte medirá doze quilômetros e meio por dez quilômetros e será santa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nessa área, será reservado para o Templo um terreno quadrado, de duzentos e cinquenta metros de cada lado. Em volta desse terreno haverá um espaço livre de vinte e cinco metros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Da área total será separado um terreno de doze quilômetros e meio de comprimento por cinco de largura. Ali ficará o Templo, que é o lugar mais sagrado de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Esta será a parte santa da terra de Israel, separada para os sacerdotes que servem o SENHOR no seu Templo. Ali eles terão as suas casas, e ali ficará a área sagrada do Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Além disso, haverá outro terreno de doze quilômetros e meio de comprimento por cinco de largura, separado para ser propriedade dos levitas, que fazem o serviço no Templo. Ali haverá cidades para eles morarem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao lado da área santa haverá outra área de doze quilômetros e meio por dois e meio, separada para ser uma cidade em que qualquer israelita poderá morar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Uma parte da terra de Israel será do rei. Partindo da área santa e dos terrenos da cidade, a parte do rei irá na direção oeste até o mar Mediterrâneo, e a leste até a divisa oriental. De leste a oeste, terá o mesmo comprimento de uma das áreas das tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esta será a parte que o rei terá na terra de Israel; assim ele nunca mais explorará o povo, porém deixará que o resto do país pertença às tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR Deus diz: — Autoridades de Israel, parem de pecar! Deixem a violência! Deixem de explorar o povo! Façam o que é direito e justo! Nunca mais expulsem o meu povo da terra deles! Sou eu, o SENHOR Deus, quem está dizendo isso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Todos devem usar medidas e pesos certos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— O efa, para medir cereais, deverá ser igual ao bato, que mede líquidos. O padrão é o ômer . Um ômer será igual a dez efas ou dez batos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— O peso de um siclo será igual ao de vinte geras. Uma mina será igual a sessenta siclos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>[13-14] — As suas ofertas deverão ser feitas nas seguintes bases: do trigo que vocês colherem, entreguem uma parte em sessenta; da cevada, a mesma coisa; do azeite, uma parte em cem do que as suas árvores produzirem. Usem o bato como medida. Dez batos são iguais a um ômer ou a um coro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>[13-14] — As suas ofertas deverão ser feitas nas seguintes bases: do trigo que vocês colherem, entreguem uma parte em sessenta; da cevada, a mesma coisa; do azeite, uma parte em cem do que as suas árvores produzirem. Usem o bato como medida. Dez batos são iguais a um ômer ou a um coro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Das ovelhas dos pastos de Israel, entreguem uma de cada duzentas. — Vocês trarão as ofertas de cereais, os animais para serem completamente queimados e os animais para as ofertas de paz a fim de que assim os pecados de vocês sejam perdoados. Eu, o SENHOR Deus, ordeno isso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Todo o povo do país deverá levar essas ofertas ao rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em favor de toda a nação de Israel, o rei terá o dever de apresentar os animais que serão completamente queimados, as ofertas de cereais e as ofertas de vinho. Ele fará isso nas Festas da Lua Nova, nos sábados e em todas as outras festas. O rei apresentará as ofertas para tirar pecados, as ofertas de cereais, as ofertas a serem completamente queimadas e as ofertas de paz para que os pecados do povo de Israel sejam perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O SENHOR Deus disse: — No primeiro dia do primeiro mês, vocês oferecerão como sacrifício um touro sem nenhum defeito e purificarão o Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O sacerdote pegará uma parte do sangue do animal apresentado como oferta para tirar pecados e porá esse sangue nos batentes da porta do Templo, nas quatro pontas do altar e nos batentes dos portões do pátio de dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No sétimo dia do mês, ele fará a mesma coisa em favor de qualquer pessoa que tenha cometido algum pecado sem intenção ou por ignorância. Assim vocês conservarão santo o Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— No dia catorze do primeiro mês, vocês começarão a comemorar a Festa da Páscoa. Durante sete dias, todos comerão pão sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No primeiro dia da Festa, o rei oferecerá um touro como sacrifício para tirar os seus pecados e os pecados do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Em cada um dos sete dias da Festa, ele oferecerá como sacrifício ao SENHOR Deus sete touros e sete carneiros sem defeito e os queimará completamente. E todos os dias também oferecerá como sacrifício um bode como oferta para tirar pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Para cada touro e cada carneiro que for oferecido em sacrifício, haverá uma oferta de dezessete litros e meio de cereais e três litros de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Na Festa das Barracas, que começa no dia quinze do sétimo mês, o rei oferecerá em cada um dos sete dias o mesmo sacrifício para tirar pecados, as mesmas ofertas que serão completamente queimadas e as mesmas ofertas de cereais e de azeite.</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR Deus diz: — O portão do leste que dá para o pátio de dentro deverá ficar fechado nos seis dias úteis, mas será aberto no sábado e na Festa da Lua Nova.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rei irá do pátio de fora para o salão do portão e ficará ao lado do portão. Enquanto isso, os sacerdotes oferecerão os sacrifícios que serão completamente queimados e também as ofertas de paz. Ali o rei deverá prestar culto e depois sair. O portão deverá ficar aberto até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No sábado e na Festa da Lua Nova, todo o povo também se curvará e adorará o SENHOR na frente do portão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No sábado, o rei deverá apresentar ao SENHOR, como sacrifícios que deverão ser completamente queimados, um carneiro e seis carneirinhos, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Para cada carneiro que ele trouxer, dará a Deus uma oferta de dezessete litros e meio de cereais. E, junto com cada carneirinho que for oferecido em sacrifício, ele dará o que quiser. Para cada dezessete litros e meio de oferta de cereais, ele deverá trazer três litros de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na Festa da Lua Nova, ele oferecerá um touro novo, um carneiro e seis carneirinhos, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Junto com o touro novo e com o carneiro haverá uma oferta de dezessete litros e meio de cereais; e junto com os carneirinhos o rei dará o que quiser. Para cada dezessete litros e meio de cereais, serão oferecidos três litros de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O rei deverá voltar do portão, passando pelo salão, como fez para entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Quando o povo prestar culto ao SENHOR em qualquer festa, os que entrarem pelo portão do norte sairão pelo portão do sul, depois que acabarem de adorar. Aqueles que entrarem pelo portão do sul sairão pelo portão do norte. Ninguém sairá pelo mesmo portão pelo qual entrou, mas pelo portão do lado contrário.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O rei entrará quando o povo entrar e sairá quando o povo sair.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nos dias de festa e de comemorações solenes, a oferta de cereais será de dezessete litros e meio por touro ou carneiro. E junto com cada carneirinho o adorador dará o que quiser. Para cada dezessete litros e meio de cereais, serão oferecidos três litros de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Quando o rei tiver vontade de dar uma oferta ao SENHOR, seja uma oferta que deverá ser completamente queimada ou uma oferta de paz, o portão do leste que dá para o pátio de dentro será aberto para ele. Ele fará a oferta do mesmo modo que faz no sábado, e, depois que ele sair, o portão deverá ser fechado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR diz: — Todas as manhãs, deverá ser oferecido ao SENHOR um carneirinho de um ano, sem defeito. Essa oferta deverá ser feita todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também será feita todas as manhãs a oferta de um quilo e meio de farinha e, junto com ela, um litro de azeite para misturar com a farinha. As leis para essa oferta ao SENHOR deverão ser obedecidas para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O carneirinho, a farinha e o azeite deverão ser oferecidos ao SENHOR todas as manhãs, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR Deus diz o seguinte: — Se o rei der de presente uma parte das suas terras a um dos seus filhos, essa terra será do filho como parte da propriedade da sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, se o rei der de presente uma parte das suas terras a um dos seus servidores, essa terra voltará a ser do rei quando chegar o Ano da Libertação . A terra será dele e depois será dos seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O rei não deverá tomar nenhuma propriedade do povo. Das suas próprias terras é que ele dará terras aos seus filhos; assim ele não explorará ninguém do meu povo, tomando a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois disso, o homem me levou para a entrada dos cômodos de perto do portão, que ficavam de frente para o norte. São esses os cômodos santos dos sacerdotes. Ele me mostrou um lugar no lado oeste dos cômodos</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e disse: — Este é o lugar onde os sacerdotes irão cozinhar a carne oferecida como sacrifício para tirar pecados ou culpas e onde assarão as ofertas de farinha. Assim nenhuma coisa santa será levada para o pátio de fora, onde poderia prejudicar o povo .</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>[21-22] Então ele me levou para o pátio de fora e me mostrou que em cada uma das áreas dos quatro cantos havia um pátio menor, com vinte metros de comprimento por quinze de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>[21-22] Então ele me levou para o pátio de fora e me mostrou que em cada uma das áreas dos quatro cantos havia um pátio menor, com vinte metros de comprimento por quinze de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Cada pátio era cercado por um muro de pedra, e, encostados nesses muros, havia fogões.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O homem me disse: — São estas as cozinhas onde os servidores do Templo irão cozinhar os sacrifícios que o povo oferece.</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O homem me levou de volta até a entrada do Templo. Debaixo da entrada, saía água que corria na direção do leste, pois o Templo dava frente para esse lado. A água corria por baixo do lado sul do Templo, ao sul do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o homem me fez sair da área do Templo pelo portão norte e me levou pelo lado de fora até o portão que dá para o leste. Um riacho saía do lado sul do portão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Com a sua vara de medir, o homem mediu quinhentos metros na direção da correnteza, para o leste. Ele me fez atravessar o riacho ali, e a água chegou aos meus tornozelos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Em seguida, ele mediu mais quinhentos metros, e a água subiu até os meus joelhos. Mais quinhentos metros, e a água chegou até a minha cintura.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Finalmente, mediu mais quinhentos metros, e o rio era tão fundo, que eu não podia atravessar. Era fundo demais para ser atravessado, a não ser a nado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aí ele me disse: — Homem mortal, preste muita atenção em tudo isso! Então o homem me levou de novo para a margem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando cheguei lá, vi que havia muitas árvores nos dois lados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então ele me disse: — Esta água corre para o leste e desce até o rio Jordão e até o mar Morto. Quando entra neste mar, ela faz com que a água salgada do mar vire água doce.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em todo lugar por onde esse rio passar, haverá todo tipo de animais e de peixes. O rio fará com que as águas do mar Morto fiquem boas e ele trará vida por onde passar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Desde a Fonte de Gedi até a de Eglaim haverá pescadores na praia do mar, e ali eles estenderão as suas redes para secarem. Haverá ali muito peixe e muitas espécies de peixes, como no mar Mediterrâneo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas nos brejos e nos charcos a água não ficará boa. Essa água servirá para a produção de sal.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nas duas margens do rio, crescerão árvores frutíferas de todo tipo. As suas folhas nunca murcharão, e as árvores nunca deixarão de dar frutas. Darão frutas novas todos os meses, pois são regadas pelo rio que vem do Templo. As frutas servirão de alimento, e as folhas, de remédio.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR Deus disse: — São estes os limites da terra que será dividida entre as doze tribos, sendo que a tribo de José receberá duas partes .</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu jurei aos antepassados de vocês que daria esta terra a eles para ser sua propriedade. Agora dividam entre vocês a terra em partes iguais.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Ao norte, a fronteira vai para o leste, do mar Mediterrâneo até a cidade de Hetlom, até a subida de Hamate, até as cidades de Zedade,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Berota e Sibraim (que ficam entre o território do Reino de Damasco e o do Reino de Hamate) e a cidade de Haticom (que está na fronteira do Reino de Haurã).</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao norte, a fronteira vai para o leste, do mar Mediterrâneo até a cidade de Enom, ficando ao norte as regiões das fronteiras de Damasco e Hamate.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— A leste, a fronteira vai para o sul, de um lugar entre o território de Damasco e o de Haurã, sendo que o rio Jordão forma a divisa entre a terra de Israel, a oeste, e Gileade, a leste, até a cidade de Tamar, no mar Morto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Ao sul, a fronteira vai na direção do sudoeste, de Tamar até o oásis de Cades Meribá, e daí na direção noroeste ao longo da divisa do Egito até o mar Mediterrâneo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— A oeste, a divisa é formada pelo Mediterrâneo e vai para o norte até um lugar a oeste da subida de Hamate.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Dividam essa terra entre as suas tribos;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>ela será de vocês como propriedade permanente. Quando vocês dividirem a terra, os estrangeiros que estiverem vivendo no meio de vocês e que tiverem tido filhos nascidos aqui receberão também a parte deles. Eles serão tratados como cidadãos israelitas e tirarão sorte para receber a sua parte junto com as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Cada estrangeiro que estiver morando em Israel receberá a sua parte junto com o povo da tribo no meio da qual estiver vivendo. Eu, o SENHOR Deus, falei.</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>[1-7] Ao norte, a fronteira vai para o leste, do mar Mediterrâneo até a cidade de Hetlom, até a subida de Hamate, até a cidade de Enom e até a divisa entre os reinos de Damasco e Hamate. Cada tribo deverá receber terras que irão desde a fronteira do leste até o mar Mediterrâneo, a oeste, na seguinte ordem do norte para o sul: Dã, Aser, Naftali, Manassés, Efraim, Rúben e Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>[1-7] Ao norte, a fronteira vai para o leste, do mar Mediterrâneo até a cidade de Hetlom, até a subida de Hamate, até a cidade de Enom e até a divisa entre os reinos de Damasco e Hamate. Cada tribo deverá receber terras que irão desde a fronteira do leste até o mar Mediterrâneo, a oeste, na seguinte ordem do norte para o sul: Dã, Aser, Naftali, Manassés, Efraim, Rúben e Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>[1-7] Ao norte, a fronteira vai para o leste, do mar Mediterrâneo até a cidade de Hetlom, até a subida de Hamate, até a cidade de Enom e até a divisa entre os reinos de Damasco e Hamate. Cada tribo deverá receber terras que irão desde a fronteira do leste até o mar Mediterrâneo, a oeste, na seguinte ordem do norte para o sul: Dã, Aser, Naftali, Manassés, Efraim, Rúben e Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>[1-7] Ao norte, a fronteira vai para o leste, do mar Mediterrâneo até a cidade de Hetlom, até a subida de Hamate, até a cidade de Enom e até a divisa entre os reinos de Damasco e Hamate. Cada tribo deverá receber terras que irão desde a fronteira do leste até o mar Mediterrâneo, a oeste, na seguinte ordem do norte para o sul: Dã, Aser, Naftali, Manassés, Efraim, Rúben e Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>[1-7] Ao norte, a fronteira vai para o leste, do mar Mediterrâneo até a cidade de Hetlom, até a subida de Hamate, até a cidade de Enom e até a divisa entre os reinos de Damasco e Hamate. Cada tribo deverá receber terras que irão desde a fronteira do leste até o mar Mediterrâneo, a oeste, na seguinte ordem do norte para o sul: Dã, Aser, Naftali, Manassés, Efraim, Rúben e Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>[1-7] Ao norte, a fronteira vai para o leste, do mar Mediterrâneo até a cidade de Hetlom, até a subida de Hamate, até a cidade de Enom e até a divisa entre os reinos de Damasco e Hamate. Cada tribo deverá receber terras que irão desde a fronteira do leste até o mar Mediterrâneo, a oeste, na seguinte ordem do norte para o sul: Dã, Aser, Naftali, Manassés, Efraim, Rúben e Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>[1-7] Ao norte, a fronteira vai para o leste, do mar Mediterrâneo até a cidade de Hetlom, até a subida de Hamate, até a cidade de Enom e até a divisa entre os reinos de Damasco e Hamate. Cada tribo deverá receber terras que irão desde a fronteira do leste até o mar Mediterrâneo, a oeste, na seguinte ordem do norte para o sul: Dã, Aser, Naftali, Manassés, Efraim, Rúben e Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao lado do território de Judá, ficará a terra separada para uso especial. De norte a sul, terá doze quilômetros e meio de largura e de leste a oeste terá o mesmo comprimento dos territórios dados às tribos. O Templo ficará nessa área.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No centro dessas terras haverá uma área dedicada ao SENHOR, com doze quilômetros e meio por dez.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os sacerdotes terão uma parte dessa terra sagrada. Nos lados norte e sul, deverá medir doze quilômetros e meio e nos lados leste e oeste deverá medir cinco. O Templo do SENHOR ficará no meio.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Essa área sagrada será para os sacerdotes descendentes de Zadoque. Eles me serviram fielmente e não se juntaram com o resto dos israelitas para fazer o mal, como os outros membros da tribo de Levi fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso, eles terão uma área especial perto da área dos levitas, e será a área mais santa de todas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os levitas também terão uma área de terra que fará limite com a dos sacerdotes. Terá doze quilômetros e meio por cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A terra dedicada ao SENHOR é a melhor de todas, e nenhuma parte dela poderá ser vendida, nem trocada, nem transferida para ninguém. É santa e pertence a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A área que sobrar, de doze quilômetros e meio por dois e meio, não é santa, mas será para uso geral do povo. Eles poderão morar ali e aproveitar a terra. A cidade ficará no centro</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e será quadrada, medindo dois mil duzentos e cinquenta metros de cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em toda a volta da cidade, de cada lado, haverá um espaço livre de cento e vinte e cinco metros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A terra que sobrar depois de construída a cidade nas terras ao lado da área sagrada — cinco quilômetros por dois e meio para o leste e cinco quilômetros por dois e meio para o oeste — essa terra será usada pela gente que mora na cidade, para nela fazerem plantações.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem trabalhar na cidade, seja de que tribo for, poderá cultivar essa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim a área toda será quadrada, medindo doze quilômetros e meio de cada lado, e incluirá as terras ocupadas pela cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>[21-22] Depois que a área do Templo, as terras dos sacerdotes e dos levitas e a terra para a cidade forem tiradas dessa porção de doze quilômetros e meio, toda a terra que sobrar dos dois lados, a leste e a oeste, será do rei. A leste, a terra do rei chegará até a fronteira leste e a oeste irá até o mar Mediterrâneo. Ao norte, o limite é o território da tribo de Judá e ao sul é o da tribo de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>[21-22] Depois que a área do Templo, as terras dos sacerdotes e dos levitas e a terra para a cidade forem tiradas dessa porção de doze quilômetros e meio, toda a terra que sobrar dos dois lados, a leste e a oeste, será do rei. A leste, a terra do rei chegará até a fronteira leste e a oeste irá até o mar Mediterrâneo. Ao norte, o limite é o território da tribo de Judá e ao sul é o da tribo de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>[23-27] Ao sul dessa porção especial, cada uma das outras tribos receberá uma porção de terra que irá da fronteira leste na direção oeste até o mar Mediterrâneo, na seguinte ordem, de norte a sul: Benjamim, Simeão, Issacar, Zebulom e Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>[23-27] Ao sul dessa porção especial, cada uma das outras tribos receberá uma porção de terra que irá da fronteira leste na direção oeste até o mar Mediterrâneo, na seguinte ordem, de norte a sul: Benjamim, Simeão, Issacar, Zebulom e Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>[23-27] Ao sul dessa porção especial, cada uma das outras tribos receberá uma porção de terra que irá da fronteira leste na direção oeste até o mar Mediterrâneo, na seguinte ordem, de norte a sul: Benjamim, Simeão, Issacar, Zebulom e Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>[23-27] Ao sul dessa porção especial, cada uma das outras tribos receberá uma porção de terra que irá da fronteira leste na direção oeste até o mar Mediterrâneo, na seguinte ordem, de norte a sul: Benjamim, Simeão, Issacar, Zebulom e Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>[23-27] Ao sul dessa porção especial, cada uma das outras tribos receberá uma porção de terra que irá da fronteira leste na direção oeste até o mar Mediterrâneo, na seguinte ordem, de norte a sul: Benjamim, Simeão, Issacar, Zebulom e Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Na parte sul do território da tribo de Gade, a fronteira irá na direção sudoeste, desde a cidade de Tamar até o oásis de Cades, e daí, para o noroeste, seguindo a fronteira do Egito até o mar Mediterrâneo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O SENHOR Deus disse: — É assim que o país será dividido em partes, que serão das tribos de Israel e que passarão para os seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>[30-34] Haverá doze entradas na cidade de Jerusalém. Cada muralha medirá dois mil duzentos e cinquenta metros e terá três portões, cada um com o nome de uma tribo. Os portões da muralha do norte receberão os nomes de Rúben, Judá e Levi. Os da muralha do leste receberão os nomes de José, Benjamim e Dã. Os da muralha do sul receberão os nomes de Simeão, Issacar e Zebulom. E os da muralha do oeste receberão os nomes de Gade, Aser e Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>[30-34] Haverá doze entradas na cidade de Jerusalém. Cada muralha medirá dois mil duzentos e cinquenta metros e terá três portões, cada um com o nome de uma tribo. Os portões da muralha do norte receberão os nomes de Rúben, Judá e Levi. Os da muralha do leste receberão os nomes de José, Benjamim e Dã. Os da muralha do sul receberão os nomes de Simeão, Issacar e Zebulom. E os da muralha do oeste receberão os nomes de Gade, Aser e Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>[30-34] Haverá doze entradas na cidade de Jerusalém. Cada muralha medirá dois mil duzentos e cinquenta metros e terá três portões, cada um com o nome de uma tribo. Os portões da muralha do norte receberão os nomes de Rúben, Judá e Levi. Os da muralha do leste receberão os nomes de José, Benjamim e Dã. Os da muralha do sul receberão os nomes de Simeão, Issacar e Zebulom. E os da muralha do oeste receberão os nomes de Gade, Aser e Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>[30-34] Haverá doze entradas na cidade de Jerusalém. Cada muralha medirá dois mil duzentos e cinquenta metros e terá três portões, cada um com o nome de uma tribo. Os portões da muralha do norte receberão os nomes de Rúben, Judá e Levi. Os da muralha do leste receberão os nomes de José, Benjamim e Dã. Os da muralha do sul receberão os nomes de Simeão, Issacar e Zebulom. E os da muralha do oeste receberão os nomes de Gade, Aser e Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>[30-34] Haverá doze entradas na cidade de Jerusalém. Cada muralha medirá dois mil duzentos e cinquenta metros e terá três portões, cada um com o nome de uma tribo. Os portões da muralha do norte receberão os nomes de Rúben, Judá e Levi. Os da muralha do leste receberão os nomes de José, Benjamim e Dã. Os da muralha do sul receberão os nomes de Simeão, Issacar e Zebulom. E os da muralha do oeste receberão os nomes de Gade, Aser e Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O comprimento total da muralha em volta da cidade toda será de nove quilômetros. O nome da cidade daqui em diante será: “O SENHOR está aqui.”</para>
</usx>
