<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="GEN" style="id">Gênesis (NTLH)</book>
  <para style="h">Gênesis</para>
  <para style="toc1">Gênesis</para>
  <para style="toc2">Gênesis</para>
  <para style="toc3">GN</para>
  <para style="mt1">Gênesis</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No começo Deus criou os céus e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A terra era um vazio, sem nenhum ser vivente, e estava coberta por um mar profundo. A escuridão cobria o mar, e o Espírito de Deus se movia por cima da água.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Deus disse: — Que haja luz! E a luz começou a existir.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deus viu que a luz era boa e a separou da escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Deus pôs na luz o nome de “dia” e na escuridão pôs o nome de “noite”. A noite passou, e veio a manhã. Esse foi o primeiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Deus disse: — Que haja no meio da água uma divisão para separá-la em duas partes!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E assim aconteceu. Deus fez uma divisão que separou a água em duas partes: uma parte ficou do lado de baixo da divisão, e a outra parte ficou do lado de cima.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nessa divisão Deus pôs o nome de “céu”. A noite passou, e veio a manhã. Esse foi o segundo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aí Deus disse: — Que a água que está debaixo do céu se ajunte num só lugar a fim de que apareça a terra seca! E assim aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deus pôs na parte seca o nome de “terra” e nas águas que se haviam ajuntado ele pôs o nome de “mares”. E Deus viu que o que havia feito era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em seguida ele disse: — Que a terra produza todo tipo de vegetais, isto é, plantas que deem sementes e árvores que deem frutas! E assim aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A terra produziu todo tipo de vegetais: plantas que dão sementes e árvores que dão frutas. E Deus viu que o que havia feito era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A noite passou, e veio a manhã. Esse foi o terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Deus disse: — Que haja luzes no céu para separarem o dia da noite e para marcarem os dias, os anos e as estações!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Essas luzes brilharão no céu para iluminar a terra. E assim aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Deus fez as duas grandes luzes: a maior para governar o dia e a menor para governar a noite. E fez também as estrelas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Deus pôs essas luzes no céu para iluminarem a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para governarem o dia e a noite e para separarem a luz da escuridão. E Deus viu que o que havia feito era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A noite passou, e veio a manhã. Esse foi o quarto dia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois Deus disse: — Que as águas fiquem cheias de todo tipo de seres vivos, e que na terra haja aves que voem no ar!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim Deus criou os grandes monstros do mar, e todas as espécies de seres vivos que em grande quantidade se movem nas águas, e criou também todas as espécies de aves. E Deus viu que o que havia feito era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele abençoou os seres vivos do mar e disse: — Aumentem muito em número e encham as águas dos mares! E que as aves se multipliquem na terra!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A noite passou, e veio a manhã. Esse foi o quinto dia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Deus disse: — Que a terra produza todo tipo de animais: domésticos, selvagens e os que se arrastam pelo chão, cada um de acordo com a sua espécie! E assim aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Deus fez os animais, cada um de acordo com a sua espécie: os animais domésticos, os selvagens e os que se arrastam pelo chão. E Deus viu que o que havia feito era bom.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Aí ele disse: — Agora vamos fazer os seres humanos, que serão como nós, que se parecerão conosco. Eles terão poder sobre os peixes, sobre as aves, sobre os animais domésticos e selvagens e sobre os animais que se arrastam pelo chão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim Deus criou os seres humanos; ele os criou parecidos com Deus. Ele os criou homem e mulher</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e os abençoou, dizendo: — Tenham muitos e muitos filhos; espalhem-se por toda a terra e a dominem. E tenham poder sobre os peixes do mar, sobre as aves que voam no ar e sobre os animais que se arrastam pelo chão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Para vocês se alimentarem, eu lhes dou todas as plantas que produzem sementes e todas as árvores que dão frutas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas, para todos os animais selvagens, para as aves e para os animais que se arrastam pelo chão, dou capim e verduras como alimento. E assim aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Deus viu que tudo o que havia feito era muito bom. A noite passou, e veio a manhã. Esse foi o sexto dia.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim terminou a criação do céu, e da terra, e de tudo o que há neles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No sétimo dia Deus acabou de fazer todas as coisas e descansou de todo o trabalho que havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então abençoou o sétimo dia e o separou como um dia sagrado, pois nesse dia ele acabou de fazer todas as coisas e descansou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E foi assim que o céu e a terra foram criados. Quando o SENHOR Deus fez o céu e a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>não haviam brotado nem capim nem plantas, pois o SENHOR ainda não tinha mandado chuvas, e não havia ninguém para cultivar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas da terra saía uma corrente de água que regava o chão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, do pó da terra, o SENHOR formou o ser humano . O SENHOR soprou no nariz dele uma respiração de vida, e assim ele se tornou um ser vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois o SENHOR Deus plantou um jardim na região do Éden, no Leste, e ali pôs o ser humano que ele havia formado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR fez com que ali crescessem árvores lindas de todos os tipos, que davam frutas boas de se comer. No meio do jardim ficava a árvore que dá vida e também a árvore que dá o conhecimento do bem e do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No Éden nascia um rio que regava o jardim e que, saindo dali, se dividia, formando quatro rios.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O primeiro é o Pisom, que rodeia a região de Havilá, onde há ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ouro dessa região é puro, e ali também há um perfume raro e pedras preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O segundo rio se chama Giom; ele dá volta por toda a região de Cuche.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O terceiro rio é o Tigre, que passa a leste da Assíria. E o quarto rio é o Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o SENHOR Deus pôs o homem no jardim do Éden, para cuidar dele e nele fazer plantações.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o SENHOR deu ao homem a seguinte ordem: — Você pode comer as frutas de qualquer árvore do jardim,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>menos da árvore que dá o conhecimento do bem e do mal. Não coma a fruta dessa árvore; pois, no dia em que você a comer, certamente morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois o SENHOR disse: — Não é bom que o homem viva sozinho. Vou fazer para ele alguém que o ajude como se fosse a sua outra metade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois que o SENHOR Deus formou da terra todos os animais selvagens e todas as aves, ele os levou ao homem para que pusesse nome neles. E eles ficaram com o nome que o homem lhes deu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele pôs nomes nas aves e em todos os animais domésticos e selvagens. Mas para Adão não se achava uma ajudadora que fosse como a sua outra metade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o SENHOR Deus fez com que o homem caísse num sono profundo. Enquanto ele dormia, Deus tirou uma das suas costelas e fechou a carne naquele lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Dessa costela o SENHOR formou uma mulher e a levou ao homem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o homem disse: “Agora sim! Esta é carne da minha carne e osso dos meus ossos. Ela será chamada de ‘mulher’ porque Deus a tirou do homem .”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>É por isso que o homem deixa o seu pai e a sua mãe para se unir com a sua mulher, e os dois se tornam uma só pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tanto o homem como a sua mulher estavam nus, mas não sentiam vergonha.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A cobra era o animal mais esperto que o SENHOR Deus havia feito. Ela perguntou à mulher: — É verdade que Deus mandou que vocês não comessem as frutas de nenhuma árvore do jardim?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A mulher respondeu: — Podemos comer as frutas de qualquer árvore,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>menos a fruta da árvore que fica no meio do jardim. Deus nos disse que não devemos comer dessa fruta, nem tocar nela. Se fizermos isso, morreremos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas a cobra afirmou: — Vocês não morrerão coisa nenhuma!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Deus disse isso porque sabe que, quando vocês comerem a fruta dessa árvore, os seus olhos se abrirão, e vocês serão como Deus, conhecendo o bem e o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A mulher viu que a árvore era bonita e que as suas frutas eram boas de se comer. E ela pensou como seria bom ter entendimento. Aí apanhou uma fruta e comeu; e deu ao seu marido, e ele também comeu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nesse momento os olhos dos dois se abriram, e eles perceberam que estavam nus. Então costuraram umas folhas de figueira para usar como tangas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Naquele dia, quando soprava o vento suave da tarde, o homem e a sua mulher ouviram a voz do SENHOR Deus, que estava passeando pelo jardim. Então se esconderam dele, no meio das árvores.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas o SENHOR Deus chamou o homem e perguntou: — Onde é que você está?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O homem respondeu: — Eu ouvi a tua voz, quando estavas passeando pelo jardim, e fiquei com medo porque estava nu. Por isso me escondi.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aí Deus perguntou: — E quem foi que lhe disse que você estava nu? Por acaso você comeu a fruta da árvore que eu o proibi de comer?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O homem disse: — A mulher que me deste para ser a minha companheira me deu a fruta, e eu comi.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o SENHOR Deus perguntou à mulher: — Por que você fez isso? A mulher respondeu: — A cobra me enganou, e eu comi.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR Deus disse à cobra: — Por causa do que você fez você será castigada. Entre todos os animais só você receberá esta maldição: de hoje em diante você vai andar se arrastando pelo chão e vai comer o pó da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu farei com que você e a mulher sejam inimigas uma da outra, e assim também serão inimigas a sua descendência e a descendência dela. Esta esmagará a sua cabeça, e você picará o calcanhar da descendência dela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Para a mulher Deus disse: — Vou aumentar o seu sofrimento na gravidez, e com muita dor você dará à luz filhos. Apesar disso, você terá desejo de estar com o seu marido, e ele a dominará.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E para Adão Deus disse o seguinte: — Você fez o que a sua mulher disse e comeu a fruta da árvore que eu o proibi de comer. Por causa do que você fez, a terra será maldita. Você terá de trabalhar duramente a vida inteira a fim de que a terra produza alimento suficiente para você.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ela lhe dará mato e espinhos, e você terá de comer ervas do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Terá de trabalhar no pesado e suar para fazer com que a terra produza algum alimento; isso até que você volte para a terra, pois dela você foi formado. Você foi feito de terra e vai virar terra outra vez.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O homem pôs na sua mulher o nome de Eva por ser ela a mãe de todos os seres humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o SENHOR Deus fez roupas de peles de animais para Adão e a sua mulher se vestirem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então o SENHOR Deus disse o seguinte: — Agora o homem se tornou como um de nós, pois conhece o bem e o mal. Ele não deve comer a fruta da árvore da vida e viver para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por isso o SENHOR Deus expulsou o homem do jardim do Éden e fez com que ele cultivasse a terra da qual havia sido formado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Deus expulsou o homem e no lado leste do jardim pôs os querubins e uma espada de fogo que dava voltas em todas as direções. Deus fez isso para que ninguém chegasse perto da árvore da vida.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Adão teve relações com Eva, a sua mulher, e ela ficou grávida. Eva deu à luz um filho e disse: — Com a ajuda de Deus, o SENHOR, tive um filho homem. E ela pôs nele o nome de Caim .</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois teve outro filho, chamado Abel, irmão de Caim. Abel era pastor de ovelhas, e Caim era agricultor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O tempo passou. Um dia Caim pegou alguns produtos da terra e os ofereceu a Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abel, por sua vez, pegou o primeiro carneirinho nascido no seu rebanho, matou-o e ofereceu as melhores partes ao SENHOR. O SENHOR ficou contente com Abel e com a sua oferta,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>mas rejeitou Caim e a sua oferta. Caim ficou furioso e fechou a cara.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o SENHOR disse: — Por que você está com raiva? Por que anda carrancudo?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se tivesse feito o que é certo, você estaria sorrindo; mas você agiu mal, e por isso o pecado está na porta, à sua espera. Ele quer dominá-lo, mas você precisa vencê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aí Caim disse a Abel, o seu irmão: — Vamos até o campo. Quando os dois estavam no campo, Caim atacou Abel, o seu irmão, e o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mais tarde o SENHOR perguntou a Caim: — Onde está Abel, o seu irmão? — Não sei — respondeu Caim. — Por acaso eu sou o guarda do meu irmão?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Deus disse: — Por que você fez isso? Da terra, o sangue do seu irmão está gritando, pedindo vingança.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso você será amaldiçoado e não poderá mais cultivar a terra. Pois, quando você matou o seu irmão, a terra abriu a boca para beber o sangue dele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando você preparar a terra para plantar, ela não produzirá nada. Você vai andar pelo mundo sempre fugindo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Caim disse a Deus, o SENHOR: — Eu não vou poder aguentar esse castigo tão pesado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Hoje tu estás me expulsando desta terra. Terei de andar pelo mundo sempre fugindo e me escondendo da tua presença. E qualquer pessoa que me encontrar vai querer me matar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas o SENHOR respondeu: — Isso não vai acontecer. Pois, se alguém matar você, serão mortas sete pessoas da família dele, como vingança. Em seguida o SENHOR pôs um sinal em Caim para que, se alguém o encontrasse, não o matasse.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Caim saiu da presença do SENHOR e foi morar na região de Node , que fica a leste do Éden.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Caim e a sua mulher tiveram um filho e lhe deram o nome de Enoque. Mais tarde Caim construiu uma cidade e a chamou de Enoque, o nome do seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Enoque foi pai de Irade, que foi pai de Meujael, que foi pai de Metusael, que foi pai de Lameque.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Lameque teve duas mulheres: uma delas se chamava Ada, e a outra, Zilá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ada teve um filho chamado Jabal, que foi o antepassado dos que criam gado e vivem em barracas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jabal tinha um irmão chamado Jubal, que foi o antepassado de todos os músicos que tocam lira e flauta.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Zilá, por sua vez, teve um filho chamado Tubalcaim, que era ferreiro e fazia objetos de bronze e de ferro. Tubalcaim tinha uma irmã chamada Naama.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Certo dia Lameque disse às suas mulheres: “Ada e Zilá, escutem-me; mulheres de Lameque, marquem bem o que eu digo. Matei um homem porque me feriu, matei um moço porque me machucou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se são mortas sete pessoas para pagar pela morte de Caim, então, se alguém me matar, serão mortas setenta e sete pessoas da família do assassino.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Adão e a sua mulher tiveram outro filho. Ela disse: — Deus me deu outro filho para ficar em lugar de Abel, que foi morto por Caim. E pôs nele o nome de Sete .</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sete foi pai de um filho e o chamou de Enos. Foi nesse tempo que o nome SENHOR começou a ser usado no culto de adoração a Deus.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a lista dos descendentes de Adão. Quando criou os seres humanos, Deus os fez parecidos com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Deus os criou homem e mulher, e os abençoou, e lhes deu o nome de “humanidade” .</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Com a idade de cento e trinta anos, Adão foi pai de um filho que era parecido com ele; e pôs nele o nome de Sete.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois disso Adão viveu mais oitocentos anos. Ele foi pai de outros filhos e filhas</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e morreu com novecentos e trinta anos de idade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Sete completou cento e cinco anos, nasceu o seu filho Enos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois disso Sete viveu mais oitocentos e sete anos. Ele foi pai de outros filhos e filhas</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e morreu com novecentos e doze anos de idade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Enos tinha noventa anos, nasceu o seu filho Cainã.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois disso Enos viveu mais oitocentos e quinze anos. Ele foi pai de outros filhos e filhas</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e morreu com novecentos e cinco anos de idade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando Cainã tinha setenta anos, o seu filho Maalalel nasceu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois disso Cainã viveu mais oitocentos e quarenta anos. Ele foi pai de outros filhos e filhas</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e morreu com novecentos e dez anos de idade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando Maalalel tinha sessenta e cinco anos, nasceu o seu filho Jarede.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois disso Maalalel viveu mais oitocentos e trinta anos. Ele foi pai de outros filhos e filhas</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e morreu com oitocentos e noventa e cinco anos de idade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jarede tinha cento e sessenta e dois anos quando o seu filho Enoque nasceu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois disso Jarede viveu mais oitocentos anos. Ele foi pai de outros filhos e filhas</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e morreu com novecentos e sessenta e dois anos de idade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando Enoque tinha sessenta e cinco anos, o seu filho Matusalém nasceu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois disso Enoque viveu em comunhão com Deus durante trezentos anos e foi pai de outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Enoque viveu trezentos e sessenta e cinco anos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele viveu sempre em comunhão com Deus e um dia desapareceu, pois Deus o levou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando Matusalém tinha cento e oitenta e sete anos, o seu filho Lameque nasceu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois disso Matusalém viveu mais setecentos e oitenta e dois anos. Ele foi pai de outros filhos e filhas</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e morreu com novecentos e sessenta e nove anos de idade.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando Lameque tinha cento e oitenta e dois anos, foi pai de um filho</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e disse: — O SENHOR Deus amaldiçoou a terra, e por isso o nosso trabalho é pesado; mas este menino vai trazer descanso para nós. E Lameque pôs no filho o nome de Noé .</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois disso Lameque viveu mais quinhentos e noventa e cinco anos. Ele foi pai de outros filhos e filhas</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e morreu com setecentos e setenta e sete anos de idade.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Depois que completou quinhentos anos de idade, Noé foi pai de três filhos: Sem, Cam e Jafé.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando as pessoas começaram a se espalhar pela terra e tiveram filhas,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>os filhos de Deus viram que essas mulheres eram muito bonitas. Então escolheram as que eles quiseram e casaram com elas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aí o SENHOR Deus disse: — Não deixarei que os seres humanos vivam para sempre, pois são mortais. De agora em diante eles não viverão mais do que cento e vinte anos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Havia gigantes na terra naquele tempo e também depois, quando os filhos de Deus tiveram relações com as filhas dos homens e estas lhes deram filhos. Esses gigantes foram os heróis dos tempos antigos, homens famosos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando o SENHOR viu que as pessoas eram muito más e que sempre estavam pensando em fazer coisas erradas,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>ficou muito triste por haver feito os seres humanos. O SENHOR ficou tão triste e com o coração tão pesado,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>que disse: — Vou fazer desaparecer da terra essa gente, que criei, e também todos os animais, os seres que se arrastam pelo chão e as aves, pois estou muito triste porque os criei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o SENHOR Deus aprovava o que Noé fazia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>[9-10] Esta é a história de Noé. Ele foi pai de três filhos: Sem, Cam e Jafé. Noé era um homem direito e sempre obedecia a Deus. Entre os homens do seu tempo, Noé vivia em comunhão com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>[9-10] Esta é a história de Noé. Ele foi pai de três filhos: Sem, Cam e Jafé. Noé era um homem direito e sempre obedecia a Deus. Entre os homens do seu tempo, Noé vivia em comunhão com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Para Deus todas as outras pessoas eram más, e havia violência por toda parte.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deus olhou para o mundo e viu que estava cheio de pecado, pois todas as pessoas só faziam coisas más.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Deus disse a Noé: — Resolvi acabar com todos os seres humanos. Eu os destruirei completamente e destruirei também a terra, pois está cheia de violência.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pegue madeira boa e construa para você uma grande barca. Faça divisões nela e tape todos os buracos com piche, por dentro e por fora.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>As medidas serão as seguintes: cento e trinta e três metros de comprimento por vinte e dois de largura por treze de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Faça uma cobertura para a barca e deixe um espaço de meio metro entre os lados e a cobertura. Construa três andares na barca e ponha uma porta num dos lados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vou mandar um dilúvio para cobrir a terra, a fim de destruir tudo o que tem vida; tudo o que há na terra morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas com você eu vou fazer uma aliança. Portanto, entre na barca e leve com você a sua mulher, os seus filhos e as suas noras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>[19-20] Também leve para dentro da barca um macho e uma fêmea de todas as espécies de aves, de todas as espécies de animais e de todas as espécies de seres que se arrastam pelo chão, a fim de conservá-los vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>[19-20] Também leve para dentro da barca um macho e uma fêmea de todas as espécies de aves, de todas as espécies de animais e de todas as espécies de seres que se arrastam pelo chão, a fim de conservá-los vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ajunte e leve todo tipo de comida para que você e os animais tenham o que comer.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Noé fez tudo conforme Deus havia mandado.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois o SENHOR Deus disse a Noé: — Entre na barca, você e toda a sua família, pois eu tenho visto que você é a única pessoa que faz o que é certo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Leve junto com você sete casais de cada espécie de animal puro e um casal de cada espécie de animal impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Leve também sete casais de cada espécie de ave para que se conservem as espécies que existem na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois daqui a sete dias eu vou fazer chover durante quarenta dias e quarenta noites. Assim vou acabar com todos os seres vivos que criei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Noé fez tudo conforme o que o SENHOR Deus havia mandado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Noé tinha seiscentos anos de idade quando as águas do dilúvio cobriram a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A fim de escapar do dilúvio, ele entrou na barca junto com os seus filhos, a sua mulher e as suas noras.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os animais puros e os impuros, os que se arrastam pelo chão e as aves</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>entraram com Noé na barca de dois em dois, macho e fêmea, como Deus havia mandado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sete dias depois, as águas do dilúvio começaram a cobrir a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nesse tempo Noé tinha seiscentos anos. No dia dezessete do segundo mês, se arrebentaram todas as fontes do grande mar , e foram abertas as janelas do céu,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e caiu chuva sobre a terra durante quarenta dias e quarenta noites.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nesse mesmo dia Noé e a sua mulher entraram na barca junto com os seus filhos Sem, Cam e Jafé e as suas mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Com eles entraram animais de todas as espécies: os domésticos e os selvagens, os que se arrastam pelo chão e as aves.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todos os animais entraram com Noé na barca, de dois em dois.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Entraram machos e fêmeas de cada espécie, de acordo com o que Deus havia mandado Noé fazer. Aí o SENHOR fechou a porta da barca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O dilúvio durou quarenta dias. A água subiu e levantou a barca, e ela começou a boiar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A água foi subindo, e a barca continuou a boiar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A água subiu tanto, que cobriu todas as montanhas mais altas da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E depois ainda subiu mais sete metros.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Morreram todos os seres vivos que havia na terra, isto é, as aves, os animais domésticos, os animais selvagens, os animais que se arrastam pelo chão e os seres humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Morreu tudo o que havia na terra, tudo o que tinha vida e respirava.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Somente Noé e os que estavam com ele na barca ficaram vivos. O resto foi destruído, isto é, os seres humanos, os animais domésticos, os animais selvagens e os que se arrastam pelo chão e as aves.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Só cento e cinquenta dias depois é que a água começou a baixar.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Deus lembrou de Noé e de todos os animais que estavam com ele na barca. Deus fez com que um vento soprasse sobre a terra, e a água começou a baixar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>As fontes do grande mar e as janelas do céu se fecharam. Parou de chover,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e durante cento e cinquenta dias a água foi baixando pouco a pouco.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No dia dezessete do sétimo mês, a barca parou na região montanhosa de Ararate.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A água continuou a baixar, até que no primeiro dia do décimo mês apareceram os picos das montanhas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No fim de quarenta dias, Noé abriu a janela que havia feito na barca</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e soltou um corvo, que ficou voando de um lado para outro, esperando que a terra secasse.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois Noé soltou uma pomba a fim de ver se a terra já estava seca;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas a pomba não achou lugar para pousar porque a terra ainda estava toda coberta de água. Aí Noé estendeu a mão, pegou a pomba e a pôs dentro da barca.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Noé esperou mais sete dias e soltou a pomba de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ela voltou à tardinha, trazendo no bico uma folha verde de oliveira. Assim Noé ficou sabendo que a água havia baixado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele esperou mais sete dias e de novo soltou a pomba, e dessa vez ela não voltou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Noé tinha seiscentos e um anos, as águas que estavam sobre a terra secaram. No dia primeiro do primeiro mês, Noé tirou a cobertura da barca e viu que a terra estava secando.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No dia vinte e sete do segundo mês, a terra estava bem seca.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aí Deus disse a Noé:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Saia da barca junto com a sua mulher, os seus filhos e as suas noras.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Faça sair também todos os animais que estão com você, isto é, as aves, os animais domésticos, os animais selvagens e os que se arrastam pelo chão. Que eles se espalhem por toda parte e tenham muitas crias para encherem a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim Noé e a sua mulher saíram da barca, junto com os seus filhos e as suas noras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também saíram todos os animais e as aves, em grupos, de acordo com as suas espécies.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Noé construiu um altar para oferecer sacrifícios a Deus, o SENHOR. Ele pegou aves e animais puros, um de cada espécie, e os queimou como sacrifício no altar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O cheiro dos sacrifícios agradou ao SENHOR, e ele pensou assim: “Nunca mais vou amaldiçoar a terra por causa da raça humana, pois eu sei que desde a sua juventude as pessoas só pensam em coisas más.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Também nunca mais destruirei todos os seres vivos, como fiz desta vez. Enquanto o mundo existir, sempre haverá semeadura e colheita, frio e calor, verão e inverno, dia e noite.”</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Deus abençoou Noé e os seus filhos, dizendo o seguinte: — Tenham muitos filhos, e que os seus descendentes se espalhem por toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos os animais selvagens, todas as aves, todos os animais que se arrastam pelo chão e todos os peixes terão medo e pavor de vocês. Todos eles serão dominados por vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vocês podem comer os animais e também as verduras; eu os dou para vocês como alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas uma coisa que vocês não devem comer é carne com sangue, pois no sangue está a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu acertarei as contas com cada ser humano e com cada animal que matar alguém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O ser humano foi criado parecido com Deus, e por isso quem matar uma pessoa será morto por outra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Tenham muitos filhos, e que os descendentes de vocês se espalhem por toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deus também disse a Noé e aos seus filhos:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Agora vou fazer a minha aliança com vocês, e com os seus descendentes,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e com todos os animais que saíram da barca e que estão com vocês, isto é, as aves, os animais domésticos e os animais selvagens, sim, todos os animais do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu faço a seguinte aliança com vocês: prometo que nunca mais os seres vivos serão destruídos por um dilúvio. E nunca mais haverá outro dilúvio para destruir a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como sinal desta aliança que estou fazendo para sempre com vocês e com todos os animais,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>vou colocar o meu arco nas nuvens. O arco-íris será o sinal da aliança que estou fazendo com o mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando eu cobrir de nuvens o céu e aparecer o arco-íris,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>então eu lembrarei da aliança que fiz com vocês e com todos os animais. E assim não haverá outro dilúvio para destruir todos os seres vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando o arco-íris aparecer nas nuvens, eu o verei e lembrarei da aliança que fiz para sempre com todos os seres vivos que há no mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O arco-íris é o sinal da aliança que estou fazendo com todos os seres vivos que vivem na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filhos de Noé, que saíram da barca com ele, foram Sem, Cam e Jafé (Cam foi o pai de Canaã.).</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Esses três foram os filhos de Noé, e os descendentes deles se espalharam pelo mundo inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Noé era agricultor; ele foi a primeira pessoa que fez uma plantação de uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Um dia Noé bebeu muito vinho, ficou bêbado e se deitou nu dentro da sua barraca.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Cam, o pai de Canaã, viu que o seu pai estava nu e saiu para contar aos seus dois irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Sem e Jafé pegaram uma capa, puseram sobre os seus próprios ombros, foram andando de costas e com a capa cobriram o seu pai, que estava nu. E, a fim de não verem o pai nu, eles fizeram isso olhando para o lado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando Noé acordou depois da bebedeira, soube do que Cam, o filho mais moço, havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Aí Noé disse o seguinte: “Maldito seja Canaã! Ele será escravo dos seus irmãos, um escravo miserável.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Noé disse mais: “Bendito seja o SENHOR, Deus de Sem, e que Canaã seja seu escravo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Deus faça com que Jafé tenha domínio sobre muitas terras, e que os seus descendentes morem nos acampamentos de Sem. E que Canaã seja escravo de Jafé.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois do dilúvio Noé viveu mais trezentos e cinquenta anos</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e morreu quando tinha novecentos e cinquenta anos de idade.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>São estes os descendentes de Sem, Cam e Jafé, os filhos de Noé. Aos três nasceram filhos depois do dilúvio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os filhos de Jafé foram Gomer, Magogue, Madai, Javã, Tubal, Meseque e Tirás.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os filhos de Gomer foram Asquenaz, Rifate e Togarma.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os descendentes de Javã foram os povos de Elisá, Espanha, Chipre e Rodes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Esses foram os descendentes de Jafé; eles moram no litoral e nas ilhas, cada povo e cada família na sua própria terra, com a sua própria língua.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos de Cam foram Cuche, Egito, Líbia e Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os filhos de Cuche foram Sebá, Havilá, Sabtá, Raamá e Sabteca. Os filhos de Raamá foram Sabá e Dedã.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cuche foi pai de Ninrode, o primeiro grande conquistador do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com a ajuda de Deus, o SENHOR, ele se tornou um caçador famoso, e é por isso que se diz: “Seja igual a Ninrode, que com a ajuda do SENHOR foi um grande caçador.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No começo faziam parte do seu reino as cidades de Babilônia, Ereque e Acade, todas as três em Sinar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Daquela região Ninrode foi para a Assíria e ali construiu as cidades de Nínive, Reobote-Ir, Calá</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e Resém, que fica entre Nínive e a grande cidade de Calá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os descendentes de Egito foram os povos da Lídia, Anam, Leabe, Naftu,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Patrus, Caslu e de Creta, de quem os filisteus descendem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Canaã foi pai de dois filhos: Sidom, o mais velho, e Hete.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De Canaã também descendem os jebuseus, os amorreus, os girgaseus,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>os heveus, os arquitas, os sineus,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>os arvaditas, os zemareus e os hamateus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O território dos cananeus se estendeu para o sul desde Sidom até Gerar, perto de Gaza; e para o leste foi até Sodoma, Gomorra, Admá e Zeboim, perto de Lasa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Esses foram os descendentes de Cam, cada povo e cada família na sua própria terra, com a sua própria língua.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sem, o irmão mais velho de Jafé, foi o pai de todos os hebreus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos de Sem foram Elão, Assur, Arpaxade, Lude e Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os filhos de Arã foram Uz, Hul, Géter e Más.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Arpaxade foi o pai de Selá, e Selá foi o pai de Éber.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Éber foi pai de dois filhos: um se chamava Pelegue porque no seu tempo os povos do mundo foram divididos; o seu irmão se chamava Joctã.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Joctã foi pai de Almodá, Selefe, Hazar-Mavé, Jera,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Adonirão, Uzal, Dicla,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Obal, Abimael, Sabá,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ofir, Havilá e Jobabe. Todos estes foram filhos de Joctã.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eles viveram nas terras que vão desde a região de Mesa até Sefar, na região montanhosa do Leste.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Estes foram os descendentes de Sem, cada povo e cada família na sua própria terra, com a sua própria língua.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>São essas as famílias dos filhos de Noé, nação por nação, de acordo com as várias linhas de descendentes. Depois do dilúvio todas as nações da terra descenderam de Noé.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele tempo todos os povos falavam uma língua só, todos usavam as mesmas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Alguns partiram do Oriente e chegaram a uma planície em Sinar, onde ficaram morando.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Um dia disseram uns aos outros: — Vamos, pessoal! Vamos fazer tijolos queimados! Assim, eles tinham tijolos para construir, em vez de pedras, e usavam piche, em vez de massa de pedreiro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Aí disseram: — Agora vamos construir uma cidade que tenha uma torre que chegue até o céu. Assim ficaremos famosos e não seremos espalhados pelo mundo inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o SENHOR desceu para ver a cidade e a torre que aquela gente estava construindo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O SENHOR disse assim: — Essa gente é um povo só, e todos falam uma só língua. Isso que eles estão fazendo é apenas o começo. Logo serão capazes de fazer o que quiserem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vamos descer e atrapalhar a língua que eles falam, a fim de que um não entenda o que o outro está dizendo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, o SENHOR os espalhou pelo mundo inteiro, e eles pararam de construir a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A cidade recebeu o nome de Babel , pois ali o SENHOR atrapalhou a língua falada por todos os moradores da terra e dali os espalhou pelo mundo inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>São estes os descendentes de Sem. Dois anos depois do dilúvio, quando Sem tinha cem anos, nasceu o seu filho Arpaxade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois disso Sem viveu mais quinhentos anos e foi pai de outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando tinha trinta e cinco anos, Arpaxade foi pai de um filho chamado Selá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois disso Arpaxade viveu mais quatrocentos e três anos e foi pai de outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Selá tinha trinta anos, nasceu o seu filho Éber.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois disso Selá viveu mais quatrocentos e três anos e foi pai de outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Éber tinha trinta e quatro anos, nasceu o seu filho Pelegue.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois disso Éber viveu mais quatrocentos e trinta anos e foi pai de outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando tinha trinta anos, Pelegue foi pai de um filho chamado Reú.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois disso Pelegue viveu mais duzentos e nove anos e foi pai de outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando Reú tinha trinta e dois anos, nasceu o seu filho Serugue.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois disso Reú viveu mais duzentos e sete anos e foi pai de outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando Serugue tinha trinta anos, nasceu o seu filho Naor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois disso Serugue viveu mais duzentos anos e foi pai de outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando Naor tinha vinte e nove anos, nasceu o seu filho Tera.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois disso Naor viveu mais cento e dezenove anos e foi pai de outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois que completou setenta anos de idade, Tera foi pai de três filhos: Abrão, Naor e Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>São estes os descendentes de Tera, que foi o pai de Abrão, de Naor e de Harã. Harã foi o pai de Ló.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tera ainda vivia quando o seu filho Harã morreu na Babilônia, na cidade de Ur, onde havia nascido.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Abrão casou com Sarai, e Naor casou com Milca. Milca e Iscá eram filhas de Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Sarai não tinha filhos, pois era estéril.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tera saiu da cidade de Ur, na Babilônia, para ir até a terra de Canaã, e levou junto o seu filho Abrão, o seu neto Ló, que era filho de Harã, e a sua nora Sarai, que era mulher de Abrão. Eles chegaram até Harã e ficaram morando ali.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Tera morreu em Harã, com a idade de duzentos e cinco anos.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo dia o SENHOR Deus disse a Abrão: — Saia da sua terra, do meio dos seus parentes e da casa do seu pai e vá para uma terra que eu lhe mostrarei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os seus descendentes vão formar uma grande nação. Eu o abençoarei, o seu nome será famoso, e você será uma bênção para os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Abençoarei os que o abençoarem e amaldiçoarei os que o amaldiçoarem. E por meio de você eu abençoarei todos os povos do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abrão tinha setenta e cinco anos quando partiu de Harã, como o SENHOR havia ordenado. E Ló foi com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abrão levou a sua mulher Sarai, o seu sobrinho Ló, filho do seu irmão, e todas as riquezas e escravos que havia conseguido em Harã. Quando chegaram a Canaã,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abrão atravessou o país até que chegou a Siquém, um lugar santo, onde ficava a árvore sagrada de Moré. Naquele tempo os cananeus viviam nessa região.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ali o SENHOR apareceu a Abrão e disse: — Eu vou dar esta terra aos seus descendentes. Naquele lugar Abrão construiu um altar a Deus, o SENHOR, pois ali o SENHOR havia aparecido a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois disso Abrão foi para a região montanhosa que fica a leste da cidade de Betel e ali armou o seu acampamento. Betel ficava a oeste do acampamento, e a cidade de Ai ficava a leste. Também nesse lugar Abrão construiu um altar e adorou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dali ele foi andando de um lugar para outro, sempre na direção sul da terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Naquele tempo houve em Canaã uma fome tão grande, que Abrão foi morar por algum tempo no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando ia chegando ao Egito, Abrão disse a Sarai, a sua mulher: — Escute! Você é uma mulher muito bonita,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e, quando os egípcios a virem, vão dizer: “Essa aí é a mulher dele.” Por isso me matarão e deixarão que você viva.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Diga, então, que você é minha irmã. Assim, por sua causa, eles me deixarão viver e me tratarão bem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Abrão chegou ao Egito, os egípcios viram que Sarai, a sua mulher, era, de fato, muito bonita.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Alguns altos funcionários do rei do Egito também a viram e contaram a ele como era linda aquela mulher. Por isso ela foi levada para o palácio do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por causa dela o rei tratou bem Abrão e lhe deu ovelhas, bois, jumentos, escravos e escravas, jumentas e camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, por causa de Sarai, o SENHOR Deus castigou o rei e a sua família com doenças horríveis.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso o rei mandou chamar Abrão e perguntou: — Por que você me fez uma coisa dessas? Por que não me disse que ela é a sua mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Você disse que ela era sua irmã, e por isso eu casei com ela. Portanto, aqui está a sua mulher; saia daqui com ela!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o rei deu ordem, e os seus guardas levaram Abrão para fora do Egito, junto com a sua mulher e com todas as coisas que eram dele.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abrão saiu do Egito com a sua mulher e com tudo o que tinha e foi para o sul de Canaã. E Ló, o seu sobrinho, foi com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abrão era muito rico; tinha gado, prata e ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele foi de um lugar para outro até chegar à cidade de Betel; e dali foi para o lugar que fica entre Betel e Ai, onde já havia acampado antes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abrão chegou ao altar que ele havia construído e adorou a Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ló, que ia com Abrão, também levava ovelhas, cabras, gado, empregados e a sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não havia pastos que dessem para os dois ficarem juntos, pois eles tinham muitos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso os homens que cuidavam dos animais de Abrão brigavam com os que tomavam conta dos animais de Ló. E nesse tempo os cananeus e os perizeus ainda estavam vivendo ali.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Um dia Abrão disse a Ló: — Nós somos parentes chegados, e não é bom que a gente fique brigando, nem que os meus empregados briguem com os seus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vamos nos separar. Escolha! A terra está aí, toda ela. Se você for para a esquerda, eu irei para a direita; se você for para a direita, eu irei para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ló olhou em volta e viu que o vale do Jordão, até chegar à cidade de Zoar, tinha bastante água. Era como o Jardim do SENHOR ou como a terra do Egito. O vale era assim antes de o SENHOR haver destruído as cidades de Sodoma e de Gomorra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ló escolheu todo o vale do Jordão e foi na direção leste. E assim os dois se separaram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Abrão ficou na terra de Canaã, e Ló foi morar nas cidades do vale. Ló foi acampando até chegar a Sodoma,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>onde vivia uma gente má, que cometia pecados horríveis contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois que Ló foi embora, o SENHOR Deus disse a Abrão: — De onde você está, olhe bem para o norte e para o sul, para o leste e para o oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu vou dar a você e aos seus descendentes, para sempre, toda a terra que você está vendo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Farei com que os seus descendentes sejam tantos como o pó da terra. Assim como ninguém pode contar os grãozinhos de pó, assim também não será possível contar os seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora vá e ande por esta terra, de norte a sul e de leste a oeste, pois eu a darei a você.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, Abrão desarmou o seu acampamento e foi morar perto das árvores sagradas de Manre, na cidade de Hebrom. E ali Abrão construiu um altar para Deus, o SENHOR.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nesse tempo Anrafel era rei de Sinar, Arioque era rei de Elasar, Quedorlaomer era rei de Elão, e Tidal era rei de Goim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esses quatro fizeram guerra contra os seguintes reis: Bera, de Sodoma; Birsa, de Gomorra; Sinabe, de Admá; Semeber, de Zeboim; e contra o rei de Bela, cidade que também se chamava Zoar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Esses cinco reis juntaram os seus exércitos no vale de Sidim, onde fica o mar Morto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei Quedorlaomer os havia dominado por doze anos, mas no décimo terceiro ano eles se revoltaram contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No décimo quarto ano Quedorlaomer e os seus aliados derrotaram os refains em Asterote-Carnaim, os zuzins em Hã, os emins em Savé-Quiriataim</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e os horeus nas montanhas de Seir, perseguindo-os até El-Parã, onde começa o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois voltaram até Cades, que naquele tempo se chamava En-Mispate. Eles arrasaram a terra dos amalequitas e derrotaram os amorreus que viviam em Hazazão-Tamar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então os reis de Sodoma, de Gomorra, de Admá, de Zeboim e de Bela saíram com os seus exércitos para o vale de Sidim a fim de lutar</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>contra os reis de Elão, de Goim, de Sinar e de Elasar. Eram quatro reis contra cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Acontece que o vale de Sidim era cheio de buracos em que havia piche; e, quando tentaram fugir da batalha, os reis de Sodoma e de Gomorra caíram nesses buracos. Mas os outros reis fugiram para as montanhas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os quatro reis pegaram todo o mantimento e os objetos de valor que havia em Sodoma e em Gomorra e foram embora.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ló, o sobrinho de Abrão, vivia em Sodoma e por isso também foi levado como prisioneiro. E levaram também tudo o que era dele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas um homem escapou e foi contar tudo a Abrão, o hebreu, que morava perto das árvores sagradas que pertenciam a Manre, o amorreu. Manre e os seus irmãos Escol e Aner eram aliados de Abrão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Abrão ficou sabendo que o seu sobrinho tinha sido levado como prisioneiro, reuniu os seus homens treinados para a guerra, todos eles nascidos na sua casa. Eram trezentos e dezoito ao todo. Abrão foi com eles, perseguindo os quatro reis até a cidade de Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ali Abrão dividiu os seus homens em dois grupos, atacou os inimigos de noite e os derrotou. Ele continuou a persegui-los até Hoba, que fica ao norte da cidade de Damasco,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e trouxe de volta tudo o que os inimigos haviam levado. Abrão trouxe também o seu sobrinho Ló, e tudo o que era dele, e também as suas mulheres, e o resto da sua gente.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois de haver derrotado Quedorlaomer e os outros reis, Abrão estava voltando para casa quando o rei de Sodoma foi encontrar-se com ele no vale de Savé, também chamado de vale do Rei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Melquisedeque, que era rei de Salém e sacerdote do Deus Altíssimo, trouxe pão e vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Melquisedeque abençoou Abrão, dizendo: “Abrão seja abençoado pelo Deus Altíssimo, que criou o céu e a terra!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Seja louvado o Deus Altíssimo, que entregou os inimigos de você nas suas mãos!” Aí Abrão deu a Melquisedeque a décima parte de tudo o que havia trazido de volta.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois o rei de Sodoma disse a Abrão: — Fique com as coisas e me devolva somente as pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Abrão respondeu: — Eu levanto a mão diante do SENHOR, o Deus Altíssimo, criador do céu e da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e juro que não ficarei com nada do que é seu, nem um fio de linha ou uma tira de sandália. Assim você nunca poderá dizer: “Eu fiz com que Abrão ficasse rico.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não quero nada para mim, a não ser a comida que os meus empregados comeram. Mas os meus aliados Aner, Escol e Manre podem ficar com a parte deles.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso Abrão teve uma visão, e nela o SENHOR lhe disse: — Abrão, não tenha medo. Eu o protegerei de todo perigo e lhe darei uma grande recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abrão respondeu: — Ó SENHOR, meu Deus! De que vale a tua recompensa se eu continuo sem filhos? Eliézer, de Damasco, é quem vai herdar tudo o que tenho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tu não me deste filhos, e por isso um dos meus empregados, nascido na minha casa, será o meu herdeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o SENHOR falou de novo e disse: — O seu próprio filho será o seu herdeiro, e não o seu empregado Eliézer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aí o SENHOR levou Abrão para fora e disse: — Olhe para o céu e conte as estrelas se puder. Pois bem! Será esse o número dos seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abrão creu em Deus, o SENHOR, e por isso o SENHOR o aceitou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR disse também: — Eu sou Deus, o SENHOR; eu o tirei da Babilônia, da cidade de Ur, a fim de lhe dar esta terra para ser sua propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Ó SENHOR, meu Deus! — disse Abrão. — Como posso ter certeza de que esta terra será minha?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR respondeu: — Traga para mim uma vaca, uma cabra e uma ovelha, todas de três anos, e também uma rolinha e um pombo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Abrão levou esses animais para o SENHOR, cortou-os pelo meio e colocou as metades uma em frente à outra, em duas fileiras; porém as aves ele não cortou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então os urubus começaram a descer sobre os animais mortos, mas Abrão os enxotava.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando começou a anoitecer, Abrão caiu num sono profundo. De repente, ficou com medo, e o pavor tomou conta dele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o SENHOR disse: — Fique sabendo, com certeza, que os seus descendentes viverão num país estrangeiro; ali serão escravos e serão maltratados durante quatrocentos anos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas eu castigarei a nação que os escravizar. E os seus descendentes, Abrão, sairão livres, levando muitas riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você terá uma velhice abençoada, morrerá em paz, será sepultado e irá se reunir com os seus antepassados no mundo dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois de quatro gerações, os seus descendentes voltarão para cá; pois eu não expulsarei os amorreus até que eles se tornem tão maus, que mereçam ser castigados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A noite caiu, e veio a escuridão. De repente, apareceu um braseiro, que soltava fumaça, e uma tocha de fogo. E o braseiro e a tocha passaram pelo meio dos animais partidos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nessa mesma ocasião o SENHOR Deus fez uma aliança com Abrão. Ele disse: — Prometo dar aos seus descendentes esta terra, desde a fronteira com o Egito até o rio Eufrates,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>incluindo as terras dos queneus, dos quenezeus, dos cadmoneus,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>dos heteus, dos perizeus, dos refains,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>dos amorreus, dos cananeus, dos girgaseus e dos jebuseus.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sarai, a mulher de Abrão, não lhe tinha dado filhos. Ela possuía uma escrava egípcia, que se chamava Agar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Um dia Sarai disse a Abrão: — Já que o SENHOR Deus não me deixa ter filhos, tenha relações com a minha escrava; talvez assim, por meio dela, eu possa ter filhos. Abrão concordou com o plano de Sarai,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e assim ela lhe deu Agar para ser sua concubina. Isso aconteceu quando já fazia dez anos que Abrão estava morando em Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abrão teve relações com Agar, e ela ficou grávida. Quando descobriu que estava grávida, Agar começou a olhar com desprezo para Sarai, a sua dona.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aí Sarai disse a Abrão: — Por sua culpa Agar está me desprezando. Eu mesma a entreguei nos seus braços; e, agora que sabe que está grávida, ela fica me tratando com desprezo. Que o SENHOR Deus julgue quem é culpado, se é você ou se sou eu!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abrão respondeu: — Está bem. Agar é sua escrava, você manda nela. Faça com ela o que quiser. Aí Sarai começou a maltratá-la tanto, que ela fugiu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas o Anjo do SENHOR a encontrou no deserto, perto de uma fonte que fica no caminho de Sur,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e perguntou: — Agar, escrava de Sarai, de onde você vem e para onde está indo? — Estou fugindo da minha dona — respondeu ela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o Anjo do SENHOR deu a seguinte ordem: — Volte para a sua dona e seja obediente a ela em tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o Anjo do SENHOR disse também: “Eu farei com que o número dos seus descendentes seja grande; eles serão tantos, que ninguém poderá contá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Você está grávida, e terá um filho, e porá nele o nome de Ismael , pois o SENHOR Deus ouviu o seu grito de aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esse filho será como um jumento selvagem; ele lutará contra todos, e todos lutarão contra ele. E ele viverá longe de todos os seus parentes.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Agar deu ao SENHOR este nome: “O Deus que Vê.” Isso porque ele havia falado com ela, e ela havia perguntado a si mesma: “Será verdade que eu vi Aquele que Me Vê?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>É por isso que esse poço, que fica entre Cades e Berede, é chamado de “Poço Daquele que Vive e Me Vê”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agar deu um filho a Abrão, e ele pôs no menino o nome de Ismael.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Abrão tinha oitenta e seis anos quando Ismael nasceu.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Abrão tinha noventa e nove anos, o SENHOR Deus apareceu a ele e disse: — Eu sou o Deus Todo-Poderoso. Viva uma vida de comunhão comigo e seja obediente a mim em tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu farei a minha aliança com você e lhe darei muitos descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Abrão se ajoelhou, encostou o rosto no chão, e Deus lhe disse:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Eu faço com você esta aliança: prometo que você será o pai de muitas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Daqui em diante o seu nome será Abraão e não Abrão , pois eu vou fazer com que você seja pai de muitas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Farei com que os seus descendentes sejam muito numerosos, e alguns deles serão reis.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A aliança que estou fazendo para sempre com você e com os seus descendentes é a seguinte: eu serei para sempre o Deus de você e o Deus dos seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Darei a você e a eles a terra onde você está morando como estrangeiro. Toda a terra de Canaã será para sempre dos seus descendentes, e eu serei o Deus deles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deus continuou: — Você, Abraão, será fiel à minha aliança, você e os seus descendentes, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pela aliança que estou fazendo com você e com os seus descendentes, todos os homens entre vocês deverão ser circuncidados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A circuncisão servirá como sinal da aliança que há entre mim e vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>De hoje em diante vocês circuncidarão todos os meninos oito dias depois de nascidos, e também os escravos que nascerem nas casas de vocês, e os que forem comprados de estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tanto uns como outros deverão ser circuncidados, sem falta. Esse será um sinal que vai ficar no seu corpo para mostrar que a minha aliança com vocês é para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem não for circuncidado não poderá morar no meio de vocês, pois não respeitou a minha aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois Deus disse a Abraão: — De hoje em diante não chame mais a sua mulher de Sarai, mas de Sara .</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu a abençoarei e darei a você um filho, que nascerá dela. Sim, eu a abençoarei, e ela será mãe de nações; e haverá reis entre os seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Abraão se ajoelhou, encostou o rosto no chão e começou a rir ao pensar assim: “Por acaso um homem de cem anos pode ser pai? E será que Sara, com os seus noventa anos, poderá ter um filho?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Abraão disse a Deus o seguinte: — Quem dera que Ismael vivesse abençoado por ti!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas Deus respondeu: — O que eu disse foi que Sara, a sua mulher, lhe dará um filho. E você o chamará de Isaque . Eu manterei a minha aliança com ele e com os seus descendentes, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Também ouvi o seu pedido a respeito de Ismael; e eu o abençoarei e lhe darei muitos filhos e muitos descendentes. Ele será pai de doze príncipes, e eu farei com que os descendentes dele sejam uma grande nação.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas a minha aliança eu manterei com Isaque, o seu filho, que Sara dará à luz nesta mesma época, no ano que vem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando acabou de falar com Abraão, Deus subiu e o deixou.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele mesmo dia Abraão fez como Deus havia mandado. Ele circuncidou o seu filho Ismael e todos os outros homens da sua casa, incluindo os escravos nascidos na sua casa e os que tinham sido comprados de estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Abraão tinha noventa e nove anos quando foi circuncidado,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e o seu filho Ismael tinha treze.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os dois foram circuncidados no mesmo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E foram circuncidados também todos os escravos de Abraão, tanto os nascidos na sua casa como os que tinham sido comprados de estrangeiros.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR Deus apareceu a Abraão no bosque sagrado de Manre. Era a hora mais quente do dia, e Abraão estava sentado na entrada da sua barraca.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele olhou para cima e viu três homens, de pé na sua frente. Quando os viu, correu ao encontro deles. Ajoelhou-se, encostou o rosto no chão</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e disse: — Senhores, se eu mereço a sua atenção, não passem pela minha humilde casa sem me fazerem uma visita.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vou mandar trazer água para lavarem os pés, e depois os senhores descansarão aqui debaixo da árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também vou trazer um pouco de comida, e assim terão forças para continuar a viagem. Os senhores me honraram com a sua visita; portanto, deixem que eu os sirva. Eles responderam: — Está bem, nós aceitamos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abraão correu para dentro da barraca e disse a Sara: — Depressa! Pegue uns dez quilos de farinha e faça pão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em seguida ele correu até onde estava o gado, escolheu um bom bezerro novo e o entregou a um dos empregados, que o preparou para ser comido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abraão pegou coalhada, leite e a carne preparada e pôs tudo diante dos visitantes. Ali, debaixo da árvore, ele mesmo serviu a comida e ficou olhando.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então eles perguntaram: — Onde está Sara, a sua mulher? — Está na barraca — respondeu Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Um deles disse: — No ano que vem eu virei visitá-lo outra vez. E nessa época Sara, a sua mulher, terá um filho. Sara estava atrás dele, na entrada da barraca, escutando a conversa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Abraão e Sara eram muito velhos, e Sara já havia passado da idade de ter filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso riu por dentro e pensou assim: — Como poderei ter prazer sexual agora que eu e o meu senhor estamos velhos?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o SENHOR perguntou a Abraão: — Por que Sara riu? Por que disse que está velha demais para ter um filho?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Será que para o SENHOR há alguma coisa impossível? Pois, como eu disse, no ano que vem virei visitá-lo outra vez. E nessa época Sara terá um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao escutar isso, Sara ficou com medo e quis negar. — Eu não estava rindo — disse ela. Mas o SENHOR respondeu: — Não é verdade; você riu mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois os visitantes se levantaram e foram para um lugar de onde podiam ver a cidade de Sodoma. E Abraão os acompanhou para lhes mostrar o caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aí o SENHOR Deus disse a si mesmo: “Não vou esconder de Abraão o que pretendo fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os seus descendentes se tornarão uma nação grande e poderosa, e por meio dele eu abençoarei todas as nações da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu o escolhi para que ele mande que os seus filhos e os seus descendentes obedeçam aos meus ensinamentos e façam o que é correto e justo. Se eles obedecerem, farei por Abraão tudo o que prometi.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aí o SENHOR disse a Abraão: — Há terríveis acusações contra Sodoma e Gomorra, e o pecado dos seus moradores é muito grave.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Preciso descer até lá para ver se as acusações que tenho ouvido são verdadeiras ou não.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então dois dos visitantes saíram, indo na direção de Sodoma; porém Abraão ficou ali com Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Abraão chegou um pouco mais perto e perguntou: — Será que vais destruir os bons junto com os maus?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Talvez haja cinquenta pessoas direitas na cidade. Nesse caso, vais destruir a cidade? Será que não a perdoarias por amor aos cinquenta bons?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não é possível que mates os bons junto com os maus, como se todos tivessem cometido os mesmos pecados. Não faças isso! Tu és o juiz do mundo inteiro e por isso agirás com justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O SENHOR Deus respondeu: — Se eu achar cinquenta pessoas direitas em Sodoma, perdoarei a cidade inteira por causa delas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Abraão voltou a dizer: — Perdoa o meu atrevimento de continuar falando contigo, pois tu és o Senhor, e eu sou um simples mortal.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pode acontecer que haja apenas quarenta e cinco pessoas direitas. Destruirás a cidade por causa dessa diferença de cinco? Deus respondeu: — Se eu achar quarenta e cinco, não destruirei a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Abraão continuou: — E se houver somente quarenta bons? — Por amor a esses quarenta, não destruirei a cidade — Deus respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Abraão disse: — Não fiques zangado comigo, Senhor, por eu continuar a falar. E se houver só trinta? Deus respondeu: — Se houver trinta, eu perdoarei a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Abraão tornou a insistir: — Estou sendo atrevido, mas me perdoa, Senhor. E se houver somente vinte? — Por amor a esses vinte, não destruirei a cidade — Deus respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Finalmente Abraão disse: — Não fiques zangado, Senhor, pois esta é a última vez que vou falar. E se houver só dez? — Por causa desses dez, não destruirei a cidade — Deus respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando o SENHOR Deus acabou de falar com Abraão, ele foi embora, e Abraão voltou para casa.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estava anoitecendo quando os dois anjos chegaram a Sodoma. Ló estava sentado perto do portão de entrada da cidade. Quando viu os anjos, levantou-se e foi recebê-los. Ajoelhou-se, encostou o rosto no chão</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e disse: — Senhores, estou aqui para servi-los; por favor, aceitem o meu convite e venham se hospedar na minha casa. Os senhores podem lavar os pés e passar a noite ali. Depois se levantarão bem cedo e continuarão a sua viagem. Eles disseram: — Não; nós vamos passar a noite na praça.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Ló insistiu tanto, que eles aceitaram e foram com ele para a sua casa. Ló mandou preparar um bom jantar e assar pães sem fermento. E os visitantes jantaram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, antes que eles fossem dormir, todos os homens de Sodoma, tanto os moços como os velhos, cercaram a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles chamaram Ló e perguntaram: — Onde estão os homens que entraram na sua casa esta noite? Traga-os aqui fora para nós, pois queremos ter relações com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ló saiu para falar com os homens. Ele fechou bem a porta</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e disse: — Por favor, meus amigos, não cometam esse crime!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Prestem atenção! Tenho duas filhas que ainda são virgens. Vou trazê-las aqui fora para vocês. Façam com elas o que quiserem. Porém não façam nada com esses homens, pois são meus hóspedes, e eu tenho o dever de protegê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas eles responderam: — Saia da nossa frente! E diziam uns aos outros: — Esse homem é estrangeiro e quer mandar em nós! Depois, virando-se para Ló, disseram: — Pois agora vamos fazer com você pior ainda do que íamos fazer com os seus hóspedes. Os homens de Sodoma se atiraram contra Ló e chegaram perto da porta para arrombá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas os visitantes pegaram Ló, e o puxaram para dentro da casa, e fecharam a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em seguida eles fizeram que os homens, tanto os moços como os velhos, que estavam do lado de fora, ficassem cegos; e assim não conseguiram encontrar a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então os visitantes disseram a Ló: — Tem mais gente sua aqui? Pegue os seus filhos, as suas filhas, os seus genros e outros parentes que você tiver na cidade e tire todos daqui,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>pois nós vamos destruir este lugar. O SENHOR Deus tem ouvido as terríveis acusações que há contra essa gente e por isso nos mandou para destruirmos Sodoma.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Ló saiu e foi falar com os homens que iam casar com as suas filhas. Ele disse: — Arrumem-se depressa e saiam daqui porque o SENHOR vai destruir a cidade! Mas eles pensaram que Ló estivesse brincando.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De madrugada os anjos insistiram com Ló, dizendo: — Arrume-se depressa, pegue a sua mulher e as suas duas filhas e saia daqui, para que vocês não morram quando a cidade for destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, como ele estava demorando, os anjos pegaram pela mão Ló, a sua mulher e as suas filhas e os levaram para fora da cidade, pois o SENHOR teve compaixão de Ló.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então um dos anjos disse a Ló: — Agora corra e salve a sua vida! Não olhe para trás, nem pare neste vale. Fuja para a montanha; se não, você vai morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas Ló respondeu: — Senhor, não me obrigue a fazer isso, por favor!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O senhor me fez um grande favor e teve pena de mim, salvando a minha vida. Mas a montanha fica muito longe daqui, e a destruição vai me alcançar e acabar comigo antes que eu chegue lá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Está vendo aquela cidadezinha ali? Ela fica perto. Deixe que eu fuja para lá a fim de salvar a minha vida. Veja que é uma cidade bem pequena.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o anjo disse: — Está bem; concordo. Eu não destruirei aquela cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Agora vá depressa, pois eu não poderei fazer nada enquanto você não chegar lá. Ló tinha dito que a cidade era bem pequena, e por isso ela recebeu o nome de Zoar .</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ló chegou a Zoar depois que o sol já havia saído.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De repente, lá do céu, o SENHOR Deus fez chover fogo e enxofre sobre Sodoma e Gomorra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele destruiu essas duas cidades, e também todo o vale e os seus moradores, e acabou com todas as plantas e árvores daquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E aconteceu que a mulher de Ló olhou para trás e virou uma estátua de sal.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>No dia seguinte Abraão se levantou de madrugada e foi até o lugar onde havia falado com Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Abraão olhou na direção de Sodoma, de Gomorra e de todo o vale e viu que da terra subia fumaça, como se fosse a fumaça de uma grande fornalha.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Foi assim que Deus destruiu as cidades do vale. Mas ele pensou em Abraão e fez com que Ló escapasse da destruição das cidades onde havia morado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ló teve medo de ficar morando em Zoar e por isso foi para as montanhas, junto com as duas filhas. Ali os três viviam numa caverna.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Certo dia a filha mais velha disse à mais nova: — O nosso pai já está ficando velho, e não há nenhum outro homem nesta região. Assim não podemos casar e ter filhos, como é costume em toda parte.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Venha cá, vamos dar vinho a papai até que fique bêbado. Então nós nos deitaremos com ele e assim teremos filhos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Naquela mesma noite elas deram vinho ao pai, e a filha mais velha teve relações com ele. Mas ele estava tão bêbado, que não percebeu nada.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>No dia seguinte a filha mais velha disse à irmã: — Eu dormi ontem à noite com papai. Vamos embebedá-lo de novo hoje à noite, e você vai dormir com ele. Assim, nós duas teremos filhos com ele e conservaremos a sua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Nessa noite tornaram a dar vinho ao pai, e a filha mais nova teve relações com ele. De novo ele estava tão bêbado, que não percebeu nada.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim, as duas filhas de Ló ficaram grávidas do próprio pai.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>A mais velha teve um filho, a quem deu o nome de Moabe . Ele foi o pai dos moabitas de hoje .</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>A mais nova também teve um filho e pôs nele o nome de Ben-Ami . Ele foi o pai dos amonitas de hoje.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abraão saiu de Manre, foi para o sul do país de Canaã e ficou morando entre Cades e Sur. Mais tarde, quando estava morando em Gerar,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abraão dizia que Sara era sua irmã. Então Abimeleque, rei de Gerar, mandou que trouxessem Sara para o seu palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas de noite, num sonho, Deus apareceu a Abimeleque e disse: — Você vai ser castigado com a morte porque a mulher que mandou buscar é casada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abimeleque ainda não havia tocado em Sara e por isso disse: — Senhor, eu estou inocente! Será que vais destruir a mim e ao meu povo?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O próprio Abraão disse que Sara é irmã dele, e ela disse a mesma coisa. O que eu fiz foi de boa fé e não sou culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No sonho Deus respondeu: — Eu sei que você fez tudo de boa fé. Portanto, para que você não pecasse contra mim, eu não deixei que você tocasse nela.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora devolva a mulher ao marido dela. Ele é profeta e orará para que você não morra. Mas, se a mulher não for devolvida, eu estou avisando que certamente você morrerá, você e todos os seus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No dia seguinte Abimeleque levantou-se bem cedo, chamou todos os seus servidores e lhes contou o que havia acontecido. E eles ficaram com muito medo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em seguida Abimeleque chamou Abraão e disse: — Veja o que você fez! Que mal eu lhe causei para que você fizesse cair sobre mim e sobre o meu país a culpa de um pecado tão grande? Isso não é coisa que se faça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O que é que você estava pensando quando fez isso?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Abraão respondeu: — Eu pensei que neste lugar ninguém respeitasse a Deus e que me matariam para ficar com a minha mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Além disso Sara é, de fato, minha irmã, mas só por parte de pai. Sendo assim, eu pude casar com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Deus me tirou da casa do meu pai e me fez andar por terras estrangeiras, eu disse a Sara: “Em todo lugar aonde formos, faça-me o favor de dizer que sou seu irmão.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Abimeleque devolveu Sara a Abraão. Além disso lhe deu ovelhas, bois, escravos e escravas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E disse: — Olhe, Abraão, aí estão as minhas terras. More onde quiser.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Abimeleque disse a Sara o seguinte: — Estou dando ao seu irmão onze quilos e meio de prata para que os que estão com você saibam que você está inocente. Assim, todos saberão que você não fez nada de errado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>[17-18] Por causa do que tinha acontecido com Sara, a mulher de Abraão, o SENHOR Deus havia feito com que nenhuma das mulheres do palácio de Abimeleque pudesse ter filhos. Aí Abraão orou em favor de Abimeleque, e Deus o curou. E também curou a mulher dele e as suas escravas, e assim puderam ter filhos novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>[17-18] Por causa do que tinha acontecido com Sara, a mulher de Abraão, o SENHOR Deus havia feito com que nenhuma das mulheres do palácio de Abimeleque pudesse ter filhos. Aí Abraão orou em favor de Abimeleque, e Deus o curou. E também curou a mulher dele e as suas escravas, e assim puderam ter filhos novamente.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>De acordo com a sua promessa, o SENHOR Deus abençoou Sara.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ela ficou grávida e, na velhice de Abraão, lhe deu um filho. O menino nasceu no tempo que Deus havia marcado,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e Abraão pôs nele o nome de Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando Isaque tinha oito dias, Abraão o circuncidou, como Deus havia mandado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Isaque nasceu, Abraão tinha cem anos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Sara disse: — Deus me deu motivo para rir . E todos os que ouvirem essa história vão rir comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E disse também: — Quem diria a Abraão que Sara daria de mamar? No entanto, apesar de ele estar velho, eu lhe dei um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O menino cresceu e foi desmamado. E, no dia em que o menino foi desmamado, Abraão deu uma grande festa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Certo dia Ismael, o filho de Abraão e da egípcia Agar, estava brincando com Isaque, o filho de Sara.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Sara viu isso, disse a Abraão: — Mande embora essa escrava e o filho dela, pois o filho dessa escrava não será herdeiro junto com Isaque, o meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Abraão ficou muito preocupado com isso, pois Ismael também era seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas Deus disse: — Abraão, não se preocupe com o menino, nem com a sua escrava. Faça tudo o que Sara disser, pois você terá descendentes por meio de Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O filho da escrava é seu filho também, e por isso farei com que os descendentes dele sejam uma grande nação.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No dia seguinte Abraão se levantou de madrugada e deu para Agar comida e um odre cheio de água. Pôs o menino nos ombros dela e mandou que fosse embora. E Agar foi embora, andando sem direção pelo deserto de Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando acabou a água do odre, ela deixou o menino debaixo de uma arvorezinha</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e foi sentar-se a uns cem metros dali. Ela estava pensando: “Não suporto ver o meu filho morrer.” Ela ficou ali sentada, e o menino começou a chorar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Deus ouviu o choro do menino; e, lá do céu, o Anjo de Deus chamou Agar e disse: — Por que é que você está preocupada, Agar? Não tenha medo, pois Deus ouviu o choro do menino aí onde ele está.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vamos! Levante o menino e pegue-o pela mão. Eu farei dos seus descendentes uma grande nação.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Deus abriu os olhos de Agar, e ela viu um poço. Ela foi, encheu o odre de água e deu para Ismael beber.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Protegido por Deus, o menino cresceu. Ismael ficou morando no deserto de Parã e se tornou um bom atirador de flechas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E a sua mãe arranjou uma mulher egípcia para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por esse tempo Abimeleque foi conversar com Abraão. Ficol, comandante do seu exército, foi com ele. Abimeleque disse a Abraão: — Deus está com você em tudo o que você faz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Portanto, aqui neste lugar, jure por Deus que não vai enganar nem a mim, nem aos meus filhos, nem aos meus descendentes. Eu tenho sido sincero com você; por isso prometa que será sincero comigo e fiel a esta terra em que está morando.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Eu juro — disse Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Abraão fez uma reclamação a Abimeleque por causa de um poço que os empregados de Abimeleque haviam tomado à força.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Abimeleque explicou: — Não sei quem fez isso. Você nunca me falou nada, e esta é a primeira vez que estou ouvindo falar desse assunto.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Aí Abraão pegou algumas ovelhas e alguns bois e deu a Abimeleque, e os dois fizeram um trato.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Abraão separou sete ovelhinhas do seu rebanho,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e Abimeleque perguntou: — Por que você separou estas sete ovelhinhas?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Abraão respondeu: — Elas são um presente para você. Ao receber estas sete ovelhinhas, você estará concordando que fui eu quem cavou este poço.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso aquele lugar ficou sendo chamado de Berseba , pois ali os dois fizeram um juramento.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Depois de fazerem esse trato em Berseba, Abimeleque e Ficol voltaram para a Filisteia.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Abraão plantou uma árvore em Berseba e ali adorou o SENHOR, o Deus Eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Abraão ficou morando muito tempo na Filisteia.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Algum tempo depois Deus pôs Abraão à prova. Deus o chamou pelo nome, e ele respondeu: — Estou aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Deus disse: — Pegue agora Isaque, o seu filho, o seu único filho, a quem você tanto ama, e vá até a terra de Moriá. Ali, na montanha que eu lhe mostrar, queime o seu filho como sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No dia seguinte Abraão se levantou de madrugada, arreou o seu jumento, cortou lenha para o sacrifício e saiu para o lugar que Deus havia indicado. Isaque e dois empregados foram junto com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No terceiro dia, Abraão viu o lugar, de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então disse aos empregados: — Fiquem aqui com o jumento. Eu e o menino vamos ali adiante para adorar a Deus. Daqui a pouco nós voltamos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abraão pegou a lenha para o sacrifício e pôs nos ombros de Isaque. Pegou uma faca e fogo, e os dois foram andando juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Daí a pouco o menino disse: — Pai! Abraão respondeu: — Que foi, meu filho? Isaque perguntou: — Nós temos a lenha e o fogo, mas onde está o carneirinho para o sacrifício?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abraão respondeu: — Deus dará o que for preciso; ele vai arranjar um carneirinho para o sacrifício, meu filho. E continuaram a caminhar juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando chegaram ao lugar que Deus havia indicado, Abraão fez um altar e arrumou a lenha em cima dele. Depois amarrou Isaque e o colocou sobre o altar, em cima da lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em seguida pegou a faca para matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas nesse instante, lá do céu, o Anjo do SENHOR o chamou, dizendo: — Abraão! Abraão! — Estou aqui — respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O Anjo disse: — Não machuque o menino e não lhe faça nenhum mal. Agora sei que você teme a Deus, pois não me negou o seu filho, o seu único filho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Abraão olhou em volta e viu um carneiro preso pelos chifres, no meio de uma moita. Abraão foi, pegou o carneiro e o ofereceu como sacrifício em lugar do seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Abraão pôs naquele lugar o nome de “O SENHOR Deus dará o que for preciso.” É por isso que até hoje o povo diz: “Na sua montanha o SENHOR Deus dá o que é preciso.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mais uma vez o Anjo do SENHOR, lá do céu, chamou Abraão</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e disse: — Porque você fez isso e não me negou o seu filho, o seu único filho, eu juro pelo meu próprio nome — diz Deus, o SENHOR — que abençoarei você ricamente.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Farei com que os seus descendentes sejam tão numerosos como as estrelas do céu ou os grãos de areia da praia do mar; e eles vencerão os inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por meio dos seus descendentes eu abençoarei todas as nações do mundo, pois você fez o que eu mandei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Abraão voltou para o lugar onde estavam os seus empregados, e foram todos juntos para Berseba, onde Abraão ficou morando.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Algum tempo depois Abraão recebeu a notícia de que Naor, o seu irmão, tinha oito filhos, nascidos de Milca, a sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O primeiro que nasceu foi Uz; depois vieram os seus irmãos Buz e Quemuel, que foi o pai de Arã;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>depois nasceram Quesede, Hazo, Pildas, Jidlafe e Betuel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Este Betuel foi o pai de Rebeca. São esses os oito filhos que Milca deu a Naor, o irmão de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Reúma, a concubina de Naor, lhe deu os seguintes filhos: Teba, Gaã, Taás e Maacá.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sara viveu cento e vinte e sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ela morreu na cidade de Hebrom, também chamada Quiriate-Arba, na terra de Canaã. E Abraão chorou a sua morte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois saiu do lugar onde estava o corpo e foi falar com os heteus. Ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Eu sou um estrangeiro que mora no meio de vocês. Portanto, me vendam um pedaço de terra para que eu possa sepultar a minha mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os heteus responderam:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Escute, senhor! O senhor é para nós um chefe poderoso. Sepulte a sua mulher na melhor sepultura que tivermos. Nenhum de nós se negará a dar-lhe a sua sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aí Abraão se levantou, se curvou diante dos heteus</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e disse: — Se vocês querem que eu sepulte a minha mulher aqui, por favor, peçam a Efrom, filho de Zoar,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>que me venda a caverna de Macpela, que fica na divisa das suas terras. Eu pagarei o preço total e assim serei dono de uma sepultura neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Efrom estava assentado ali entre eles, no lugar de reunião, perto do portão da cidade. Ele falou em voz alta, para que todos pudessem escutar:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— De jeito nenhum, meu senhor. Escute! Eu lhe dou o terreno de presente e também a caverna que fica nele. A minha gente é testemunha de que eu estou lhe dando o terreno de presente, para que o senhor possa sepultar a sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas Abraão tornou a se curvar diante dos heteus</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e disse a Efrom, de modo que todos pudessem ouvir: — Escute, por favor! Eu quero comprar o terreno. Diga qual é o preço, que eu pago. E depois sepultarei a minha mulher ali.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Efrom respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Escute, meu senhor! O terreno vale quatrocentas barras de prata. O que é isso entre nós dois? Vá e sepulte ali a sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Abraão concordou e pesou a quantidade de prata que Efrom havia sugerido diante de todos, isto é, quatro quilos e meio, de acordo com o peso comum usado pelos negociantes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, Abraão se tornou dono da propriedade de Efrom em Macpela, a leste de Manre, isto é, do terreno, da caverna e de todas as árvores, até a divisa da propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todos os heteus que estavam naquela reunião foram testemunhas dessa compra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois disso Abraão sepultou Sara, a sua mulher, na caverna do terreno de Macpela, a leste de Manre, lugar também conhecido pelo nome de Hebrom e que fica na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, o terreno que pertencia aos heteus e também a caverna que havia ali passaram a ser propriedade de Abraão, para servir como lugar de sepultamento.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abraão já estava bem velho, e o SENHOR Deus o havia abençoado em tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Um dia ele chamou o seu empregado mais antigo, que tomava conta de tudo o que ele tinha, e disse: — Ponha a mão por baixo da minha coxa e faça um juramento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jure pelo SENHOR, o Deus do céu e da terra, que você não deixará que o meu filho Isaque case com nenhuma mulher deste país de Canaã, onde estou morando.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vá até a minha terra e escolha no meio dos meus parentes uma esposa para Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O empregado perguntou: — E o que é que eu faço se a moça não quiser vir comigo? Devo levar o seu filho de volta para a terra de onde o senhor veio?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abraão respondeu: — Não! Não faça o meu filho voltar para lá, de jeito nenhum!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR, o Deus do céu, me tirou da casa do meu pai e da terra dos meus parentes e jurou que daria esta terra aos meus descendentes. Ele vai enviar o seu Anjo para guiá-lo, e assim você conseguirá arranjar uma mulher para o meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se a moça não quiser vir, você ficará livre deste juramento. Porém não leve o meu filho de volta para lá, de jeito nenhum.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o empregado pôs a mão por baixo da coxa de Abraão e jurou que faria o que ele havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em seguida o empregado pegou dez camelos de Abraão e uma porção de presentes e foi até a cidade onde Naor havia morado, na Mesopotâmia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando o empregado chegou, fez os camelos se ajoelharem perto do poço, fora da cidade. Era de tardinha, a hora em que as mulheres vinham buscar água.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aí ele orou assim: — Ó SENHOR, Deus do meu patrão Abraão, faze com que tudo dê certo e sê bondoso para o meu patrão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu estou aqui perto do poço aonde as moças da cidade vêm para tirar água.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vou dizer a uma delas: “Por favor, abaixe o seu pote para que eu beba um pouco de água.” Se ela disser assim: “Beba, e eu vou dar água também para os seus camelos”, que seja essa a moça que escolheste para o teu servo Isaque. Se isso acontecer, ficarei sabendo que foste bondoso para o meu patrão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele nem havia acabado a oração, quando Rebeca veio, carregando o seu pote no ombro. Ela era filha de Betuel, que era filho de Milca e de Naor, o irmão de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Rebeca era uma linda moça, ainda virgem; nenhum homem havia tocado nela. Ela desceu até o poço, encheu o seu pote e subiu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o empregado de Abraão foi correndo se encontrar com ela e disse: — Por favor, deixe que eu beba um pouco da água do seu pote.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— O senhor pode beber — respondeu ela. E rapidamente abaixou o pote e o segurou enquanto ele bebia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois de lhe dar de beber, a moça disse: — Vou tirar água também para os seus camelos e lhes darei de beber o quanto quiserem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Rapidamente ela despejou a água no bebedouro e correu várias vezes ao poço a fim de tirar água para todos os camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Enquanto isso o homem, sem dizer nada, ficou observando a moça para saber se o SENHOR Deus havia ou não abençoado a sua viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando os camelos acabaram de beber, o homem pegou uma argola de ouro, que pesava seis gramas, e colocou no nariz dela. E também lhe deu duas pulseiras de ouro, que pesavam mais de cem gramas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Em seguida perguntou: — Por favor, diga quem é o seu pai. Será que na casa dele há lugar para os meus homens e eu passarmos a noite?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ela respondeu: — Eu sou filha de Betuel, filho de Milca e de Naor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Na nossa casa há lugar para dormir e também bastante palha e capim para os camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o homem se ajoelhou e adorou a Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele disse: — Bendito seja o SENHOR, o Deus de Abraão, o meu patrão! Pois foi fiel e bondoso com ele, guiando-me diretamente até a casa dos seus parentes.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A moça foi correndo para a casa da sua mãe e contou o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>[29-30] Rebeca tinha um irmão chamado Labão, o qual viu a argola no nariz da irmã e as pulseiras nos seus braços e a ouviu contar o que o homem tinha dito para ela. Labão saiu correndo e foi buscar o empregado de Abraão, que havia ficado de pé, ao lado dos camelos, ali perto do poço.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>[29-30] Rebeca tinha um irmão chamado Labão, o qual viu a argola no nariz da irmã e as pulseiras nos seus braços e a ouviu contar o que o homem tinha dito para ela. Labão saiu correndo e foi buscar o empregado de Abraão, que havia ficado de pé, ao lado dos camelos, ali perto do poço.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Labão disse: — Venha comigo, homem abençoado por Deus, o SENHOR. Por que você está aí fora? Já preparei a casa e também o lugar para os camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então o homem entrou na casa. Labão tirou a carga dos camelos e lhes deu palha e capim. Depois trouxe água para que o empregado de Abraão e os seus companheiros lavassem os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando trouxeram a comida, o homem disse: — Eu não vou comer enquanto não disser o que tenho para dizer. — Fale — disse Labão.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então ele disse o seguinte: — Eu sou empregado de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O SENHOR Deus abençoou muito o meu patrão, e ele ficou rico. O SENHOR lhe deu rebanhos de ovelhas e cabras, gado, prata, ouro, escravos e escravas, camelos e jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Sara, a sua mulher, mesmo depois de velha, deu um filho ao meu patrão, e o filho herdará tudo o que o pai tem.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O meu patrão me fez jurar que eu faria o que ele ordenasse e me disse: “Não deixe que o meu filho case com nenhuma mulher deste país de Canaã, onde estou morando.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Vá até o lugar onde mora a família do meu pai e no meio dos meus parentes escolha uma mulher para ele.”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então eu lhe perguntei: “E o que é que eu faço se a moça não quiser vir comigo?”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ele me respondeu: “Eu tenho obedecido fielmente a Deus, o SENHOR. Ele enviará o seu Anjo para estar com você, e tudo dará certo. No meio da minha gente, na família do meu pai, você escolherá uma mulher para o meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Se você falar com os meus parentes, e eles não quiserem dar a moça, então você ficará livre do juramento que me fez.”</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>— E foi assim que hoje cheguei ao poço e disse a Deus o seguinte: “Ó SENHOR, ó Deus de Abraão, o meu patrão, eu peço que aquilo que vou fazer dê certo.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Eu estou aqui ao lado do poço. Quando uma moça vier tirar água, eu vou pedir que me dê de beber da água do seu pote.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Se ela concordar e também se oferecer para tirar água para os meus camelos, que seja essa a que escolheste para ser mulher do filho do meu patrão.”</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Eu nem havia acabado de fazer essa oração em silêncio, quando Rebeca veio com um pote no ombro, desceu até o poço e tirou água. Aí eu disse: “Dê-me um pouco de água, por favor.”</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Ela abaixou depressa o seu pote e disse: “Pode beber, e vou dar de beber também aos seus camelos.” Então eu bebi, e ela deu água também aos camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Em seguida perguntei: “Quem é o seu pai?” Ela respondeu: “Eu sou filha de Betuel, filho de Milca e de Naor.” Então coloquei uma argola no nariz dela e duas pulseiras nos seus braços.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Eu me ajoelhei e adorei a Deus. E louvei o SENHOR, o Deus de Abraão, o meu patrão, que me guiou diretamente aos seus parentes a fim de que eu levasse a filha do irmão do meu patrão para o seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Agora, digam se vocês vão ser bondosos e sinceros com o meu patrão; se não, digam também, para que eu resolva o que fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Labão e Betuel responderam: — Tudo isso vem de Deus, o SENHOR, e por isso não podemos dizer nada, nem a favor nem contra.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Aqui está Rebeca; leve-a com você. Que ela seja a mulher do filho do seu patrão, como o SENHOR Deus já disse.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Quando o empregado de Abraão ouviu essas palavras, ajoelhou-se, encostou o rosto no chão e adorou a Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Em seguida pegou vários objetos de prata e de ouro e vestidos e os deu a Rebeca. E também deu presentes caros ao irmão e à mãe dela.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Então ele e os seus companheiros comeram e beberam, e passaram a noite ali. No outro dia de manhã, quando se levantaram, o empregado disse: — Deixem que eu volte para a casa do meu patrão.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Mas o irmão e a mãe de Rebeca disseram: — É melhor que ela fique com a gente alguns dias, talvez uns dez, e depois poderá ir.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Mas o empregado respondeu: — Não me façam ficar aqui. O SENHOR Deus fez com que a minha viagem desse certo; deixem que eu volte para a casa do meu patrão.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Então eles disseram: — Vamos chamar Rebeca para ver o que ela diz.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Eles chamaram a moça e lhe perguntaram: — Você quer ir com este homem? — Quero — respondeu ela.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Aí deixaram que Rebeca e a mulher que havia sido sua babá fossem com o empregado de Abraão e os seus companheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>E abençoaram Rebeca, dizendo: “Que você, nossa irmã, seja mãe de milhões! Que os seus descendentes conquistem as cidades dos seus inimigos!”</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Então Rebeca e as suas empregadas se prepararam, montaram os camelos e seguiram o empregado de Abraão. E assim eles foram embora.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Isaque tinha vindo ao deserto onde ficava o “Poço Daquele que Vive e Me Vê”, pois morava no sul de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Ele havia saído à tardinha para dar um passeio pelo campo, quando viu que vinham vindo camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Rebeca também olhou e, quando viu Isaque, desceu do camelo</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>e perguntou ao empregado: — Quem é aquele homem que vem andando pelo campo na nossa direção? — É o meu patrão — respondeu ele. Aí ela pegou o véu e cobriu o rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>O empregado contou a Isaque tudo o que havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Então Isaque levou Rebeca para a barraca onde Sara, a sua mãe, havia morado, e ela se tornou a sua mulher. Isaque amou Rebeca e assim foi consolado depois da morte da sua mãe.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abraão casou com outra mulher, que se chamava Quetura,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e ela lhe deu os seguintes filhos: Zinrã, Jocsã, Medã, Midiã, Isbaque e Sua.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jocsã foi o pai de Seba e de Dedã. Os descendentes de Dedã foram os assureus, os letuseus e os leumeus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos de Midiã foram Efa, Éfer, Enoque, Abida e Elda. Todos esses foram descendentes de Quetura.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abraão deixou tudo o que tinha para Isaque,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas deu presentes para os filhos das suas concubinas. E, antes de morrer, separou-os de Isaque e mandou que fossem morar na terra do Oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Abraão viveu cento e setenta e cinco anos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele morreu bem velho e foi reunir-se com os seus antepassados no mundo dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os seus filhos Isaque e Ismael o sepultaram na caverna de Macpela, que fica a leste de Manre, no campo de Efrom, que era filho de Zoar, o heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Este era o campo que Abraão havia comprado dos heteus; Abraão e Sara foram sepultados ali.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois da morte de Abraão, Deus abençoou Isaque, o filho dele, que morava perto do “Poço Daquele que Vive e Me Vê”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ismael, o filho de Abraão e de Agar, a escrava egípcia de Sara, foi pai dos seguintes filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>por ordem de nascimento: Nebaiote, o filho mais velho, e em seguida Quedar, Abdeel, Mibsão,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Misma, Dumá, Massá,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Hadade, Tema, Jetur, Nafis e Quedemá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>São esses os doze filhos de Ismael; as suas terras e os seus acampamentos receberam os nomes deles. Cada um era chefe da sua própria tribo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ismael tinha cento e trinta e sete anos quando morreu, indo reunir-se assim com os seus antepassados no mundo dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os descendentes de Ismael viveram na região que fica entre Havilá e Sur, a leste do Egito, ao longo da estrada que vai para a Assíria. Eles viviam separados dos outros descendentes de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Esta é a história de Isaque, filho de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Isaque tinha quarenta anos quando casou com Rebeca, filha de Betuel e irmã de Labão. Eles eram arameus e moravam na Mesopotâmia.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Rebeca não podia ter filhos, e por isso Isaque orou a Deus, o SENHOR, em favor dela. O SENHOR ouviu a oração dele, e Rebeca ficou grávida.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Na barriga dela havia gêmeos, e eles lutavam um com o outro. Ela pensou assim: “Por que está me acontecendo uma coisa dessas?” Então foi perguntar a Deus, o SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e ele respondeu: “No seu ventre há duas nações; você dará à luz dois povos inimigos. Um será mais forte do que o outro, e o mais velho será dominado pelo mais moço.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Chegou o tempo de Rebeca dar à luz, e ela teve dois meninos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O que nasceu primeiro era vermelho e peludo como um casaco de pele; por isso lhe deram o nome de Esaú .</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O segundo nasceu agarrando o calcanhar de Esaú com uma das mãos, e por isso lhe deram o nome de Jacó . Isaque tinha sessenta anos quando Rebeca teve os gêmeos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os meninos cresceram. Esaú gostava de viver no campo e se tornou um bom caçador. Jacó, pelo contrário, era um homem sossegado, que gostava de ficar em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Isaque amava mais Esaú porque gostava de comer da carne dos animais que ele caçava. Rebeca, por sua vez, preferia Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Um dia, quando Jacó estava cozinhando um ensopado, Esaú chegou do campo, muito cansado,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e foi dizendo: — Estou morrendo de fome. Por favor, me deixe comer dessa coisa vermelha aí (Por isso puseram em Esaú o nome de Edom .).</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jacó respondeu: — Sim, eu deixo; mas só se você passar para mim os seus direitos de filho mais velho .</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Esaú disse: — Está bem. Eu estou quase morrendo; que valor têm para mim esses direitos de filho mais velho?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>— Então jure primeiro — disse Jacó. Esaú fez um juramento e assim passou a Jacó os seus direitos de filho mais velho.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Aí Jacó lhe deu pão e o ensopado. Quando Esaú acabou de comer e de beber, levantou-se e foi embora. Foi assim que ele desprezou os seus direitos de filho mais velho.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquela região houve uma época de falta de alimentos, como tinha acontecido antes, no tempo de Abraão. Por isso Isaque foi até a cidade de Gerar, onde vivia Abimeleque, o rei dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ali o SENHOR Deus apareceu a Isaque e disse: — Não vá para o Egito. Fique na terra que eu vou lhe mostrar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por enquanto fique morando neste lugar, e eu estarei com você e o abençoarei. Darei aos seus descendentes todas estas terras e assim cumprirei o juramento que fiz a Abraão, o seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Farei com que os seus descendentes sejam tão numerosos quanto as estrelas do céu e lhes darei todas estas terras. Por meio dos seus descendentes eu abençoarei todas as nações do mundo,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>pois Abraão me obedeceu e cumpriu as minhas ordens, os meus mandamentos, as minhas leis e os meus ensinamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, Isaque ficou morando em Gerar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os homens do lugar lhe fizeram perguntas sobre a sua mulher, ele disse que ela era sua irmã. Rebeca era muito bonita, e Isaque tinha medo de dizer que ela era a sua mulher, pois pensava que os homens do lugar o matariam para ficarem com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Isaque ficou ali muito tempo. Um dia Abimeleque, o rei dos filisteus, olhou por uma janela e viu Isaque acariciando Rebeca, a sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Abimeleque mandou chamar Isaque e perguntou: — Ela é a sua mulher, não é verdade? Por que você disse que ela era sua irmã? — É que eu pensei que me matariam se eu dissesse que ela era a minha mulher — respondeu Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aí Abimeleque disse: — Por que você nos fez isso? Um de nós poderia facilmente ter ido para a cama com ela, e você teria feito com que a culpa caísse sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Abimeleque mandou a todo o seu povo o seguinte aviso: “Se alguém tratar mal este homem ou a sua mulher, será morto.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naquele ano Isaque fez plantações ali e colheu cem vezes mais do que semeou, pois o SENHOR Deus o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele foi enriquecendo cada vez mais e se tornou muito rico e poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Isaque tinha tantas ovelhas e cabras, tanto gado e tantos empregados, que os filisteus acabaram ficando com inveja dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso eles entupiram com terra todos os poços que os empregados de Abraão, o pai de Isaque, haviam cavado no tempo em que Abraão ainda estava vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Até que um dia Abimeleque disse a Isaque: — Vá embora da nossa terra. Você ficou muito mais poderoso do que nós.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Isaque saiu dali, armou as suas barracas no vale de Gerar e ficou morando ali por algum tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele tornou a abrir os poços que haviam sido cavados no tempo de Abraão e que os filisteus haviam tapado depois da sua morte. E Isaque pôs nos poços os mesmos nomes que o seu pai havia posto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Um dia os empregados de Isaque estavam no vale abrindo um poço e acharam uma mina de água.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os pastores de Gerar discutiram com os pastores de Isaque, afirmando que a água era deles. Por isso Isaque deu a esse poço o nome de “Discussão”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois os empregados de Isaque abriram outro poço e por causa dele também houve discussão. Então Isaque pôs nele o nome de “Inimizade”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Isaque saiu dali e abriu outro poço. E, como não houve discussão por causa desse, ele o chamou de “Lugar Espaçoso”. Ele disse: — Agora o SENHOR Deus nos deu um lugar espaçoso para viver nesta terra, e aqui vamos ficar à vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dali Isaque foi para Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Naquela noite o SENHOR apareceu a ele e disse: — Eu sou o Deus de Abraão, o seu pai. Não tenha medo, pois eu estou com você. Por causa do meu servo Abraão, eu abençoarei você e farei com que os seus descendentes sejam muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Isaque construiu um altar ali e adorou a Deus, o SENHOR. Ele armou as suas barracas naquele lugar, e ali os seus empregados cavaram outro poço.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Certo dia Abimeleque saiu de Gerar e foi conversar com Isaque. Com ele foram o seu amigo Auzate e Ficol, o comandante do seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Isaque perguntou: — Por que é que vocês vieram falar comigo, se têm ódio de mim e até me expulsaram da sua terra?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles responderam: — Agora nós sabemos que o SENHOR Deus está com você e pensamos que deveríamos fazer um trato com você, selado com juramento. O trato é este:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Você não nos fará nenhum mal, assim como nós não fizemos nenhum mal a você. Nós fomos bondosos para você e deixamos que fosse embora em paz. Agora está claro que o SENHOR o tem abençoado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Isaque preparou um banquete, e todos eles comeram e beberam.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>No dia seguinte eles se levantaram bem cedo e fizeram o trato, e cada um fez o seu juramento. Isaque se despediu deles, e eles foram embora como seus amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Nesse mesmo dia os empregados de Isaque foram dar-lhe a notícia de que haviam encontrado água no poço que estavam cavando.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Isaque pôs nesse poço o nome de Seba, e por isso até hoje o nome daquela cidade é Berseba .</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando tinha quarenta anos, Esaú casou com Judite, filha de Beeri, e com Basemate, filha de Elom, duas moças heteias.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Essas duas mulheres amarguraram a vida de Isaque e de Rebeca.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Isaque já estava bem velho e havia ficado cego. Um dia ele chamou Esaú, o seu filho mais velho, e disse: — Meu filho! — Estou aqui, pai — respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O pai lhe disse: — Você está vendo que estou velho e um dia desses vou morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pegue o seu arco e as suas flechas, vá até o campo e cace um animal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Prepare uma comida saborosa, como eu gosto, e traga aqui para mim. Depois de comer, eu lhe darei a minha bênção, antes de morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Acontece que Rebeca escutou o que Isaque disse a Esaú. Por isso, quando ele saiu para caçar,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>ela disse a Jacó: — Escutei agora mesmo uma conversa do seu pai com o seu irmão Esaú. O seu pai disse assim:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Vá caçar um animal e prepare uma comida saborosa para mim. Depois de comer, eu lhe darei a minha bênção na presença de Deus, o SENHOR, antes de morrer.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, meu filho — continuou Rebeca — escute bem e faça o que eu vou dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vá ao lugar onde estão os nossos animais e traga dois cabritos dos melhores. Eu vou preparar uma comida saborosa, como o seu pai gosta,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e você vai levá-la para ele comer. Depois o seu pai vai abençoar você, antes que ele morra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aí Jacó disse à mãe: — O meu irmão é muito peludo, e eu não.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se o meu pai me apalpar e descobrir que sou eu, ele vai saber que eu estou tentando enganá-lo. Então ele vai me amaldiçoar em vez de me abençoar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas a mãe respondeu: — Nesse caso, que a maldição caia sobre mim, meu filho. Faça exatamente o que eu disse: vá e traga os cabritos para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jacó foi, pegou os cabritos e os levou à mãe, e ela preparou uma comida saborosa, como Isaque gostava.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois ela pegou a melhor roupa de Esaú, que estava guardada em casa, e com ela vestiu Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Com a pele dos cabritos ela cobriu as mãos e o pescoço de Jacó, que não tinha pelos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois entregou a Jacó a comida gostosa e o pão que ela havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Jacó foi até onde o pai estava e disse: — Pai! — Aqui estou — respondeu ele. — Quem é você, meu filho?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Eu sou Esaú, o seu filho mais velho — disse Jacó. — Já fiz o que o senhor mandou. Levante-se, por favor; sente-se, coma da carne do animal que cacei e depois me abençoe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aí Isaque perguntou: — Mas como foi que você achou a caça tão depressa, meu filho? Jacó respondeu: — O SENHOR, seu Deus, me ajudou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Isaque disse a Jacó: — Chegue mais perto para que eu possa apalpar você. Assim vou saber se você é Esaú mesmo ou não.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jacó chegou perto de Isaque, e ele o apalpou e disse: — A sua voz é a voz de Jacó, mas as mãos parecem as mãos de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, Isaque não reconheceu que era Jacó, pois as suas mãos estavam peludas como as de Esaú, e por isso ele o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, antes de abençoá-lo, perguntou mais uma vez: — Você é mesmo o meu filho Esaú? — Sou, sim — respondeu Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então o pai disse: — Traga a carne da caça para que eu coma. Depois eu o abençoarei. Jacó serviu a comida ao seu pai e também trouxe vinho. Isaque comeu, e bebeu,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e depois disse: — Venha cá, meu filho, e me dê um beijo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jacó chegou perto e beijou o pai. Quando sentiu o cheiro da roupa que Jacó estava usando, Isaque o abençoou e disse assim: “Ah! O cheiro do meu filho é como o cheiro de um campo que o SENHOR Deus abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Meu filho, que Deus lhe dê o orvalho do céu; que os seus campos produzam boas colheitas e fartura de trigo e vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Que nações sejam dominadas por você, e que você seja respeitado pelos povos. Que você mande nos seus parentes, e que os descendentes da sua mãe o tratem com respeito. Malditos sejam aqueles que o amaldiçoarem, e que sejam abençoados os que o abençoarem!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Isaque acabou de dar a bênção, e Jacó ia saindo, quando Esaú chegou, vindo da caçada.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele também fez uma comida gostosa e levou para o pai. Aí disse: — Levante-se, por favor, coma da caça que eu matei e depois me abençoe.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então Isaque perguntou: — Quem é você? — Eu sou Esaú, o seu filho mais velho.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Isaque ficou agitado e começou a tremer muito. E disse: — Então quem foi que caçou um animal e trouxe para mim? Eu comi antes que você chegasse e dei àquele homem a minha bênção. Ele é quem será abençoado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando Esaú ouviu isso, deu um grito cheio de amargura e disse: — Meu pai, dê a sua bênção para mim também!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Porém Isaque respondeu: — O seu irmão veio, me enganou e ficou com a bênção que era sua.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Esaú disse: — Esta é a segunda vez que ele me engana. Foi com razão que puseram nele o nome de Jacó . Primeiro ele me tirou os direitos de filho mais velho e agora tirou a bênção que era minha. Pai, será que o senhor não guardou nenhuma bênção para mim?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Isaque respondeu: — Eu já dei a Jacó autoridade sobre você e fiz com que todos os parentes de Jacó sejam escravos dele. Também disse que ele terá muito trigo e muito vinho. Agora não posso fazer nada por você, meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Porém Esaú insistiu: — Será que o senhor tem só uma bênção? Abençoe também a mim, meu pai. E começou a chorar alto.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então Isaque disse: “Você viverá longe de terras boas e longe do orvalho que cai do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Você viverá pela sua espada e será empregado do seu irmão. Porém, quando você se revoltar, se livrará dele.”</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Esaú ficou com ódio de Jacó porque o seu pai tinha dado a ele a bênção. Então pensou assim: “O meu pai vai morrer logo. Quando acabarem os dias de luto, vou matar o meu irmão.”</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Rebeca ficou sabendo do plano de Esaú e mandou chamar Jacó. Ela disse: — Escute aqui! O seu irmão Esaú está planejando se vingar de você; ele quer matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Por isso, meu filho, preste atenção. Vá agora mesmo para a casa de Labão, o meu irmão, que mora em Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Fique algum tempo lá com ele, até que passe o ódio do seu irmão,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>e ele esqueça aquilo que você lhe fez. Nessa ocasião eu mandarei alguém para trazer você de volta. Não quero perder os meus dois filhos num dia só!</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Depois Rebeca foi falar com Isaque e disse: — Estou aborrecida da vida por causa dessas mulheres heteias com quem Esaú casou. Se Jacó também casar com uma dessas heteias, será melhor que eu morra.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Isaque chamou Jacó e o abençoou. E lhe deu a seguinte ordem: — Não case com nenhuma moça daqui de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Apronte-se e vá para a Mesopotâmia. Fique na casa do seu avô Betuel e case com uma das filhas do seu tio Labão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que o Deus Todo-Poderoso o abençoe e lhe dê muitos descendentes para que de você saiam muitas nações!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Que ele abençoe você e os seus descendentes, como abençoou Abraão, para que sejam donos desta terra onde você tem vivido como estrangeiro, terra que Deus deu a Abraão!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Foi assim que Isaque mandou que Jacó fosse morar na Mesopotâmia, na casa de Labão, que era filho de Betuel, o arameu, e irmão de Rebeca, a mãe de Esaú e de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esaú ficou sabendo que Isaque havia abençoado Jacó e o havia mandado para a Mesopotâmia a fim de casar ali. Também soube que, quando o pai o havia abençoado, tinha mandado que não casasse com nenhuma mulher do país de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ficou sabendo que, obedecendo ao pai e à mãe, Jacó havia ido para a Mesopotâmia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Esaú compreendeu que o seu pai não via com bons olhos as mulheres de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso foi até a casa de Ismael, filho de Abraão, e casou com Maalate, filha de Ismael e irmã de Nebaiote.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jacó saiu de Berseba a fim de ir para Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De tardinha ele chegou a um lugar sagrado e passou a noite ali. Pegou uma pedra daquele lugar para servir como travesseiro e se deitou ali mesmo para dormir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Jacó sonhou. Ele viu uma escada que ia da terra até o céu, e os anjos de Deus subiam e desciam por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR Deus estava ao lado dele e disse: — Eu sou o SENHOR, o Deus do seu avô Abraão e o Deus de Isaque, o seu pai. Darei a você e aos seus descendentes esta terra onde você está deitado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os seus descendentes serão tantos como o pó da terra. Eles se espalharão de norte a sul e de leste a oeste, e por meio de você e dos seus descendentes eu abençoarei todos os povos do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu estarei com você e o protegerei em todos os lugares aonde você for. E farei com que você volte para esta terra. Eu não o abandonarei até que cumpra tudo o que lhe prometi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Jacó acordou, disse assim: “De fato, o SENHOR Deus está neste lugar, e eu não sabia disso.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aí ficou com medo e disse: “Este lugar dá medo na gente. Aqui é a casa de Deus, aqui fica a porta do céu!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jacó se levantou bem cedo, pegou a pedra que havia usado como travesseiro e a pôs de pé como um pilar. Depois derramou azeite em cima para dedicá-la a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Naquele lugar havia uma cidade que antes se chamava Luz, mas Jacó mudou o seu nome para Betel .</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ali Jacó fez a Deus a seguinte promessa: “Se tu fores comigo e me guardares nesta viagem que estou fazendo; se me deres roupa e comida;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e se eu voltar são e salvo para a casa do meu pai, então tu, ó SENHOR, serás o meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Esta pedra que pus como pilar será a tua casa, ó Deus, e eu te entregarei a décima parte de tudo quanto me deres.”</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jacó continuou a sua viagem e chegou à terra do Oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De repente, ele olhou e viu no campo um poço; em volta dele estavam três pastores, cada um com as suas ovelhas e cabras. A água para os animais era tirada desse poço, que era tapado com uma grande pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando todos os pastores se ajuntavam ali com os seus animais, então tiravam a pedra para dar água às ovelhas e cabras. Depois tornavam a pôr a pedra na boca do poço.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jacó perguntou aos pastores: — De onde são vocês, meus amigos? — Somos de Harã — responderam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em seguida perguntou: — Vocês conhecem Labão, filho de Naor? — Conhecemos, sim — disseram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Ele vai bem? — perguntou Jacó. Eles responderam: — Sim, vai bem. Olhe! Raquel, a filha dele, vem vindo aí com as ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Jacó disse: — Ainda é dia, e é muito cedo para recolher as ovelhas. Por que vocês não lhes dão água e as levam de volta para pastar?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles responderam: — Não podemos. Temos de esperar que todas as ovelhas e cabras estejam aqui e a pedra seja tirada da boca do poço. Aí daremos água para elas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jacó ainda estava falando com eles quando Raquel, que era pastora de ovelhas, chegou com os animais do seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Logo que Jacó a viu com as ovelhas e cabras do seu tio Labão, ele foi, e tirou a pedra da boca do poço, e deu água para os animais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois ele beijou Raquel e, muito emocionado, começou a chorar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E disse: — Eu sou parente do seu pai; sou filho de Rebeca. Raquel foi correndo contar tudo ao pai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele ouviu as novidades a respeito do seu sobrinho e logo saiu correndo. Quando encontrou Jacó, Labão o abraçou, e beijou, e o levou para casa. Jacó lhe contou tudo o que havia acontecido,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e aí Labão disse: — Sim, de fato, você é da minha própria carne e sangue. Jacó ficou na casa do seu tio um mês inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aí Labão disse: — Não está certo você trabalhar de graça para mim só porque é meu parente. Quanto você quer ganhar?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Acontece que Labão tinha duas filhas. A mais velha se chamava Leia, e a mais moça, Raquel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Leia tinha olhos meigos, mas Raquel era bonita de rosto e de corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Como Jacó estava apaixonado por Raquel, respondeu: — Trabalharei sete anos para o senhor a fim de poder casar com Raquel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Labão disse: — Eu prefiro dá-la a você em vez de a um estranho. Fique aqui comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, Jacó trabalhou sete anos para poder ter Raquel. Mas, porque ele a amava, esses anos pareceram poucos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando passaram os sete anos, Jacó disse a Labão: — Dê-me a minha mulher. O tempo combinado já passou, e eu quero casar com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Labão deu uma festa de casamento e convidou toda a gente do lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas naquela noite Labão pegou Leia e a entregou a Jacó, e ele teve relações com ela</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>(Labão tinha dado a sua escrava Zilpa a Leia para ser escrava dela.).</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Só na manhã seguinte Jacó descobriu que havia dormido com Leia. Por isso foi reclamar com Labão. Ele disse: — Por que o senhor me fez uma coisa dessas? Eu trabalhei para ficar com Raquel. Por que foi que o senhor me enganou?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Labão respondeu: — Aqui na nossa terra não é costume a filha mais moça casar antes da mais velha.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Espere até que termine a semana de festas do casamento. Aí, se você prometer que vai trabalhar para mim outros sete anos, eu lhe darei Raquel.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jacó concordou, e, quando terminou a semana de festas do casamento de Leia, Labão lhe deu a sua filha Raquel como esposa</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>(Labão tinha dado a sua escrava Bila a Raquel para ser escrava dela.).</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jacó também teve relações com Raquel; e ele amava Raquel muito mais do que amava Leia. E ficou trabalhando para Labão mais sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando o SENHOR Deus viu que Jacó desprezava Leia, fez com que ela pudesse ter filhos, mas Raquel não podia ter filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Leia ficou grávida e deu à luz um filho; e pôs nele o nome de Rúben . Ela explicou assim: — O SENHOR viu que eu estava triste, mas agora o meu marido vai me amar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Leia ficou grávida outra vez e teve outro filho, a quem deu o nome de Simeão . E disse: — O SENHOR ouviu que eu era desprezada e por isso me deu mais este filho.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Leia engravidou ainda outra vez e teve mais um filho, a quem chamou de Levi , pois disse assim: — Agora o meu marido ficará mais unido comigo, pois já lhe dei três filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Leia ficou grávida mais uma vez e teve outro filho. A esse deu o nome de Judá e disse: — Desta vez louvarei a Deus, o SENHOR. Depois disso não teve mais filhos.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Raquel percebeu que não podia ter filhos, ficou com inveja da sua irmã Leia e disse ao marido: — Dê-me filhos; se não, eu morro!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jacó ficou zangado com Raquel e disse: — Você está pensando que eu sou Deus? É ele quem não deixa você ter filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Raquel disse: — Aqui está a minha escrava Bila; tenha relações com ela. Quando ela tiver um filho, será como se fosse meu. Desse modo eu serei mãe por meio dela .</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, Raquel deu a Jacó a sua escrava Bila para ser sua concubina, e ele teve relações com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Bila ficou grávida e deu a Jacó um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Raquel disse: — Este menino vai se chamar Dã porque Deus foi justo comigo. Ele ouviu a minha oração e me deu um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Bila ficou grávida outra vez e deu a Jacó outro filho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aí Raquel disse: — O nome deste menino será Naftali porque lutei muito contra minha irmã e venci.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Leia percebeu que não ia ter mais filhos, deu a sua escrava Zilpa a Jacó para ser sua concubina.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Zilpa deu a Jacó um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Leia disse: — Que sorte! Este menino vai se chamar Gade .</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois Zilpa deu a Jacó outro filho,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e Leia disse: — Como sou feliz! Agora as mulheres dirão que sou feliz. Por isso o menino se chamará Aser .</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Um dia, no tempo da colheita do trigo, Rúben foi ao campo. Ali achou umas mandrágoras e as levou para Leia, a sua mãe. Quando Raquel viu isso, disse a Leia: — Por favor, dê-me algumas das mandrágoras que o seu filho trouxe.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Leia respondeu: — Será que você acha que tomar o meu marido de mim ainda é pouco? Agora vai querer tomar também as mandrágoras que o meu filho me deu? Aí Raquel disse: — Vamos fazer uma troca: você me dá as mandrágoras, e eu deixo que você durma com Jacó esta noite.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De tardinha, quando Jacó chegou do campo, Leia foi encontrar-se com ele e disse: — Esta noite você vai dormir comigo porque eu paguei para isso com as mandrágoras que o meu filho achou. Naquela noite Jacó teve relações com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Deus ouviu a oração de Leia, e ela ficou grávida e deu a Jacó um quinto filho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Leia disse: — Este menino se chamará Issacar , pois Deus me recompensou por ter dado a minha escrava ao meu marido.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois Leia engravidou pela sexta vez e deu a Jacó mais um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E disse: — Deus me deu um belo presente. Agora o meu marido vai ficar comigo porque lhe dei seis filhos. Por isso ela pôs nele o nome de Zebulom .</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por último Leia teve uma filha e lhe deu o nome de Dina.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Deus lembrou de Raquel. Ele ouviu a sua oração e fez com que ela pudesse ter filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ela engravidou e deu à luz um filho. Então disse: — Deus não deixou que eu continuasse envergonhada por não ter filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Que o SENHOR Deus me dê mais um filho. Por isso ela pôs nele o nome de José .</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois do nascimento de José, Jacó disse a Labão: — Deixe-me voltar para a minha terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dê-me os meus filhos e as minhas mulheres, que eu ganhei trabalhando para o senhor, e eu irei embora. O senhor sabe muito bem quanto eu o tenho servido.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Labão respondeu: — Fique comigo, por favor, pois por meio de adivinhações fiquei sabendo que o SENHOR Deus está me abençoando por causa de você.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Diga quanto quer ganhar, que eu pagarei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Jacó disse: — O senhor sabe como tenho trabalhado e como tenho cuidado dos seus animais.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Antes de eu chegar, o senhor tinha pouco, mas depois tudo aumentou muito. E Deus tem abençoado o senhor em todos os lugares por onde eu tenho andado. Mas agora preciso cuidar da minha própria família.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>— Quanto você quer que eu lhe pague? — insistiu Labão. Jacó respondeu: — Não quero salário. Eu continuarei a cuidar das suas ovelhas se o senhor concordar com a proposta que vou fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Hoje vou passar por todo o seu rebanho a fim de separar para mim todos os carneirinhos pretos e todos os cabritos malhados e com manchas. É só isso que eu quero como salário.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>No futuro será fácil o senhor saber se eu tenho sido honesto. Na hora de conferir o meu salário, se houver no meu rebanho carneirinhos que não sejam pretos e cabritos que não sejam malhados ou não tenham manchas, o senhor saberá que fui eu que roubei.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Labão concordou, dizendo: — Está bem. Aceito a sua proposta.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas naquele mesmo dia Labão separou para si todos os cabritos que tinham listas ou manchas, todas as cabras malhadas e as manchadas ou que tinham algum branco e todos os carneirinhos pretos. Ele os entregou aos seus filhos para cuidarem deles</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e se afastou de Jacó a uma distância de três dias de viagem. E Jacó ficou cuidando dos outros animais de Labão.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então Jacó pegou galhos verdes de choupo, de amendoeira e de plátano e descascou-os, fazendo aparecer listas brancas.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ele pôs esses galhos na frente dos animais, nos bebedouros onde iam beber. Ele fez isso porque eles cruzavam quando iam beber.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E, como cruzavam diante dos galhos, as ovelhas davam crias listadas, com manchas e malhadas.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Jacó separou as ovelhas dos bodes e fez com que olhassem na direção dos animais listados e dos animais pretos do rebanho de Labão. Assim, Jacó foi formando o seu próprio rebanho, separando-o dos animais de Labão.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quando os animais fortes estavam cruzando, Jacó punha os galhos das árvores na frente deles nos bebedouros, e assim eles cruzavam perto dos galhos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Mas na frente dos animais fracos Jacó não punha os galhos. Por isso os animais fracos ficavam para Labão, e os mais fortes ficavam para Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Desse modo ele ficou muito rico e chegou a ter muitas ovelhas e cabras, escravos, escravas, camelos e jumentos.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jacó ficou sabendo que os filhos de Labão andavam dizendo o seguinte: — Jacó está tirando tudo o que é do nosso pai. É às custas do nosso pai que ele está ficando rico.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jacó também notou que Labão já não se mostrava tão amigo como antes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o SENHOR Deus disse a Jacó: — Volte para a terra dos seus pais, onde estão os seus parentes. Eu estarei com você.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Aí Jacó mandou chamar Raquel e Leia para que viessem ao campo, onde ele estava com as suas ovelhas e cabras.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando chegaram, ele disse: — Tenho reparado que o pai de vocês já não se mostra tão meu amigo como antes; mas o Deus do meu pai tem estado comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vocês sabem muito bem que tenho me esforçado muito, trabalhando para o pai de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas ele me tem enganado e já mudou o meu salário umas dez vezes. Porém Deus não deixou que ele me prejudicasse.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando ele dizia: “Os cabritos com manchas serão o seu salário”, aí as fêmeas tinham crias manchadas. E, quando ele dizia: “Os cabritos listados serão o seu salário”, aí as crias saíam todas listadas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Foi assim que Deus tirou os rebanhos do pai de vocês e os deu a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Um dia, quando os animais estavam no tempo do cruzamento, eu tive um sonho. Eu vi que os bodes que cobriam as fêmeas eram listados, malhados e manchados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O Anjo de Deus me chamou pelo nome, e eu respondi: “Aqui estou.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então ele continuou: “Veja! Todos os bodes que estão cruzando são listados, malhados e manchados. Eu estou fazendo com que isso aconteça porque tenho visto o que Labão está fazendo com você.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu sou o Deus que apareceu a você em Betel, onde você me dedicou uma pedra, derramando azeite sobre ela, e onde você me fez uma promessa. Agora prepare-se, saia desta terra e volte para a terra onde você nasceu.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Raquel e Leia responderam: — Não sobrou nada para herdarmos do nosso pai.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele nos trata como se fôssemos estrangeiras. Ele até nos vendeu e depois gastou todo o dinheiro que recebeu como pagamento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Toda a riqueza que Deus tirou do nosso pai é nossa e dos nossos filhos. Portanto, faça tudo o que Deus mandou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>[17-18] Jacó se preparou para voltar a Canaã, onde morava Isaque, o seu pai. Fez com que os seus filhos e as suas mulheres montassem os camelos, ajuntou tudo o que tinha e partiu, levando todos os animais que havia conseguido com o seu trabalho na Mesopotâmia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>[17-18] Jacó se preparou para voltar a Canaã, onde morava Isaque, o seu pai. Fez com que os seus filhos e as suas mulheres montassem os camelos, ajuntou tudo o que tinha e partiu, levando todos os animais que havia conseguido com o seu trabalho na Mesopotâmia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Labão, o pai de Raquel, havia ido para outro lugar a fim de cortar a lã das suas ovelhas; e, enquanto ele estava fora, Raquel roubou as imagens dos deuses da casa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Foi assim que Jacó, sem avisar que ia embora, enganou Labão, o arameu,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>fugindo com tudo o que tinha. Atravessou o rio Eufrates e foi na direção da região montanhosa de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Três dias depois Labão ficou sabendo que Jacó havia fugido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele reuniu os seus parentes e foi atrás de Jacó. Sete dias depois, Labão alcançou Jacó na região montanhosa de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Naquela noite Deus apareceu num sonho a Labão, o arameu, e disse: — Cuidado! Não faça nada a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Labão alcançou Jacó na região montanhosa de Gileade, onde ele estava acampado. E Labão e os seus parentes acamparam no mesmo lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Aí Labão disse a Jacó: — Por que foi que você me enganou, levando as minhas filhas como se fossem prisioneiras de guerra?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por que você me enganou, fugindo desse jeito, sem me dizer nada? Se você tivesse falado comigo, eu teria preparado uma festa alegre de despedida, com canções acompanhadas de pandeiros e de liras.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Você nem me deixou beijar os meus netos e as minhas filhas. O que você fez foi coisa de gente sem juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu poderia ter feito muito mal a vocês, mas na noite passada o Deus do seu pai me disse assim: “Cuidado! Não faça nada a Jacó.”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eu sei que você foi embora porque tinha saudades de casa. Mas por que foi que você roubou as imagens dos deuses da minha casa?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jacó respondeu: — Eu fiquei com medo, pois pensei que o senhor ia me tirar as suas filhas à força.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas, se o senhor achar as suas imagens com alguém aqui, essa pessoa será morta. Os nossos parentes são testemunhas: se o senhor encontrar aqui qualquer coisa que seja sua, pode levar. Acontece que Jacó não sabia que Raquel havia roubado as imagens.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Labão entrou na barraca de Jacó, depois na de Leia e depois na das duas escravas, porém não encontrou as suas imagens. Então foi para a barraca de Raquel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Aí ele procurou em toda parte, porém não achou nada, pois Raquel havia posto as imagens numa sela de camelo e estava sentada em cima.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ela disse ao pai: — O senhor não fique zangado comigo por eu não me levantar, mas é que estou menstruada. Foi assim que Labão procurou as suas imagens, sem as encontrar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Aí Jacó ficou zangado. Ele disse a Labão: — O que foi que eu fiz de errado? Qual foi a lei que eu quebrei para o senhor me perseguir com tanta raiva?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Agora que mexeu em todas as minhas coisas, será que encontrou alguns objetos que são seus? Pois ponha esses objetos aqui, na frente dos meus parentes e dos seus, para que eles julguem qual de nós dois está com a razão.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Durante os vinte anos que trabalhei para o senhor, as suas ovelhas e as suas cabras nunca tiveram abortos, e eu não comi um só carneiro do seu rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Nunca lhe trouxe os animais que as feras mataram, mas eu mesmo pagava o prejuízo. O senhor me cobrava qualquer animal que fosse roubado de dia ou de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>A minha vida era assim: de dia o calor me castigava, e de noite eu morria de frio. E quantas noites eu passei sem dormir!</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Fiquei vinte anos na sua casa. Trabalhei catorze anos para conseguir as suas duas filhas e seis anos para conseguir os seus animais. E, ainda por cima, o senhor mudou o meu salário umas dez vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Se o Deus dos meus antepassados — o Deus de Abraão, o Deus a quem Isaque temia — não tivesse estado comigo, o senhor teria me mandado embora com as mãos vazias. Mas Deus viu o meu sofrimento e o trabalho que tive e ontem à noite ele resolveu a questão.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Labão respondeu a Jacó assim: — Estas filhas são minhas, os netos são meus, estes animais são meus, e tudo o que você está vendo é meu. Agora, como não posso fazer nada para ficar com as minhas filhas e com os filhos que elas tiveram,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>estou disposto a fazer um trato com você. Vamos fazer aqui um montão de pedras para que lembremos desse trato.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então Jacó pegou uma pedra e a pôs de pé como se fosse um pilar.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Depois disse aos seus parentes que ajuntassem e amontoassem pedras. Eles fizeram um montão de pedras e depois tomaram uma refeição ali do lado dele.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Labão pôs naquele lugar o nome de Jegar-Saaduta , e Jacó o chamou de Galeede .</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Depois Labão disse: — Este montão de pedras servirá para que nós dois lembremos desse trato. Foi por isso que aquele lugar recebeu o nome de Galeede.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E também teve o nome de Mispa porque Labão disse: — Que o SENHOR Deus fique nos vigiando quando estivermos separados um do outro!</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Se você maltratar as minhas filhas ou se você casar com outras mulheres, mesmo que eu não saiba o que está acontecendo, lembre que Deus está nos vigiando.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Aqui estão as pedras e o pilar que coloquei entre nós dois.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>O montão de pedras e o pilar são para lembrarmos desse trato. Eu nunca passarei para lá deste pilar para atacá-lo, e você não passará para cá deste montão de pedras e deste pilar para me atacar.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>O Deus de Abraão e o Deus de Naor será juiz entre nós. Então Jacó fez um juramento em nome do Deus a quem Isaque, o seu pai, temia.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Ele ofereceu um animal em sacrifício ali na montanha e convidou os seus parentes para uma refeição. Naquela noite eles comeram e dormiram ali na montanha.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Na manhã seguinte Labão se levantou bem cedo, beijou as suas filhas e os seus netos e os abençoou. E depois foi embora, voltando para a sua terra.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jacó estava continuando a sua viagem quando alguns anjos de Deus foram encontrar-se com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando Jacó os viu, disse: — Este é o acampamento de Deus. Por isso pôs naquele lugar o nome de Maanaim .</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jacó mandou mensageiros para a região de Seir, também chamada de Edom, a fim de se encontrarem com Esaú</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e lhe darem esta mensagem: “Eu, Jacó, estou às suas ordens para servi-lo. Durante todo esse tempo morei com Labão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tenho gado, jumentos, ovelhas, cabras, escravos e escravas. Estou mandando este recado ao senhor, esperando ser bem-recebido.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os mensageiros voltaram e disseram: — Estivemos com Esaú, o seu irmão. Ele já vem vindo para se encontrar com o senhor. E vem com quatrocentos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando Jacó ouviu isso, teve muito medo e ficou preocupado. Então dividiu em dois grupos a gente que estava com ele e também as ovelhas, as cabras, o gado e os camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele pensou que, se Esaú viesse e atacasse um grupo, o outro poderia escapar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois Jacó fez esta oração: — Ouve-me, ó SENHOR, Deus do meu avô Abraão e de Isaque, o meu pai! Tu me mandaste voltar para a minha terra e para os meus parentes, prometendo que tudo correria bem para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu, teu servo, não mereço toda a bondade e fidelidade com que me tens tratado. Quando atravessei o rio Jordão, eu tinha apenas um bastão e agora estou voltando com estes dois grupos de pessoas e animais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ó SENHOR, eu te peço que me salves do meu irmão Esaú. Tenho medo de que ele venha e me mate e também as mulheres e as crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Lembra que prometeste que tudo me correria bem e que os meus descendentes seriam como a areia da praia, tantos que ninguém poderia contar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Naquela noite Jacó dormiu ali. Depois ele escolheu alguns dos seus animais para dar de presente a Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Escolheu duzentas cabras e vinte bodes, duzentas ovelhas e vinte carneiros,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>trinta camelas com as suas crias, que ainda mamavam, quarenta vacas e dez touros, e vinte jumentas e dez jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jacó dividiu esses animais em grupos e pôs um empregado para tomar conta de cada grupo. E deu esta ordem: — Vocês vão na frente, deixando um espaço entre os grupos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jacó disse ao primeiro empregado: — Quando o meu irmão Esaú se encontrar com você, ele vai perguntar: “Quem é o seu patrão? Aonde você vai? E de quem são esses animais que você vai levando?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então responda assim: “Estes animais são do seu criado Jacó. São um presente que ele está enviando ao seu patrão Esaú. E ele também vem vindo aí atrás.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também ao segundo, e ao terceiro, e a todos os outros que tomavam conta dos grupos, Jacó disse: — Quando vocês se encontrarem com Esaú, digam a mesma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E não esqueçam de dizer isto: “O seu criado Jacó vem vindo aí atrás.” É que Jacó estava pensando assim: “Vou acalmar Esaú com os presentes que irão na minha frente. E, quando nos encontrarmos, talvez ele me perdoe.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Desse modo Jacó mandou os presentes na frente e passou aquela noite no acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Naquela mesma noite Jacó se levantou e atravessou o rio Jaboque, levando consigo as suas duas mulheres, as suas duas concubinas e os seus onze filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois que as pessoas passaram, Jacó fez com que também passasse tudo o que era seu;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>mas ele ficou para trás, sozinho. Aí veio um homem que lutou com ele até o dia amanhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando o homem viu que não podia vencer, deu um golpe na junta da coxa de Jacó, de modo que ela ficou fora do lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o homem disse: — Solte-me, pois já está amanhecendo. — Não solto enquanto o senhor não me abençoar — respondeu Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Aí o homem perguntou: — Como você se chama? — Jacó — respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então o homem disse: — O seu nome não será mais Jacó. Você lutou com Deus e com os homens e venceu; por isso o seu nome será Israel .</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— Agora diga-me o seu nome — pediu Jacó. O homem respondeu: — Por que você quer saber o meu nome? E ali ele abençoou Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Jacó disse: — Eu vi Deus face a face, mas ainda estou vivo. Por isso ele pôs naquele lugar o nome de Peniel .</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O sol nasceu quando Jacó estava saindo de Peniel, e ele ia mancando por causa do golpe que havia levado na coxa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Até hoje os descendentes de Israel não comem o músculo que fica na junta da coxa, pois foi nessa parte do corpo que ele recebeu o golpe.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jacó viu que Esaú vinha chegando com os seus quatrocentos homens, dividiu os seus filhos em grupos, que ficaram com Leia, com Raquel e com as duas escravas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>As escravas e os seus filhos ficaram na frente, depois Leia com os seus filhos e por último Raquel e José.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois Jacó passou e ficou na frente; sete vezes ele se ajoelhou e encostou o rosto no chão, até que chegou perto de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém Esaú saiu correndo ao encontro de Jacó e o abraçou; ele pôs os braços em volta do seu pescoço e o beijou. E os dois choraram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Esaú olhou em volta e viu as mulheres e as crianças, perguntou: — Quem são esses que estão com você? — São os filhos que Deus, na sua bondade, deu a este seu criado — respondeu Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então as escravas e os seus filhos chegaram perto de Esaú e se curvaram na frente dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois vieram Leia e os seus filhos e também se curvaram. Por último José e Raquel vieram e se curvaram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois Esaú perguntou: — E o que são aqueles grupos que encontrei pelo caminho? Jacó respondeu: — Por meio deles pensei em ganhar a boa vontade do senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aí Esaú disse: — Eu já tenho bastante, meu irmão; fique com o que é seu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas Jacó insistiu: — Não recuse. Se é que mereço um favor seu, aceite o meu presente. Para mim, ver o seu rosto é como ver o rosto de Deus, pois o senhor me recebeu tão bem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por favor, aceite este presente que eu trouxe para o senhor. Deus tem sido bom para mim e me tem dado tudo o que preciso. E Jacó insistiu até que Esaú aceitou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Esaú disse: — Bem, vamos embora; eu vou na frente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jacó respondeu: — Meu patrão, o senhor sabe que as crianças são fracas, e eu tenho de pensar nas ovelhas e vacas com crias. Se forem forçados a andar depressa demais, nem que seja por um dia só, todos os animais poderão morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>É melhor que o meu patrão vá na frente deste seu criado. Eu vou atrás devagar, conforme o passo dos animais e dos meninos, até que chegue a Edom, onde o senhor mora.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Esaú disse: — Então deixe que alguns dos meus empregados fiquem com você para acompanhá-lo. Jacó respondeu: — Não é preciso. Eu só quero conquistar a amizade do meu patrão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquele dia Esaú voltou pelo mesmo caminho para a região de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jacó, por sua vez, foi para Sucote. Ali construiu uma casa para si e abrigos para o gado. Por isso puseram naquele lugar o nome de Sucote .</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, Jacó voltou da Mesopotâmia para Canaã; ele chegou são e salvo à cidade de Siquém e armou o seu acampamento ali perto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por cem barras de prata comprou terras dos filhos de Hamor, o pai de Siquém, e nelas armou o seu acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ali ele construiu um altar e pôs nele o nome de El, o Deus de Israel.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certa vez Dina, a filha de Jacó e de Leia, foi fazer uma visita a algumas moças daquele lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Hamor, o heveu, que era chefe daquela região, tinha um filho chamado Siquém. Este viu Dina, pegou-a e a forçou a ter relações com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele a achou tão atraente, que se apaixonou por ela e procurou fazer com que ela o amasse.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois disse ao seu pai: — Peça esta moça em casamento para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jacó ficou sabendo que Siquém havia desonrado a sua filha Dina. Porém, como os seus filhos estavam no campo com o gado, não disse nada até que eles voltaram para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Enquanto isso, Hamor, o pai de Siquém, foi falar com Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os filhos de Jacó chegaram do campo e souberam do caso, ficaram indignados e furiosos, pois Siquém havia feito uma coisa vergonhosa em Israel, desonrando a filha de Jacó. Isso era uma coisa que não se devia fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas Hamor lhes disse: — O meu filho Siquém está apaixonado pela filha de vocês. Eu peço que vocês deixem que ela case com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fiquemos parentes; nós casaremos com as filhas de vocês, e vocês casarão com as nossas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fiquem aqui com a gente, morando na nossa região. Comprem terras onde quiserem e façam negócios por aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois Siquém disse ao pai e aos irmãos de Dina: — Façam este favor para mim, e eu lhes darei o que quiserem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Peçam os presentes que quiserem e digam quanto querem que eu pague pela moça, mas deixem que ela case comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como Siquém havia desonrado a irmã deles, os filhos de Jacó foram falsos na resposta que deram a ele e ao seu pai Hamor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles disseram assim: — Não podemos deixar que a nossa irmã case com um homem que não tenha sido circuncidado, pois isso seria uma vergonha para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Só podemos aceitar com esta condição: que vocês fiquem como nós, quer dizer, que todos os seus homens sejam circuncidados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aí, sim, vocês poderão casar com as nossas filhas, e nós casaremos com as filhas de vocês. Nós viveremos no meio de vocês, e seremos todos um povo só.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, se vocês não aceitarem a nossa condição e não quiserem ser circuncidados, nós iremos embora e levaremos a nossa irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Hamor e o seu filho Siquém concordaram com a condição.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sem perda de tempo, o moço foi circuncidado, pois estava apaixonado pela filha de Jacó. E Siquém era a pessoa mais respeitada na família do seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois Hamor e o seu filho Siquém foram até o portão da cidade, onde eram tratados os negócios, e disseram aos moradores da cidade:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Essa gente é amiga. Vamos deixar que eles fiquem morando e negociando aqui, pois há terras que chegam para eles. Nós poderemos casar com as filhas deles, e eles poderão casar com as nossas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas eles só concordam em viver entre nós e se tornar um só povo com a gente se aceitarmos esta condição: todos os nossos homens precisam ser circuncidados, como eles são.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E será que não ficaremos com todo o gado deles e com tudo o que eles têm? É só aceitarmos a condição, e eles ficarão morando entre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todos os homens maiores de idade concordaram com Hamor e com o seu filho Siquém e foram circuncidados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Três dias depois, quando os homens sentiam fortes dores, dois filhos de Jacó, Simeão e Levi, irmãos de Dina, pegaram as suas espadas, entraram na cidade sem ninguém notar e mataram todos os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Hamor e Siquém também foram mortos. Em seguida Simeão e Levi tiraram Dina da casa de Siquém e saíram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois da matança os outros filhos de Jacó roubaram as coisas de valor que havia na cidade para se vingar da desonra da sua irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles levaram as ovelhas e as cabras, o gado, os jumentos e tudo o que havia na cidade e no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tiraram das casas todas as coisas de valor e levaram como prisioneiras as mulheres e as crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Jacó disse a Simeão e a Levi: — Vocês me puseram numa situação difícil. Agora os cananeus, os perizeus e todos os moradores destas terras vão ficar com ódio de mim. Eu não tenho muitos homens. Se eles se ajuntarem e me atacarem, a minha família inteira será morta.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas eles responderam: — Nós não podíamos deixar que a nossa irmã fosse tratada como uma prostituta.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Deus disse a Jacó: — Apronte-se, vá para Betel e fique morando lá. Em Betel construa um altar e o dedique a mim, o Deus que lhe apareceu quando você estava fugindo do seu irmão Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Jacó disse à sua família e a todos os que estavam com ele: — Joguem fora todas as imagens dos deuses estrangeiros que vocês têm. Purifiquem-se e vistam roupas limpas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aprontem-se, que nós vamos para Betel. Ali vou fazer um altar dedicado ao Deus que me ajudou no tempo da minha aflição e que tem estado comigo em todos os lugares por onde tenho andado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles entregaram as imagens dos deuses estrangeiros que tinham e os brincos que usavam nas orelhas. E Jacó enterrou tudo debaixo da árvore sagrada que fica perto de Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando eles foram embora, Deus fez com que os moradores das cidades vizinhas ficassem com um medo terrível, e por isso eles não perseguiram Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, Jacó e toda a sua gente chegaram a Luz, cidade que também é conhecida pelo nome de Betel e que fica na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ali ele construiu um altar e pôs naquele lugar o nome de “O Deus de Betel” porque ali Deus havia aparecido a ele, quando estava fugindo do seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Naquele lugar morreu Débora, a mulher que havia sido babá de Rebeca. Ela foi sepultada debaixo da árvore sagrada que fica ao sul de Betel. E puseram naquele lugar o nome de “Árvore Sagrada das Lágrimas”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Jacó voltou da Mesopotâmia, Deus lhe apareceu outra vez e o abençoou,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>dizendo: “Você se chama Jacó, porém esse não será mais o seu nome; agora o seu nome será Israel.” Assim, Deus pôs nele o nome de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E disse também: “Eu sou o Deus Todo-Poderoso. Tenha muitos filhos e muitos descendentes. Uma nação e muitos povos sairão de você, e entre os seus descendentes haverá reis.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A terra que dei a Abraão e a Isaque darei também a você e depois a darei aos seus descendentes.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando acabou de falar com Jacó, Deus subiu e foi embora daquele lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Jacó pegou uma pedra e a colocou como pilar no lugar onde Deus havia falado com ele. Ele a separou para Deus, derramando vinho e azeite em cima.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E pôs naquele lugar o nome de Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jacó e a sua família saíram de Betel; e, quando estavam chegando perto de Efrata, Raquel começou a sentir dores de parto. E o parto foi difícil.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando as dores estavam no ponto mais forte, a parteira disse: — Não tenha medo; você vai ter outro filho homem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém ela estava morrendo. E, antes de dar o último suspiro, chamou o menino de Benoni . Mas o pai pôs nele o nome de Benjamim .</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, Raquel morreu e foi sepultada na beira do caminho de Efrata, que agora se chama Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jacó pôs sobre a sepultura uma pedra como pilar, e ela marca o lugar da sepultura até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois Jacó saiu dali e armou o seu acampamento do outro lado da torre de Éder.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Um dia, quando Jacó estava morando naquele lugar, o seu filho Rúben teve relações com Bila, que era concubina de Jacó. Quando ele soube disso, ficou furioso. Os filhos de Jacó eram doze.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os que teve com Leia foram Rúben (o filho mais velho de Jacó), Simeão, Levi, Judá, Issacar e Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Com Raquel ele teve José e Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Com Bila, a escrava de Raquel, ele teve Dã e Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Com Zilpa, a escrava de Leia, ele teve Gade e Aser. Esses filhos de Jacó nasceram na Mesopotâmia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jacó foi morar com Isaque, o seu pai, em Manre, a cidade que também se chama Arba e que fica perto de Hebrom, onde Abraão e Isaque haviam morado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aos cento e oitenta anos de idade,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>quando já era muito velho, Isaque morreu, indo reunir-se assim com os seus antepassados no mundo dos mortos. E os seus filhos Esaú e Jacó o sepultaram.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>São estes os descendentes de Esaú, também chamado de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esaú casou com duas mulheres do país de Canaã, isto é, com Ada, filha de Elom, o heteu; e com Oolibama, filha de Aná e neta de Zibeão, o heveu.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Esaú casou também com Basemate, filha de Ismael e irmã de Nebaiote.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ada foi mãe de Elifaz, Basemate foi mãe de Reuel,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e Oolibama foi mãe de Jeús, Jalã e Corá. Esses foram os filhos de Esaú que nasceram quando ele estava morando na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois Esaú foi para outro lugar com as suas mulheres, os seus filhos, as suas filhas e toda a gente da sua casa, separando-se assim do seu irmão Jacó. Esaú levou consigo todas as suas ovelhas e cabras, todo o seu gado e tudo o que havia conseguido no país de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Esaú saiu dali porque a terra em que ele e Jacó estavam morando era pequena demais para os dois; eles tinham muito gado e por isso não podiam ficar juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, Esaú, também chamado de Edom, foi morar na região montanhosa de Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Segue a lista dos descendentes de Esaú, o antepassado dos edomitas, que vivem na região montanhosa de Edom, também chamada de Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>[10-13] Ada, mulher de Esaú, teve um filho chamado Elifaz; os filhos de Elifaz foram cinco: Temã, Omar, Zefo, Gaetã e Quenaz. Com a sua concubina Timna, Elifaz teve Amaleque. Basemate, outra mulher de Esaú, teve um filho chamado Reuel; e Reuel foi pai de quatro filhos: Naate, Zera, Sama e Miza.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>[10-13] Ada, mulher de Esaú, teve um filho chamado Elifaz; os filhos de Elifaz foram cinco: Temã, Omar, Zefo, Gaetã e Quenaz. Com a sua concubina Timna, Elifaz teve Amaleque. Basemate, outra mulher de Esaú, teve um filho chamado Reuel; e Reuel foi pai de quatro filhos: Naate, Zera, Sama e Miza.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>[10-13] Ada, mulher de Esaú, teve um filho chamado Elifaz; os filhos de Elifaz foram cinco: Temã, Omar, Zefo, Gaetã e Quenaz. Com a sua concubina Timna, Elifaz teve Amaleque. Basemate, outra mulher de Esaú, teve um filho chamado Reuel; e Reuel foi pai de quatro filhos: Naate, Zera, Sama e Miza.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>[10-13] Ada, mulher de Esaú, teve um filho chamado Elifaz; os filhos de Elifaz foram cinco: Temã, Omar, Zefo, Gaetã e Quenaz. Com a sua concubina Timna, Elifaz teve Amaleque. Basemate, outra mulher de Esaú, teve um filho chamado Reuel; e Reuel foi pai de quatro filhos: Naate, Zera, Sama e Miza.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Esaú tinha outra mulher chamada Oolibama, filha de Aná e neta de Zibeão. Os filhos dela foram Jeús, Jalã e Corá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Segue a lista das tribos que descendem de Esaú. De Elifaz, o filho mais velho de Esaú, descendem as seguintes tribos: Temã, Omar, Zefo, Quenaz,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Corá, Gaetã e Amaleque. Estes foram descendentes de Ada, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>De Reuel descendem as seguintes tribos: Naate, Zera, Sama e Miza. Estes foram descendentes de Basemate, outra mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>De Esaú com sua outra mulher chamada Oolibama, filha de Aná, descendem as seguintes tribos: Jeús, Jalã e Corá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todas essas tribos são descendentes de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>[20-21] As primeiras tribos que moraram na terra de Edom eram descendentes de Lotã, Sobal, Zibeão, Aná, Disom, Eser e Disã, todos eles filhos de Seir, o horeu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>[20-21] As primeiras tribos que moraram na terra de Edom eram descendentes de Lotã, Sobal, Zibeão, Aná, Disom, Eser e Disã, todos eles filhos de Seir, o horeu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Lotã foi o pai dos grupos de famílias de Hori e de Homã. Lotã tinha uma irmã chamada Timna.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sobal foi o antepassado dos grupos de famílias de Alvã, Manaate, Ebal, Sefô e Onã.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Zibeão foi pai de dois filhos: Aías e Aná. Este foi o Aná que descobriu as fontes de água quente no deserto, quando estava tomando conta dos jumentos do pai.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>[25-26] Aná foi o pai de Disom, que foi o pai dos grupos de famílias de Hendã, Esbã, Itrã e Querã. Aná também foi pai de uma filha chamada Oolibama.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>[25-26] Aná foi o pai de Disom, que foi o pai dos grupos de famílias de Hendã, Esbã, Itrã e Querã. Aná também foi pai de uma filha chamada Oolibama.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eser foi o pai dos grupos de famílias de Bilã, Zaavã e Acã.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Disã foi o pai dos grupos de famílias de Uz e Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>[29-30] São estas, portanto, as tribos dos horeus na terra de Edom: Lotã, Sobal, Zibeão, Aná, Disom, Eser e Disã.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>[29-30] São estas, portanto, as tribos dos horeus na terra de Edom: Lotã, Sobal, Zibeão, Aná, Disom, Eser e Disã.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>[31-39] Os seguintes reis governaram a terra de Edom, um depois do outro, no tempo em que Israel ainda não tinha rei: Belá, filho de Beor, da cidade de Dinaba. Jobabe, filho de Zera, de Bosra. Husã, da região de Temã. Hadade, filho de Bedade, da cidade de Avite. Ele derrotou os midianitas numa batalha na terra de Moabe. Samlá, da cidade de Masreca. Saul, de Reobote-do-Rio-Eufrates. Baal-Hanã, filho de Acbor. Hadade, da cidade de Paú (o nome da mulher dele era Meetabel, filha de Matrede e neta de Me-Zaabe).</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>[31-39] Os seguintes reis governaram a terra de Edom, um depois do outro, no tempo em que Israel ainda não tinha rei: Belá, filho de Beor, da cidade de Dinaba. Jobabe, filho de Zera, de Bosra. Husã, da região de Temã. Hadade, filho de Bedade, da cidade de Avite. Ele derrotou os midianitas numa batalha na terra de Moabe. Samlá, da cidade de Masreca. Saul, de Reobote-do-Rio-Eufrates. Baal-Hanã, filho de Acbor. Hadade, da cidade de Paú (o nome da mulher dele era Meetabel, filha de Matrede e neta de Me-Zaabe).</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>[31-39] Os seguintes reis governaram a terra de Edom, um depois do outro, no tempo em que Israel ainda não tinha rei: Belá, filho de Beor, da cidade de Dinaba. Jobabe, filho de Zera, de Bosra. Husã, da região de Temã. Hadade, filho de Bedade, da cidade de Avite. Ele derrotou os midianitas numa batalha na terra de Moabe. Samlá, da cidade de Masreca. Saul, de Reobote-do-Rio-Eufrates. Baal-Hanã, filho de Acbor. Hadade, da cidade de Paú (o nome da mulher dele era Meetabel, filha de Matrede e neta de Me-Zaabe).</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>[31-39] Os seguintes reis governaram a terra de Edom, um depois do outro, no tempo em que Israel ainda não tinha rei: Belá, filho de Beor, da cidade de Dinaba. Jobabe, filho de Zera, de Bosra. Husã, da região de Temã. Hadade, filho de Bedade, da cidade de Avite. Ele derrotou os midianitas numa batalha na terra de Moabe. Samlá, da cidade de Masreca. Saul, de Reobote-do-Rio-Eufrates. Baal-Hanã, filho de Acbor. Hadade, da cidade de Paú (o nome da mulher dele era Meetabel, filha de Matrede e neta de Me-Zaabe).</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>[31-39] Os seguintes reis governaram a terra de Edom, um depois do outro, no tempo em que Israel ainda não tinha rei: Belá, filho de Beor, da cidade de Dinaba. Jobabe, filho de Zera, de Bosra. Husã, da região de Temã. Hadade, filho de Bedade, da cidade de Avite. Ele derrotou os midianitas numa batalha na terra de Moabe. Samlá, da cidade de Masreca. Saul, de Reobote-do-Rio-Eufrates. Baal-Hanã, filho de Acbor. Hadade, da cidade de Paú (o nome da mulher dele era Meetabel, filha de Matrede e neta de Me-Zaabe).</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>[31-39] Os seguintes reis governaram a terra de Edom, um depois do outro, no tempo em que Israel ainda não tinha rei: Belá, filho de Beor, da cidade de Dinaba. Jobabe, filho de Zera, de Bosra. Husã, da região de Temã. Hadade, filho de Bedade, da cidade de Avite. Ele derrotou os midianitas numa batalha na terra de Moabe. Samlá, da cidade de Masreca. Saul, de Reobote-do-Rio-Eufrates. Baal-Hanã, filho de Acbor. Hadade, da cidade de Paú (o nome da mulher dele era Meetabel, filha de Matrede e neta de Me-Zaabe).</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>[31-39] Os seguintes reis governaram a terra de Edom, um depois do outro, no tempo em que Israel ainda não tinha rei: Belá, filho de Beor, da cidade de Dinaba. Jobabe, filho de Zera, de Bosra. Husã, da região de Temã. Hadade, filho de Bedade, da cidade de Avite. Ele derrotou os midianitas numa batalha na terra de Moabe. Samlá, da cidade de Masreca. Saul, de Reobote-do-Rio-Eufrates. Baal-Hanã, filho de Acbor. Hadade, da cidade de Paú (o nome da mulher dele era Meetabel, filha de Matrede e neta de Me-Zaabe).</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>[31-39] Os seguintes reis governaram a terra de Edom, um depois do outro, no tempo em que Israel ainda não tinha rei: Belá, filho de Beor, da cidade de Dinaba. Jobabe, filho de Zera, de Bosra. Husã, da região de Temã. Hadade, filho de Bedade, da cidade de Avite. Ele derrotou os midianitas numa batalha na terra de Moabe. Samlá, da cidade de Masreca. Saul, de Reobote-do-Rio-Eufrates. Baal-Hanã, filho de Acbor. Hadade, da cidade de Paú (o nome da mulher dele era Meetabel, filha de Matrede e neta de Me-Zaabe).</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>[31-39] Os seguintes reis governaram a terra de Edom, um depois do outro, no tempo em que Israel ainda não tinha rei: Belá, filho de Beor, da cidade de Dinaba. Jobabe, filho de Zera, de Bosra. Husã, da região de Temã. Hadade, filho de Bedade, da cidade de Avite. Ele derrotou os midianitas numa batalha na terra de Moabe. Samlá, da cidade de Masreca. Saul, de Reobote-do-Rio-Eufrates. Baal-Hanã, filho de Acbor. Hadade, da cidade de Paú (o nome da mulher dele era Meetabel, filha de Matrede e neta de Me-Zaabe).</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>[40-43] De Esaú vieram as seguintes tribos edomitas: Timna, Alva, Jetete, Oolibama, Elá, Pinom, Quenaz, Temã, Mibsar, Magdiel e Irão. A região em que morava cada uma dessas tribos recebeu o nome da sua tribo.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>[40-43] De Esaú vieram as seguintes tribos edomitas: Timna, Alva, Jetete, Oolibama, Elá, Pinom, Quenaz, Temã, Mibsar, Magdiel e Irão. A região em que morava cada uma dessas tribos recebeu o nome da sua tribo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>[40-43] De Esaú vieram as seguintes tribos edomitas: Timna, Alva, Jetete, Oolibama, Elá, Pinom, Quenaz, Temã, Mibsar, Magdiel e Irão. A região em que morava cada uma dessas tribos recebeu o nome da sua tribo.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>[40-43] De Esaú vieram as seguintes tribos edomitas: Timna, Alva, Jetete, Oolibama, Elá, Pinom, Quenaz, Temã, Mibsar, Magdiel e Irão. A região em que morava cada uma dessas tribos recebeu o nome da sua tribo.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jacó ficou morando na terra de Canaã, onde o seu pai tinha vivido.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esta é a história da família de Jacó. Quando José era um jovem de dezessete anos, cuidava das ovelhas e das cabras, junto com os seus irmãos, os filhos de Bila e de Zilpa, que eram mulheres do seu pai. E José contava ao pai as coisas erradas que os seus irmãos faziam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jacó já era velho quando José nasceu e por isso ele o amava mais do que a todos os seus outros filhos. Jacó mandou fazer para José uma túnica longa, de mangas compridas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os irmãos viam que o pai amava mais a José do que a eles e por isso tinham ódio dele e eram grosseiros quando falavam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Certa vez José teve um sonho e o contou aos seus irmãos. Aí é que ficaram com mais raiva dele</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>porque ele disse assim: — Escutem, que eu vou contar o sonho que tive.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sonhei que estávamos no campo amarrando feixes de trigo. De repente, o meu feixe ficou de pé, e os feixes de vocês se colocaram em volta do meu e se curvavam diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então os irmãos perguntaram: — Quer dizer que você vai ser nosso rei e que vai mandar em nós? E ficaram com mais ódio dele ainda por causa dos seus sonhos e do jeito que ele os contava.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois José sonhou outra vez e contou também esse sonho aos seus irmãos. Ele disse assim: — Eu tive outro sonho. Desta vez o sol, a lua e onze estrelas se curvaram diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando José contou esse sonho ao pai e aos irmãos, o pai o repreendeu e disse: — O que quer dizer esse sonho que você teve? Por acaso a sua mãe, os seus irmãos e eu vamos nos ajoelhar diante de você e encostar o rosto no chão?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os irmãos de José tinham inveja dele, mas o seu pai ficou pensando no caso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um dia os irmãos de José levaram as ovelhas e as cabras do seu pai até os pastos que ficavam perto da cidade de Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Jacó disse a José: — Venha cá. Vou mandar você até Siquém, onde os seus irmãos estão cuidando das ovelhas e das cabras. — Estou pronto para ir — respondeu José.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jacó disse: — Vá lá e veja se os seus irmãos e os animais vão bem e me traga notícias. Então dali, do vale de Hebrom, Jacó mandou que José fosse até Siquém, e ele foi. Quando chegou lá,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>ele foi andando pelo campo. Aí um homem o viu e perguntou: — O que você está procurando?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Estou procurando os meus irmãos — respondeu José. — Eles estão por aí, em algum pasto, cuidando das ovelhas e das cabras. O senhor sabe aonde foram?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O homem respondeu: — Eles já foram embora daqui. Eu ouvi quando disseram que iam para Dotã. Aí José foi procurar os seus irmãos e os achou em Dotã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles viram José de longe e, antes que chegasse perto, começaram a fazer planos para matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles disseram: — Lá vem o sonhador!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Venham, vamos matá-lo agora. Depois jogaremos o corpo num poço seco e diremos que um animal selvagem o devorou. Assim, veremos no que vão dar os sonhos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando Rúben ouviu isso, quis salvá-lo dos seus irmãos e disse: — Não vamos matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não derramem sangue. Vocês podem jogá-lo neste poço, aqui no deserto, mas não o machuquem. Rúben disse isso porque planejava salvá-lo dos irmãos e mandá-lo de volta ao pai.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando José chegou ao lugar onde os seus irmãos estavam, eles arrancaram dele a túnica longa, de mangas compridas, que ele estava vestindo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois o pegaram e o jogaram no poço, que estava vazio e seco.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E sentaram-se para comer. De repente, viram que ia passando uma caravana de ismaelitas que vinha de Gileade e ia para o Egito. Os seus camelos estavam carregados de perfumes e de especiarias.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Aí Judá disse aos irmãos: — O que vamos ganhar se matarmos o nosso irmão e depois escondermos a sua morte?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Em vez de o matarmos, vamos vendê-lo a esses ismaelitas. Afinal de contas ele é nosso irmão, é do nosso sangue. Os irmãos concordaram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando alguns negociantes midianitas passaram por ali, os irmãos de José o tiraram do poço e o venderam aos ismaelitas por vinte barras de prata. E os ismaelitas levaram José para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando Rúben voltou ao poço e viu que José não estava lá dentro, rasgou as suas roupas em sinal de tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele voltou para o lugar onde os seus irmãos estavam e disse: — O rapaz não está mais lá! E agora o que é que eu vou fazer?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então os irmãos mataram um cabrito e com o sangue mancharam a túnica de José.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Depois levaram a túnica ao pai e disseram: — Achamos isso aí. Será que é a túnica do seu filho?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jacó a reconheceu e disse: — Sim, é a túnica do meu filho! Certamente algum animal selvagem o despedaçou e devorou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, em sinal de tristeza, Jacó rasgou as suas roupas e vestiu roupa de luto. E durante muito tempo ficou de luto pelo seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Todos os seus filhos e filhas tentaram consolá-lo, mas ele não quis ser consolado e disse: — Vou ficar de luto por meu filho até que vá me encontrar com ele no mundo dos mortos. E continuou de luto por seu filho José.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Enquanto isso, os midianitas venderam José a Potifar, oficial e capitão da guarda do rei do Egito.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por esse tempo Judá se separou dos seus irmãos e foi morar na casa de um homem chamado Hira, que era da cidade de Adulã.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ali Judá ficou conhecendo a filha de um cananeu chamado Sua. Judá casou com ela,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e ela lhe deu um filho, a quem ele chamou de Er.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ela ficou grávida outra vez e teve outro filho, a quem ela deu o nome de Onã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois ela teve mais um filho, em quem ela pôs o nome de Selá. Judá estava em Quezibe quando esse menino nasceu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Judá casou Er, o seu filho mais velho, com uma mulher chamada Tamar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR Deus não gostava da vida perversa que Er levava e por isso o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Judá disse a Onã: — Vá e tenha relações com a viúva do seu irmão. Assim, você cumprirá o seu dever de cunhado para que o seu irmão tenha descendentes por meio de você .</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ora, Onã sabia que o filho que nascesse não seria considerado como seu. Por isso, cada vez que tinha relações com a viúva do seu irmão, ele deixava que o esperma caísse no chão para que o seu irmão não tivesse descendentes por meio dele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR ficou desgostoso com o que Onã estava fazendo e o matou também.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Judá disse a Tamar, a sua nora: — Volte para a casa do seu pai e continue viúva até que o meu filho Selá fique adulto. Ele disse isso porque tinha medo que Selá fosse morto, como havia acontecido com os seus irmãos. Assim, Tamar foi morar na casa do pai dela.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Passado algum tempo, a mulher de Judá morreu. Quando acabou o luto, Judá foi até Timnate, onde estavam cortando a lã das suas ovelhas. E o seu amigo Hira, de Adulã, foi com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Alguém contou a Tamar que o seu sogro ia a Timnate a fim de cortar a lã das suas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então ela trocou de roupa, deixando de lado as suas roupas de viúva, cobriu o rosto com um véu e se disfarçou. Em seguida foi e se sentou perto da entrada da cidade de Enaim, que fica no caminho para Timnate. Ela fez isso porque sabia muito bem que Selá já era homem feito, mas Judá não havia mandado que ele casasse com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando Judá a viu, pensou que era uma prostituta, pois ela estava com o rosto coberto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele foi falar com ela na beira do caminho, sem saber que era a sua nora. Ele disse: — Você quer ir para a cama comigo? Ela perguntou: — Quanto é que você me paga?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele respondeu: — Eu lhe mando um cabrito do meu rebanho. — Está bem — disse ela. — Mas deixe alguma coisa comigo como garantia de que você vai mandar o cabrito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Judá perguntou: — O que você quer que eu deixe? Ela respondeu: — O seu sinete com o cordão e também o bastão que você tem na mão. Então Judá entregou os objetos. Ele teve relações com ela, e ela ficou grávida.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tamar voltou para casa, tirou o véu e vestiu as suas roupas de viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mais tarde Judá mandou o seu amigo Hira levar o cabrito e trazer de volta os objetos que havia deixado com ela, mas Hira não a encontrou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele perguntou aos homens de Enaim se sabiam onde estava a prostituta que costumava ficar na beira da estrada. — Aqui não esteve nenhuma prostituta — foi a resposta deles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Hira voltou e disse a Judá: — Não encontrei a mulher. E os homens do lugar disseram que ali nunca havia estado nenhuma prostituta.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Judá disse: — Pois ela que fique com as minhas coisas. Assim, ninguém vai zombar de nós. Eu mandei o cabrito, mas você não encontrou a mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Passados uns três meses, foram dizer a Judá: — A sua nora agiu como prostituta e agora está grávida. Aí Judá disse: — Tragam essa mulher para fora a fim de ser queimada!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando a estavam tirando da sua casa, ela mandou dizer ao seu sogro: “Quem me engravidou foi o dono destas coisas. Examine e veja de quem são o sinete com o cordão e o bastão.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Judá reconheceu as coisas e disse: — Ela tem mais razão do que eu; pois prometi casá-la com o meu filho Selá, mas não cumpri a promessa. E nunca mais teve relações com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Na hora de Tamar dar à luz, descobriram que ia ter gêmeos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando ela estava no trabalho de parto, um dos gêmeos pôs uma das mãos para fora. A parteira pegou uma fita vermelha e amarrou na mão dele. E disse: — Este saiu primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas ele puxou a mão, e o irmão gêmeo nasceu primeiro. Então a parteira disse: — Como você abriu caminho! E puseram nele o nome de Peres .</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois nasceu o outro, o que estava com a fita vermelha amarrada na mão, e ele recebeu o nome de Zera .</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>José foi levado para o Egito, onde os ismaelitas o venderam a um egípcio chamado Potifar, um oficial que era o capitão da guarda do palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR Deus estava com José. Ele morava na casa do seu dono e ia muito bem em tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O dono de José viu que o SENHOR estava com ele e o abençoava em tudo o que fazia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, José ganhou a simpatia do seu dono, que o pôs como seu ajudante particular. Potifar deu a José a responsabilidade de cuidar da sua casa e tomar conta de tudo o que era seu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Dali em diante, por causa de José, o SENHOR abençoou o lar do egípcio e também tudo o que ele tinha em casa e no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Potifar entregou nas mãos de José tudo o que tinha e não se preocupava com nada, a não ser com a comida que comia. José era um belo tipo de homem e simpático.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Algum tempo depois, a mulher do seu dono começou a cobiçar José. Um dia ela disse: — Venha, vamos para a cama.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele recusou, dizendo assim: — Escute! O meu dono não precisa se preocupar com nada nesta casa, pois eu estou aqui. Ele me pôs como responsável por tudo o que tem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nesta casa eu mando tanto quanto ele. Aqui eu posso ter o que quiser, menos a senhora, pois é mulher dele. Sendo assim, como poderia eu fazer uma coisa tão imoral e pecar contra Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todos os dias ela insistia que ele fosse para a cama com ela, mas José não concordava e também evitava estar perto dela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas um dia, como de costume, ele entrou na casa para fazer o seu trabalho, e nenhum empregado estava ali.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então ela o agarrou pela capa e disse: — Venha, vamos para a cama. Mas ele escapou e correu para fora, deixando a capa nas mãos dela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando notou que, ao fugir, ele havia deixado a capa nas suas mãos,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>a mulher chamou os empregados da casa e disse: — Vejam só! Este hebreu, que o meu marido trouxe para casa, está nos insultando. Ele entrou no meu quarto e quis ter relações comigo, mas eu gritei o mais alto que pude.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Logo que comecei a gritar bem alto, ele fugiu, deixando a sua capa no meu quarto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ela guardou a capa até que o dono de José voltou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aí contou a mesma história, assim: — Esse escravo hebreu, que você trouxe para casa, entrou no meu quarto e quis abusar de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas eu gritei bem alto, e ele correu para fora, deixando a sua capa no meu quarto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Veja só de que jeito o seu escravo me tratou! Quando ouviu essa história, o dono de José ficou com muita raiva.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele agarrou José e o pôs na cadeia onde ficavam os presos do rei. E José ficou ali.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas o SENHOR estava com ele e o abençoou, de modo que ele conquistou a simpatia do carcereiro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Este pôs José como encarregado de todos os outros presos, e era ele quem mandava em tudo o que se fazia na cadeia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O carcereiro não se preocupava com nada do que estava entregue a José, pois o SENHOR estava com ele e o abençoava em tudo o que fazia.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passado algum tempo, o rei do Egito foi ofendido por dois dos seus servidores, isto é, o chefe dos copeiros, que era encarregado de servir vinho, e o chefe dos padeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rei ficou furioso com os dois</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e mandou que fossem postos na cadeia que ficava na casa do capitão da guarda, no mesmo lugar onde José estava preso.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles ficaram muito tempo ali, e o capitão deu a José a tarefa de cuidar deles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Certa noite, ali na cadeia, o copeiro e o padeiro tiveram um sonho cada um. E cada sonho queria dizer alguma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando José veio vê-los de manhã, notou que estavam preocupados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então perguntou: — Por que vocês estão com essa cara tão triste hoje?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles responderam: — Cada um de nós teve um sonho, e não há ninguém que saiba explicar o que esses sonhos querem dizer. — É Deus quem dá à gente a capacidade de explicar os sonhos — disse José. — Vamos, contem o que sonharam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o chefe dos copeiros contou o seu sonho. Ele disse: — Sonhei que na minha frente havia uma parreira</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>que tinha três galhos. Assim que as folhas saíam, apareciam as flores, e estas viravam uvas maduras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu estava segurando o copo do rei; espremia as uvas no copo e o entregava ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>José disse: — A explicação é a seguinte: os três galhos são três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Daqui a três dias o rei vai mandar soltá-lo. Você vai voltar ao seu trabalho e servirá vinho ao rei, como fazia antes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém, quando você estiver muito bem lá, lembre de mim e por favor tenha a bondade de falar a meu respeito com o rei, ajudando-me assim a sair desta cadeia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A verdade é que foi à força que me tiraram da terra dos hebreus e me trouxeram para o Egito; e mesmo aqui no Egito não fiz nada para vir parar na cadeia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando o chefe dos padeiros viu que a explicação era boa, disse: — Eu também tive um sonho. Sonhei que estava carregando na cabeça três cestos de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No cesto de cima havia todo tipo de comidas assadas que os padeiros fazem para o rei. E as aves vinham e comiam dessas comidas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>José explicou assim: — O seu sonho quer dizer isto: os três cestos são três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Daqui a três dias o rei vai soltá-lo e vai mandar cortar a sua cabeça. Depois o seu corpo será pendurado num poste de madeira, e as aves comerão a sua carne.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Três dias depois o rei comemorou o seu aniversário, oferecendo um banquete a todos os seus funcionários. Ele mandou soltar o chefe dos copeiros e o chefe dos padeiros e deu ordem para que viessem ao banquete.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>[21-22] E aconteceu exatamente o que José tinha dito: o rei fez com que o copeiro voltasse ao seu antigo trabalho de servir vinho ao rei e mandou que o padeiro fosse executado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>[21-22] E aconteceu exatamente o que José tinha dito: o rei fez com que o copeiro voltasse ao seu antigo trabalho de servir vinho ao rei e mandou que o padeiro fosse executado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém o chefe dos copeiros não lembrou de José; esqueceu dele completamente.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Dois anos se passaram. Um dia o rei do Egito sonhou que estava de pé na beira do rio Nilo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De repente, saíram do rio sete vacas bonitas e gordas, que começaram a comer o capim da beira do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Logo em seguida saíram do rio outras sete vacas, feias e magras, que foram ficar perto das primeiras vacas, na beira do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E as vacas feias e magras engoliram as bonitas e gordas. Aí o rei acordou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas tornou a dormir e teve outro sonho. Desta vez ele viu sete espigas de trigo que saíam de um mesmo pé; elas eram boas e cheias de grãos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois saíram sete espigas secas e queimadas pelo vento quente do deserto</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e elas engoliram as sete espigas cheias e boas. O rei acordou: tinha sido um sonho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De manhã ele estava muito preocupado e por isso mandou chamar todos os adivinhos e todos os sábios do Egito. O rei contou os seus sonhos, mas nenhum dos sábios foi capaz de dar a explicação.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o chefe dos copeiros disse ao rei: — Chegou a hora de confessar um erro que cometi.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Um dia o senhor ficou com raiva de mim e do chefe dos padeiros e nos mandou para a cadeia, na casa do capitão da guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Certa noite cada um de nós teve um sonho, e cada sonho queria dizer uma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Lá na cadeia estava com a gente um moço hebreu, que era escravo do capitão da guarda. Contamos a esse moço os nossos sonhos, e ele explicou o que queriam dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E tudo deu certo, exatamente como ele havia falado. Eu voltei para o meu serviço, e o padeiro foi enforcado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o rei mandou chamar José, e foram depressa tirá-lo da cadeia. Ele fez a barba, trocou de roupa e se apresentou ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o rei disse: — Eu tive um sonho que ninguém conseguiu explicar. Ouvi dizer que você é capaz de explicar sonhos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Isso não depende de mim — respondeu José. — É Deus quem vai dar uma resposta para o bem do senhor, ó rei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aí o rei disse: — Sonhei que estava de pé na beira do rio Nilo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>De repente, saíram do rio sete vacas bonitas e gordas, que começaram a comer o capim da beira do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois saíram do rio outras sete vacas, mas estas eram feias e magras. Em toda a minha vida eu nunca vi no Egito vacas tão feias como aquelas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E as vacas feias e magras engoliram as bonitas e gordas,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas nem dava para notar isso, pois elas continuavam tão feias como antes. Então eu acordei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois tive outro sonho. Eu vi sete espigas de trigo boas e cheias de grãos, as quais saíam de um mesmo pé.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois saíram sete espigas secas e queimadas pelo vento quente do deserto</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e elas engoliram as sete espigas cheias e boas. Eu contei os sonhos aos adivinhos, mas nenhum deles foi capaz de explicá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então José disse ao rei: — Os dois sonhos querem dizer a mesma coisa. Por meio deles Deus está dizendo ao senhor o que ele vai fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>As sete vacas bonitas são sete anos, e as sete espigas boas também são. Os dois sonhos querem dizer uma coisa só.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As sete vacas magras e feias que saíram do rio depois das bonitas e também as sete espigas secas e queimadas pelo vento quente do deserto são sete anos em que vai faltar comida.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>É exatamente como eu disse: Deus mostrou ao senhor, ó rei, o que ele vai fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Virão sete anos em que vai haver muito alimento em todo o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois virão sete anos de fome.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E a fome será tão terrível, que ninguém lembrará do tempo em que houve muito alimento no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>A repetição do sonho quer dizer que Deus resolveu fazer isso e vai fazer logo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E José continuou: — Portanto, será bom que o senhor, ó rei, escolha um homem inteligente e sábio e o ponha para dirigir o país.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O rei também deve escolher homens que ficarão encarregados de viajar por todo o país para recolher a quinta parte de todas as colheitas, durante os sete anos em que elas forem boas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Durante os anos bons que estão chegando, esses homens ajuntarão todo o trigo que puderem e o guardarão em armazéns nas cidades, sendo tudo controlado pelo senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim, o mantimento servirá para abastecer o país durante os sete anos de fome no Egito, e o povo não morrerá de fome.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O conselho de José agradou ao rei e aos seus funcionários.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E o rei lhes disse: — Não poderíamos achar ninguém melhor para dirigir o país do que José, um homem em quem está o Espírito de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Depois virou-se para José e disse: — Deus lhe mostrou tudo isso, e assim está claro que não há ninguém que tenha mais capacidade e sabedoria do que você.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Você vai ficar encarregado do meu palácio, e todo o meu povo obedecerá às suas ordens. Só eu terei mais autoridade do que você, pois sou o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Neste momento eu o ponho como governador de todo o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então o rei tirou do dedo o seu anel-sinete e o colocou no dedo de José. Em seguida mandou que o vestissem com roupas de linho fino e pôs uma corrente de ouro no pescoço dele.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Depois fez com que José subisse no carro reservado para a maior autoridade do Egito depois do rei e mandou que os seus homens fossem na frente dele, gritando: “Abram caminho!” Assim, José foi posto como governador de todo o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O rei disse a José: — Eu sou o rei, mas sem a sua licença ninguém poderá fazer nada em toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>[45-46] O rei pôs em José o nome de Zafenate Paneia e lhe deu como esposa Asenate, filha de Potífera, que era sacerdote da cidade de Heliópolis. José tinha trinta anos quando entrou para o serviço do rei do Egito. Ele saiu da presença do rei e viajou por todo o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>[45-46] O rei pôs em José o nome de Zafenate Paneia e lhe deu como esposa Asenate, filha de Potífera, que era sacerdote da cidade de Heliópolis. José tinha trinta anos quando entrou para o serviço do rei do Egito. Ele saiu da presença do rei e viajou por todo o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Durante os sete anos de fartura a terra produziu cereais em grande quantidade.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E José ajuntou todos os cereais e os guardou em armazéns nas cidades, ficando em cada cidade os cereais colhidos nos campos vizinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>José ajuntou tanto mantimento, que desistiu de pesar, pois não dava mais: parecia a areia da praia do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Antes de começarem os anos de fome, José teve dois filhos com a sua mulher Asenate.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Pôs no primeiro o nome de Manassés e explicou assim: “Deus me fez esquecer todos os meus sofrimentos e toda a família do meu pai.”</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>No segundo filho pôs o nome de Efraim e disse: “Deus me deu filhos no país onde tenho sofrido.”</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Então acabaram-se os sete anos de fartura no Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>e, como José tinha dito, começaram os sete anos de fome. Nos outros países o povo passava fome, mas em todo o Egito havia o que comer.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Quando os egípcios começaram a passar fome, foram pedir alimentos ao rei. Ele disse: — Vão falar com José e façam o que ele disser.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Quando a fome aumentou no país inteiro, José abriu todos os armazéns e começou a vender cereais aos egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>E de todos os países vinha gente ao Egito para comprar cereais de José, pois no mundo inteiro havia uma grande falta de alimentos.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jacó soube que havia mantimentos no Egito, disse aos filhos: — Por que vocês estão aí de braços cruzados?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouvi dizer que no Egito há mantimentos. Vão até lá e comprem cereais para não morrermos de fome.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então os dez irmãos de José por parte de pai foram até o Egito para comprar mantimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Jacó não deixou que Benjamim, o irmão de José por parte de pai e de mãe, fosse com eles; ele tinha medo de que lhe acontecesse alguma desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os filhos de Jacó foram comprar mantimentos junto com outras pessoas, pois em todo o país de Canaã havia fome.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Como governador do Egito, era José quem vendia cereais às pessoas que vinham de outras terras. Quando os irmãos de José chegaram, eles se ajoelharam na frente dele e encostaram o rosto no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Logo que José viu os seus irmãos, ele os reconheceu, mas fez de conta que não os conhecia. E lhes perguntou com voz dura: — Vocês, de onde vêm? — Da terra de Canaã — responderam. — Queremos comprar mantimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>José reconheceu os seus irmãos, mas eles não o reconheceram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então José lembrou dos sonhos que tinha tido a respeito deles e disse: — Vocês são espiões que vieram para ver os pontos fracos do nosso país.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles responderam: — De modo nenhum, senhor. Nós, os seus criados, viemos para comprar mantimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Somos filhos de um mesmo pai. Nós não somos espiões, senhor! Somos gente honesta.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Não acredito — disse José. — Vocês vieram para ver os pontos fracos do nosso país.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles disseram: — Nós moramos em Canaã. Somos ao todo doze irmãos, filhos do mesmo pai. Mas um irmão desapareceu, e o mais novo está neste momento com o nosso pai.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>José respondeu: — É como eu disse: vocês são espiões.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o jeito de provar que vocês estão dizendo a verdade é este: enquanto o irmão mais moço de vocês não vier para cá, vocês não sairão daqui. Isso eu juro pela vida do rei!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Um de vocês irá buscá-lo, mas os outros ficarão presos até que fique provado se estão ou não dizendo a verdade. Se não estão, é que vocês são espiões. Juro pela vida do rei!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os pôs na cadeia por três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No terceiro dia José disse a eles: — Eu sou uma pessoa que teme a Deus. Vou deixar que vocês fiquem vivos, mas com uma condição.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se, de fato, são pessoas honestas, que um de vocês fique aqui na cadeia, e que os outros voltem para casa, levando mantimentos para matar a fome das suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois tragam aqui o seu irmão mais moço. Isso provará se vocês estão ou não dizendo a verdade; e, se estiverem, não serão mortos. Eles concordaram</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e disseram uns aos outros: — De fato, nós agora estamos sofrendo por causa daquilo que fizemos com o nosso irmão. Nós vimos a sua aflição quando pedia que tivéssemos pena dele, porém não nos importamos. Por isso agora é a nossa vez de ficarmos aflitos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Rúben disse assim: — Eu bem que disse que não maltratassem o rapaz, mas vocês não quiseram me ouvir. Por isso agora estamos pagando pela morte dele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles não sabiam que José estava entendendo o que diziam, pois ele tinha estado falando com eles por meio de um intérprete.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>José saiu de perto deles e começou a chorar. Quando pôde falar outra vez, voltou, separou Simeão e mandou que fosse amarrado na presença deles.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>José mandou que os empregados enchessem de mantimentos os sacos que os irmãos haviam trazido e que devolvessem o dinheiro de cada um, colocando-o nos sacos de mantimentos. E também que lhes dessem comida para a viagem. E assim foi feito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os irmãos de José carregaram os jumentos com os mantimentos que haviam comprado e foram embora.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando chegaram ao lugar onde iam passar a noite, um deles abriu um saco para dar comida ao seu animal e viu que o seu dinheiro estava ali na boca do saco de mantimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ele disse aos irmãos: — Vejam só! O meu dinheiro está aqui no meu saco de mantimentos! Eles devolveram! Todos ficaram muito assustados e, tremendo de medo, perguntavam uns aos outros: — O que será isso que Deus fez com a gente?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando chegaram a Canaã, contaram a Jacó, o seu pai, tudo o que havia acontecido com eles. E disseram:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>— Aquele homem, o governador do Egito, tratou a gente com brutalidade e nos acusou de termos ido ao seu país como espiões.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Nós respondemos: “Somos homens honestos; não somos espiões.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Somos ao todo doze irmãos, filhos do mesmo pai. Mas um dos nossos irmãos desapareceu, e o mais novo está neste momento com o nosso pai em Canaã.”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O governador respondeu: “Eu tenho um jeito de descobrir se vocês são homens honestos. Um de vocês ficará aqui comigo, e os outros vão voltar, levando um pouco de mantimento para as suas famílias, que estão passando fome.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas tragam aqui para mim o seu irmão mais novo. Assim, eu ficarei sabendo que vocês não são espiões, mas homens honestos. Aí entregarei o irmão de vocês, e vocês poderão ficar aqui negociando.”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Aconteceu que, quando despejaram os mantimentos, cada um achou na boca do saco um saquinho com o seu dinheiro. Quando eles e o seu pai viram o dinheiro, ficaram com medo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então Jacó disse: — Vocês querem que eu perca todos os meus filhos? José não está com a gente, e Simeão também não está. Agora vocês querem levar Benjamim, e quem sofre com tudo isso sou eu!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Aí Rúben disse ao pai: — Deixe que eu tome conta de Benjamim; eu o trarei de volta para o senhor. Se não trouxer, o senhor pode matar os meus dois filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jacó respondeu: — O meu filho não vai com vocês. José, o irmão dele, está morto, e só ficou Benjamim. Alguma coisa poderia acontecer com ele na viagem que vão fazer, e assim vocês matariam de tristeza este velho.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A fome continuava muito grande em Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando as famílias de Jacó e dos seus filhos comeram todo o mantimento que tinha sido trazido do Egito, Jacó disse aos filhos: — Voltem ao Egito e comprem mais um pouco de alimento para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Judá lembrou: — Aquele homem deixou bem claro que, se o nosso irmão não fosse junto com a gente, ele não nos receberia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se o senhor deixar que ele vá, nós iremos comprar mantimentos para o senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se o senhor não deixar, não iremos. Aquele homem disse assim: “Eu só os receberei se vocês trouxerem o seu irmão mais novo.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jacó disse: — Por que vocês fizeram cair tamanha desgraça sobre mim? Por que foram dizer ao tal homem que tinham outro irmão?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles responderam: — Aquele homem fez muitas perguntas a respeito de nós e da nossa família. Ele perguntou: “O pai de vocês ainda está vivo? Vocês têm mais um irmão?” Nós tivemos de responder às perguntas dele. Por acaso podíamos adivinhar que ele ia pedir que levássemos o nosso irmão?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aí Judá disse ao pai: — Deixe o rapaz por minha conta. Nós partiremos agora mesmo, e assim ninguém morrerá: nem nós, nem o senhor, nem os nossos filhinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu fico responsável por Benjamim. Se eu não o trouxer de volta são e salvo, o senhor poderá pôr a culpa em mim. Serei culpado diante do senhor pelo resto da minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se não tivéssemos demorado tanto, já teríamos ido e voltado duas vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o pai disse: — Já que não existe outro jeito, façam o seguinte: ponham nos sacos alguns presentes para aquele homem. Levem os melhores produtos desta terra: um pouco de bálsamo, um pouco de mel, especiarias, nozes e amêndoas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Levem também o dinheiro em dobro, pois vocês precisam devolver a quantia que foi encontrada na boca dos sacos de mantimentos que vocês trouxeram. Deve ter havido algum engano.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Levem o irmão de vocês e vão depressa encontrar-se outra vez com aquele homem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Que o Deus Todo-Poderoso faça com que ele tenha pena de vocês e deixe que o seu outro irmão e Benjamim voltem para casa. Quanto a mim, se tenho de perder os meus filhos, o que é que eu posso fazer?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, os filhos de Jacó pegaram os presentes e o dinheiro em dobro e foram para o Egito, levando Benjamim. Logo que chegaram, foram falar com José.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando José viu que Benjamim estava com eles, disse ao funcionário administrador da sua casa: — Leve esses homens até a minha casa. Mate um animal e prepare tudo, pois eles vão almoçar comigo hoje, ao meio-dia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O administrador cumpriu a ordem e levou os irmãos até a casa de José.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando chegaram lá, eles ficaram com medo e disseram uns aos outros: — Trouxeram a gente para cá por causa do dinheiro que da outra vez foi colocado de volta nos sacos de mantimentos. Com certeza eles vão nos atacar, vão tomar de nós os nossos jumentos e obrigar a gente a trabalhar como escravos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim que chegaram à porta da casa, disseram ao administrador:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Por favor, senhor! Já viemos aqui uma vez para comprar mantimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém, quando chegamos ao lugar onde íamos passar a noite, abrimos os sacos de mantimentos, e na boca dos sacos cada um encontrou o seu dinheiro, sem faltar nada. Trouxemos esse dinheiro de volta</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e também temos mais dinheiro aqui para comprar mantimentos. Nós não sabemos quem colocou o dinheiro nos sacos de mantimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Aí o administrador respondeu: — Fiquem tranquilos, não tenham medo. O Deus de vocês e do seu pai deve ter posto o dinheiro nos sacos de mantimentos para vocês, pois eu recebi o dinheiro que pagaram. O administrador trouxe Simeão ao lugar onde eles estavam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois os levou para dentro da casa, deu água para lavarem os pés e também deu de comer aos jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os irmãos prepararam os presentes que iam entregar a José quando ele viesse ao meio-dia, pois já sabiam que iam almoçar ali.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando José chegou à sua casa, eles lhe entregaram os presentes que haviam trazido, se ajoelharam na frente dele e encostaram o rosto no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>José perguntou como iam passando e depois disse: — E como vai o pai de vocês, aquele velho de quem me falaram? Ele ainda vive?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles responderam: — O seu humilde criado, o nosso pai, ainda está vivo e vai passando bem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>José olhou em volta e, quando viu Benjamim, o seu irmão por parte de pai e mãe, disse: — É esse o irmão mais moço de vocês, de quem me falaram? Que Deus o abençoe, meu filho!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ao ver o seu irmão, José ficou tão emocionado, que teve vontade de chorar. Então foi para o seu quarto e ali chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando conseguiu se controlar, lavou o rosto e saiu. E disse: — Sirvam o almoço.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Serviram o almoço a José numa mesa e aos seus irmãos em outra. E havia ainda outra mesa para os egípcios que estavam ali, pois estes, por motivos religiosos, eram proibidos de comer junto com os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os irmãos se sentaram de frente para José. Eles foram colocados por ordem de idade, desde o mais velho até o mais moço. Quando viram isso, eles começaram a olhar uns para os outros, muito admirados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Serviram a eles da mesma comida que foi servida a José e deram a Benjamim cinco vezes mais comida do que aos outros. E eles beberam com José até ficarem alegres.</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso José deu ao administrador da sua casa a seguinte ordem: — Encha de mantimento os sacos que esses homens trouxeram, o quanto puderem carregar, e ponha na boca dos sacos o dinheiro de cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, na boca do saco de mantimentos que pertence ao irmão mais moço, ponha o meu copo de prata, junto com o dinheiro que ele pagou pelo seu mantimento. O administrador fez tudo como José havia mandado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De manhã bem cedo os irmãos de José saíram de viagem, com os seus jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando eles já tinham saído da cidade, mas ainda não estavam longe, José disse ao seu administrador: — Vá depressa atrás daqueles homens e, quando os alcançar, diga o seguinte: “Por que vocês pagaram o bem com o mal?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por que roubaram o copo de prata do meu patrão? Ele usa esse copo para beber e para adivinhar as coisas. Vocês cometeram um crime.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando o administrador os alcançou e disse o que José havia ordenado,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>eles responderam: — Por que o senhor está falando desse jeito? Nós não seríamos capazes de fazer uma coisa dessas!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nós lhe trouxemos de volta do país de Canaã o dinheiro que encontramos na boca dos sacos de mantimentos de cada um de nós. Então por que iríamos roubar prata ou ouro da casa do seu patrão?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se o senhor encontrar o copo com algum de nós, ele será morto, e nós ficaremos seus escravos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O administrador disse: — Concordo com vocês, mas só aquele com quem estiver o copo é que será meu escravo; os outros poderão ir embora.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então eles puseram depressa os sacos de mantimentos no chão, e cada um abriu o seu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O administrador de José procurou em cada saco de mantimentos, começando pelo do mais velho até o do mais moço; e o copo foi encontrado na boca do saco de mantimentos de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então os irmãos rasgaram as suas roupas em sinal de tristeza, colocaram de novo as cargas em cima dos jumentos e voltaram para a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Judá e os seus irmãos chegaram à casa de José, ele ainda estava ali. Eles se ajoelharam na frente dele e encostaram o rosto no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aí José perguntou: — Por que foi que vocês fizeram isso? Vocês não sabiam que um homem como eu é capaz de adivinhar as coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Judá respondeu: — Senhor, o que podemos falar ou responder? Como podemos provar que somos inocentes? Deus descobriu o nosso pecado. Aqui estamos e somos todos seus escravos, nós e aquele com quem estava o copo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>José disse: — De jeito nenhum! Eu nunca faria uma coisa dessas! Só aquele que estava com o meu copo é que será meu escravo. Os outros podem voltar em paz para a casa do pai.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Judá chegou perto de José e disse: — Senhor, me dê licença para lhe falar com franqueza. Não fique aborrecido comigo, pois o senhor é como se fosse o próprio rei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O senhor perguntou: “Vocês têm pai ou outro irmão?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nós respondemos assim: “Temos pai, já velho, e um irmão mais moço, que nasceu quando o nosso pai já estava velho. O irmão do rapazinho morreu. Agora ele é o único filho da sua mãe que está vivo, e o seu pai o ama muito.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aí o senhor nos disse para trazer o rapazinho porque desejava vê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nós respondemos que ele não podia deixar o seu pai, pois, se deixasse, o seu pai morreria.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas o senhor disse que, se ele não viesse, o senhor não nos receberia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Quando chegamos à nossa casa, contamos ao nosso pai tudo o que o senhor tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois ele nos mandou voltar para comprarmos mais mantimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nós respondemos: “Não podemos ir; não seremos recebidos por aquele homem se o nosso irmão mais moço não for com a gente. Nós só vamos se o nosso irmão mais moço for junto.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o nosso pai disse: “Vocês sabem que a minha mulher Raquel me deu dois filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Um deles já me deixou; eu nunca mais o vi. Deve ter sido despedaçado por animais selvagens.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, se agora vocês me tirarem este também, e alguma desgraça acontecer com ele, vocês matarão de tristeza este velho.”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>[30-31] — Agora, senhor — continuou Judá — se eu voltar para casa sem o rapaz, logo que o meu pai perceber isso, vai morrer. A vida dele está ligada com a vida do rapaz, e nós seríamos culpados de matar de tristeza o nosso pai, que está velho.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>[30-31] — Agora, senhor — continuou Judá — se eu voltar para casa sem o rapaz, logo que o meu pai perceber isso, vai morrer. A vida dele está ligada com a vida do rapaz, e nós seríamos culpados de matar de tristeza o nosso pai, que está velho.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E tem mais: eu garanti ao meu pai que seria responsável pelo rapaz. Eu disse assim: “Se eu não lhe trouxer o rapaz de volta, serei culpado diante do senhor pelo resto da minha vida.”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Por isso agora eu peço ao senhor que me deixe ficar aqui como seu escravo em lugar do rapaz. E permita que ele volte com os seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Como posso voltar para casa se o rapaz não for comigo? Eu não quero ver essa desgraça cair sobre o meu pai.</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>José não conseguiu mais controlar a sua emoção diante dos seus empregados, de modo que gritou: — Saiam todos daqui! Por isso nenhum dos empregados estava ali quando José contou aos irmãos quem ele era.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele começou a chorar tão alto, que os egípcios ouviram, e a notícia chegou até o palácio do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>José disse aos irmãos: — Eu sou José. O meu pai ainda está vivo? Quando os irmãos ouviram isso, ficaram tão assustados, que não puderam responder nada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E José disse: — Cheguem mais perto de mim, por favor. Eles chegaram, e ele continuou: — Eu sou o seu irmão José, aquele que vocês venderam a fim de ser trazido para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora não fiquem tristes nem aborrecidos com vocês mesmos por terem me vendido a fim de ser trazido para cá. Foi para salvar vidas que Deus me enviou na frente de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Já houve dois anos de fome no mundo, e ainda haverá mais cinco anos em que ninguém vai preparar a terra, nem colher.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deus me enviou na frente de vocês a fim de que ele, de um modo maravilhoso, salvasse a vida de vocês aqui neste país e garantisse que teriam descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, não foram vocês que me mandaram para cá, mas foi Deus. Ele me pôs como o mais alto ministro do rei. Eu tomo conta do palácio dele e sou o governador de todo o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Agora voltem depressa para casa e digam ao meu pai que o seu filho José manda lhe dizer o seguinte: “Deus me fez governador de todo o Egito. Venha me ver logo; não demore.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O senhor morará na região de Gosém e assim ficará perto de mim — o senhor, os seus filhos, os seus netos, as suas ovelhas, as suas cabras, o seu gado e tudo o que é seu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A fome ainda vai durar mais cinco anos, e em Gosém eu darei mantimentos ao senhor, à sua família e aos seus animais. Assim não lhes faltará nada.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>José continuou: — Todos vocês e Benjamim, o meu irmão, podem ver que sou eu mesmo, José, quem está falando.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Contem ao meu pai como sou poderoso aqui no Egito, contem tudo o que têm visto. Vão depressa e tragam o meu pai para cá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>José abraçou o seu irmão Benjamim e começou a chorar. E, abraçado com José, Benjamim também chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, ainda chorando, José abraçou e beijou cada um dos seus irmãos. Depois disso os irmãos começaram a falar com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A notícia de que os irmãos de José tinham vindo chegou até o palácio do rei do Egito, e ele e os seus servidores ficaram contentes com isso.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei disse a José: — Diga aos seus irmãos que carreguem os animais e voltem para a terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E me tragam o pai deles e as famílias deles. Eu lhes darei as melhores terras que há no Egito, e eles comerão o que este país produz de melhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Que os seus irmãos levem daqui do Egito carretas para trazerem as mulheres, as crianças pequenas e também o pai deles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E não se preocupem por deixarem para trás as coisas que têm, pois o melhor que há na terra do Egito será deles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Jacó fizeram isso. José lhes deu carretas, como o rei havia mandado, e mantimento para a viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Também lhes deu roupas novas, mas a Benjamim deu trezentas barras de prata e cinco mudas de roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Para o pai, José mandou dez jumentos carregados das melhores coisas do Egito e dez jumentos carregados de trigo, pão e outros mantimentos para a viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os irmãos se despediram, e na hora de partir José aconselhou: — Não briguem pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eles saíram do Egito e, quando chegaram a Canaã, foram à casa de Jacó, o seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então lhe disseram: — José está vivo! Ele é o governador de todo o Egito! Jacó quase desmaiou e não podia acreditar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porém, quando lhe contaram tudo o que José tinha dito, e quando viu as carretas que havia mandado para levá-lo para o Egito, Jacó ficou muito animado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E disse: — Já chega! O meu filho José ainda está vivo. Quero vê-lo antes de eu morrer.</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jacó partiu com tudo o que tinha e foi até Berseba, onde ofereceu sacrifícios ao Deus de Isaque, o seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naquela noite Deus falou com ele numa visão e o chamou assim: — Jacó, Jacó! — Eu estou aqui — respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deus disse: — Eu sou Deus, o Deus do seu pai. Não tenha medo de ir para o Egito, pois ali eu farei com que os seus descendentes se tornem uma grande nação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu irei para o Egito com você e trarei os seus descendentes de volta para esta terra. E, quando você morrer, José estará ao seu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Jacó partiu de Berseba. Nas carretas que o rei do Egito havia mandado, os filhos de Jacó levaram o pai, as esposas deles e os seus filhos pequenos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jacó e todos os seus foram para o Egito, levando o seu gado e todas as coisas que haviam conseguido em Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jacó levou consigo todos os seus descendentes, isto é, filhos e filhas, netos e netas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os israelitas que foram para o Egito, isto é, Jacó e os seus descendentes, são os seguintes: Rúben, o filho mais velho de Jacó,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e os filhos de Rúben: Enoque, Palu, Hezrom e Carmi.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Simeão e os seus filhos Jemuel, Jamim, Oade, Jaquim, Zoar e Saul, que era filho de uma mulher de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Levi e os seus filhos Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Judá e os seus filhos Selá, Peres e Zera (Os outros dois filhos, Er e Onã, haviam morrido em Canaã.). Os filhos de Peres foram Hezrom e Hamul.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Issacar e os seus filhos Tolá, Puá, Jasube e Sinrom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Zebulom e os seus filhos Serede, Elom e Jaleel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Esses foram os filhos que Leia deu a Jacó na Mesopotâmia, além da sua filha Dina. Os descendentes de Jacó e Leia eram trinta e três.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Gade e os seus filhos Zifião, Hagui, Suni, Esbom, Eri, Arodi e Areli.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aser e os seus filhos Imna, Isva, Isvi e Berias e a irmã deles, que se chamava Sera. Os filhos de Berias eram Héber e Malquiel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Esses dezesseis foram os descendentes de Jacó e Zilpa, a escrava que Labão deu à sua filha Leia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Raquel, mulher de Jacó, lhe tinha dado dois filhos: José e Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os filhos de José com Asenate foram Manassés e Efraim, que nasceram no Egito. Asenate era filha de Potífera, sacerdote da cidade de Heliópolis.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Benjamim foram Belá, Bequer, Asbel, Gera, Naamã, Eí, Rôs, Mupim, Hupim e Arde.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Esses catorze foram os descendentes de Jacó e Raquel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dã e o seu filho Husim.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Naftali e os seus filhos Jazeel, Guni, Jezer e Silém.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Esses sete foram os descendentes de Jacó e Bila, a escrava que Labão deu à sua filha Raquel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ao todo foram para o Egito sessenta e seis descendentes diretos de Jacó, sem contar as mulheres dos seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os dois filhos de José nasceram no Egito. Assim, foi de setenta o total de pessoas da família de Jacó que foram para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jacó mandou que Judá fosse na frente para pedir a José que viesse encontrá-los em Gosém. Quando eles chegaram,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>José mandou aprontar o seu carro e foi para Gosém a fim de se encontrar com o pai. Quando se encontraram, José o abraçou e chorou abraçado com ele por muito tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Jacó disse: — Já posso morrer, agora que já vi você e sei que está vivo!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois José disse aos irmãos e à família do pai: — Eu vou falar com o rei do Egito e vou lhe dar a notícia de que os meus irmãos e os parentes do meu pai, que moravam em Canaã, vieram para ficar comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Vou dizer ao rei que vocês são criadores de ovelhas e cabras e cuidam de gado. Direi que trouxeram as suas ovelhas, o gado e tudo o que têm.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando o rei lhes perguntar qual é a profissão de vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>digam que a vida inteira vocês têm sido criadores de ovelhas, como foram os seus antepassados. Assim, vocês poderão ficar morando na região de Gosém, pois os egípcios detestam os pastores de ovelhas.</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então José foi dar a notícia ao rei. Ele disse: — O meu pai e os meus irmãos vieram da terra de Canaã e estão na região de Gosém com as suas ovelhas e cabras, o seu gado e tudo o que têm.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois levou cinco dos seus irmãos e os apresentou ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O rei perguntou: — Qual é o trabalho de vocês? Eles responderam: — Senhor, nós somos criadores de ovelhas, como foram os nossos antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Viemos morar neste país porque na terra de Canaã não há pastos para os animais, e a fome lá está terrível. Por favor, deixe que a gente fique morando na região de Gosém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei disse a José: — Agora que o seu pai e os seus irmãos vieram ficar com você,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>a terra do Egito está às ordens deles. Dê a eles a região de Gosém, que é a melhor do país, para que fiquem morando lá. E, se na sua opinião houver entre eles homens capazes, ponha-os como chefes dos que cuidam do meu gado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois José levou Jacó, o seu pai, e o apresentou ao rei. Jacó deu a sua bênção ao rei,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e este perguntou: — Qual é a sua idade?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jacó respondeu: — Já estou com cento e trinta anos de idade e sempre tenho andado de um lado para outro. A minha vida tem passado rapidamente, e muitos anos foram difíceis. E eu não tenho conseguido viver tanto quanto os meus antepassados, que tiveram uma vida tão dura como a que eu tive.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jacó deu a sua bênção ao rei e foi embora.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E José deu ao pai e aos irmãos terras na melhor região do Egito, perto da cidade de Ramessés, como o rei havia ordenado. Essas terras se tornaram propriedade deles, e eles ficaram morando ali.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>José dava mantimentos ao pai, aos irmãos e aos parentes, conforme as necessidades de cada família.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não havia alimento em lugar nenhum, e a fome aumentava cada vez mais. Os moradores do Egito e de Canaã ficaram fracos de tanto passar fome.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O povo comprava mantimentos, e José ajuntava todo o dinheiro e o levava para o palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando acabou todo o dinheiro do Egito e de Canaã, os egípcios foram falar com José. Eles disseram: — Por favor, nos dê comida! Não nos deixe morrer só porque o nosso dinheiro acabou!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>José respondeu: — Se vocês não têm mais dinheiro, tragam o seu gado, que eu trocarei por mantimento.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os egípcios levaram a José cavalos, ovelhas, cabras, bois e jumentos, e em troca ele lhes deu mantimento durante todo aquele ano.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O ano passou, e no ano seguinte foram dizer a José:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Senhor, não podemos esconder o fato de que o nosso dinheiro acabou e que os nossos animais agora são seus. Não temos mais nada para entregar a não ser os nossos corpos e as nossas terras. Não deixe a gente morrer. Compre a nós e as nossas terras em troca de alimentos. Seremos escravos do rei, e ele será dono das nossas terras. Dê-nos mantimento para que possamos viver e também sementes para plantarmos, e assim a terra não se tornará um deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então José comprou todas as terras do Egito para o rei. Todos os egípcios tiveram de vender as suas terras, pois a fome era terrível. Assim, a terra ficou sendo do rei,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e José fez dos egípcios escravos no país inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>José só não comprou as terras dos sacerdotes. Eles não tiveram de vendê-las, pois o rei lhes dava certa quantidade de alimentos; e assim eles tinham o que comer.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então José disse ao povo: — Agora vocês e as suas terras são do rei, pois eu os comprei para ele. Peguem aqui sementes para semearem nos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Do que colherem, deem a quinta parte ao rei; usem as outras quatro partes para semear e para alimentar vocês, os seus filhos e as pessoas que moram com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eles responderam: — O senhor salvou a nossa vida e tem sido bom para nós. Seremos escravos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim, José fez uma lei que existe até hoje. A lei é a seguinte: em todo o Egito a quinta parte das colheitas pertence ao rei. Só as terras dos sacerdotes não ficaram para o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os israelitas ficaram vivendo no Egito, na região de Gosém, onde compraram terras e tiveram muitos filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jacó viveu dezessete anos no Egito, chegando à idade de cento e quarenta e sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando sentiu que ia morrer, Jacó mandou chamar o seu filho José e disse: — Se lhe posso pedir um favor, ponha a mão por baixo da minha coxa e jure que será fiel e honesto comigo nisto que vou pedir: não me sepulte no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando eu morrer, tire o meu corpo do Egito e me coloque na sepultura dos meus antepassados, a fim de que eu descanse com eles. José respondeu: — Eu farei o que o senhor está pedindo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>— Então jure — disse Jacó. José jurou, e aí Jacó se inclinou sobre a cabeceira da cama e orou.</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Algum tempo depois disseram a José que o seu pai estava doente. Então José foi visitá-lo, levando consigo os seus dois filhos, Efraim e Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Alguém foi dizer a Jacó: — O seu filho José veio visitá-lo. Jacó fez um esforço e se sentou na cama.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aí disse a José: — O Deus Todo-Poderoso me apareceu na cidade de Luz , lá na terra de Canaã, e me abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele me disse: “Eu farei com que você tenha muitos filhos, e os seus descendentes formarão muitas nações. Eu darei esta terra aos seus descendentes para ser propriedade deles para sempre.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Jacó continuou dizendo a José: — Agora, os seus filhos Efraim e Manassés, que nasceram aqui no Egito antes de eu vir para cá, esses dois me pertencem. Efraim e Manassés são meus tanto como Rúben e Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se você tiver outros filhos, eles serão seus e, por serem irmãos de Efraim e de Manassés, terão parte na herança deles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Estou fazendo isso por causa de Raquel, a sua mãe. Nós estávamos voltando da Mesopotâmia, quando, para minha infelicidade, ela morreu no país de Canaã, pouco antes de chegarmos a Efrata. Eu a sepultei ali, na beira do caminho (Efrata é agora conhecida como Belém.).</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Jacó viu os filhos de José, perguntou: — E esses, quem são?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— São os filhos que Deus me deu aqui no Egito — respondeu José. Jacó disse: — Ponha-os perto de mim para que eu lhes dê a minha bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por causa da velhice a vista de Jacó estava fraca, e ele não podia ver bem. José levou os rapazes para perto dele, e ele os abraçou e beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jacó disse a José: — Eu pensei que nunca mais ia ver você, e agora Deus me deixou ver até os seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então José tirou os dois do colo do seu pai, ajoelhou-se e encostou o rosto no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em seguida pegou Efraim com a mão direita e Manassés com a mão esquerda e fez com que ficassem perto de Jacó. Dessa maneira Efraim ficou do lado esquerdo de Jacó, e Manassés, do seu lado direito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jacó estendeu os braços e cruzou-os, pondo a mão direita sobre a cabeça de Efraim, embora fosse o mais moço, e a mão esquerda sobre a cabeça de Manassés, que era o mais velho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em seguida deu a sua bênção a José, dizendo assim: “Ó Deus, a quem os meus pais Abraão e Isaque serviram, abençoa estes rapazes. Abençoa-os, ó Deus, tu que me tens guiado como um pastor durante toda a minha vida até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Que os abençoe o Anjo que me tem livrado de todo mal! Que o meu nome seja lembrado por meio deles e também o nome dos meus pais Abraão e Isaque! Que eles tenham muitos filhos e muitos descendentes neste mundo!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>José não gostou quando viu o seu pai colocar a mão direita sobre a cabeça de Efraim; por isso pegou a mão dele para tirá-la da cabeça de Efraim e colocá-la sobre a de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E explicou: — Não, pai; assim não. Este aqui é o filho mais velho; ponha a mão direita sobre a cabeça dele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas Jacó não quis e disse: — Eu sei, filho, eu sei. Os descendentes de Manassés também serão um grande povo. Mas o irmão mais moço será mais importante do que ele, e os seus descendentes formarão muitas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Desse modo Jacó os abençoou naquele dia, dizendo: — Os israelitas usarão os nomes de vocês para dar a bênção. Eles vão dizer assim: “Que Deus faça com você como fez com Efraim e com Manassés.” Dessa maneira Jacó pôs Efraim antes de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aí disse a José: — Como você está vendo, eu vou morrer. Mas Deus estará com vocês e os levará de volta para a terra dos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eu dou Siquém a você e não aos seus irmãos. Siquém é aquela região que tomei dos amorreus, lutando com a minha espada e o meu arco.</para>
  <chapter number="49" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jacó chamou os seus filhos e disse: — Fiquem em volta de mim, e eu lhes direi o que vai acontecer com vocês no futuro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Fiquem reunidos em volta de mim para ouvir, filhos de Jacó; escutem o que diz Israel, o seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Rúben, você é o meu filho mais velho. Você é a minha força, o primeiro fruto do meu vigor, o mais orgulhoso e o mais forte dos meus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Você é violento como a correnteza, porém não será o mais importante, pois dormiu com a minha concubina, desonrando assim a cama do seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Simeão e Levi são irmãos; com as suas armas praticam violências.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não estarei presente quando fizerem planos, não tomarei parte nas suas reuniões, pois no seu furor mataram homens e por brincadeira aleijaram touros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Maldito seja o furor deles, pois é violento! Maldita seja a sua ira, pois é cruel! Eu os dividirei na terra de Israel, eu os espalharei no meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Judá, os seus irmãos o louvarão e se curvarão na sua frente. Você segurará os inimigos pelo pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O meu filho Judá é como um leãozinho quando mata a sua vítima; ele se agacha e se deita como um leão e como uma leoa. Quem tem a coragem de mexer com ele?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Judá vai segurar o cetro de rei, e os seus descendentes sempre governarão. As nações lhe trarão presentes, os povos lhe obedecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele amarra o seu jumentinho numa parreira, na melhor parreira que há. Ele lava as suas roupas no vinho, lava a sua capa no vinho cor de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os seus olhos estão vermelhos de beber vinho, os seus dentes estão brancos de beber leite.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Zebulom morará no litoral, onde haverá portos para navios. A sua fronteira chegará até Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Issacar é como um jumento forte, deitado entre as suas cargas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando viu que o país era bom e agradável para descansar, ele se abaixou para que colocassem a carga nas suas costas e, sem reclamar, trabalhou como um escravo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Dã governará a sua própria gente; será como as outras tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dã será como uma cobra na beira da estrada, como uma serpente venenosa no caminho, que morde a pata do cavalo, fazendo cair para trás o seu cavaleiro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Ó SENHOR, meu Deus, espero que me salves!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Gade será atacado por um bando de ladrões, mas depois ele os perseguirá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“A terra de Aser produzirá bons alimentos, dará alimentos que só reis merecem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Naftali é como uma corça solta que tem lindos filhotes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“José é como uma planta perto de uma fonte; ela dá muita fruta, e os seus galhos sobem pelo muro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os inimigos o atacam com violência e o perseguem com os seus arcos e flechas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém o seu arco ficou firme, e os seus braços continuaram fortes pela força do Poderoso de Jacó, pelo nome do Pastor, a Rocha de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O Deus do seu pai ajudará José, o Todo-Poderoso lhe dará bênçãos — bênçãos do alto céu, bênçãos de águas que ficam debaixo da terra, bênçãos de muitos animais e muitos filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>bênçãos de cereais e de flores, bênçãos de montanhas antigas, coisas deliciosas dos montes eternos. Que todas essas bênçãos estejam sobre a cabeça de José, sobre a testa daquele que foi escolhido entre os seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Benjamim é como um lobo feroz; de manhã devorará a vítima e de tarde repartirá as sobras.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>São essas as doze tribos de Israel, e foram essas as palavras que o pai disse aos seus filhos quando os abençoou; a cada um deu uma bênção especial.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Jacó deu aos filhos a seguinte ordem: — Eu estou para morrer e me reunir com o meu povo no mundo dos mortos. Sepultem-me onde estão sepultados os meus antepassados, na caverna que fica nas terras de Efrom, o heteu,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>em Macpela, a leste de Manre, no país de Canaã. Abraão comprou de Efrom essa caverna e o terreno onde ela fica, para ser a sepultura da família.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ali estão sepultados Abraão e Sara, a sua mulher; Isaque e a sua mulher Rebeca; e ali eu sepultei Leia.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O terreno e a caverna foram comprados dos heteus.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando acabou de dar essa ordem aos filhos, Jacó deitou-se de novo na cama e morreu, indo reunir-se assim com o seu povo no mundo dos mortos.</para>
  <chapter number="50" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>José se atirou sobre o pai, chorando e beijando o seu rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele deu ordem aos médicos que estavam ao seu serviço para embalsamarem o corpo do seu pai, e assim eles fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Gastaram quarenta dias para fazer isso, o tempo normal para embalsamar um corpo. E os egípcios ficaram de luto setenta dias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando passou o tempo do luto, José falou com os altos funcionários do palácio do rei do Egito. Ele disse: — Façam o favor de levar ao rei a seguinte mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Quando o meu pai estava para morrer, ele me fez jurar que eu o sepultaria no túmulo que ele mesmo preparou no país de Canaã. Por favor, deixe-me ir sepultar o meu pai, que depois eu voltarei.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O rei respondeu: — Vá e sepulte o seu pai, como ele fez você jurar que faria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E assim José foi sepultar o seu pai. Com ele foram as autoridades ligadas ao rei, os altos funcionários do palácio e todos os líderes do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Foram também as famílias de José, dos seus irmãos e de Jacó. Deixaram na terra de Gosém somente as crianças pequenas, as ovelhas, as cabras e o gado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Também foram homens a cavalo e em carretas, de modo que o grupo era muito grande.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando chegaram a Atade, que fica a leste do rio Jordão, fizeram uma cerimônia de sepultamento num terreiro onde o trigo é malhado. Ali choraram muito alto durante sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os moradores de Canaã viram tanta gente chorando, disseram: “Como é impressionante o choro desses egípcios!” Por isso puseram naquele lugar o nome de Abel-Misraim .</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, os filhos de Jacó fizeram com o seu pai tudo o que ele havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles levaram o seu corpo até Canaã e o sepultaram na caverna de Macpela, a leste de Manre, no terreno que Abraão havia comprado de Efrom, o heteu, para ser a sepultura da família.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois do sepultamento, José voltou para o Egito com os irmãos e com todos os que o haviam acompanhado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois da morte do pai, os irmãos de José disseram: — Talvez José tenha ódio de nós e vá se vingar de todo o mal que lhe fizemos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então mandaram dizer a José: — Antes que o seu pai morresse,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>ele mandou que pedíssemos a você o seguinte: “Por favor, perdoe a maldade e o pecado dos seus irmãos, que o maltrataram.” Portanto, pedimos que perdoe a nossa maldade, pois somos servos do Deus do seu pai. Quando recebeu essa mensagem, José chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois os próprios irmãos vieram, se curvaram diante dele e disseram: — Aqui estamos; somos seus criados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas José respondeu: — Não tenham medo; eu não posso me colocar no lugar de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>É verdade que vocês planejaram aquela maldade contra mim, mas Deus mudou o mal em bem para fazer o que hoje estamos vendo, isto é, salvar a vida de muita gente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não tenham medo. Eu cuidarei de vocês e dos seus filhos. Assim, ele os acalmou com palavras carinhosas, que tocaram o coração deles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>José ficou morando no Egito, ele e a família do seu pai. José viveu cento e dez anos</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e chegou a ver os netos de Efraim. Ele também pegou no colo, como membros da família, os filhos do seu neto Maquir, que era filho de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Certo dia José disse aos irmãos: — Eu vou morrer logo, mas estou certo de que Deus virá ajudá-los e os levará deste país para a terra que ele jurou dar a Abraão, a Isaque e a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então José pediu à sua gente que fizesse um juramento. Ele disse: — Estou certo de que Deus virá ajudar vocês. Quando isso acontecer, levem o meu corpo com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>José morreu com cento e dez anos. O seu corpo foi embalsamado e posto num caixão, no Egito.</para>
</usx>
