<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="MRK" style="id">Marcos (NTLH)</book>
  <para style="h">Marcos</para>
  <para style="toc1">Marcos</para>
  <para style="toc2">Marcos</para>
  <para style="toc3">MC</para>
  <para style="mt1">Marcos</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A boa notícia que fala a respeito de Jesus Cristo, Filho de Deus, começou a ser dada</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>como o profeta Isaías tinha escrito. Ele escreveu o seguinte: “Deus disse: Eu enviarei o meu mensageiro adiante de você para preparar o seu caminho.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o profeta escreveu também: “Alguém está gritando no deserto: Preparem o caminho para o Senhor passar! Abram estradas retas para ele!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E foi assim que João Batista apareceu no deserto, batizando o povo e anunciando esta mensagem: — Arrependam-se dos seus pecados e sejam batizados, que Deus perdoará vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Muitos moradores da região da Judeia e da cidade de Jerusalém iam ouvir João. Eles confessavam os seus pecados, e João os batizava no rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele usava uma roupa feita de pelos de camelo e um cinto de couro e comia gafanhotos e mel do mato.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele dizia ao povo: — Depois de mim vem alguém que é mais importante do que eu, e eu não mereço a honra de me abaixar e desamarrar as correias das sandálias dele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu batizo vocês com água, mas ele os batizará com o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nessa ocasião Jesus veio de Nazaré, uma pequena cidade da região da Galileia, e foi batizado por João Batista no rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No momento em que estava saindo da água, Jesus viu o céu se abrir e o Espírito de Deus descer como uma pomba sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E do céu veio uma voz, que disse: — Tu és o meu Filho querido e me dás muita alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Logo depois o Espírito Santo fez com que Jesus fosse para o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus ficou lá durante quarenta dias, sendo tentado por Satanás. Ali havia animais selvagens, e os anjos cuidavam de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois que João foi preso, Jesus seguiu para a região da Galileia e ali anunciava a boa notícia que vem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele dizia: — Chegou a hora, e o Reino de Deus está perto. Arrependam-se dos seus pecados e creiam no evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus estava andando pela beira do lago da Galileia quando viu dois pescadores. Eram Simão e o seu irmão André, que estavam no lago, pescando com redes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus lhes disse: — Venham comigo, que eu ensinarei vocês a pescar gente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então eles largaram logo as redes e foram com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Um pouco mais adiante Jesus viu outros dois irmãos. Eram Tiago e João, filhos de Zebedeu, que estavam no barco deles, consertando as redes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jesus chamou os dois, e eles deixaram Zebedeu, o seu pai, e os empregados no barco e foram com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus e os discípulos chegaram à cidade de Cafarnaum, e, no sábado, ele foi ensinar na sinagoga.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As pessoas que o escutavam ficaram muito admiradas com a sua maneira de ensinar. É que Jesus ensinava com a autoridade dele mesmo e não como os mestres da Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então chegou ali um homem que estava dominado por um espírito mau. O homem gritou:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— O que quer de nós, Jesus de Nazaré? Você veio para nos destruir? Sei muito bem quem é você: é o Santo que Deus enviou!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Jesus ordenou ao espírito mau: — Cale a boca e saia desse homem!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Aí o espírito sacudiu o homem com violência e, dando um grito, saiu dele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Todos ficaram espantados e diziam uns para os outros: — Que quer dizer isso? É um novo ensinamento dado com autoridade. Ele manda até nos espíritos maus, e eles obedecem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E a fama de Jesus se espalhou depressa por toda a região da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Logo depois, Jesus, Simão, André, Tiago e João saíram da sinagoga e foram até a casa de Simão e de André.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A sogra de Simão estava de cama, com febre. Assim que Jesus chegou, contaram a ele que ela estava doente.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele chegou perto dela, segurou a mão dela e ajudou-a a se levantar. A febre saiu da mulher, e ela começou a cuidar deles.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>À tarde, depois do pôr do sol , levaram até Jesus todos os doentes e as pessoas que estavam dominadas por demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Todo o povo da cidade se reuniu em frente da casa.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus curou muitas pessoas de todo tipo de doenças e expulsou muitos demônios. Ele não deixava que os demônios falassem, pois eles sabiam quem Jesus era.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>De manhã bem cedo, quando ainda estava escuro, Jesus se levantou, saiu da cidade, foi para um lugar deserto e ficou ali orando.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Simão e os seus companheiros procuraram Jesus por toda parte.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quando o encontraram, disseram: — Todos estão procurando o senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jesus respondeu: — Vamos aos povoados que ficam perto daqui, para que eu possa anunciar o evangelho ali também, pois foi para isso que eu vim.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Jesus andava por toda a Galileia, anunciando o evangelho nas sinagogas e expulsando demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Um leproso chegou perto de Jesus, ajoelhou-se e disse: — Senhor, eu sei que o senhor pode me curar se quiser.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Jesus ficou com muita pena dele, tocou nele e disse: — Sim! Eu quero. Você está curado.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>No mesmo instante a lepra desapareceu, e ele ficou curado.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>[43-44] E Jesus ordenou duramente: — Olhe! Não conte isso para ninguém, mas vá pedir ao sacerdote que examine você. Depois, a fim de provar para todos que você está curado, vá oferecer o sacrifício que Moisés ordenou. Então Jesus o mandou embora.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>[43-44] E Jesus ordenou duramente: — Olhe! Não conte isso para ninguém, mas vá pedir ao sacerdote que examine você. Depois, a fim de provar para todos que você está curado, vá oferecer o sacrifício que Moisés ordenou. Então Jesus o mandou embora.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas o homem começou a falar muito e espalhou a notícia. Por isso Jesus não podia mais entrar abertamente em qualquer cidade, mas ficava fora, em lugares desertos. E gente de toda parte vinha procurá-lo.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Alguns dias depois, Jesus voltou para a cidade de Cafarnaum, e logo se espalhou a notícia de que ele estava em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Muitas pessoas foram até lá, e ajuntou-se tanta gente, que não havia lugar nem mesmo do lado de fora, perto da porta. Enquanto Jesus estava anunciando a mensagem,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>trouxeram um paralítico. Ele estava sendo carregado por quatro homens,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas, por causa de toda aquela gente, eles não puderam levá-lo até perto de Jesus. Então fizeram um buraco no telhado da casa, em cima do lugar onde Jesus estava, e pela abertura desceram o doente deitado na sua cama.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jesus viu que eles tinham fé e disse ao paralítico: — Meu filho, os seus pecados estão perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Alguns mestres da Lei que estavam sentados ali começaram a pensar:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“O que é isso que esse homem está dizendo? Isso é blasfêmia contra Deus! Ninguém pode perdoar pecados; só Deus tem esse poder!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No mesmo instante Jesus soube o que eles estavam pensando e disse: — Por que vocês estão pensando essas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que é mais fácil dizer ao paralítico: “Os seus pecados estão perdoados” ou “Levante-se, pegue a sua cama e ande”?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois vou mostrar a vocês que eu, o Filho do Homem, tenho poder na terra para perdoar pecados. Então disse ao paralítico:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Eu digo a você: levante-se, pegue a sua cama e vá para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No mesmo instante o homem se levantou na frente de todos, pegou a cama e saiu. Todos ficaram muito admirados e louvaram a Deus, dizendo: — Nunca vimos uma coisa assim!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus saiu outra vez e foi para o lago da Galileia. Muita gente ia procurá-lo, e ele ensinava a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Enquanto estava caminhando, Jesus viu Levi , filho de Alfeu, sentado no lugar onde os impostos eram pagos. Então disse a Levi: — Venha comigo. Levi se levantou e foi com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mais tarde, Jesus estava jantando na casa de Levi. Junto com Jesus e os seus discípulos estavam muitos cobradores de impostos e outras pessoas de má fama que o seguiam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Alguns mestres da Lei, que eram do partido dos fariseus, vendo Jesus comer com aquela gente e com os cobradores de impostos, perguntaram aos discípulos: — Por que ele come e bebe com essa gente?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus ouviu a pergunta e disse aos mestres da Lei: — Os que têm saúde não precisam de médico, mas sim os doentes. Eu vim para chamar os pecadores e não os bons.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os discípulos de João Batista e os fariseus estavam jejuando. Algumas pessoas chegaram perto de Jesus e disseram a ele: — Os discípulos de João e os discípulos dos fariseus jejuam. Por que é que os discípulos do senhor não jejuam?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus respondeu: — Vocês acham que os convidados de um casamento jejuam enquanto o noivo está com eles? Enquanto ele está presente, é claro que não jejuam!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas chegará o tempo em que o noivo será tirado do meio deles; então sim eles vão jejuar!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Ninguém usa um retalho de pano novo para remendar uma roupa velha; pois o remendo novo encolhe e rasga a roupa velha, aumentando o buraco.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ninguém põe vinho novo em odres velhos. Se alguém fizer isso, os odres rebentam, o vinho se perde, e os odres ficam estragados. Por isso, o vinho novo é posto em odres novos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Num sábado, Jesus e os seus discípulos estavam atravessando uma plantação de trigo. Enquanto caminhavam, os discípulos iam colhendo espigas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então alguns fariseus perguntaram a Jesus: — Por que é que os seus discípulos estão fazendo uma coisa que a nossa Lei proíbe fazer no sábado?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jesus respondeu: — Vocês não leram o que Davi fez, quando ele e os seus companheiros não tinham comida e ficaram com fome?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele entrou na casa de Deus, na época do Grande Sacerdote Abiatar, comeu os pães oferecidos a Deus e os deu também aos seus companheiros. No entanto, é contra a nossa Lei alguém comer desses pães; somente os sacerdotes têm o direito de fazer isso.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Jesus terminou: — O sábado foi feito para servir as pessoas, e não as pessoas para servirem o sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Portanto, o Filho do Homem tem autoridade até mesmo sobre o sábado.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus foi outra vez à sinagoga. Estava ali um homem que tinha uma das mãos aleijada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estavam também na sinagoga algumas pessoas que queriam acusar Jesus de desobedecer à Lei; por isso ficaram espiando Jesus com atenção para ver se ele ia curar o homem no sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele disse para o homem: — Venha cá!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E perguntou aos outros: — O que é que a nossa Lei diz sobre o sábado? O que é permitido fazer nesse dia: o bem ou o mal? Salvar alguém da morte ou deixar morrer? Ninguém respondeu nada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Jesus olhou zangado e triste para eles porque não queriam entender. E disse para o homem: — Estenda a mão! O homem estendeu a mão, e ela sarou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Logo depois os fariseus saíram dali e, junto com as pessoas do partido de Herodes , começaram a fazer planos para matar Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus e os discípulos foram até o lago da Galileia. Junto com ele ia muita gente da Galileia, da Judeia,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>de Jerusalém, da Idumeia, do lado leste do rio Jordão e da região de Tiro e de Sidom. Todos iam ao encontro de Jesus porque ouviam falar a respeito das coisas que ele fazia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jesus pediu aos discípulos que arranjassem um barco para ele a fim de não ser esmagado pela multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois ele estava curando tanta gente, que todos os doentes se juntavam em volta dele para tocá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E as pessoas que tinham espíritos maus, ao verem Jesus, caíam aos pés dele e gritavam: — O senhor é o Filho de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas Jesus proibiu duramente os espíritos de dizerem quem ele era.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus subiu um monte, chamou os que ele quis, e eles foram para perto dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então escolheu doze homens para ficarem com ele e serem enviados para anunciar o evangelho. A esses doze ele chamou de apóstolos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eles receberam autoridade para expulsar demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os doze foram estes: Simão, a quem Jesus deu o nome de Pedro;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tiago e João, filhos de Zebedeu (a estes ele deu o nome de Boanerges, que quer dizer “Filhos do Trovão”);</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>André, Filipe, Bartolomeu, Mateus, Tomé, Tiago, filho de Alfeu; Tadeu, Simão, o nacionalista;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e Judas Iscariotes, que traiu Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando Jesus foi para casa, uma grande multidão se ajuntou de novo, e era tanta gente, que ele e os discípulos não tinham tempo nem para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os parentes de Jesus souberam disso e foram buscá-lo porque algumas pessoas estavam dizendo que ele estava louco.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Alguns mestres da Lei, que tinham vindo de Jerusalém, diziam: — Ele está dominado por Belzebu, o chefe dos demônios. É Belzebu que dá poder a este homem para expulsar demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Jesus chamou todos e começou a ensiná-los por meio de parábolas. Ele dizia: — Como é que Satanás pode expulsar a si mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O país que se divide em grupos que lutam entre si certamente será destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se uma família se divide, e as pessoas que fazem parte dela começam a lutar entre si, ela será destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se o reino de Satanás se dividir em grupos, e esses grupos lutarem entre si, o reino não continuará a existir, mas será destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— Ninguém pode entrar na casa de um homem forte e roubar os seus bens, sem primeiro amarrá-lo. Somente assim essa pessoa poderá levar o que ele tem em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— Eu afirmo a vocês que isto é verdade: os pecados que as pessoas cometem ou as blasfêmias contra Deus poderão ser perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas as blasfêmias contra o Espírito Santo nunca serão perdoadas porque a culpa desse pecado dura para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus falou assim porque diziam que ele estava dominado por um espírito mau.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Em seguida a mãe e os irmãos de Jesus chegaram; eles ficaram do lado de fora e mandaram chamá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Muita gente estava sentada em volta dele, e algumas pessoas lhe disseram: — Escute! A sua mãe e os seus irmãos estão lá fora, procurando o senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jesus perguntou: — Quem é a minha mãe? E quem são os meus irmãos?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Aí olhou para as pessoas que estavam sentadas em volta dele e disse: — Vejam! Aqui estão a minha mãe e os meus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pois quem faz a vontade de Deus é meu irmão, minha irmã e minha mãe.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus começou a ensinar outra vez na beira do lago da Galileia. A multidão que se ajuntou em volta dele era tão grande, que ele entrou e sentou-se num barco perto da praia, onde o povo estava.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jesus usava parábolas para ensinar muitas coisas. Ele dizia:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Escutem! Certo homem saiu para semear.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, quando estava espalhando as sementes, algumas caíram na beira do caminho, e os passarinhos comeram tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Outra parte das sementes caiu num lugar onde havia muitas pedras e pouca terra. As sementes brotaram logo porque a terra não era funda.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, quando o sol apareceu, queimou as plantas, e elas secaram porque não tinham raízes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Outras sementes caíram no meio de espinhos, que cresceram e sufocaram as plantas. Por isso nada produziram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas as sementes que caíram em terra boa brotaram, cresceram e produziram na base de trinta, sessenta e até cem grãos por um.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Jesus terminou, dizendo: — Se vocês têm ouvidos para ouvir, então ouçam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando a multidão foi embora, as pessoas que ficaram ali começaram, junto com os doze discípulos, a fazer perguntas a Jesus sobre parábolas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus disse a eles: — A vocês Deus mostra o segredo do seu Reino. Mas para os que estão fora do Reino tudo é ensinado por meio de parábolas,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>para que olhem e não enxerguem nada e para que escutem e não entendam; se não, eles voltariam para Deus, e ele os perdoaria.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Jesus perguntou: — Se vocês não entendem essa parábola, como vão entender as outras?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E continuou: — O semeador semeia a mensagem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Algumas pessoas que a ouvem são como as sementes que caíram na beira do caminho. Logo que ouvem, Satanás vem e tira a mensagem que foi semeada no coração delas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Outras pessoas são como as sementes que foram semeadas onde havia muitas pedras. Quando ouvem a mensagem, elas a aceitam logo com alegria;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>mas depois de pouco tempo essas pessoas abandonam a mensagem porque ela não criou raízes nelas. E, quando por causa da mensagem chegam os sofrimentos e as perseguições, elas logo abandonam a sua fé.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ainda outras são parecidas com as sementes que foram semeadas no meio dos espinhos. Elas ouvem a mensagem,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>mas, quando aparecem as preocupações deste mundo, a ilusão das riquezas e outras ambições, estas coisas sufocam a mensagem, e ela não produz frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E existem aquelas pessoas que são como as sementes que foram semeadas em terra boa. Elas ouvem, e aceitam a mensagem, e produzem uma grande colheita: umas, trinta; outras, sessenta; e ainda outras, cem vezes mais do que foi semeado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus continuou: — Por acaso alguém acende uma lamparina para colocá-la debaixo de um cesto ou de uma cama? Claro que não! Para iluminar bem, ela deve ser colocada no lugar próprio.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois tudo o que está escondido será descoberto, e tudo o que está em segredo será conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se vocês têm ouvidos para ouvir, então ouçam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Disse também: — Cuidado com o que vocês ouvem! Deus usará para julgar vocês a mesma regra que vocês usarem para julgar os outros. E com mais dureza ainda!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quem tem receberá mais; mas quem não tem, até o pouco que tem será tirado dele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesus disse: — O Reino de Deus é como um homem que joga a semente na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quer ele esteja acordado, quer esteja dormindo, ela brota e cresce, sem ele saber como isso acontece.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>É a própria terra que dá o seu fruto: primeiro aparece a planta, depois a espiga, e, mais tarde, os grãos que enchem a espiga.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando as espigas ficam maduras, o homem começa a cortá-las com a foice, pois chegou o tempo da colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus continuou: — Com o que podemos comparar o Reino de Deus? Que parábola podemos usar para isso?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele é como uma semente de mostarda, que é a menor de todas as sementes.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas, depois de semeada, cresce muito até ficar a maior de todas as plantas. E os seus ramos são tão grandes, que os passarinhos fazem ninhos entre as suas folhas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim, usando muitas parábolas como estas, Jesus falava ao povo de um modo que eles podiam entender.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E só falava com eles usando parábolas, mas explicava tudo em particular aos discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Naquele dia, de tardinha, Jesus disse aos discípulos: — Vamos para o outro lado do lago.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então eles deixaram o povo ali, subiram no barco em que Jesus estava e foram com ele; e outros barcos o acompanharam.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>De repente, começou a soprar um vento muito forte, e as ondas arrebentavam com tanta força em cima do barco, que ele já estava ficando cheio de água.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jesus estava dormindo na parte detrás do barco, com a cabeça numa almofada. Então os discípulos o acordaram e disseram: — Mestre! Nós vamos morrer! O senhor não se importa com isso?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então ele se levantou, falou duro com o vento e disse ao lago: — Silêncio! Fique quieto! O vento parou, e tudo ficou calmo.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Aí ele perguntou: — Por que é que vocês são assim tão medrosos? Vocês ainda não têm fé?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E os discípulos, cheios de medo, diziam uns aos outros: — Que homem é este que manda até no vento e nas ondas?!</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus e os discípulos chegaram à região de Gerasa, no lado leste do lago da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim que Jesus saiu do barco, foi encontrar-se com ele um homem que estava dominado por um espírito mau.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O homem vinha do cemitério, onde estava morando. Ninguém conseguia prendê-lo, nem mesmo usando correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Muitas vezes já tinham amarrado as suas mãos e os seus pés com correntes de ferro, mas ele quebrava tudo, e ninguém conseguia dominá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Passava os dias e as noites nos montes e entre os túmulos, gritando e se ferindo de propósito com pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele viu Jesus de longe, correu, caiu de joelhos diante dele</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e gritou: — Jesus, Filho do Deus Altíssimo! O que o senhor quer de mim? Em nome de Deus eu peço: não me castigue!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele disse isso porque Jesus havia mandado: “Espírito mau, saia desse homem!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jesus perguntou: — Como é que você se chama? Ele respondeu: — O meu nome é Multidão, porque somos muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E pedia com muita insistência a Jesus que não expulsasse os espíritos maus para fora daquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Acontece que num morro perto dali havia muitos porcos comendo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os espíritos pediram a Jesus com insistência: — Nos mande ficar naqueles porcos; nos deixe entrar neles!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele deixou, e os espíritos saíram do homem e entraram nos porcos. E estes, que eram quase dois mil, se atiraram morro abaixo, para dentro do lago, e se afogaram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os homens que estavam tomando conta dos porcos fugiram e espalharam a notícia na cidade e nos campos. Muita gente foi ver o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando chegaram perto de Jesus, viram o homem que antes estava dominado por demônios; e ficaram espantados porque ele estava sentado, vestido e no seu perfeito juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os que tinham visto tudo aquilo lhes contaram o que havia acontecido com o homem e com os porcos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então começaram a pedir com insistência a Jesus que saísse da terra deles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando ele estava entrando no barco, o homem curado pediu com insistência: — Me deixe ir com o senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas Jesus não deixou e disse: — Volte para casa e conte aos seus parentes o que o Senhor lhe fez e como ele foi bom para você.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então ele foi embora e contava, na região das Dez Cidades, o que Jesus tinha feito por ele. E todos ficavam admirados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus voltou para o lado oeste do lago, e muitas pessoas foram se encontrar com ele na praia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Um homem chamado Jairo, chefe da sinagoga, foi e se jogou aos pés de Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>pedindo com muita insistência: — A minha filha está morrendo! Venha comigo e ponha as mãos sobre ela para que sare e viva!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Jesus foi com ele. Uma grande multidão foi junto e o apertava de todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Chegou ali uma mulher que fazia doze anos que estava com uma hemorragia.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Havia gastado tudo o que tinha, tratando-se com muitos médicos. Estes a fizeram sofrer muito; mas, em vez de melhorar, ela havia piorado cada vez mais.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ela havia escutado falar de Jesus; então entrou no meio da multidão e, chegando por trás dele, tocou na sua capa,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>pois pensava assim: “Se eu apenas tocar na capa dele, ficarei curada.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Logo o sangue parou de escorrer, e ela teve certeza de que estava curada.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No mesmo instante Jesus sentiu que dele havia saído poder. Então virou-se no meio da multidão e perguntou: — Quem foi que tocou na minha capa?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os discípulos responderam: — O senhor está vendo como esta gente o está apertando de todos os lados e ainda pergunta isso?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas Jesus ficou olhando em volta para ver quem tinha feito aquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então a mulher, sabendo o que lhe havia acontecido, atirou-se aos pés dele, tremendo de medo, e contou tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Jesus disse: — Minha filha, você sarou porque teve fé. Vá em paz; você está livre do seu sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jesus ainda estava falando, quando chegaram alguns empregados da casa de Jairo e disseram: — Seu Jairo, a menina já morreu. Não aborreça mais o Mestre.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas Jesus não se importou com a notícia e disse a Jairo: — Não tenha medo; tenha fé!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Jesus deixou que fossem com ele Pedro e os irmãos Tiago e João, e ninguém mais.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quando entraram na casa de Jairo, Jesus encontrou ali uma confusão geral, com todos chorando alto e gritando.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então ele disse: — Por que tanto choro e tanta confusão? A menina não morreu; ela está dormindo.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então eles começaram a caçoar dele. Mas Jesus mandou que todos saíssem e, junto com os três discípulos e os pais da menina, entrou no quarto onde ela estava.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Pegou-a pela mão e disse: — “Talitá cumi!” (Isto quer dizer: “Menina, eu digo a você: Levante-se!”)</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>No mesmo instante, a menina, que tinha doze anos, levantou-se e começou a andar. E todos ficaram muito admirados.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então Jesus ordenou que de jeito nenhum espalhassem a notícia dessa cura. E mandou que dessem comida à menina.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus voltou com os seus discípulos para a cidade de Nazaré, onde ele tinha morado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No sábado começou a ensinar na sinagoga. Muitos que o estavam escutando ficaram admirados e perguntaram: — De onde é que este homem consegue tudo isso? De onde vem a sabedoria dele? Como é que faz esses milagres?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por acaso ele não é o carpinteiro, filho de Maria? Não é irmão de Tiago, José, Judas e Simão? As suas irmãs não moram aqui? Por isso ficaram desiludidos com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Jesus disse: — Um profeta é respeitado em toda parte, menos na sua terra, entre os seus parentes e na sua própria casa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele não pôde fazer milagres em Nazaré, a não ser curar alguns doentes, pondo as mãos sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ficou admirado com a falta de fé que havia ali. Jesus ensinava nos povoados que havia perto dali.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele chamou os doze discípulos e os enviou dois a dois, dando-lhes autoridade para expulsar espíritos maus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deu ordem para não levarem nada na viagem, somente uma bengala para se apoiar. Não deviam levar comida, nem sacola, nem dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deviam calçar sandálias e não levar nem uma túnica a mais.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse ainda: — Quando vocês entrarem numa cidade, fiquem hospedados na casa em que forem recebidos até saírem daquela cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, se em algum lugar as pessoas não quiserem recebê-los, nem ouvi-los, vão embora. E na saída sacudam o pó das suas sandálias, como sinal de protesto contra aquela gente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então os discípulos foram e anunciaram que todos deviam se arrepender dos seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles expulsavam muitos demônios e curavam muitos doentes, pondo azeite na cabeça deles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O rei Herodes ouviu falar de tudo isso porque a fama de Jesus se havia espalhado por toda parte. Alguns diziam: — Esse homem é João Batista, que foi ressuscitado! Por isso esse homem tem poder para fazer milagres.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Outros diziam que ele era Elias. Mas alguns afirmavam: — Ele é profeta, como um daqueles profetas antigos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Herodes ouviu isso, disse: — Ele é João Batista! Eu mandei cortar a cabeça dele, e agora ele foi ressuscitado!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois tinha sido Herodes mesmo quem havia mandado prender João, amarrar as suas mãos e jogá-lo na cadeia. Ele havia feito isso por causa de Herodias, com quem havia casado, embora ela fosse esposa do seu irmão Filipe.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso João tinha dito muitas vezes a Herodes: “Pela nossa Lei você é proibido de casar com a esposa do seu irmão!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Herodias estava furiosa com João e queria matá-lo. Mas não podia</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>porque Herodes tinha medo dele, pois sabia que ele era um homem bom e dedicado a Deus. Por isso Herodes protegia João. E, quando o ouvia falar, ficava sem saber o que fazer, mas mesmo assim gostava de escutá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém no dia do aniversário de Herodes apareceu a ocasião que Herodias estava esperando. Nesse dia Herodes deu um banquete para as pessoas importantes do seu governo: altos funcionários, chefes militares e autoridades da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Durante o banquete a filha de Herodias entrou no salão e dançou. Herodes e os seus convidados gostaram muito da dança. Então o rei disse à moça: — Peça o que quiser, e eu lhe darei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E jurou: — Prometo que darei o que você pedir, mesmo que seja a metade do meu reino!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ela foi perguntar à sua mãe o que devia pedir. E a mãe respondeu: — Peça a cabeça de João Batista.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No mesmo instante a moça voltou depressa aonde estava o rei e pediu: — Quero a cabeça de João Batista num prato, agora mesmo!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Herodes ficou muito triste, mas, por causa do juramento que havia feito na frente dos convidados, não pôde deixar de atender o pedido da moça.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mandou imediatamente um soldado da guarda trazer a cabeça de João. O soldado foi à cadeia, cortou a cabeça de João,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>pôs num prato e deu à moça. E ela a entregou à sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando os discípulos de João souberam disso, vieram, levaram o corpo dele e o sepultaram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os apóstolos voltaram e contaram a Jesus tudo o que tinham feito e ensinado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Havia ali tanta gente, chegando e saindo, que Jesus e os apóstolos não tinham tempo nem para comer. Então ele lhes disse: — Venham! Vamos sozinhos para um lugar deserto a fim de descansarmos um pouco.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então foram sozinhos de barco para um lugar deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porém muitas pessoas os viram sair e os reconheceram. De todos os povoados, muitos correram pela margem e chegaram lá antes deles.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando Jesus desceu do barco, viu a multidão e teve pena daquela gente porque pareciam ovelhas sem pastor. E começou a ensinar muitas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>De tardinha, os discípulos chegaram perto de Jesus e disseram: — Já é tarde, e este lugar é deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mande esta gente embora, a fim de que vão aos sítios e povoados de perto daqui e comprem alguma coisa para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas Jesus respondeu: — Deem vocês mesmos comida a eles. Os discípulos disseram: — Para comprarmos pão para toda esta gente, nós precisaríamos de duzentas moedas de prata .</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jesus perguntou: — Quantos pães vocês têm? Vão ver. Os discípulos foram ver e disseram: — Temos cinco pães e dois peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então Jesus mandou o povo sentar-se em grupos na grama verde.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Todos se sentaram em grupos de cem e de cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Aí Jesus pegou os cinco pães e os dois peixes, olhou para o céu e deu graças a Deus. Depois partiu os pães e os entregou aos discípulos para que eles distribuíssem ao povo. E também dividiu os dois peixes com todos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Todos comeram e ficaram satisfeitos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E os discípulos ainda recolheram doze cestos cheios de pedaços de pão e de peixe.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Foram cinco mil os homens que comeram os pães.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Logo depois, Jesus ordenou aos discípulos que subissem no barco e fossem na frente para o povoado de Betsaida, no lado leste do lago, enquanto ele mandava o povo embora.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Depois de se despedir dos discípulos, Jesus subiu um monte a fim de orar ali.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quando chegou a noite, o barco estava no meio do lago, e Jesus estava em terra, sozinho.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Ele viu que os discípulos estavam remando com dificuldade porque o vento soprava contra eles. Já de madrugada, entre as três e as seis horas, Jesus foi até lá, andando em cima da água, e ia passar adiante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Quando viram Jesus andando em cima da água, os discípulos pensaram que ele era um fantasma e começaram a gritar.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Todos ficaram apavorados com o que viram. Mas logo Jesus falou com eles, dizendo: — Coragem, sou eu! Não tenham medo!</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Aí subiu no barco com eles, e o vento se acalmou. Os discípulos estavam completamente apavorados.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>É que a mente deles estava fechada, e eles não tinham entendido o milagre dos pães.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Jesus e os discípulos atravessaram o lago e chegaram à região de Genesaré, onde amarraram o barco na praia.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Quando desceram do barco, o povo logo reconheceu Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Então, eles saíram correndo por toda aquela região, começaram a trazer os doentes em camas e os levavam para o lugar onde sabiam que Jesus estava.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Em todos os lugares aonde ele ia, isto é, nos povoados, nas cidades e nas fazendas, punham os doentes nas praças e pediam a Jesus que os deixasse pelo menos tocar na barra da sua roupa. E todos os que tocavam nela ficavam curados.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Alguns fariseus e alguns mestres da Lei que tinham vindo de Jerusalém reuniram-se em volta de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eles viram que alguns dos discípulos dele estavam comendo com mãos impuras, quer dizer, não tinham lavado as mãos como os fariseus mandavam o povo fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>(Os judeus, e especialmente os fariseus, seguem os ensinamentos que receberam dos antigos: eles só comem depois de lavar as mãos com bastante cuidado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, antes de comer, lavam tudo o que vem do mercado. Seguem ainda muitos outros costumes, como a maneira certa de lavar copos, jarros, vasilhas de metal e camas.)</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os fariseus e os mestres da Lei perguntaram a Jesus: — Por que é que os seus discípulos não obedecem aos ensinamentos dos antigos e comem sem lavar as mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jesus respondeu: — Hipócritas! Como Isaías estava certo quando falou a respeito de vocês! Ele escreveu assim: “Deus disse: Este povo com a sua boca diz que me respeita, mas na verdade o seu coração está longe de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A adoração deste povo é inútil, pois eles ensinam leis humanas como se fossem mandamentos de Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E continuou: — Vocês abandonam o mandamento de Deus e obedecem a ensinamentos humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Jesus terminou, dizendo: — Vocês arranjam sempre um jeito de pôr de lado o mandamento de Deus, para seguir os seus próprios ensinamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois Moisés ordenou: “Respeite o seu pai e a sua mãe.” E disse também: “Que seja morto aquele que amaldiçoar o seu pai ou a sua mãe!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas vocês ensinam que, se alguém tem alguma coisa que poderia usar para ajudar os seus pais, mas diz: “Eu dediquei isto a Deus”,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>então ele não precisa ajudar os seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim vocês desprezam a palavra de Deus, trocando-a por ensinamentos que passam de pais para filhos. E vocês fazem muitas outras coisas como esta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jesus chamou outra vez a multidão e disse: — Escutem todos o que eu vou dizer e entendam!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tudo o que vem de fora e entra numa pessoa não faz com que ela fique impura, mas o que sai de dentro, isto é, do coração da pessoa, é que faz com que ela fique impura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>[Se vocês têm ouvidos para ouvir, então ouçam.]</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Jesus se afastou da multidão e entrou em casa, os seus discípulos lhe perguntaram o que queria dizer essa comparação.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então ele disse: — Vocês são como os outros; não entendem nada! Aquilo que entra pela boca da pessoa não pode fazê-la ficar impura,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>porque não vai para o coração, mas para o estômago, e depois sai do corpo. Com isso Jesus quis dizer que todos os tipos de alimento podem ser comidos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele continuou: — O que sai da pessoa é o que a faz ficar impura.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque é de dentro, do coração, que vêm os maus pensamentos, a imoralidade sexual, os roubos, os crimes de morte,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>os adultérios, a avareza, as maldades, as mentiras, as imoralidades, a inveja, a calúnia, o orgulho e o falar e agir sem pensar nas consequências.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tudo isso vem de dentro e faz com que as pessoas fiquem impuras.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus saiu dali e foi para a região que fica perto da cidade de Tiro. Ele entrou numa casa e não queria que soubessem que estava ali, mas não pôde se esconder.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Certa mulher, que tinha uma filha que estava dominada por um espírito mau, ouviu falar a respeito de Jesus. Ela veio e se ajoelhou aos pés dele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Era estrangeira, de nacionalidade siro-fenícia, e pediu que Jesus expulsasse da sua filha o demônio.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Jesus lhe disse: — Deixe que os filhos comam primeiro. Não está certo tirar o pão dos filhos e jogá-lo para os cachorros.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— Mas, senhor, — respondeu a mulher — até mesmo os cachorrinhos que ficam debaixo da mesa comem as migalhas de pão que as crianças deixam cair.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus disse: — Por causa dessa resposta você pode voltar para casa; o demônio já saiu da sua filha.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando a mulher voltou para casa, encontrou a criança deitada na cama; de fato, o demônio tinha saído dela.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jesus saiu da região que fica perto da cidade de Tiro, passou por Sidom e pela região das Dez Cidades e chegou ao lago da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Algumas pessoas trouxeram um homem que era surdo e quase não podia falar e pediram a Jesus que pusesse a mão sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jesus o tirou do meio da multidão e pôs os dedos nos ouvidos dele. Em seguida cuspiu e colocou um pouco da saliva na língua do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Depois olhou para o céu, deu um suspiro profundo e disse ao homem: — “Efatá!” (Isto quer dizer: “Abra-se!”)</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E naquele momento os ouvidos do homem se abriram, a sua língua se soltou, e ele começou a falar sem dificuldade.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Jesus ordenou a todos que não contassem para ninguém o que tinha acontecido; porém, quanto mais ele ordenava, mais eles falavam do que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E todas as pessoas que o ouviam ficavam muito admiradas e diziam: — Tudo o que faz ele faz bem; ele até mesmo faz com que os surdos ouçam e os mudos falem!</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pouco tempo depois, ajuntou-se outra vez uma grande multidão. Como eles não tinham nada para comer, Jesus chamou os discípulos e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Estou com pena dessa gente porque já faz três dias que eles estão comigo e não têm nada para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se eu os mandar para casa com fome, eles vão cair de fraqueza pelo caminho, pois alguns vieram de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os discípulos perguntaram: — Como vamos encontrar, neste lugar deserto, comida que dê para toda essa gente?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Quantos pães vocês têm? — perguntou Jesus. — Sete! — responderam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aí Jesus mandou o povo sentar-se no chão. Depois pegou os sete pães e deu graças a Deus. Então os partiu e os entregou aos discípulos, e eles os distribuíram ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles tinham também alguns peixinhos. Jesus deu graças a Deus por eles e mandou que os discípulos os distribuíssem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos comeram e ficaram satisfeitos; e os discípulos ainda encheram sete cestos com os pedaços que sobraram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As pessoas que comeram eram mais ou menos quatro mil. Jesus mandou o povo embora,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e, logo depois, subiu no barco com os seus discípulos, e foi para a região de Dalmanuta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Alguns fariseus chegaram e começaram a falar com Jesus. Eles queriam conseguir alguma prova contra ele e por isso pediram que ele fizesse um milagre para mostrar que o seu poder vinha mesmo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jesus deu um grande suspiro e disse: — Por que as pessoas de hoje pedem um milagre? Eu afirmo a vocês que isto é verdade: nenhum milagre será feito para estas pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Jesus foi embora. Ele subiu no barco e voltou para o lado leste do lago.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os discípulos haviam esquecido de levar pão e só tinham um pão no barco.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jesus chamou a atenção deles, dizendo: — Fiquem alertas e tomem cuidado com o fermento dos fariseus e com o fermento de Herodes!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aí os discípulos começaram a dizer uns aos outros: — Ele está dizendo isso porque não temos pão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus ouviu o que eles estavam dizendo e perguntou: — Por que vocês estão discutindo por não terem pão? Vocês não sabem e não entendem o que eu disse? Por que são tão duros para entender as coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vocês têm olhos e não enxergam? Têm ouvidos e não escutam? Não lembram</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>dos cinco pães que eu parti para cinco mil pessoas? Quantos cestos cheios de pedaços vocês recolheram? Eles responderam: — Doze.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jesus perguntou outra vez: — E, quando eu parti os sete pães para quatro mil pessoas, quantos cestos cheios de pedaços vocês recolheram? Eles responderam: — Sete.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Jesus perguntou: — Será que vocês ainda não entendem?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois Jesus e os discípulos chegaram ao povoado de Betsaida. Algumas pessoas trouxeram um cego e pediram a Jesus que tocasse nele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele pegou o cego pela mão e o levou para fora do povoado. Então cuspiu, passou a saliva nos olhos do homem, pôs a mão sobre ele e perguntou: — Você está vendo alguma coisa?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O homem olhou e disse: — Vejo pessoas; elas parecem árvores, mas estão andando.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jesus pôs outra vez as mãos sobre os olhos dele. Dessa vez o cego olhou firme e ficou curado; aí começou a ver tudo muito bem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Em seguida, Jesus mandou o homem para casa e ordenou: — Não volte para o povoado!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois Jesus e os seus discípulos foram para os povoados que ficam perto de Cesareia de Filipe. No caminho, ele lhes perguntou: — Quem o povo diz que eu sou?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os discípulos responderam: — Alguns dizem que o senhor é João Batista; outros, que é Elias; e outros, que é um dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— E vocês? Quem vocês dizem que eu sou? — perguntou Jesus. — O senhor é o Messias! — respondeu Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Jesus proibiu os discípulos de contarem isso a qualquer pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jesus começou a ensinar os discípulos, dizendo: — O Filho do Homem terá de sofrer muito. Ele será rejeitado pelos líderes judeus, pelos chefes dos sacerdotes e pelos mestres da Lei. Será morto e, três dias depois, ressuscitará.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jesus dizia isso com toda a clareza. Então Pedro o levou para um lado e começou a repreendê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jesus virou-se, olhou para os discípulos e repreendeu Pedro, dizendo: — Saia da minha frente, Satanás! Você está pensando como um ser humano pensa e não como Deus pensa.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Aí Jesus chamou a multidão e os discípulos e disse: — Se alguém quer ser meu seguidor, que esqueça os seus próprios interesses, esteja pronto para morrer como eu vou morrer e me acompanhe.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pois quem põe os seus próprios interesses em primeiro lugar nunca terá a vida verdadeira; mas quem esquece a si mesmo por minha causa e por causa do evangelho terá a vida verdadeira.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O que adianta alguém ganhar o mundo inteiro, mas perder a vida verdadeira?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pois não há nada que poderá pagar para ter de volta essa vida.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Portanto, se nesta época de incredulidade e maldade alguém tiver vergonha de mim e dos meus ensinamentos, então o Filho do Homem, quando vier na glória do seu Pai com os santos anjos, também terá vergonha dessa pessoa.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Jesus terminou, dizendo: — Eu afirmo a vocês que isto é verdade: estão aqui algumas pessoas que não morrerão antes de verem o Reino de Deus chegar com poder.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seis dias depois, Jesus foi para um monte alto, levando consigo somente Pedro, Tiago e João. Ali, eles viram a aparência de Jesus mudar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A sua roupa ficou muito branca e brilhante, mais do que qualquer lavadeira seria capaz de deixar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E os três discípulos viram Elias e Moisés conversando com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Pedro disse a Jesus: — Mestre, como é bom estarmos aqui! Vamos armar três barracas: uma para o senhor, outra para Moisés e outra para Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pedro não sabia o que deveria dizer, pois ele e os outros dois discípulos estavam apavorados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Logo depois, uma nuvem os cobriu, e dela veio uma voz, que disse: — Este é o meu Filho querido. Escutem o que ele diz!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aí os discípulos olharam em volta e viram somente Jesus com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando estavam descendo do monte, Jesus mandou que não contassem a ninguém o que tinham visto, até que o Filho do Homem ressuscitasse.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles obedeceram à ordem, mas discutiram entre si sobre o que queria dizer essa ressurreição.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então perguntaram a Jesus: — Por que os mestres da Lei dizem que Elias deve vir primeiro?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele respondeu: — É verdade que Elias vem primeiro para preparar tudo. Mas por que é que as Escrituras Sagradas afirmam que o Filho do Homem vai sofrer muito e ser rejeitado?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu afirmo a vocês que Elias já veio, e o maltrataram como quiseram, conforme as Escrituras dizem a respeito dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando eles chegaram perto dos outros discípulos, viram uma grande multidão em volta deles e alguns mestres da Lei discutindo com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando o povo viu Jesus, todos ficaram admirados e correram logo para o cumprimentarem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus perguntou aos discípulos: — O que é que vocês estão discutindo com eles?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Um homem que estava na multidão respondeu: — Mestre, eu trouxe o meu filho para o senhor, porque ele está dominado por um espírito mau e não pode falar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sempre que o espírito ataca o meu filho, joga-o no chão, e ele começa a espumar e a ranger os dentes; e ele está ficando cada vez mais fraco. Já pedi aos discípulos do senhor que expulsassem o espírito, mas eles não conseguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus disse: — Gente sem fé! Até quando ficarei com vocês? Até quando terei de aguentá-los? Tragam o menino aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando o levaram, o espírito viu Jesus e sacudiu com força o menino. Ele caiu e começou a rolar no chão, espumando pela boca.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aí Jesus perguntou ao pai: — Quanto tempo faz que o seu filho está assim? O pai respondeu: — Ele está assim desde pequeno.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Muitas vezes o espírito o joga no fogo e na água para matá-lo. Mas, se o senhor pode, então nos ajude. Tenha pena de nós!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus respondeu: — Se eu posso? Tudo é possível para quem tem fé.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então o pai gritou: — Eu tenho fé! Ajude-me a ter mais fé ainda!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando Jesus viu que muita gente estava se juntando ao redor dele, ordenou ao espírito mau: — Espírito surdo-mudo, saia desse menino e nunca mais entre nele!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O espírito gritou, sacudiu o menino e saiu dele, deixando-o como morto. Por isso todos diziam que ele havia morrido.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Jesus pegou o menino pela mão e o ajudou a ficar de pé.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando Jesus entrou em casa, os seus discípulos lhe perguntaram em particular: — Por que foi que nós não pudemos expulsar aquele espírito?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus respondeu: — Este tipo de espírito só pode ser expulso com oração.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus e os discípulos saíram daquele lugar e continuaram atravessando a Galileia. Jesus não queria que ninguém soubesse onde ele estava</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>porque estava ensinando os discípulos. Ele lhes dizia: — O Filho do Homem será entregue nas mãos dos homens, e eles vão matá-lo; mas três dias depois ele ressuscitará.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eles não entendiam o que Jesus dizia, mas tinham medo de perguntar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jesus e os discípulos chegaram à cidade de Cafarnaum. Quando já estavam em casa, Jesus perguntou aos doze discípulos: — O que é que vocês estavam discutindo no caminho?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas eles ficaram calados porque no caminho tinham discutido sobre qual deles era o mais importante.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jesus sentou-se, chamou os doze e lhes disse: — Se alguém quer ser o primeiro, deve ficar em último lugar e servir a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Aí segurou uma criança e a pôs no meio deles. E, abraçando-a, disse aos discípulos:</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>— Aquele que, por ser meu seguidor, receber uma criança como esta estará também me recebendo. E quem me receber não recebe somente a mim, mas também aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>João disse: — Mestre, vimos um homem que expulsa demônios pelo poder do nome do senhor, mas nós o proibimos de fazer isso porque ele não é do nosso grupo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Jesus respondeu: — Não o proíbam, pois não há ninguém que faça milagres pelo poder do meu nome e logo depois seja capaz de falar mal de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Porque quem não é contra nós é por nós.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eu afirmo a vocês que isto é verdade: quem der um copo de água a vocês, porque vocês são de Cristo, com toda a certeza receberá a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Jesus continuou: — Quanto a estes pequeninos que creem em mim , se alguém for culpado de um deles me abandonar, seria melhor para essa pessoa que ela fosse jogada no mar, com uma pedra grande amarrada no pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Se uma das suas mãos faz com que você peque, corte-a fora! Pois é melhor você entrar na vida eterna com uma só mão do que ter as duas e ir para o inferno, onde o fogo nunca se apaga.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>[Ali os vermes que devoram não morrem, e o fogo nunca se apaga.]</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Se um dos seus pés faz com que você peque, corte-o fora! Pois é melhor você entrar na vida eterna aleijado do que ter os dois pés e ser jogado no inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>[Ali os vermes que devoram não morrem, e o fogo nunca se apaga.]</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Se um dos seus olhos faz com que você peque, arranque-o! Pois é melhor você entrar no Reino de Deus com um olho só do que ter os dois e ser jogado no inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Ali os vermes que devoram não morrem, e o fogo nunca se apaga.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>— Pois todas as pessoas serão purificadas pelo fogo, assim como os sacrifícios são purificados pelo sal.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>O sal é uma coisa útil; mas, se perder o gosto, como é que vocês poderão lhe dar gosto de novo? Tenham sal em vocês mesmos e vivam em paz uns com os outros.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus saiu daquele lugar e foi para a região da Judeia que fica no lado leste do rio Jordão. Uma grande multidão se ajuntou outra vez em volta dele, e ele ensinava todos, como era o seu costume.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Alguns fariseus, querendo conseguir uma prova contra ele, perguntaram: — De acordo com a nossa Lei, um homem pode mandar a sua esposa embora?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus respondeu com esta pergunta: — O que foi que Moisés mandou?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles responderam: — Moisés permitiu ao homem dar à sua esposa um documento de divórcio e mandá-la embora.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Jesus disse: — Moisés escreveu esse mandamento para vocês por causa da dureza do coração de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas no começo, quando foram criadas todas as coisas, foi dito: “Deus os fez homem e mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso o homem deixa o seu pai e a sua mãe para se unir com a sua mulher,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e os dois se tornam uma só pessoa.” Assim, já não são duas pessoas, mas uma só.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, que ninguém separe o que Deus uniu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando já estavam em casa, os discípulos tornaram a fazer perguntas sobre esse assunto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Jesus respondeu: — O homem que mandar a sua esposa embora e casar com outra mulher estará cometendo adultério contra a sua esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, se a mulher mandar o seu marido embora e casar com outro homem, ela também estará cometendo adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois disso, algumas pessoas levaram as suas crianças a Jesus para que ele as abençoasse, mas os discípulos repreenderam aquelas pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando viu isso, Jesus não gostou e disse: — Deixem que as crianças venham a mim e não proíbam que elas façam isso, pois o Reino de Deus é das pessoas que são como estas crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu afirmo a vocês que isto é verdade: quem não receber o Reino de Deus como uma criança nunca entrará nele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Jesus abraçou as crianças e as abençoou, pondo as mãos sobre elas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Jesus estava saindo de viagem, um homem veio correndo, ajoelhou-se na frente dele e perguntou: — Bom Mestre, o que devo fazer para conseguir a vida eterna?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jesus respondeu: — Por que você me chama de bom? Só Deus é bom, e mais ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Você conhece os mandamentos: “Não mate, não cometa adultério, não roube, não dê falso testemunho contra ninguém, não tire nada dos outros, respeite o seu pai e a sua mãe.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Mestre, desde criança eu tenho obedecido a todos esses mandamentos! — respondeu o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus olhou para ele com amor e disse: — Falta mais uma coisa para você fazer: vá, venda tudo o que tem e dê o dinheiro aos pobres e assim você terá riquezas no céu. Depois venha e me siga.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando o homem ouviu isso, fechou a cara; e, porque era muito rico, foi embora triste.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus então olhou para os seus discípulos, que estavam em volta dele, e disse: — Como é difícil os ricos entrarem no Reino de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando ouviram isso, os discípulos ficaram espantados, mas Jesus continuou: — Meus filhos, como é difícil entrar no Reino de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>É mais difícil um rico entrar no Reino de Deus do que um camelo passar pelo fundo de uma agulha.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando ouviram isso, os discípulos ficaram espantadíssimos e perguntavam uns aos outros: — Então, quem é que pode se salvar?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jesus olhou para eles e disse: — Para os seres humanos isso não é possível; mas, para Deus, é. Pois, para Deus, tudo é possível.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aí Pedro disse: — Veja! Nós deixamos tudo e seguimos o senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus respondeu: — Eu afirmo a vocês que isto é verdade: aquele que, por causa de mim e do evangelho, deixar casa, irmãos, irmãs, mãe, pai, filhos ou terras</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>receberá muito mais, ainda nesta vida. Receberá cem vezes mais casas, irmãos, irmãs, mães, filhos, terras e também perseguições. E no futuro receberá a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Muitos que agora são os primeiros serão os últimos, e muitos que agora são os últimos serão os primeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jesus e os discípulos iam pela estrada, subindo para Jerusalém. Ele caminhava na frente, e os discípulos, espantados, iam atrás dele; as outras pessoas que iam com eles estavam com medo. Então Jesus chamou outra vez os discípulos para um lado e começou a falar sobre o que ia acontecer com ele. Jesus disse:</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>— Escutem! Nós estamos indo para Jerusalém, onde o Filho do Homem será entregue aos chefes dos sacerdotes e aos mestres da Lei. Eles o condenarão à morte e o entregarão aos não judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Estes vão zombar dele, cuspir nele, bater nele e matá-lo; mas três dias depois ele ressuscitará.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Depois Tiago e João, filhos de Zebedeu, chegaram perto de Jesus e disseram: — Mestre, queremos lhe pedir um favor.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>— O que vocês querem que eu faça para vocês? — perguntou Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Eles responderam: — Quando o senhor sentar-se no trono do seu Reino glorioso, deixe que um de nós se sente à sua direita, e o outro, à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jesus respondeu: — Vocês não sabem o que estão pedindo. Por acaso vocês podem beber o cálice que eu vou beber e podem ser batizados como eu vou ser batizado?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Eles disseram: — Podemos. Então Jesus disse: — De fato, vocês beberão o cálice que eu vou beber e receberão o batismo com que vou ser batizado.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas eu não tenho o direito de escolher quem vai sentar à minha direita e à minha esquerda. Pois foi Deus quem preparou esses lugares e ele os dará a quem quiser.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quando os outros dez discípulos ouviram isso, começaram a ficar zangados com Tiago e João.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então Jesus chamou todos para perto de si e disse: — Como vocês sabem, os governadores dos povos pagãos têm autoridade sobre eles e mandam neles.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Mas entre vocês não pode ser assim. Pelo contrário, quem quiser ser importante, que sirva os outros,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>e quem quiser ser o primeiro, que seja o escravo de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Porque até o Filho do Homem não veio para ser servido, mas para servir e dar a sua vida para salvar muita gente.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Jesus e os discípulos chegaram à cidade de Jericó. Quando ele estava saindo da cidade, com os discípulos e uma grande multidão, encontrou um cego chamado Bartimeu, filho de Timeu. O cego estava sentado na beira do caminho, pedindo esmola.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quando ouviu alguém dizer que era Jesus de Nazaré que estava passando, o cego começou a gritar: — Jesus, Filho de Davi, tenha pena de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Muitas pessoas o repreenderam e mandaram que ele calasse a boca, mas ele gritava ainda mais: — Filho de Davi, tenha pena de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então Jesus parou e disse: — Chamem o cego. Eles chamaram e lhe disseram: — Coragem! Levante-se porque ele está chamando você!</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então Bartimeu jogou a sua capa para um lado, levantou-se depressa e foi até o lugar onde Jesus estava.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>— O que é que você quer que eu faça? — perguntou Jesus. — Mestre, eu quero ver de novo! — respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>— Vá; você está curado porque teve fé! — afirmou Jesus. No mesmo instante, Bartimeu começou a ver de novo e foi seguindo Jesus pelo caminho.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jesus e os discípulos estavam chegando a Jerusalém, foram até o monte das Oliveiras, que fica perto dos povoados de Betfagé e Betânia. Então Jesus enviou dois discípulos na frente,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>com a seguinte ordem: — Vão até o povoado que fica ali adiante. Logo que vocês entrarem lá, encontrarão preso um jumentinho que ainda não foi montado. Desamarrem o animal e o tragam aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém perguntar por que vocês estão fazendo isso, digam que o Mestre precisa dele, mas o devolverá logo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles foram e acharam o jumentinho na rua, amarrado perto da porta de uma casa. Quando estavam desamarrando o animal,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>algumas pessoas que estavam ali perguntaram: — O que é que vocês estão fazendo? Por que estão desamarrando o jumentinho?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles responderam como Jesus havia mandado, e então aquelas pessoas deixaram que os dois discípulos levassem o animal.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles levaram o jumentinho a Jesus e puseram as suas capas sobre o animal. Em seguida, Jesus o montou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Muitas pessoas estenderam as suas capas no caminho, e outras espalharam no caminho ramos que tinham cortado nos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tanto os que iam na frente como os que vinham atrás começaram a gritar: — Hosana a Deus! Que Deus abençoe aquele que vem em nome do Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Que Deus abençoe o Reino de Davi, o nosso pai, o Reino que está vindo! Hosana a Deus nas alturas do céu!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus entrou em Jerusalém, foi até o Templo e olhou tudo em redor. Mas, como já era tarde, foi para o povoado de Betânia com os doze discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No dia seguinte, quando eles estavam voltando de Betânia, Jesus teve fome.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Viu de longe uma figueira cheia de folhas e foi até lá para ver se havia figos. Quando chegou perto, encontrou somente folhas porque não era tempo de figos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então disse à figueira: — Que nunca mais ninguém coma das suas frutas! E os seus discípulos ouviram isso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando Jesus e os discípulos chegaram a Jerusalém, ele entrou no pátio do Templo e começou a expulsar todos os que compravam e vendiam naquele lugar. Derrubou as mesas dos que trocavam dinheiro e as cadeiras dos que vendiam pombas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E não deixava ninguém atravessar o pátio do Templo carregando coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ele ensinava a todos assim: — Nas Escrituras Sagradas está escrito que Deus disse o seguinte: “A minha casa será chamada de ‘Casa de Oração’ para todos os povos.” Mas vocês a transformaram num esconderijo de ladrões!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os chefes dos sacerdotes e os mestres da Lei ouviram isso e começaram a procurar um jeito de matar Jesus. Mas tinham medo dele porque o povo admirava os seus ensinamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De tardinha, Jesus e os discípulos saíram da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No dia seguinte, de manhã cedo, Jesus e os discípulos passaram perto da figueira e viram que ela estava seca desde a raiz.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Pedro lembrou do que havia acontecido e disse a Jesus: — Olhe, Mestre! A figueira que o senhor amaldiçoou ficou seca.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus respondeu: — Tenham fé em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eu afirmo a vocês que isto é verdade: vocês poderão dizer a este monte: “Levante-se e jogue-se no mar.” Se não duvidarem no seu coração, mas crerem que vai acontecer o que disseram, então isso será feito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso eu afirmo a vocês: quando vocês orarem e pedirem alguma coisa, creiam que já a receberam, e assim tudo lhes será dado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, quando estiverem orando, perdoem os que os ofenderam, para que o Pai de vocês, que está no céu, perdoe as ofensas de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>[Se não perdoarem os outros, o Pai de vocês, que está no céu, também não perdoará as ofensas de vocês.]</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois voltaram para Jerusalém. Quando Jesus estava andando pelo pátio do Templo, chegaram perto dele os chefes dos sacerdotes, os mestres da Lei e os líderes dos judeus que estavam ali</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e perguntaram: — Com que autoridade você faz essas coisas? Quem lhe deu autoridade para fazer isso?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus respondeu: — Eu também vou fazer uma pergunta a vocês. Se me derem a resposta certa, eu direi com que autoridade faço essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Respondam: quem deu autoridade a João para batizar? Foi Deus ou foram pessoas?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Aí eles começaram a dizer uns aos outros: — Se dissermos que foi Deus, ele vai perguntar: “Então por que vocês não creram em João?”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas, se dissermos que foram pessoas, ai de nós! Eles estavam com medo do povo, pois todos achavam que, de fato, João era profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Por isso responderam: — Não sabemos. — Então eu também não digo com que autoridade faço essas coisas! — disse Jesus.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois Jesus começou a falar por meio de parábolas. Ele disse: — Certo homem fez uma plantação de uvas e pôs uma cerca em volta dela. Construiu um tanque para pisar as uvas e fazer vinho e construiu uma torre para o vigia. Em seguida, arrendou a plantação para alguns lavradores e foi viajar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando chegou o tempo da colheita, o dono enviou um empregado para receber a sua parte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas os lavradores agarraram o empregado, bateram nele e o mandaram de volta sem nada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O dono mandou mais um empregado, mas eles bateram na cabeça dele e o trataram de um modo vergonhoso.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ainda outro foi mandado para lá, mas os lavradores o mataram. E o mesmo aconteceu com muitos mais — uns foram surrados, e outros foram mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E agora a única pessoa que o dono da plantação tinha para mandar lá era o seu querido filho. Finalmente ele o mandou, pensando assim: “O meu filho eles vão respeitar.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas os lavradores disseram uns aos outros: “Este é o filho do dono; ele vai herdar a plantação. Vamos matá-lo, e a plantação será nossa.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Então agarraram o filho, e o mataram, e jogaram o corpo para fora da plantação.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aí Jesus perguntou: — E agora, o que é que o dono da plantação vai fazer? Ele virá, matará aqueles homens e entregará a plantação a outros lavradores.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vocês não leram o que as Escrituras Sagradas dizem? “A pedra que os construtores rejeitaram veio a ser a mais importante de todas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Isso foi feito pelo Senhor e é uma coisa maravilhosa!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os líderes judeus sabiam que a parábola era contra eles e quiseram prender Jesus, mas tinham medo do povo. Por isso deixaram Jesus em paz e foram embora.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois mandaram que alguns fariseus e alguns membros do partido de Herodes fossem falar com Jesus a fim de conseguirem alguma prova contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles chegaram e disseram: — Mestre, sabemos que o senhor é honesto e não se importa com a opinião dos outros. O senhor não julga pela aparência, mas ensina a verdade sobre a maneira de viver que Deus exige. Diga: é ou não é contra a nossa Lei pagar impostos ao Imperador romano? Devemos pagar ou não?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas Jesus percebeu a malícia deles e respondeu: — Por que é que vocês estão procurando uma prova contra mim? Tragam uma moeda para eu ver.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles trouxeram, e ele perguntou: — De quem são o nome e a cara que estão gravados nesta moeda? Eles responderam: — São do Imperador.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Jesus disse: — Deem ao Imperador o que é do Imperador e deem a Deus o que é de Deus. E eles ficaram admirados com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Alguns saduceus, os quais afirmam que ninguém ressuscita, chegaram perto de Jesus e disseram:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Mestre, Moisés escreveu para nós a seguinte lei: “Se um homem morrer e deixar a esposa sem filhos, o irmão dele deve casar com a viúva, para terem filhos, que serão considerados filhos do irmão que morreu.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Acontece que havia sete irmãos. O mais velho casou e morreu sem deixar filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O segundo casou com a viúva e morreu sem deixar filhos. Aconteceu a mesma coisa com o terceiro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Afinal, os sete irmãos casaram com a mesma mulher e morreram sem deixar filhos. Depois de todos eles, a mulher também morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Portanto, no dia da ressurreição, quando todos os mortos tornarem a viver, de qual dos sete a mulher vai ser esposa? Pois todos eles casaram com ela!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus respondeu: — Como vocês estão errados, não conhecendo nem as Escrituras Sagradas nem o poder de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois, quando os mortos ressuscitarem, serão como os anjos do céu, e ninguém casará.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Vocês nunca leram no Livro de Moisés o que está escrito sobre a ressurreição? Quando fala do espinheiro que estava em fogo, está escrito que Deus disse a Moisés: “Eu sou o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Deus não é Deus dos mortos e sim dos vivos. Vocês estão completamente errados!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Um mestre da Lei que estava ali ouviu a discussão. Viu que Jesus tinha dado uma boa resposta e por isso perguntou: — Qual é o mais importante de todos os mandamentos da Lei?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus respondeu: — É este: “Escute, povo de Israel! O Senhor, nosso Deus, é o único Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ame o Senhor, seu Deus, com todo o coração, com toda a alma, com toda a mente e com todas as forças.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E o segundo mais importante é este: “Ame os outros como você ama a você mesmo.” Não existe outro mandamento mais importante do que esses dois.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então o mestre da Lei disse a Jesus: — Muito bem, Mestre! O senhor disse a verdade. Ele é o único Deus, e não existe outro além dele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Devemos amar a Deus com todo o nosso coração, com toda a nossa mente e com todas as nossas forças e também devemos amar os outros como amamos a nós mesmos. Pois é melhor obedecer a estes dois mandamentos do que trazer animais para serem queimados no altar e oferecer outros sacrifícios a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus viu que o mestre da Lei tinha respondido com sabedoria e disse: — Você não está longe do Reino de Deus. Depois disso ninguém tinha coragem de fazer mais perguntas a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando Jesus estava ensinando no pátio do Templo, perguntou: — Como podem os mestres da Lei ensinar que o Messias é descendente de Davi?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Pois Davi, inspirado pelo Espírito Santo, escreveu: “O Senhor Deus disse ao meu Senhor: ‘Sente-se do meu lado direito, até que eu ponha os seus inimigos debaixo dos seus pés.’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O próprio Davi chama o Messias de Senhor. Portanto, como é que o Messias pode ser descendente de Davi? Uma grande multidão escutava com prazer o que Jesus ensinava.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ele dizia ao povo: — Cuidado com os mestres da Lei! Eles gostam de andar para lá e para cá, usando capas compridas, e gostam de ser cumprimentados com respeito nas praças;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>preferem os lugares de honra nas sinagogas e os melhores lugares nos banquetes.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Exploram as viúvas e roubam os seus bens; e, para disfarçarem, fazem orações compridas. Portanto, o castigo que eles vão sofrer será pior ainda!</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Jesus estava no pátio do Templo, sentado perto da caixa das ofertas, olhando com atenção as pessoas que punham dinheiro ali. Muitos ricos davam muito dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então chegou uma viúva pobre e pôs na caixa duas moedinhas de pouco valor.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Aí Jesus chamou os discípulos e disse: — Eu afirmo a vocês que isto é verdade: esta viúva pobre deu mais do que todos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Porque os outros deram do que estava sobrando. Porém ela, que é tão pobre, deu tudo o que tinha para viver.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jesus estava saindo do pátio do Templo, um discípulo disse: — Mestre, veja que pedras e edifícios impressionantes!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jesus respondeu: — Você está vendo estes enormes edifícios? Pois aqui não ficará uma pedra em cima da outra; tudo será destruído!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus estava sentado no monte das Oliveiras, olhando para o Templo, quando Pedro, Tiago, João e André lhe perguntaram em particular:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Conte para nós quando é que isso vai acontecer. Que sinal haverá para mostrar quando é que todas essas coisas vão começar?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Jesus começou a ensiná-los. Ele disse: — Tomem cuidado para que ninguém engane vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque muitos vão aparecer fingindo ser eu e dizendo: “Eu sou o Messias!” E enganarão muitas pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não tenham medo quando ouvirem o barulho de batalhas ou notícias de guerras. Tudo isso vai acontecer, mas ainda não será o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Uma nação vai guerrear contra outra, e um país atacará outro. Em vários lugares haverá tremores de terra e falta de alimentos. Essas coisas serão como as primeiras dores de parto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Vocês precisam ter cuidado porque serão presos e levados aos tribunais e serão chicoteados nas sinagogas. Por serem meus seguidores, vocês serão levados aos governadores e reis para serem julgados e falarão a eles sobre o evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois, antes de chegar o fim, o evangelho precisa ser anunciado a todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando prenderem e entregarem vocês às autoridades, não fiquem preocupados, antes da hora, com o que irão dizer. Quando chegar o momento, digam o que Deus lhes der para dizer. Porque as palavras que disserem não serão de vocês mesmos, mas virão do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Muitos entregarão os seus próprios irmãos para serem mortos, e os pais entregarão os filhos. E os filhos ficarão contra os pais e os matarão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todos odiarão vocês por serem meus seguidores, mas quem ficar firme até o fim será salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Jesus continuou: — Vocês verão “o grande terror” no lugar onde não deveria estar. (Que o leitor entenda o que isso quer dizer!) Então, os que estiverem na região da Judeia, que fujam para os montes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem estiver em cima da sua casa, no terraço, que fuja logo e não entre para pegar nada.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E quem estiver no campo, que não volte para casa a fim de buscar as suas roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ai das mulheres grávidas e das mães com criancinhas naqueles dias!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Orem a Deus para que isso não aconteça no inverno.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque naqueles dias haverá um sofrimento tão grande como nunca houve desde que Deus criou o mundo; e nunca mais acontecerá uma coisa igual.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém o Senhor diminuiu esse tempo de sofrimento. Se não fosse assim, ninguém seria salvo. Mas, por causa do povo que Deus escolheu para salvar, esse tempo já foi diminuído.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Portanto, se alguém disser para vocês: “Vejam! O Messias está aqui” ou “O Messias está ali”, não acreditem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque aparecerão falsos profetas e falsos messias, que farão milagres e maravilhas para enganar, se possível, até o povo escolhido de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Prestem atenção! Eu estou lhes dizendo tudo isso, antes que aconteça.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus disse: — Depois daqueles dias de sofrimento, o sol ficará escuro, e a lua não brilhará mais.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>As estrelas cairão do céu, e os poderes do espaço serão abalados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o Filho do Homem aparecerá descendo nas nuvens, com grande poder e glória.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele mandará os anjos aos quatro cantos da terra e reunirá os escolhidos de Deus de um lado do mundo até o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jesus disse ainda: — Aprendam a lição que a figueira ensina. Quando os seus ramos ficam verdes, e as folhas começam a brotar, vocês sabem que está chegando o verão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim também, quando virem acontecer essas coisas, fiquem sabendo que o tempo está perto, pronto para começar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eu afirmo a vocês que isto é verdade: essas coisas vão acontecer antes de morrerem todos os que agora estão vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O céu e a terra desaparecerão, mas as minhas palavras ficarão para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Jesus terminou, dizendo: — Mas ninguém sabe nem o dia nem a hora em que tudo isso vai acontecer, nem os anjos do céu, nem o Filho, mas somente o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Vigiem e fiquem alertas, pois vocês não sabem quando chegará a hora.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Será como um homem que sai de casa e viaja para longe; mas, antes de ir, dá ordens, distribui o trabalho entre os empregados e manda o porteiro ficar de vigia.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então vigiem, pois vocês não sabem quando o dono da casa vai voltar; se será à tarde, ou à meia-noite, ou de madrugada, ou de manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Se ele chegar de repente, que não encontre vocês dormindo!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O que eu lhes digo digo a todos: fiquem vigiando!</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Faltavam dois dias para a Festa da Páscoa e a Festa dos Pães sem Fermento. Os chefes dos sacerdotes e os mestres da Lei procuravam um jeito de prender Jesus em segredo e matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eles diziam: — Não vamos fazer isso durante a festa, para não haver uma revolta no meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus estava no povoado de Betânia, sentado à mesa na casa de Simão, o Leproso. Então uma mulher chegou com um frasco feito de alabastro, cheio de perfume de nardo puro, muito caro. Ela quebrou o gargalo do frasco e derramou o perfume na cabeça de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Alguns que estavam ali ficaram zangados e disseram uns aos outros: — Que desperdício!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Esse perfume poderia ter sido vendido por mais de trezentas moedas de prata , que poderiam ser dadas aos pobres. Eles criticavam a mulher com dureza,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas Jesus disse: — Deixem esta mulher em paz! Por que é que vocês a estão aborrecendo? Ela fez para mim uma coisa muito boa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois os pobres estarão sempre com vocês, e, em qualquer ocasião que vocês quiserem, poderão ajudá-los. Mas eu não estarei sempre com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ela fez tudo o que pôde, pois antes da minha morte veio perfumar o meu corpo para o meu sepultamento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu afirmo a vocês que isto é verdade: em qualquer lugar do mundo onde o evangelho for anunciado, será contado o que ela fez, e ela será lembrada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Judas Iscariotes, que era um dos doze discípulos, foi falar com os chefes dos sacerdotes para combinar como entregaria Jesus a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando ouviram o que ele disse, eles ficaram muito contentes e prometeram dar dinheiro a ele. Assim Judas começou a procurar uma oportunidade para entregar Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No primeiro dia da Festa dos Pães sem Fermento, em que os judeus matavam carneirinhos para comemorarem a Páscoa, os discípulos perguntaram a Jesus: — Onde é que o senhor quer que a gente prepare o jantar da Páscoa para o senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Jesus enviou dois discípulos com a seguinte ordem: — Vão até a cidade. Lá irá se encontrar com vocês um homem que estará carregando um pote de água. Vão atrás desse homem</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e digam ao dono da casa em que ele entrar que o Mestre manda perguntar: “Onde fica a sala em que eu e os meus discípulos vamos comer o jantar da Páscoa?”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então ele mostrará a vocês no andar de cima uma sala grande, mobiliada e arrumada para o jantar. Preparem ali tudo para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os dois discípulos foram até a cidade e encontraram tudo como Jesus tinha dito. Então prepararam o jantar da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando anoiteceu, Jesus chegou com os doze discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Enquanto estavam à mesa, no meio do jantar, ele disse: — Eu afirmo a vocês que isto é verdade: um de vocês, que está comendo comigo, vai me trair.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles ficaram tristes e, um por um, começaram a perguntar: — O senhor não está achando que sou eu, está?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jesus respondeu: — É um de vocês. É o que está comendo no mesmo prato que eu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois o Filho do Homem vai morrer da maneira como dizem as Escrituras Sagradas; mas ai daquele que está traindo o Filho do Homem! Seria melhor para ele nunca ter nascido!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enquanto estavam comendo, Jesus pegou o pão e deu graças a Deus. Depois partiu o pão e o deu aos discípulos, dizendo: — Peguem; isto é o meu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Em seguida, pegou o cálice de vinho e agradeceu a Deus. Depois passou o cálice aos discípulos, e todos beberam do vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Jesus disse: — Isto é o meu sangue, que é derramado em favor de muitos, o sangue que garante a aliança feita por Deus com o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu afirmo a vocês que isto é verdade: nunca mais beberei deste vinho até o dia em que beber com vocês um vinho novo no Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então eles cantaram canções de louvor e foram para o monte das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Jesus disse aos discípulos: — Todos vocês vão fugir e me abandonar, pois as Escrituras Sagradas dizem: “Matarei o pastor, e as ovelhas serão espalhadas.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, depois que eu for ressuscitado, irei adiante de vocês para a Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Pedro disse a Jesus: — Eu nunca abandonarei o senhor, mesmo que todos o abandonem!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas Jesus lhe disse: — Eu afirmo a você que isto é verdade: nesta mesma noite, antes que o galo cante duas vezes, você dirá três vezes que não me conhece.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas Pedro repetia com insistência: — Eu nunca vou dizer que não o conheço, mesmo que eu tenha de morrer com o senhor! E todos os outros discípulos disseram a mesma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jesus e os discípulos foram a um lugar chamado Getsêmani. E Jesus lhes disse: — Sentem-se aqui, enquanto eu vou orar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então Jesus foi, levando consigo Pedro, Tiago e João. Aí ele começou a sentir uma grande tristeza e aflição</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>e disse a eles: — A tristeza que estou sentindo é tão grande, que é capaz de me matar. Fiquem aqui vigiando.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ele foi um pouco mais adiante, ajoelhou-se, encostou o rosto no chão e pediu a Deus que, se possível, afastasse dele aquela hora de sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ele orava assim: — Pai, meu Pai, tu podes fazer todas as coisas! Afasta de mim este cálice de sofrimento. Porém que não seja feito o que eu quero, mas o que tu queres.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Depois voltou e encontrou os três discípulos dormindo. Então disse a Pedro: — Simão, você está dormindo? Será que não pode vigiar nem uma hora?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Vigiem e orem para que não sejam tentados. É fácil querer resistir à tentação; o difícil mesmo é conseguir.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Jesus foi outra vez e orou, dizendo as mesmas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Em seguida, voltou ao lugar onde os discípulos estavam e os encontrou de novo dormindo. Eles estavam com muito sono e não conseguiam ficar com os olhos abertos. E não sabiam o que responder a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quando voltou pela terceira vez, Jesus perguntou: — Vocês ainda estão dormindo e descansando? Basta! Chegou a hora, e o Filho do Homem está sendo entregue nas mãos dos maus.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Levantem-se, e vamos embora. Vejam! Aí vem chegando o homem que está me traindo!</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Jesus ainda estava falando, quando chegou Judas, um dos doze discípulos. Vinha com ele uma multidão armada com espadas e porretes, que tinha sido mandada pelos chefes dos sacerdotes, pelos mestres da Lei e pelos líderes judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O traidor tinha combinado com eles um sinal. Ele tinha dito: “Prendam e levem bem seguro o homem que eu beijar, pois é ele.”</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Logo que chegou perto de Jesus, Judas disse: — Mestre! E o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então eles pegaram Jesus e o prenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Mas um dos que estavam ali tirou a espada, atacou um empregado do Grande Sacerdote e cortou uma orelha dele.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então Jesus disse para aquela gente: — Vocês vêm com espadas e porretes para me prenderem como se eu fosse um bandido?</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Eu estava com vocês todos os dias, ensinando no pátio do Templo, e vocês não me prenderam. Mas isso está acontecendo para se cumprir o que as Escrituras Sagradas dizem.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então todos os discípulos abandonaram Jesus e fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Um jovem, enrolado num lençol, seguia Jesus. Alguns tentaram prendê-lo,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>mas ele largou o lençol e fugiu nu.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Em seguida, levaram Jesus até a casa do Grande Sacerdote, onde estavam reunidos os chefes dos sacerdotes, alguns líderes dos judeus e alguns mestres da Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Pedro seguiu Jesus de longe e entrou no pátio da casa do Grande Sacerdote. Ele sentou-se perto do fogo, com os guardas, para se esquentar.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Os chefes dos sacerdotes e todo o Conselho Superior estavam procurando encontrar alguma acusação contra Jesus a fim de o condenarem à morte. Mas não conseguiram nenhuma.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Muitos diziam mentiras contra ele, mas as suas histórias não combinavam umas com as outras.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Alguns se levantaram e acusaram Jesus com mentiras. Eles diziam:</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>— Nós ouvimos quando ele disse: “Vou destruir este Templo que foi construído por seres humanos e, em três dias, levantarei outro que não será construído por seres humanos.”</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Mesmo assim as suas histórias não combinavam umas com as outras.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Aí o Grande Sacerdote se levantou no meio de todos e perguntou a Jesus: — Você não vai se defender dessa acusação?</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Mas Jesus ficou calado e não respondeu nada. Então o Grande Sacerdote tornou a perguntar: — Você é o Messias, o Filho do Deus Bendito?</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Jesus respondeu: — Sou. E vocês verão o Filho do Homem sentado do lado direito do Deus Todo-Poderoso e descendo com as nuvens do céu!</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Aí o Grande Sacerdote rasgou as suas próprias roupas e disse: — Não precisamos mais de testemunhas!</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Vocês ouviram esta blasfêmia contra Deus! Então, o que resolvem? Todos estavam contra Jesus e aí o condenaram à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Então alguns começaram a cuspir nele. Cobriam o rosto dele, davam bofetadas nele e perguntavam: — Quem foi que bateu em você? Adivinhe! E também os guardas o pegaram e lhe deram bofetadas.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Pedro ainda estava lá embaixo no pátio, quando apareceu uma das empregadas do Grande Sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Ela viu Pedro se esquentando perto do fogo, olhou bem para ele e disse: — Você também estava com Jesus de Nazaré.</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Mas ele negou, dizendo: — Eu não o conheço. Não sei do que é que você está falando. E saiu para o corredor. Naquele momento, o galo cantou.</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>Quando a empregada viu Pedro ali, começou a dizer aos que estavam perto: — Este homem é um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Mas ele negou outra vez. Pouco depois, as pessoas que estavam ali disseram de novo a Pedro: — Não há dúvida de que você é um deles, pois você também é da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Aí Pedro disse: — Juro que não conheço esse homem de quem vocês estão falando! Que Deus me castigue se não estou dizendo a verdade!</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>Naquele instante o galo cantou pela segunda vez, e Pedro lembrou que Jesus lhe tinha dito: “Antes que o galo cante duas vezes, você dirá três vezes que não me conhece.” Então Pedro caiu em si e começou a chorar.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim que amanheceu, os chefes dos sacerdotes se reuniram com os líderes dos judeus, e com os mestres da Lei, e com todo o Conselho Superior e fizeram os seus planos. Eles amarraram Jesus, e o levaram, e entregaram a Pilatos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pilatos perguntou: — Você é o rei dos judeus? — Quem está dizendo isso é o senhor! — respondeu Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os chefes dos sacerdotes faziam muitas acusações contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Pilatos fez outra pergunta: — Você não vai responder? Veja quantas acusações estão fazendo contra você!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém Jesus não disse mais nada, e Pilatos ficou muito admirado com isso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em toda Festa da Páscoa, o Governador costumava soltar um dos presos, a pedido do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquela ocasião um homem chamado Barrabás estava preso na cadeia junto com alguns homens que tinham matado algumas pessoas numa revolta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A multidão veio e começou a pedir que, como era o costume, Pilatos soltasse um preso.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então ele perguntou: — Vocês querem que eu solte para vocês o rei dos judeus?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele sabia muito bem que os chefes dos sacerdotes tinham inveja de Jesus e que era por isso que o haviam entregado a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas os chefes dos sacerdotes atiçaram o povo para que pedisse a Pilatos que, em vez de soltar Jesus, ele soltasse Barrabás.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pilatos falou outra vez com o povo. Ele perguntou: — O que vocês querem que eu faça com este homem que vocês chamam de rei dos judeus?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eles gritaram: — Crucifica!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Que crime ele cometeu? — perguntou Pilatos. Mas eles gritaram ainda mais alto: — Crucifica! Crucifica!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Pilatos, querendo agradar o povo, soltou Barrabás, como eles haviam pedido. Depois mandou chicotear Jesus e o entregou para ser crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aí os soldados levaram Jesus para o pátio interno do Palácio do Governador e reuniram toda a tropa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois vestiram em Jesus uma capa vermelha e puseram na cabeça dele uma coroa feita de ramos cheios de espinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E começaram a saudá-lo, dizendo: — Viva o Rei dos Judeus!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Batiam na cabeça dele com um bastão, cuspiam nele e se ajoelhavam, fingindo que o estavam adorando.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois de terem caçoado dele, tiraram a capa vermelha e o vestiram com as suas próprias roupas. Em seguida o levaram para fora a fim de o crucificarem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No caminho, os soldados encontraram um homem chamado Simão, que vinha do campo para a cidade. Esse Simão, o pai de Alexandre e Rufo, era da cidade de Cirene. Os soldados obrigaram Simão a carregar a cruz de Jesus</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e levaram Jesus para um lugar chamado Gólgota. (Gólgota quer dizer “Lugar da Caveira”.)</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Queriam dar a ele vinho misturado com um calmante chamado mirra, mas ele não bebeu.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Em seguida os soldados o crucificaram e repartiram as suas roupas entre si, tirando a sorte com dados, para ver qual seria a parte de cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eram nove horas da manhã quando crucificaram Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Puseram em cima da cruz uma tabuleta onde estava escrito como acusação contra ele: “O Rei dos Judeus”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Com Jesus, crucificaram também dois ladrões: um à sua direita e o outro à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>[Assim se cumpriu o que as Escrituras Sagradas dizem: “Ele foi tratado como se fosse um criminoso.”]</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os que passavam por ali caçoavam dele, balançavam a cabeça e o insultavam assim: — Ei, você que disse que era capaz de destruir o Templo e tornar a construí-lo em três dias!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois desça da cruz e salve-se a si mesmo!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os chefes dos sacerdotes e os mestres da Lei também caçoavam dele, dizendo: — Ele salvou os outros, mas não pode salvar a si mesmo!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Vamos ver o Messias, o Rei de Israel, descer agora da cruz e então creremos nele! E os ladrões que foram crucificados com Jesus também o insultavam.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ao meio-dia começou a escurecer, e toda a terra ficou três horas na escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Às três horas da tarde Jesus gritou bem alto: — “Eloí, Eloí, lemá sabactani?” Essas palavras querem dizer: “Meu Deus, meu Deus, por que me abandonaste?”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Algumas pessoas que estavam ali ouviram isso e disseram: — Escutem! Ele está chamando Elias!</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Alguém correu e molhou uma esponja em vinho comum, pôs na ponta de um bastão, deu para Jesus beber e disse: — Esperem! Vamos ver se Elias vem tirá-lo da cruz!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Aí Jesus deu um grito forte e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então a cortina do Templo se rasgou em dois pedaços, de cima até embaixo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O oficial do exército romano que estava em frente da cruz, vendo Jesus morrer daquele modo, disse: — De fato, este homem era o Filho de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Algumas mulheres também estavam ali, olhando de longe. Entre elas estavam Maria Madalena, Salomé e Maria, que era mãe de José e de Tiago, o mais moço.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Essas mulheres tinham acompanhado e ajudado Jesus quando ele estava na Galileia. Além dessas, estavam ali muitas outras mulheres que tinham ido com ele para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>[42-43] Já era quase noite quando chegou José, que era da cidade de Arimateia. Ele era um homem importante e fazia parte do Conselho Superior. José também esperava a vinda do Reino de Deus. Era o Dia da Preparação, isto é, a véspera do sábado. Por isso José, tomando coragem, foi falar com Pilatos e pediu o corpo de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>[42-43] Já era quase noite quando chegou José, que era da cidade de Arimateia. Ele era um homem importante e fazia parte do Conselho Superior. José também esperava a vinda do Reino de Deus. Era o Dia da Preparação, isto é, a véspera do sábado. Por isso José, tomando coragem, foi falar com Pilatos e pediu o corpo de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Pilatos ficou admirado quando soube que Jesus já estava morto. Chamou o oficial romano e perguntou se fazia muito tempo que Jesus tinha morrido.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Depois de receber a informação do oficial, Pilatos entregou a José o corpo de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>José comprou um lençol de linho, tirou o corpo da cruz e o enrolou no lençol. Em seguida pôs o corpo num túmulo cavado na rocha e rolou uma grande pedra para fechar a entrada do túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Maria Madalena e Maria, a mãe de José, estavam olhando e viram onde o corpo de Jesus foi colocado.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois que terminou o sábado, Maria Madalena, Salomé e Maria, a mãe de Tiago, compraram perfumes para perfumar o corpo de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No domingo, bem cedo, ao nascer do sol, elas foram ao túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No caminho perguntavam umas às outras: — Quem vai tirar para nós a pedra que fecha a entrada do túmulo?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Elas diziam isso porque a pedra era muito grande. Mas, quando olharam, viram que ela já havia sido tirada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então elas entraram no túmulo e viram um moço vestido de branco sentado no lado direito. Elas ficaram muito assustadas,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas ele disse: — Não se assustem! Sei que vocês estão procurando Jesus de Nazaré, que foi crucificado; mas ele não está aqui, pois já foi ressuscitado. Vejam o lugar onde ele foi posto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora vão e deem este recado a Pedro e aos outros discípulos: “Ele vai adiante de vocês para a Galileia. Lá vocês vão vê-lo, como ele mesmo disse.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então elas saíram e fugiram do túmulo, apavoradas e tremendo. E não contaram nada a ninguém porque estavam com muito medo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>[Jesus ressuscitou no domingo bem cedo e apareceu primeiro a Maria Madalena, de quem havia expulsado sete demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ela foi contar isso aos companheiros de Jesus, pois eles estavam tristes e chorando.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando a ouviram dizer que Jesus estava vivo e que tinha aparecido a ela, eles não acreditaram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois disso Jesus se apresentou com outra aparência a dois discípulos que iam caminhando para o campo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles voltaram e foram contar isso aos outros discípulos, e estes não acreditaram no que os dois disseram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por último Jesus apareceu aos onze discípulos enquanto eles estavam à mesa, comendo. Ele os repreendeu por não terem fé e por teimarem em não acreditar no que haviam contado os que o tinham visto ressuscitado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então ele disse: — Vão pelo mundo inteiro e anunciem o evangelho a todas as pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem crer e for batizado será salvo, mas quem não crer será condenado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aos que crerem será dado o poder de fazer estes milagres: expulsar demônios pelo poder do meu nome e falar novas línguas;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>se pegarem em cobras ou beberem algum veneno, não sofrerão nenhum mal; e, quando puserem as mãos sobre os doentes, estes ficarão curados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois de falar com eles, o Senhor Jesus foi levado para o céu e sentou-se do lado direito de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os discípulos foram anunciar o evangelho por toda parte. E o Senhor os ajudava e, por meio de milagres, provava que a mensagem deles era verdadeira.]</para>
</usx>
