<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1JN" style="id">1 João (TB)</book>
  <para style="h">1 João</para>
  <para style="toc1">1 João</para>
  <para style="toc2">1 João</para>
  <para style="toc3">1JO</para>
  <para style="mt1">1 João</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O que era desde o princípio, o que temos ouvido, o que temos visto com os nossos olhos, o que contemplamos e o que as nossas mãos apalparam, a respeito do Verbo da vida</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>(pois a vida se manifestou, e nós a temos visto, e testificamos dela, e vos anunciamos esta vida eterna, que estava com o Pai e a nós se manifestou),</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o que temos visto e ouvido também vo-lo anunciamos, para que vós também tenhais comunhão conosco. A nossa comunhão é com o Pai e com seu Filho, Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Essas coisas vos escrevemos, para que o nosso gozo seja completo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A mensagem que dele temos ouvido e vos anunciamos é esta, que Deus é luz, e não há nele nenhumas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se dissermos que temos comunhão com ele e andarmos nas trevas, mentimos e não praticamos a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se, porém, andarmos na luz, como ele está na luz, temos comunhão uns com os outros, e o sangue de Jesus, seu Filho, nos purifica de todo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se dissermos que não cometemos pecado, a nós mesmos nos enganamos, e a verdade não está em nós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se confessarmos os nossos pecados, ele é fiel e justo para nos perdoar os pecados e para nos purificar de toda injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se dissermos que não temos cometido pecado, fazemo-lo mentiroso, e a sua palavra não está em nós.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filhinhos meus, essas coisas vos escrevo, para que não pequeis. Se alguém pecar, temos para com o Pai um Paráclito, Jesus Cristo, o Justo;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>ele é a propiciação pelos nossos pecados e não somente pelos nossos, mas também pelos de todo o mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sabemos por isto que o conhecemos: se guardarmos os seus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Aquele que diz que o conhece e não guarda os seus mandamentos é mentiroso, e a verdade não está nele;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>mas aquele que guardar a sua palavra, nele, o amor de Deus é realmente perfeito. Por isto conhecemos que estamos nele:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>aquele que diz que permanece nele deve, também, andar como ele andou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Amados, não vos escrevo um mandamento novo, mas um mandamento antigo, que tendes tido desde o princípio; esse mandamento antigo é a palavra que ouvistes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Entretanto, é um novo mandamento que vos escrevo, o qual é verdadeiro nele e em vós, porque as trevas se estão dissipando, e a verdadeira luz já brilha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aquele que diz estar na luz e aborrece a seu irmão, até agora, está nas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aquele que ama a seu irmão permanece na luz, e não há nele motivo de tropeço;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>mas aquele que aborrece a seu irmão anda nas trevas e não sabe para onde vai, porque as trevas lhe cegaram os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu vos escrevo, filhinhos, porque os vossos pecados são perdoados por amor do seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu vos escrevo, pais, porque conheceis aquele que existe desde o princípio. Eu vos escrevo, moços, porque tendes vencido o Maligno. Eu vos escrevi, meninos, porque conheceis o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu vos escrevi, pais, porque conheceis aquele que existe desde o princípio. Eu vos escrevi, moços, porque sois fortes, porque a palavra de Deus permanece em vós, e porque tendes vencido o Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não ameis o mundo nem as coisas que há no mundo. Se alguém ama o mundo, o amor do Pai não está nele;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>porque tudo o que há no mundo, a cobiça da carne, a cobiça dos olhos e a vaidade da vida, não vem do Pai, mas, sim, do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ora, o mundo passa e a sua cobiça; mas aquele que faz a vontade de Deus permanece para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Filhinhos, esta é a última hora; e, como ouvistes que vem o anticristo, já se têm levantado muitos anticristos, pelo que conhecemos que é a última hora.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Saíram de nós, mas não eram de nós; porque, se tivessem sido de nós, teriam permanecido conosco; mas eles saíram, para que fossem conhecidos que todos estes não são de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vós tendes uma unção do Santo e todos tendes conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não vos escrevi porque ignorais a verdade, mas porque a sabeis, e porque mentira alguma vem da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quem é o mentiroso, senão aquele que nega que Jesus é o Cristo? O anticristo é aquele que nega o Pai e o Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todo o que nega o Filho não tem o Pai; quem confessa o Filho tem também o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O que vós, porém, ouvistes desde o princípio permaneça em vós. Se o que ouvistes desde o princípio permanecer em vós, permanecereis vós também no Filho e no Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Esta é a promessa que ele mesmo nos fez, a saber, a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu vos escrevi essas coisas a respeito daqueles que vos desencaminham.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A unção que dele recebestes permanece em vós, e não tendes necessidade de que alguém vos ensine; mas, como a sua unção vos ensina em todas as coisas, e ela é verdadeira e não mentirosa, e como ela vos ensinou, permaneceis nele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Agora, filhinhos, permanecei nele, para que, se ele aparecer, tenhamos confiança e dele não nos afastemos envergonhados na sua vinda.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se souberdes que ele é justo, reconhecei também que todo aquele que pratica a justiça é nascido dele.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vede que amor o Pai nos tem mostrado, para que fôssemos chamados filhos de Deus; e nós o somos. Por isso, o mundo não nos conhece, porque não o conheceu a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Amados, agora somos filhos de Deus, e não está ainda manifesto o que havemos de ser. Sabemos que, se ele se manifestar, seremos semelhantes a ele, porque o veremos como ele é.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todo o que nele tem esta esperança purifica-se a si mesmo, como ele é puro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todo aquele que comete pecado comete também iniquidade; e o pecado é a iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sabeis que ele se manifestou para tirar os pecados, e nele não há pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todo o que nele permanece não peca; todo o que peca não o tem visto, nem o conhece.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Filhinhos, ninguém vos desencaminhe; quem pratica a justiça é justo, como ele é justo;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>quem comete pecado é do Diabo, porque o Diabo peca desde o princípio. Para destruir as obras do Diabo é que o Filho de Deus se manifestou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem é nascido de Deus não comete pecado, porque a semente de Deus permanece nele; e ele não pode pecar, porque é nascido de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os filhos de Deus e os filhos do Diabo nisto são manifestos: todo aquele que não pratica a justiça não é de Deus, nem aquele que não ama a seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois a mensagem que tendes ouvido desde o princípio é esta: que nos amemos uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não sejamos, pois, como Caim, que era do Maligno e matou a seu irmão; e por que o matou? Porque as suas obras eram más, e as de seu irmão, justas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não vos maravilheis, irmãos, se o mundo vos aborrece.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nós sabemos que já passamos da morte para a vida, porque amamos os irmãos; quem não ama permanece na morte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todo aquele que aborrece a seu irmão é homicida; e sabeis que nenhum homicida tem a vida eterna permanente em si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isto conhecemos o amor, porque Cristo deu a sua vida por nós; e nós devemos dar a vida pelos irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas aquele que tiver bens do mundo, e vir seu irmão em necessidade, e fechar-lhe o seu coração, como permanece nele o amor de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Filhinhos, não amemos de palavra nem de língua, mas por obras e em verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nisso conheceremos que somos da verdade e, diante dele, tranquilizaremos o nosso coração,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>a respeito de tudo quanto o nosso coração nos condenar, porque Deus é maior do que o nosso coração e conhece todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Amados, se o nosso coração nos não condenar, temos confiança para com Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e tudo o que lhe pedirmos receberemos dele, porque guardamos os seus mandamentos e fazemos o que é agradável aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Este é o seu mandamento: que creiamos no nome de seu Filho, Jesus Cristo, e nos amemos uns aos outros, conforme ele nos ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem guarda os seus mandamentos permanece em Deus, e Deus, nele. E nisso conhecemos que ele permanece em nós, pelo Espírito que nos deu.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Amados, não creiais a todo espírito, mas provai os espíritos se vêm eles de Deus; porque muitos falsos profetas têm aparecido no mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nisto conheceis o Espírito de Deus: todo espírito que confessa que Jesus Cristo veio em carne é de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e todo espírito que não confessa a Jesus não é de Deus. Este é o espírito do anticristo, de cuja vinda tendes ouvido falar, o qual agora já está no mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vós, filhinhos, sois de Deus e os tendes vencido; pois quem está em vós é maior do que quem está no mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles são do mundo; por isso, falam como sendo do mundo, e o mundo os ouve.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nós somos de Deus; quem conhece a Deus ouve-nos; quem não é de Deus não nos ouve. Assim é que conhecemos o espírito da verdade e o espírito do erro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Amados, amemo-nos uns aos outros, porque o amor é de Deus; todo aquele que ama é de Deus e conhece a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem não ama não conhece a Deus, porque Deus é amor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nisto se manifestou o amor de Deus em nós: em que Deus enviou a seu Filho unigênito ao mundo para que vivêssemos por meio dele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O amor consiste não em termos nós amado a Deus, mas em que ele nos amou a nós e enviou a seu Filho como propiciação pelos nossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Amados, se Deus assim nos amou, nós também devemos amar-nos uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ninguém jamais viu a Deus; se nos amarmos uns aos outros, Deus permanece em nós, e o seu amor é em nós perfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Conhecemos que permanecemos nele e ele em nós por ele nos ter dado do seu Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nós temos visto e testificamos que o Pai enviou a seu Filho como Salvador do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todo aquele que confessar que Jesus é o Filho de Deus Deus permanece nele, e ele, em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nós temos conhecido e crido o amor que Deus tem em nós. Deus é amor; aquele que permanece no amor permanece em Deus, e Deus permanece nele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O amor é perfeito em nós, para que tenhamos coragem no Dia do Juízo; porque, assim como ele é, nós somos também neste mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No amor não há medo, mas o perfeito amor lança fora o medo, porque o medo envolve castigo; e aquele que tem medo não é perfeito no amor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nós amamos porque ele nos amou primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se alguém disser: Amo a Deus, e aborrecer a seu irmão, é mentiroso; porque aquele que não ama a seu irmão, a quem vê, não pode amar a Deus, a quem não vê.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Temos dele este mandamento: que aquele que ama a Deus, ame também a seu irmão.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Todo o que crê que Jesus é o Cristo é nascido de Deus; e todo o que ama ao que gerou ama também ao que dele tem sido gerado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por isto sabemos que amamos aos filhos de Deus: quando amarmos a Deus e guardarmos os seus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois este é o amor de Deus: que guardemos os seus mandamentos; e os seus mandamentos não são penosos,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pois tudo o que é nascido de Deus vence ao mundo; e esta é a vitória que venceu o mundo: a nossa fé.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem é o que vence o mundo, senão aquele que crê que Jesus é o Filho de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Este é Jesus Cristo, que veio por meio de água e sangue; não só com a água, mas com a água e com o sangue;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e o Espírito é o que dá testemunho, porque o Espírito é a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois três são os que dão testemunho: o Espírito, a água e o sangue, e estes três concordam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se nós aceitamos o testemunho dos homens, o testemunho de Deus é maior; porque o testemunho de Deus consiste em ter ele dado testemunho de seu Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem crê no Filho de Deus tem, em si, o testemunho. Quem não crê a Deus o tem feito mentiroso, porque não tem crido no testemunho que Deus dá de seu Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esse testemunho é que Deus nos deu a vida eterna, e essa vida está em seu Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem tem o Filho tem a vida; quem não tem o Filho de Deus não tem a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Essas coisas vos escrevo, para que saibais que tendes a vida eterna, escrevo a vós que credes no nome do Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Esta é a confiança que temos para com ele: que, se lhe pedirmos alguma coisa conforme a sua vontade, ele nos ouve.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se sabemos que ele nos ouve em tudo quanto pedirmos, sabemos que temos as coisas que a ele temos pedido.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se alguém vir seu irmão cometer um pecado que não é para morte, pedirá, e Deus lhe dará a vida, para aqueles que não pecam para morte. Há pecado que é para morte, e por este não digo que alguém rogue.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Toda injustiça é pecado, e há pecado que não é para morte.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sabemos que todo aquele que é nascido de Deus não peca; pelo contrário, Aquele que nasceu de Deus guarda-o, e o Maligno não o segura.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sabemos que somos de Deus, e o mundo inteiro está no Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sabemos mais: que o Filho de Deus veio e que nos deu entendimento, para que conheçamos o verdadeiro; e nós estamos no verdadeiro, isto é, em seu Filho, Jesus Cristo. Este é o verdadeiro Deus e a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Filhinhos, guardai-vos dos ídolos.</para>
</usx>
