<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1PE" style="id">1 Pedro (TB)</book>
  <para style="h">1 Pedro</para>
  <para style="toc1">1 Pedro</para>
  <para style="toc2">1 Pedro</para>
  <para style="toc3">1PE</para>
  <para style="mt1">1 Pedro</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pedro, apóstolo de Jesus Cristo, aos estrangeiros da Dispersão no Ponto, Galácia, Capadócia, Ásia e Bitínia,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>eleitos segundo a presciência de Deus Pai, na santificação do Espírito, para a obediência e para a aspersão do sangue de Jesus Cristo: graça e paz vos sejam multiplicadas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bendito seja o Deus e Pai de nosso Senhor Jesus Cristo, que, segundo a sua grande misericórdia, nos regenerou para uma viva esperança, pela ressurreição de Jesus Cristo dentre os mortos,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para uma herança incorruptível, imaculada e imarcescível, reservada nos céus para vós,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>que sois guardados pelo poder de Deus, mediante a fé, para a salvação prestes a se revelar no último tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nela exultais, ainda que, agora, por um pouco de tempo, sendo necessário, haveis sido entristecidos por várias provações,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>para que a prova da vossa fé, mais preciosa que o ouro que perece, mesmo quando provado pelo fogo, seja achada para louvor, glória e honra na revelação de Jesus Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>a quem, sem o terdes visto, amais; no qual, sem agora o verdes, mas crendo, exultais com gozo indizível e cheio de glória,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>alcançando o fim da vossa fé, a salvação das vossas almas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Desta salvação inquiriram e indagaram muito os profetas que profetizaram acerca da graça que devia vir a vós,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>indagando quando e que tempo era este que o Espírito de Cristo, que estava neles, indicava, ao testificar anteriormente os sofrimentos que haviam de vir a Cristo e as glórias que os seguiriam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A eles foi revelado que não para si mesmos, mas para vós, eles administravam essas coisas que, agora, vos foram anunciadas por aqueles que, pelo Espírito Santo enviado do céu, vos pregaram o evangelho, para as quais coisas os anjos desejam atentar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso, cingindo os lombos do vosso entendimento, sede sóbrios e esperai inteiramente na graça que vos está sendo trazida na revelação de Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como filhos da obediência, não vos conformando com as cobiças que antes tínheis no tempo da vossa ignorância;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>mas, assim como é santo aquele que vos chamou, tornai-vos vós também santos em todo o vosso procedimento,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>porquanto está escrito: Sereis santos, porque eu sou santo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se invocais como Pai aquele que, sem se deixar levar de respeitos humanos, julga segundo a obra de cada um, vivei em temor durante o tempo da vossa peregrinação,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>sabendo que fostes resgatados das vossas práticas vãs que, por tradição, recebestes de vossos pais, não por coisas corruptíveis, como o ouro ou a prata,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>mas pelo sangue precioso de Cristo, como de um cordeiro sem defeito e imaculado,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>conhecido, na verdade, antes da fundação do mundo, mas manifestado no fim dos tempos por amor de vós,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>que, por ele, tendes fé em Deus, que o ressuscitou dentre os mortos e lhe deu glória, de modo que a vossa fé e esperança fossem em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Uma vez que tendes purificado as vossas almas na vossa obediência à verdade que leva ao amor não fingido dos irmãos, de coração amai-vos uns aos outros ardentemente,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>sendo regenerados, não de semente corruptível, mas de incorruptível, pela palavra de Deus, a qual vive e permanece.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois: Toda carne é como a erva, e toda a sua glória, como a flor da erva; seca-se a erva, e cai a flor;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas a palavra do Senhor permanece eternamente. Esta é a palavra que vos foi evangelizada.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, deixando toda malícia, e todo engano, e fingimentos, e invejas, e todas as detrações,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>desejai, como meninos recém-nascidos, o leite racional, sem dolo, para que, por ele, cresçais para a salvação,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>se é que já provastes que o Senhor é benigno.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Chegando-vos para ele, pedra viva, rejeitada, na verdade, pelos homens, mas para Deus eleita e preciosa,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>sois vós também quais pedras vivas, edificados como casa espiritual, para serdes um sacerdócio santo, a fim de oferecerdes sacrifícios espirituais, aceitáveis a Deus por Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso é que se acha na Escritura: Eis que ponho em Sião a principal pedra angular, eleita e preciosa; e aquele que nele crê não será envergonhado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Para vós, portanto, que credes é a honra; mas, para aqueles que descreem, a pedra que os edificadores rejeitaram, esta foi posta como a pedra angular,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e: Como uma pedra de tropeço e uma rocha de escândalo. Porque tropeçam na palavra, sendo desobedientes, para o que também foram postos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas vós sois a geração eleita, o sacerdócio real, a nação santa, o povo todo seu, para que proclameis as grandezas daquele que vos chamou das trevas para a sua maravilhosa luz;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>vós que, em outro tempo, éreis não povo, mas, agora, sois povo de Deus, vós que não havíeis alcançado misericórdia, mas, agora, a tendes alcançado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Amados, rogo-vos como peregrinos e forasteiros, que vos abstenhais dos desejos carnais, que combatem contra a alma,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>tendo o vosso procedimento bom entre os gentios, a fim de que, naquilo em que murmuram de vós como de malfeitores, considerando-vos pelas vossas obras, glorifiquem a Deus no dia da visitação.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sujeitai-vos a toda ordenação humana por amor do Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>quer seja ao rei, como supremo, quer seja aos governadores, como enviados por ele para castigo dos malfeitores e para louvor dos que fazem o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque assim é a vontade de Deus, que, fazendo o bem, façais emudecer a ignorância dos homens imprudentes;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>como livres, e não tendo a vossa liberdade para capa da malícia, mas como servos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Honrai a todos, amai a irmandade, temei a Deus, respeitai ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Servos, sede sujeitos com todo o temor a vossos senhores, não somente aos bons e moderados, mas também aos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois isso é agradável, se alguém, por ser cônscio de Deus, suporta tristezas, padecendo injustamente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois que glória é, se sofreis com paciência, quando cometeis pecado e sois, por isso, esbofeteados? Mas, se sofreis com paciência, quando fazeis o bem e, por isso, padeceis, isso é agradável a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois, para isso, fostes chamados, porquanto também Cristo padeceu por vós, deixando-vos exemplo, para que sigais as suas pisadas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele não cometeu pecado, nem tampouco foi achado engano na sua boca;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>sendo injuriado, não injuriava; padecendo, não ameaçava, mas entregava-se àquele que julga justamente,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>levando ele próprio os nossos pecados em seu corpo sobre o madeiro, a fim de que, mortos aos pecados, vivamos à justiça. Por suas feridas, fostes sarados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois éreis desgarrados como ovelhas, mas, agora, vos haveis convertido ao Pastor e Bispo das vossas almas.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Igualmente vós, mulheres, sede sujeitas a vossos maridos, para que, se ainda alguns há que não obedecem à palavra, pelo procedimento das mulheres, sejam estes ganhos sem a palavra,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>considerando o vosso procedimento casto e com temor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não seja o seu adorno o enfeite exterior dos cabelos entrançados, das guarnições de renda de ouro ou da compostura dos vestidos,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas seja o homem que está escondido no coração, no vestido incorruptível de um espírito manso e tranquilo, que é de grande estima diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois assim se adornavam também, noutro tempo, as santas mulheres que esperavam em Deus, estando sujeitas a seus maridos,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>como Sara obedeceu a Abraão, chamando-lhe senhor, da qual vos tornais filhas, se fazeis o bem e não temeis perturbação alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Igualmente vós, maridos, vivei com elas segundo a ciência, como sendo vaso mulheril mais fraco, dando-lhes honra como a herdeiras juntamente convosco da graça da vida, para que as vossas orações não sejam impedidas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Finalmente, sede todos de um mesmo sentimento, compassivos, amando-vos como irmãos, misericordiosos, humildes,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>não retribuindo mal por mal, nem injúria por injúria; mas, pelo contrário, bendizendo, porque para isso fostes chamados, a fim de que recebais bênção por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois: Quem quer amar a vida e ver os dias bons refreie a sua língua do mal, e os seus lábios não falem engano.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aparte-se do mal, faça o bem, busque a paz e vá após ela.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque os olhos do Senhor estão sobre os justos, e os seus ouvidos, atentos às súplicas deles, mas o rosto do Senhor está sobre os que fazem o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem é o que vos fará mal, se fordes zelosos do bem?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, se padecerdes por causa da justiça, bem-aventurados sois. Não temais as ameaças, nem vos perturbeis,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>mas santificai nos vossos corações a Cristo como Senhor, estando sempre prontos a dar uma resposta a todo aquele que vos pedir razão da esperança que há em vós, mas com mansidão e temor,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>tendo uma boa consciência, para que, naquilo em que falam mal de vós, fiquem envergonhados aqueles que vituperam o vosso bom procedimento em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois é melhor, se Deus assim o quiser, que padeçais fazendo o bem do que fazendo o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim também Cristo morreu uma só vez pelos pecados, o justo pelos injustos, para nos levar a Deus, sendo, na verdade, morto na carne, mas vivificado no Espírito,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>no qual também foi pregar aos espíritos em prisão,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>os quais, noutro tempo, foram desobedientes, quando a longanimidade de Deus esperava nos dias de Noé, enquanto se fabricava a arca, na qual poucas pessoas, isto é, oito almas, se salvaram através das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Essa água, figurando o batismo, agora vos salva, não a purificação da imundícia da carne, mas a questão a respeito de uma boa consciência para com Deus, pela ressurreição de Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>que está à mão direita de Deus, tendo subido ao céu, ficando-lhe submissos anjos, autoridades e poderes.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havendo, pois, Cristo padecido na carne, armai-vos também vós desse mesmo pensamento (porque aquele que padeceu na carne já cessou do pecado),</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>para que, no tempo que vos resta na carne, não vivais mais segundo as cobiças dos homens, mas segundo a vontade de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois basta que, no tempo passado, tenhais cumprido o desejo dos gentios, andando em dissoluções, em concupiscências, em bebedices, em orgias, em bródios, e em abomináveis idolatrias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nisso estranham que não concorrais com eles no mesmo excesso de dissolução, falando mal de vós,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>os quais darão conta àquele que está preparado para julgar vivos e mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois, por isso, foi o evangelho pregado até aos mortos, para que, na verdade, fossem julgados segundo os homens em carne, mas vivessem segundo Deus, em espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas o fim de todas as coisas está próximo. Sede, portanto, prudentes e sóbrios para oração,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>tendo, antes de tudo, ardente caridade uns para com os outros, porque a caridade cobre a multidão dos pecados;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>exercitando hospitalidade uns com os outros sem murmuração;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>cada um de vós, segundo o dom que recebeu, comunicando-o uns aos outros, como bons despenseiros das várias graças de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se alguém fala, fale como oráculos de Deus; se alguém ministra, ministre como da força que Deus dá, para que, em tudo, Deus seja glorificado por Jesus Cristo, a quem pertence a glória e o domínio pelos séculos dos séculos. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Amados, não estranheis a ardente provação que há no meio de vós e que vem para vos pôr à prova, como se vos acontecesse coisa estranha;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>mas, visto que sois participantes dos sofrimentos de Cristo, regozijai-vos, para que também, na revelação da sua glória, exulteis cheios de júbilo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se sois vituperados pelo nome de Cristo, bem-aventurados sois, porque o Espírito da glória e de Deus repousa sobre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nenhum de vós, porém, padeça como homicida, ou ladrão, ou malfeitor, ou como quem se entremete em negócios alheios;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>mas, se padece como cristão, não se envergonhe; antes, glorifique a Deus nesse nome.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois é tempo que comece o julgamento pela casa de Deus; e, se primeiro começa por nós, qual será o fim daqueles que não obedecem ao evangelho de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se o justo apenas se salvará, o ímpio e o pecador, aonde comparecerão?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, também aqueles que sofrem segundo a vontade de Deus confiem as suas almas ao fiel Criador, praticando o bem.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aos presbíteros, pois, que estão entre vós, rogo eu, que sou copresbítero e testemunha dos sofrimentos de Cristo e que sou participante da glória que se há de manifestar:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>pastoreai o rebanho de Deus que está entre vós, não por força, mas espontaneamente, segundo a vontade de Deus; nem por amor de lucro vergonhoso, mas de boa vontade;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>nem como querendo ter domínio sobre os que vos foram confiados, mas fazendo-vos exemplares do rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando se manifestar o sumo Pastor, recebereis a imperecível coroa da glória.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Do mesmo modo, vós que sois mais moços, sede sujeitos aos que são mais velhos; e cingi-vos todos de humildade, para servirdes uns aos outros, porque Deus resiste aos soberbos, mas aos humildes dá graça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Humilhai-vos, pois, debaixo da poderosa mão de Deus, para que vos exalte a seu tempo,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>lançando sobre ele toda a vossa ansiedade, porque ele tem cuidado de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sede sóbrios, vigiai. O vosso adversário, o Diabo, anda ao redor de vós como leão, rugindo, buscando a quem possa devorar;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>resisti-lhe, firmes na fé, sabendo que os mesmos sofrimentos estão-se cumprindo nos vossos irmãos que estão no mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O próprio Deus de toda a graça, que vos chamou em Cristo para a sua eterna glória, depois que tiverdes padecido um pouco, vos há de aperfeiçoar, estabelecer, fortificar e consolidar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A ele seja dado o domínio pelos séculos dos séculos. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por Silvano, que é, como entendo, fiel irmão, vos escrevi resumidamente, exortando e protestando que esta é a verdadeira graça de Deus, em que deveis ficar firmes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Saúda-vos a igreja que está em Babilônia, eleita convosco, e o mesmo faz meu filho Marcos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Saudai-vos uns aos outros com ósculo de caridade. Paz a todos vós que estais em Cristo.</para>
</usx>
