<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2JN" style="id">2 João (TB)</book>
  <para style="h">2 João</para>
  <para style="toc1">2 João</para>
  <para style="toc2">2 João</para>
  <para style="toc3">2JO</para>
  <para style="mt1">2 João</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O presbítero, à senhora eleita com seus filhos, aos quais eu amo em verdade; e não somente eu, mas também todos aqueles que conhecem a verdade,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>por amor da verdade que permanece em nós e será conosco para sempre,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>a graça, a misericórdia e a paz, da parte de Deus Pai, e da de Jesus Cristo, Filho do Pai, serão conosco em verdade e amor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Folgo muito em ter achado alguns de teus filhos andando em verdade, conforme o mandamento que recebemos do Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, te rogo, senhora, não como te escrevendo um novo mandamento, mas o mesmo que temos tido desde o princípio, que nos amemos uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esse amor consiste em andarmos segundo os seus mandamentos; e esse mandamento consiste, conforme ouvistes desde o princípio, em andardes neste amor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois muitos sedutores têm aparecido no mundo, os quais não confessam que Jesus Cristo veio em carne; esse tal é o sedutor e o anticristo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Acautelai-vos, para que não percais o nosso trabalho, mas recebais pleno galardão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todo o que vai além do ensino de Cristo e não permanece nele não tem a Deus; o que permanece nesse ensino tem tanto ao Pai como ao Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se alguém vem ter convosco e não traz este ensino, não o recebais em casa, nem o saudeis;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>porque aquele que o saúda participa de suas más obras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Embora tenha muitas coisas para vos escrever, não o quero fazer com papel e tinta, mas espero ir visitar-vos e falar-vos face a face, para que o nosso gozo seja completo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os filhos de tua irmã eleita te saúdam.</para>
</usx>
