<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2PE" style="id">2 Pedro (TB)</book>
  <para style="h">2 Pedro</para>
  <para style="toc1">2 Pedro</para>
  <para style="toc2">2 Pedro</para>
  <para style="toc3">2PE</para>
  <para style="mt1">2 Pedro</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Simão Pedro, servo e apóstolo de Jesus Cristo, aos que alcançaram fé igualmente preciosa conosco na justiça de nosso Deus e Salvador Jesus Cristo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>graça e paz vos sejam multiplicadas no pleno conhecimento de Deus e de Jesus, nosso Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Visto que o seu divino poder nos tem dado tudo o que diz respeito à vida e à piedade, pelo pleno conhecimento daquele que nos chamou por sua glória e virtude,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pelas quais ele nos tem comunicado as suas preciosas e mui grandes promessas, para que por elas vos torneis participantes da natureza divina, tendo escapado da corrupção que há no mundo pela cobiça,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>por isso mesmo, vós, aplicando da vossa parte toda a diligência, ajuntai à vossa fé a virtude;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>à virtude, a ciência; à ciência, a temperança; à temperança, a fortaleza; à fortaleza, a piedade;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>à piedade, o amor dos irmãos; e, ao amor dos irmãos, a caridade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois, se essas coisas vos pertencem e abundam em vós, fazem que não sejais ociosos nem sem fruto no pleno conhecimento de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas aquele em quem não há essas coisas é cego, vendo só o que está perto, porque se tem esquecido da purificação dos seus pecados antigos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, irmãos, ponde cada vez maior cuidado em fazer firme a vossa vocação e eleição; porque, fazendo isso, não tropeçareis jamais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois assim vos será dada largamente a entrada no reino eterno de nosso Senhor e Salvador Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois sempre estarei pronto para vos fazer lembrar essas coisas, ainda que as sabeis e estais confirmados na verdade que vos está presente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tenho por justo, enquanto estou neste tabernáculo, despertar-vos com recordações,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>sabendo que, brevemente, hei de deixar este meu tabernáculo, segundo o que também me deu a entender nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas terei cuidado também que, a todo tempo, depois da minha retirada, possais ter lembrança dessas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois não seguimos fábulas engenhosas, quando vos fizemos conhecer o poder e a vinda de nosso Senhor Jesus Cristo; mas nós fomos testemunhas oculares da sua majestade,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porquanto ele recebeu de Deus Pai honra e glória, quando pela Magnífica Glória lhe foi comunicada esta voz: Este é o meu Filho dileto, em quem me agrado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nós ouvimos essa voz, do céu comunicada, quando estávamos com ele no monte santo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ainda temos mais segura a palavra dos profetas, a qual fazeis bem de atender, como a uma candeia que alumia num lugar escuro, até que o dia esclareça, e a estrela da alva surja nos vossos corações,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>conhecendo primeiro isto, que nenhuma profecia da Escritura é de particular interpretação,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>porque a profecia jamais foi dada pela vontade dos homens, mas os homens da parte de Deus falavam, movidos pelo Espírito Santo.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas houve também, entre o povo, falsos profetas, como entre vós haverá ainda falsos mestres, os quais introduzirão heresias destruidoras, negando até ao Senhor, que os comprou, trazendo sobre si repentina destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Muitos seguirão as suas dissoluções, e por causa deles será blasfemado o caminho da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Em avareza, com palavras fingidas, farão de vós negócio; a sua condenação, já de longo tempo, não tarda, e a sua destruição não dormita.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois, se Deus não poupou a anjos, quando pecaram, mas lançou-os no inferno e os entregou aos abismos de escuridão, para serem reservados para o juízo;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>se não poupou o mundo antigo, mas preservou a Noé, pregador da justiça, com mais sete pessoas, quando trouxe o dilúvio sobre o mundo dos ímpios;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>se, reduzindo a cinzas as cidades de Sodoma e de Gomorra, condenou-as à total ruína, havendo-as posto para exemplo dos que vivessem impiamente;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e, se livrou ao justo Ló, atribulado pela vida dissoluta daqueles insubordinados</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>(porque aquele justo, habitando entre eles, com ver e ouvir, afligia a sua justa alma dia após dia com as suas obras iníquas),</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>o Senhor sabe livrar da tentação aos piedosos e reservar aos injustos sob castigo para o dia do juízo,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas principalmente àqueles que, seguindo a carne, andam em desejos impuros e desprezam dominações. Atrevidos, obstinados, não receiam caluniar a dignidades,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>enquanto que os anjos, ainda que sejam maiores em força e poder, não proferem contra elas juízo caluniador diante do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas estes, como animais sem razão, por natureza nascidos para serem presos e mortos, caluniando nas coisas que ignoram, na destruição que fazem, certamente, serão destruídos,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>recebendo a paga da sua injustiça; homens estes que têm na conta de prazer o deleitarem-se à luz do dia, são manchas e defeitos, regalando-se nas suas dissimulações, ao banquetear-se convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles têm os olhos cheios de adultério, e não cessam de pecar, engodando as almas inconstantes, tendo um coração exercitado na avareza, filhos de maldição.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Deixando o caminho direito, desviaram-se, tendo seguido o caminho de Balaão, filho de Beor, que amou o prêmio da injustiça,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>mas que foi repreendido pela sua transgressão: um jumento mudo, falando em voz de homem, refreou a loucura do profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estes são fontes sem água, névoas levadas por uma tempestade, para os quais tem sido reservado o negrume das trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois, proferindo palavras arrogantes de vaidade, nas concupiscências da carne, engodam, com dissoluções, aqueles que apenas estão escapando dos que vivem no erro,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>prometendo-lhes a liberdade, quando eles mesmos são escravos da corrupção; porque o homem é feito escravo daquele por quem há sido vencido.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, se, depois de terem escapado das corrupções do mundo pelo pleno conhecimento do Senhor e Salvador Jesus Cristo, se deixam enredar nelas de novo e são vencidos, torna-se o seu último estado pior do que o primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois melhor lhes fora não ter conhecido o caminho da justiça do que, depois de o conhecer, desviar-se do santo mandamento que lhes fora dado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tem-lhes sucedido o que diz o verdadeiro provérbio: Voltou o cão ao seu vômito. E: A porca lavada tornou a revolver-se no lamaçal.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é já, amados, a segunda carta que vos escrevo; em ambas as quais desperto, com recordações, o vosso ânimo sincero,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>para que vos lembreis das palavras que dantes foram ditas pelos santos profetas e do mandamento que o Senhor e Salvador vos deu pelos vossos apóstolos,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>sabendo, primeiro, isto, que nos últimos dias, virão escarnecedores com zombarias, andando segundo as suas cobiças</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e dizendo: Onde está a promessa da sua vinda? Porque, desde que os pais dormiram, tudo permanece como desde o princípio da criação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Isto de propósito esquecem: que eram já dantes os céus e a terra que da água e no meio da água subsiste pela palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por causa dessas coisas, pereceu o mundo de então, afogado em água;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas os céus que agora existem e a terra, pela mesma palavra, se guardam para o fogo, reservados até o Dia do Juízo e da perdição dos homens ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém, amados, somente disto não vos deveis esquecer: de que um dia diante do Senhor é como mil anos, e mil anos, como um dia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não retarda o Senhor a sua promessa, como alguns entendem; mas ele é longânimo para convosco, não querendo que alguns pereçam, mas que todos venham ao arrependimento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas virá como ladrão o Dia do Senhor, em que os céus passarão com grande estrondo, os elementos, com o calor, se dissolverão, e a terra e as obras que nela há serão descobertas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Uma vez que todas essas coisas hão de ser assim dissolvidas, quais vos convém ser em santo procedimento e piedade,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>esperando e desejando ardentemente a vinda do Dia de Deus, pelo qual os céus, ardendo, se dissolverão, e os elementos, com o calor, se fundirão?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas nós, segundo a sua promessa, esperamos novos céus e uma nova terra, nos quais habita a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso, amados, visto que estais esperando essas coisas, procurai diligentemente que por ele sejais achados imaculados e irrepreensíveis, em paz;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e tende por salvação a longanimidade de nosso Senhor, como o nosso amado irmão Paulo vos escreveu, segundo a sabedoria que lhe foi dada,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>como faz também em todas as suas epístolas, nelas falando disso, nas quais há algumas coisas difíceis de entender, que os indoutos e inconstantes torcem, como o fazem também com as demais Escrituras, para a sua perdição.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vós, portanto, amados, sabendo isso de antemão, acautelai-vos, para que não suceda que, levados pelo erro dos insubordinados, caiais da vossa firmeza;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>mas crescei na graça e no conhecimento de nosso Senhor e Salvador Jesus Cristo. A ele seja dada a glória, tanto agora como até o dia da eternidade.</para>
</usx>
