<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="ECC" style="id">Eclesiastes (TB)</book>
  <para style="h">Eclesiastes</para>
  <para style="toc1">Eclesiastes</para>
  <para style="toc2">Eclesiastes</para>
  <para style="toc3">EC</para>
  <para style="mt1">Eclesiastes</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra do Pregador, filho de Davi, rei de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vaidade de vaidade, diz o Pregador. Vaidade de vaidade, tudo é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que proveito tem o homem de todo o seu trabalho com que se fadiga debaixo do sol?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Uma geração vai-se, e outra geração vem, mas a terra permanece para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nasce o sol e põe-se o sol, dirigindo-se arquejante para o lugar em que vai nascer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O vento vai em direção do sul e volta para o norte; volve-se, e revolve-se na sua carreira, e retoma os seus circuitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os rios correm para o mar, e o mar não se enche; ao lugar para onde correm os rios, para lá tornam eles a correr.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tudo está cheio de cansaço, que ninguém pode exprimir; os olhos não se fartam de ver, nem os ouvidos se enchem de ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que tem sido é o que há de ser; e o que se tem feito é o que se há de fazer; nada há que seja novo debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Há alguma coisa de que se diz: Vê! Isto é novo? Ela já existiu nos séculos que foram antes de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não há memória das gerações passadas; nem as gerações futuras serão lembradas pelas que existirão depois delas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu, o Pregador, fui rei de Israel em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Apliquei o meu coração a inquirir e a investigar com sabedoria a respeito de tudo o que se faz debaixo do sol; duro trabalho que Deus deu aos filhos dos homens para nele se exercitarem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tenho visto todas as obras que se fazem debaixo do sol; eis que tudo é vaidade e desejo vão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O que é torto não se pode endireitar; e o que falta não se pode enumerar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu falei no meu coração, dizendo: Eis que eu me engrandeci e excedi em sabedoria a todos os que antes de mim existiram em Jerusalém; o meu coração tem tido larga experiência da sabedoria e do conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Apliquei o meu coração a conhecer a sabedoria e a ciência, a loucura e a estultícia; sei que também isso é desejo vão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois na muita sabedoria há muito enfado; e quem aumenta a ciência aumenta a tristeza.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu disse no meu coração: Vamos! Eu te provarei pela alegria; sê, pois, feliz. Eis que isso também era vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Falando do riso, disse eu: É loucura! E da alegria: Que consegue ela?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Procurei no meu coração como estimular com vinho a minha carne, sem deixar de me guiar pela sabedoria, e como me apoderar da estultícia, até ver o que era bom que os filhos dos homens fizessem debaixo do céu todos os dias da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Empreendi grandes obras; edifiquei para mim casas; plantei para mim vinhas;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>fiz para mim jardins e quintas e neles plantei árvores frutíferas de todas as espécies;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>fiz para mim depósitos de água, para deles regar o bosque em que cresciam as árvores.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Comprei servos e servas e tive servos que nasceram em minha casa; tive também grandes possessões de gados e de rebanhos, mais do que todos os que antes de mim existiram em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Amontoei para meu uso a prata, e o ouro, e os tesouros dos reis e das províncias; provi-me de cantores e cantoras e das delícias dos filhos dos homens, e concubinas em grande número.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, me engrandeci e me tornei mais rico do que todos os que antes de mim existiram em Jerusalém; perseverou também comigo a minha sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>De tudo quanto desejaram os meus olhos, não lhes privei; não neguei alegria alguma ao meu coração, pois o meu coração se pode alegrar de todo o meu trabalho; esta foi de todo o meu trabalho a minha porção.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, olhei eu para todas as obras que as minhas mãos haviam feito e para todo o trabalho que me tinha esforçado por fazer; eis que tudo era vaidade e desejo vão, não havendo proveito algum debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Virei-me para contemplar a sabedoria, e a loucura, e a estultícia, porque, depois do rei, que pode fazer o homem? Somente o que já se fez.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, vi eu que a sabedoria é mais excelente do que a estultícia, quanto a luz é mais excelente do que as trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os olhos do sábio estão na sua cabeça, mas o estulto anda em trevas; contudo, percebi eu que uma e a mesma coisa lhes sucede a ambos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse eu no meu coração: Como sucede ao estulto, assim me sucede a mim; de que vale, pois, ser sábio? Então, disse eu, no meu coração, que também isso era vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois do sábio, bem como do estulto, a memória não durará para sempre, visto que nos dias vindouros tudo já se terá esquecido. Como se explica que o sábio morre assim como o estulto!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim aborreci a vida, porque me pareceu bem duro todo o trabalho que se faz debaixo do sol. Pois tudo é vaidade e desejo vão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Aborreci todo o meu trabalho com que me tinha afadigado debaixo do sol, visto que tenho de deixá-lo a quem virá depois de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem sabe se ele será sábio ou estulto? Contudo, ele terá domínio sobre todo o meu trabalho com que me afadiguei e em que mostrei a sabedoria debaixo do sol. Também isso é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pelo que tratei de fazer que o meu coração perdesse a esperança de todo o trabalho com que me tinha afadigado debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois há homem que trabalha com sabedoria, com ciência e com destreza; contudo, deixará o seu trabalho para ser a porção de quem nele não trabalhou. Também isso é vaidade e grande mal.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois que alcança o homem com todo o seu trabalho e com a fadiga do seu coração, em que ele anda trabalhando debaixo do sol?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois todos os seus dias são dores, e o seu trabalho, vexação; até de noite não descansa o seu coração. Também isso é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não há nada melhor para o homem do que comer, beber e fazer que a sua alma goze o bem do seu trabalho. Também eu vi que isso vem da mão de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois quem pode comer ou quem pode gozar mais do que eu?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois, ao homem que lhe agrada, Deus dá sabedoria, e ciência, e alegria; mas, ao pecador, dá trabalho para que ele ajunte e amontoe, a fim de dar àquele que agrada a Deus. Também isso é vaidade e desejo vão.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tudo tem a sua ocasião própria, e todo propósito debaixo do céu tem o seu tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Há tempo de nascer e tempo de morrer; tempo de plantar e tempo de arrancar o que se plantou;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>tempo de matar e tempo de curar; tempo de derrubar e tempo de edificar;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>tempo de chorar e tempo de rir; tempo de prantear e tempo de dançar;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>tempo de espalhar pedras e tempo de ajuntar pedras; tempo de abraçar e tempo de abster-se de abraçar;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>tempo de buscar e tempo de perder; tempo de guardar e tempo de lançar fora;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>tempo de rasgar e tempo de coser; tempo de calar e tempo de falar;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>tempo de amar e tempo de odiar; tempo de guerra e tempo de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que proveito tem o trabalhador naquilo com que se fadiga?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vi o trabalho que Deus deu aos filhos dos homens para nele se exercitarem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tudo que Deus fez é apropriado a seu tempo; também pôs no coração deles a ideia da eternidade; contudo, de maneira que o homem não possa descobrir do princípio ao fim a obra que Deus fez.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sei que para eles nada é melhor do que regozijar-se e fazer o bem durante a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também que todo o homem coma, e beba, e goze o bem em todo o seu trabalho é dom de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sei que tudo quanto Deus faz durará para sempre; nada se lhe pode acrescentar e nada tirar; Deus o faz para que os homens temam diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aquilo que é já foi; e aquilo que há de ser já foi; Deus fará vir outra vez o que já se passou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vi ainda debaixo do sol que, no lugar do juízo, estava a perversidade e que, no lugar da justiça, estava a perversidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse eu no meu coração: Deus julgará ao justo e ao perverso, pois há tempo para todo propósito e para toda obra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu disse no meu coração: É por causa dos filhos dos homens, para que Deus os prove e para que vejam que eles mesmos são como os brutos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois o que sucede aos filhos dos homens sucede aos brutos; uma e a mesma coisa lhes sucede a eles. Como morre um, assim morre o outro; todos têm o mesmo fôlego, e o homem não tem vantagem sobre os brutos. Pois tudo é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos vão para um lugar; todos foram feitos do pó e todos voltarão para o pó.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem sabe se o espírito dos filhos do homem sobe para cima e se o espírito dos brutos desce para baixo, para a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pelo que vi que não há nada melhor do que regozijar-se o homem nas suas obras; porque essa é a sua porção. Pois quem o poderá fazer voltar para ver o que há de ser depois dele?</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vi ainda todas as opressões que se praticam debaixo do sol; eis as lágrimas dos oprimidos! E não tinham consolador. Do lado dos seus opressores havia poder, mas eles não tinham consolador.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pelo que louvei os mortos que já morreram mais do que os vivos que ainda vivem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Reputei mais venturoso do que uns e outros ao que ainda não nasceu, nem tem visto as más obras que se fazem debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, eu vi que todo trabalho e toda destreza em obras não é senão a inveja que o homem tem do seu próximo. Também isso é vaidade e desejo vão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O tolo cruza as suas mãos e come a sua própria carne.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Melhor é um punhado com tranquilidade do que ambas as mãos cheias com trabalho e vãos desejos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, vi uma outra vaidade debaixo do sol:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>há um que se acha só e sem parente, não tem filho nem irmão; contudo, todo o seu trabalho tem fim, nem os seus olhos se fartam de riquezas. Para quem, pois, diz ele, trabalho eu e privo do bem a minha alma? Isso também é vaidade, é trabalho duro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Melhor são dois do que um, porque têm boa recompensa pelo seu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois, se caírem, um levantará o seu companheiro; mas ai daquele que está só quando cair e não tiver quem o levante.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também se dois dormirem juntos, então, se aquentam um ao outro; mas um só como se pode aquentar?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se alguém for mais forte do que um só, dois lhe resistirão; e a corda de três dobras não se quebra facilmente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Melhor é um mancebo pobre e sábio do que um rei velho e insensato, que não sabe mais receber admoestações.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois aquele saiu do cárcere para ser rei; este, até no seu reino, se tornou pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vi todos os viventes que andam debaixo do sol rodear o mancebo que havia de reinar em lugar do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todo o povo, à testa do qual se achava, era inumerável; contudo, os que lhe sucederem não se regozijarão a respeito dele. Na verdade, também isso é vaidade e desejo vão.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Guarda o teu pé quando fores à Casa de Deus. Chegar-se para ouvir é melhor do que oferecer sacrifícios de tolos, porque não sabem que fazem mal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não abras a boca precipitadamente, e não se apresse o teu coração a proferir palavra alguma diante de Deus, porque Deus está no céu, e tu, sobre a terra. Portanto, sejam poucas as tuas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois da muita ocupação em negócios nascem os sonhos, e, da multidão de palavras, a voz do tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando fizeres um voto a Deus, não tardes em o cumprir, porque não se agrada de tolos. Cumpre o voto que fazes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Melhor é não fazeres voto do que fazê-lo sem o cumprir.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não consintas que a tua boca faça pecar a tua carne, nem digas na presença do anjo que foi um erro; por que se iraria Deus contra a tua voz e destruiria a obra das tuas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois este é o resultado da multidão de sonhos, vaidades e muitas palavras; tu, porém, teme a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se vires a opressão do pobre e a perversão violenta do direito e da justiça numa província, não te maravilhes do caso. Pois quem está altamente colocado tem superior que o vigia, e sobre ambos ainda há quem é mais elevado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, no entretanto, o proveito da terra é para todos; o próprio rei serve-se do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem ama a prata não será saciado pela prata; nem o que ama a riqueza, pelo ganho; também isso é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando se multiplicam o bens, multiplicam-se os que comem; e que vantagem tem o possuidor, senão a de vê-los com os seus olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Doce é o sono do trabalhador, quer coma ele pouco quer muito; mas a saciedade do rico não o deixará dormir .</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Há um grave mal que tenho visto debaixo do sol: as riquezas que o seu dono guarda para o próprio dano.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Essas riquezas perecem numa empresa desastrosa, e, ao filho que gerou, nada lhe fica na mão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como nu saiu do ventre de sua mãe, assim nu há de voltar como veio e do seu trabalho não receberá coisa alguma que possa levar na mão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Isso é um grave mal; justamente como veio, assim há de ir; e que proveito lhe advém de trabalhar para o vento?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em todos os seus dias, ele come às escuras, e é muito vexado, e tem enfermidades e indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis o que vi: boa e bela coisa é comer alguém, e beber, e gozar o bem de todo o trabalho com que se afadiga debaixo do sol, por todos os dias da vida que Deus lhe deu. Pois esta é a sua porção.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quanto a todo homem a quem Deus deu riquezas e fazendas e lhe concedeu o poder de comer delas, de receber a sua porção e de se regozijar no seu trabalho, isso é para tal o dom de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois não pensará muito nos dias da sua vida, porque Deus lhe enche de alegria o coração.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Há um mal que vi debaixo do sol e que pesa sobre os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>É o homem a quem Deus dá riquezas, fazenda e honra, de maneira que nada falta à sua alma de tudo quanto ele deseja, sem, todavia, lhe conceder o poder de comer disso, mas um estrangeiro a come; isso é vaidade e grande mal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém gerar cem filhos e viver muitos anos, de modo que sejam muitos os dias da sua vida, porém a sua alma não se fartar do bem, e além disso não tiver sepultura; digo que é melhor do que ele um aborto,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pois vem debalde e volta para as trevas, e de trevas se encobre o seu nome;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Demais, não viu o sol, e nada conheceu. Este tem mais descanso do que o outro,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>ainda quando tivesse vivido duas vezes mil anos e não tivesse gozado o bem. Porventura não vão todos para um mesmo lugar?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todo trabalho do homem é para a sua boca, e, contudo, não se satisfaz o seu apetite.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois que vantagem tem o sábio sobre o tolo? Ou que tem o pobre que sabe andar perante os vivos?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Melhor é o que os olhos veem do que o vaguear da cobiça; também isso é vaidade e desejo vão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Seja quem for, foi chamado há muito pelo seu nome, e sabe-se que é homem e que não pode contender com quem é mais poderoso do que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Visto que há muitas coisas que aumentam a vaidade, que vantagem tira delas o homem?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois quem sabe que é bom para o homem na sua vida, durante os dias da sua vida de vaidade que passa como sombra? Porque quem pode declarar ao homem o que há de ser depois dele debaixo do sol?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Melhor é o bom nome do que o unguento precioso, e o dia da morte, do que o dia do nascimento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Melhor é ir à casa do luto do que ir à casa do festim. Pois naquela se vê o fim de todos os homens, e os vivos o tomam em consideração.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Melhor é a mágoa do que o riso, porque a tristeza do rosto torna melhor o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O coração dos sábios está na casa do luto, mas o coração dos tolos, na casa da alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Melhor é ouvir a repreensão do sábio do que a canção dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois, como o estalar de espinhos debaixo da panela, assim é o riso do tolo; também isso é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Na verdade, a opressão faz endoidecer ao sábio, e a dádiva corrompe ao coração.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Melhor é o fim duma coisa do que o princípio; melhor é a paciência do que a arrogância.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não te apresses em teu espírito a te irares, porque a ira repousa no seio dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não digas: Qual é a razão por que os dias passados foram melhores do que estes? Pois não é da sabedoria que procede esta pergunta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A sabedoria vale tanto como a herança e mesmo mais para os que veem o sol.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque a sabedoria serve de defesa, do mesmo modo que o dinheiro; mas a excelência do conhecimento é que a sabedoria preserva a vida de quem a possui.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Considera as obras de Deus; pois quem poderá endireitar o que ele fez torto?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No dia da prosperidade, sê alegre, e, no dia da adversidade, refletido; Deus fez um como outro, a fim de que o homem não descubra coisa alguma que há de vir depois de si.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tudo isso tenho visto nos dias da minha vaidade: há justo que perece na sua justiça, e há perverso que prolonga os seus dias na sua perversidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não sejas demasiadamente justo, nem excessivamente sábio; para que te destruirias a ti mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não sejas demasiadamente perverso, nem sejas tolo; para que morrerias antes do teu tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>É bom que te apegues a isso e que daquilo não retires a tua mão; pois quem teme a Deus escapará de um e de outro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A sabedoria faz o sábio mais forte do que dez governadores que se acham numa cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois não há homem justo sobre a terra que faça o bem e que não peque.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não apliques o teu coração a todas as palavras que se dizem, para que não ouças o teu servo amaldiçoar-te.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois também o teu coração sabe que tu mesmo tens muitas vezes amaldiçoado a outros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tudo isso provei-o pela sabedoria. Eu disse: Far-me-ei sábio, porém a sabedoria ficou longe de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O que está longe e mui profundo, quem o poderá achar?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu apliquei o meu coração para conhecer, inquirir e buscar a sabedoria e a razão de tudo e para conhecer que a perversidade é insensatez e que a estultícia é loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu achei uma coisa mais amarga que a morte: a mulher cujo coração são laços e redes e cujas mãos são grilhões. Quem agradar a Deus escapará dela; o pecador, porém, virá a ser seu prisioneiro.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eis o que achei, diz o Pregador, conferindo uma coisa com outra, para lhes achar a razão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eis o que ainda a minha alma busca, porém não a achei: entre mil homens, achei eu um, mas, entre todas essas mulheres, nem uma só achei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eis o que tão somente achei: Deus fez o homem reto, mas eles se meteram em muitos extravios.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem é como o sábio? Quem sabe a interpretação das coisas? A sabedoria do homem faz resplandecer o seu rosto, e muda-se a aspereza da sua face.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu te digo: Observa o mandamento do rei, e isso, por causa do juramento a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não te apresses a sair da sua presença; não persistas no que é mau, porque ele faz tudo o que lhe agrada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porquanto a palavra do rei é poderosa; e quem pode dizer-lhe: Que fazes?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem guarda o mandamento não experimentará mal algum; e o coração do sábio conhece o tempo e o juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois para tudo há tempo e juízo, porquanto a miséria do homem pesa sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não sabe o que há de suceder, pois quem pode declarar-lhe como há de ser?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não há nenhum homem que tenha domínio sobre o espírito, para o reter; nem tampouco tem ele poder sobre o dia da morte; nem nessa guerra há licença para se ausentar; nem a perversidade livrará aquele que a ela está entregue.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tudo isso tenho visto e tenho aplicado o meu coração a todas as obras que se fazem debaixo do sol. Há tempo em que um homem tem domínio sobre outro para dano seu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vi também os perversos serem enterrados, saindo do templo para onde tinham vindo, e serem esquecidos na cidade onde assim tinham procedido; também isso é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque a sentença não se executa logo contra uma má obra; por isso, o coração dos filhos dos homens é inteiramente disposto a praticar o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Embora o pecador pratique o mal cem vezes, e os dias se lhe prolonguem, contudo, eu sei, com certeza, que a felicidade será para os que temem a Deus, que temem diante dele;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>porém a felicidade não será para o perverso, nem prolongará ele os seus dias, que são como sombra, porque não teme diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Há uma vaidade que se realiza sobre a terra: há justos a quem sucede segundo as obras do perverso, e há perversos a quem sucede segundo as obras dos justos. Eu disse que também isso é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De modo que louvei a alegria, porque para o homem nada há melhor debaixo do sol do que comer, beber e alegrar-se. Pois isso o acompanhará no seu trabalho todos os dias da vida que Deus lhe deu debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando apliquei o meu coração a conhecer a sabedoria e a ver o trabalho que se faz sobre a terra (pois homens há que nem de dia nem de noite conseguem dar sono aos seus olhos),</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>então, contemplei toda a obra de Deus e vi que o homem não pode compreender a obra que se faz debaixo do sol; pois, por mais que o homem trabalhe para a descobrir, contudo, não a compreenderá; embora o sábio queira conhecê-la, contudo, não a poderá compreender.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pois a tudo isso apliquei o meu coração, fiz de tudo isso o objeto do meu exame e vi que os justos, e os sábios, e as suas obras estão nas mãos de Deus; se é amor ou se é ódio, não o sabe o homem. Tudo lhe pode sobrevir.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todas as coisas sucedem igualmente a todos: o mesmo sucede ao justo e ao perverso, ao bom, e ao puro, e ao impuro; ao que oferece sacrifícios e ao que não os oferece. Como é o bom, assim é o pecador; e aquele que jura, como aquele que teme o juramento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Este é um mal em tudo o que se faz debaixo do sol; a todos sucede o mesmo. Também o coração dos filhos é cheio de maldade, e a loucura acha-se no seu coração durante a sua vida, e depois vão ter com os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Para aquele que está na companhia dos vivos, há esperança; porque mais vale um cão vivo do que um leão morto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois os vivos sabem que hão de morrer, mas os mortos não sabem coisa alguma, nem tampouco têm daí em diante recompensa, porque a sua memória fica entregue ao esquecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tanto o seu amor como o seu ódio e a sua inveja pereceram; nem têm eles daí em diante parte para sempre em coisa alguma que se faz debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vai, come o teu pão com alegria e bebe o teu vinho com coração contente; pois há muito que Deus se agrada das tuas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sejam sempre brancos os teus vestidos, e não falte óleo sobre a tua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Goza a vida com a mulher que amas, todos os dias da tua vida vã que ele te deu debaixo do sol, por todos os dias da tua vaidade. Pois essa é a tua porção na vida e no teu trabalho com que te afadigas debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tudo o que alcançar a tua mão para fazer, faze-o com tuas forças, porque, na sepultura para onde vais, não há obra, nem engenho, nem conhecimento, nem sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu vi ainda debaixo do sol que a corrida não é para os ligeiros, nem a batalha para os fortes, nem o pão para os sábios, nem as riquezas para os inteligentes, nem o favor para os homens de destreza; mas tudo depende do tempo e do acaso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois o homem não sabe a sua hora. Como os peixes que são apanhados numa rede cruel e como os pássaros que são presos no laço, assim os filhos dos homens são enlaçados no tempo mau, quando este dá sobre eles de improviso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vi também este sinal de sabedoria debaixo do sol, que me pareceu grande.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Houve uma pequena cidade, e nela se achavam poucos homens; veio contra ela um grande rei, cercou-a e levantou contra ela grandes baluartes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ora, achou-se nela um homem pobre e sábio, que pela sua sabedoria livrou a cidade; contudo, ninguém se lembrou mais daquele homem pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, disse eu: A sabedoria é melhor do que a força; todavia, a sabedoria do pobre é desprezada, e as suas palavras não são ouvidas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As palavras dos sábios, proferidas no meio de silêncio, são mais ouvidas do que o clamor de quem governa entre os tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A sabedoria é melhor do que as armas de guerra, porém um só pecador faz muito dano ao bem.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>As moscas mortas fazem que o unguento do perfumista emita mau cheiro, assim um pouco de estultícia pesa mais do que a sabedoria e a honra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O coração do sábio está à sua direita, mas o coração do tolo, à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando o tolo anda pelo caminho, falta-lhe o entendimento, e ele diz a todos: Sois tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se o espírito de quem governa se levantar contra ti, não deixes o teu lugar, pois a submissão aplaca grandes ofensas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Há um mal que vi debaixo do sol, semelhante a um erro de governador:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>a estultícia está posta em grande dignidade, e os ricos estão sentados em lugares humildes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vi os servos a cavalo e os príncipes andando sobre a terra como servos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem abre uma cova nela cairá; e quem rompe um muro uma cobra o morderá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aquele que tira pedras delas será maltratado; e o que racha lenha corre perigo nisso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se for embotado o ferro, e não se lhe amolar o corte, será preciso mais força; mas a sabedoria é proveitosa para dar prosperidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se a cobra morder antes de estar encantada, não há vantagem no encantador.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As palavras que saem da boca do sábio são cheias de graça, porém os lábios do tolo o destruirão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As primeiras palavras que saem da boca do tolo são estultícia, e as últimas do seu discurso são loucura perversa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O tolo multiplica as palavras; todavia, o homem não sabe o que acontecerá; quem lhe poderá declarar o que será depois de si?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O trabalho dos tolos o fatiga, porque não sabe ir a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ai de ti, ó terra, quando o teu rei é criança e quando os teus príncipes se banqueteiam de manhã!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Feliz és tu, ó terra, quando o teu rei é filho de nobres e quando os teus príncipes comem em tempo próprio para refazerem as forças e não para bebedice!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pela muita preguiça abate o teto, e pela frouxidão das mãos a casa tem goteiras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O festim faz-se para rir, e o vinho torna alegre a vida; e o dinheiro obtém tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nem ainda no teu pensamento amaldiçoes o rei; e não amaldiçoes o rico nem ainda na tua câmara; porque as aves do céu levarão a tua voz, e o que tem asas declarará as tuas palavras.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Lança o teu pão sobre as águas, porque, depois de muitos dias, o acharás.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Reparte com sete e ainda com oito, porque não sabes que mal haverá sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se as nuvens estiverem cheias de chuva, derramam-na sobre a terra; e, se a árvore cair para o sul ou para o norte, no lugar em que cair, aí ficará.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem observa o vento não semeará; e quem atenta para as nuvens não ceifará.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como tu não sabes qual seja o caminho do vento, nem de que maneira se formam os ossos no ventre da mulher grávida, assim não conheces as obras de Deus, que tudo faz.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Semeia, de manhã, a tua semente e, de tarde, não deixes repousar a tua mão, pois não sabes qual das duas prosperará, se esta ou aquela ou se ambas serão igualmente boas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Na verdade, a luz é doce, e agradável é aos olhos ver o sol.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se, pois, o homem viver muitos anos, regozije-se em todos eles; contudo, lembre-se dos dias das trevas, porque hão de ser muitos. Tudo o que há de vir é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Regozija-te, mancebo, na tua mocidade; anime-te o teu coração nos dias da tua mocidade, e anda pelo caminho do teu coração e pela vista dos teus olhos; mas sabe que, por todas essas coisas, Deus te trará a juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, afasta do teu coração o desgosto e alonga da tua carne o mal, pois a mocidade e a flor dos anos são vaidade.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Lembra-te também do teu Criador nos dias da tua mocidade, antes que venham os maus dias e cheguem os anos em que dirás: Não tenho prazer neles;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>antes que se escureçam o sol, e a luz, e a lua, e as estrelas, e tornem a vir as nuvens depois da chuva;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>no dia em que tremerem os guardas da casa, e vergarem os homens fortes, e cessarem os moedores, por serem poucos, e se escurecerem os que olham pelas janelas,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e se fecharem as portas na rua; no dia em que a mó fizer pouco ruído, e nos levantarmos à voz das aves, e ficarem abatidas as filhas da música;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>temer-se-á o que é alto, e haverá espantos no caminho e lançará flores a amendoeira, e o gafanhoto virá a ser uma carga, e a alcaparra se tornará ineficaz; porque o homem se vai para a sua casa eterna, e os pranteadores andam pelas ruas;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>antes que se rompa o cordão de prata, ou se quebre o vaso de ouro, ou se despedace o cântaro junto à fonte, ou se desfaça a roda junto à cisterna,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e o pó volte para a terra como era, e o espírito volte para Deus que o deu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vaidade de vaidade, diz o Pregador, tudo é vaidade .</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Além disso, porque o Pregador era sábio, ainda ensinou ao povo o conhecimento; ele meditou, esquadrinhou e pôs em ordem muitos provérbios.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O Pregador procurou achar palavras aceitáveis e o que tinha escrito com retidão, a saber, palavras de verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As palavras dos sábios são como aguilhões, e como pregos bem afixados são as palavras dos mestres de assembleias; elas são dadas pelo único pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Além disso, filho meu, sê admoestado: de fazer muitos livros não há fim, e muito estudar é enfado da carne.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Este é o fim do discurso. Já tudo foi ouvido: teme a Deus e observa os seus mandamentos, porque isso é o tudo do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois Deus trará a juízo todas as obras, mesmo as que estão escondidas, quer boas, quer más.</para>
</usx>
