<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="EZK" style="id">Ezequiel (TB)</book>
  <para style="h">Ezequiel</para>
  <para style="toc1">Ezequiel</para>
  <para style="toc2">Ezequiel</para>
  <para style="toc3">EZ</para>
  <para style="mt1">Ezequiel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, aconteceu no trigésimo ano, no quarto mês, aos cinco dias do mês, que, estando eu no meio dos cativos, junto ao rio Quebar, se abriram os céus, e tive visões de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No quinto dia do mês, dia em que se completou o quinto ano do cativeiro do rei Jeoaquim,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>veio, na verdade, a palavra de Jeová ao sacerdote Ezequiel, filho de Buzi, na terra dos caldeus, junto ao rio Quebar; e aí esteve sobre ele a mão de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Olhei, e eis que vinha do Norte um vento tempestuoso, uma grande nuvem com um fogo que emitia de contínuo labaredas, e à roda dela, um resplendor, e, do meio dele, isto é, do meio do fogo, saía um como brilho de electro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Do meio dessa nuvem, também saía a semelhança de quatro criaturas viventes. Esta era a aparência delas, e nelas havia a semelhança de homem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Cada uma tinha quatro rostos e cada uma, quatro asas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As suas pernas eram direitas, e a planta dos seus pés era como a planta dos pés dum bezerro; e luziam como o brilho de latão polido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Debaixo das suas asas, tinham mãos de homens aos quatro lados; assim todas quatro tinham os seus rostos e as suas asas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As asas de cada uma uniam-se às de outra. Elas não se viravam quando iam; cada qual ia para adiante de si.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quanto à semelhança dos seus rostos, tinham a semelhança de homem; à mão direita, tinham as quatro o rosto de leão; e, à mão esquerda, o rosto de boi; também tinham o rosto de águia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os seus rostos e as suas asas estavam separados em cima. Cada uma tinha duas asas unidas às de outra; e duas cobriam os seus corpos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ia cada uma para adiante de si; para onde o espírito havia de ir, iam; não se viravam, quando iam.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quanto à semelhança das criaturas viventes, a sua aparência era como ardentes brasas de fogo, como a de labaredas. O fogo movia-se entre as criaturas viventes; o fogo resplandecia, e do fogo saíam relâmpagos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As criaturas viventes corriam e voltavam como a aparência de um raio.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ora, quando eu estava olhando para as criaturas viventes, eis uma roda sobre a terra junto a cada uma das criaturas viventes, aos seus quatro lados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A aparência das rodas e a obra delas era como o brilho de berilo, e era uma só semelhança a dos quatro; a sua aparência e a sua obra eram como se estivera uma roda no meio de outra roda.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando iam, iam pelos seus quatro lados; não se viravam, quando iam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quanto às suas pinas, eram altas e formidáveis; e as pinas das quatro eram cheias de olhos ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando as criaturas viventes iam, ao lado delas, iam as rodas; e, quando as criaturas viventes se elevavam da terra, elevavam-se as rodas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Para onde o espírito havia de ir, iam elas; para lá, tinha de ir o espírito; e as rodas elevavam-se ao lado delas, porque o espírito da criatura vivente estava nas rodas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando aquelas iam, iam estas; quando aquelas paravam, paravam estas; e, quando aquelas se elevavam da terra, ao lado delas, elevavam-se as rodas, porque o espírito da criatura vivente estava nas rodas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por cima das cabeças das criaturas viventes, havia a semelhança do firmamento, como o brilho do cristal terrível, estendido por cima, sobre as suas cabeças.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Debaixo do firmamento, as suas asas estavam direitas, uma de encontro à outra; e cada uma tinha duas asas que lhe cobriam o corpo de um e de outro lado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando elas iam, eu ouvia o ruído das suas asas, como o ruído de grandes águas, como a voz do Todo-Poderoso, o ruído de tumulto, como o ruído de um exército; quando paravam, abaixavam as suas asas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ouvia-se uma voz por cima do firmamento que estava por cima das suas cabeças; quando paravam, abaixavam as suas asas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sobre o firmamento que estava por cima das suas cabeças, havia a semelhança de trono, como a aparência de pedra de safira; e, sobre a semelhança do trono, havia uma semelhança, como a aparência de homem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vi um como brilho de electro, como a aparência de fogo por dentro em circunferência. Desde a aparência dos seus lombos e daí para cima e desde a aparência dos seus lombos e daí para baixo, vi uma como aparência de fogo, e havia resplendor ao redor dele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Como a aparência do arco que se vê na nuvem no dia de chuva, assim era a aparência do resplendor em roda. Esta era a aparência da semelhança da glória de Jeová. Quando a vi, caí com o rosto em terra e ouvi uma voz de quem falava.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Essa voz disse-me: Filho do homem, põe-te sobre os teus pés, e falarei contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Falando-me ele, entrou em mim o Espírito, e pus-me sobre os meus pés; ouvi aquele que me falava.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele disse-me: Filho do homem, eu te envio aos filhos de Israel, às nações rebeldes que se rebelaram contra mim. Eles e seus pais têm transgredido contra mim até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos são desavergonhados e obstinados de coração. Eu te envio a eles, e tu lhes dirás: Assim diz o Senhor Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles, quer queiram ouvir quer não queiram (porque são casa rebelde), saberão que tem estado no meio deles um profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tu, filho do homem, não tenhas medo deles, nem temas as suas palavras, ainda que estejam contigo sarças e espinhos, e habites entre escorpiões; não temas as suas palavras, nem te assustes com os seus semblantes, ainda que são casa rebelde.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dir-lhes-ás as minhas palavras, quer queiram ouvir quer não queiram, pois são rebeldes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tu, porém, filho do homem, ouve o que eu te digo; não sejas rebelde, como aquela casa rebelde. Abre a tua boca e come o que eu te dou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando olhei, eis que uma mão se estendia para mim, e nela se achava o rolo dum livro;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>abriu-o diante de mim; o rolo estava escrito por dentro e por fora. Nele, estavam escritas lamentações, e suspiros, e ais.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse-me mais: Filho do homem, come o que achares; come este rolo e vai falar à casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu abri, pois, a minha boca, e ele me deu a comer o rolo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, me disse: Filho do homem, dá de comer ao teu ventre e enche as tuas entranhas deste rolo que eu te dou. Eu o comi; e ele era, na minha boca, doce como o mel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse-me ainda: Filho do homem, vai ter com a casa de Israel e, com as minhas palavras, fala a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois não és enviado a um povo de estranho falar e de linguagem difícil, mas à casa de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>não a muitos povos de estranho falar e de linguagem difícil, cujas palavras não possas entender. Certamente, se eu te enviasse aos tais, eles te escutariam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A casa de Israel, porém, não te quer escutar, porque não me quer escutar a mim. Pois toda a casa de Israel é duma fronte desavergonhada e dum coração obstinado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis que fiz duro o teu rosto contra os seus rostos e dura a tua fronte, contra as suas frontes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fiz a tua fronte como diamante, mais dura do que a pederneira. Não tenhas medo deles, nem te assustes com os seus semblantes, ainda que são casa rebelde.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse-me mais: Filho do homem, mete no teu coração todas as minhas palavras que eu te falar e ouve com os teus ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vai ter com os do cativeiro, com os filhos do teu povo, e fala com eles, e dize-lhes: Assim diz o Senhor Deus; quer queiram ouvir quer não queiram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, o Espírito me levantou, e ouvi por detrás de mim a voz de grande estrondo dizer: Bendita seja a glória de Jeová desde a sua morada!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu ouvi o ruído das asas das criaturas viventes, quando tocavam uma na outra, e o ruído das rodas ao lado delas, o ruído de grande estrondo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, me levantou o Espírito e me levou; eu me fui amargurado, na indignação do meu espírito, e a mão de Jeová era forte sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, fui a Tel-Abibe, ao lugar onde habitavam, ter com os do cativeiro, os quais habitavam junto ao Quebar, e, por sete dias, sentei-me ali atônito no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Passados sete dias, veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Filho do homem, eu te dei por atalaia à casa de Israel; ouve, pois, da minha boca a palavra e avisa-os da minha parte.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando eu disser ao ímpio: Certamente morrerás; se não o avisares, nem falares para avisar ao ímpio que se desvie do seu mau caminho, a fim de salvares a sua vida, morrerá esse ímpio na sua iniquidade, mas o seu sangue, da tua mão o requererei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Contudo, se tu avisares o ímpio, e ele não se converter da sua maldade, nem do seu mau caminho, morrerá ele na sua iniquidade; tu, porém, livraste a tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Demais, quando o justo se desviar da sua justiça e cometer a iniquidade, e eu puser diante dele uma pedra de tropeço, ele morrerá; porque não o avisaste, morrerá no seu pecado, e não serão lembradas as suas ações de justiça que tem praticado; mas o seu sangue, da tua mão o requererei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todavia, se tu avisares o justo para que o justo não peque, e ele não pecar, certamente, viverá, porque recebeu o aviso; e tu livraste a tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A mão de Jeová estava ali sobre mim; e ele me disse: Levanta-te, sai ao vale, e lá falarei contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, me levantei e saí ao vale. Eis que estava ali a glória de Jeová, como a glória que vi junto ao rio Quebar; e caí com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O Espírito entrou em mim e pôs-me sobre os meus pés; ele falou comigo e me disse: Vai e encerra-te dentro da tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas, quanto a ti, filho do homem, eis que porão sobre ti cordas e com elas te ligarão, e tu não sairás por entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Farei que a tua língua se pegue ao teu paladar, ficarás mudo e não lhes servirás de repreendedor. Pois são casa rebelde.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, quando eu falar contigo, abrirei a tua boca, e tu lhes dirás: Assim diz o Senhor Deus: O que ouve ouça; e o que deixa de ouvir deixa. Pois são casa rebelde.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tu, pois, filho do homem, toma um tijolo e, pondo-o diante de ti, desenha nele uma cidade, a cidade de Jerusalém;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>põe-lhe a ele sítio, e edifica contra ele fortificações, e levanta contra ele uma trincheira; põe também arraiais contra ele e coloca contra ele aríetes ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Toma também uma panela de ferro e põe-na como um muro de ferro entre ti e a cidade; olha para a cidade, e ela será sitiada, e tu a sitiarás. Isso servirá de sinal para a casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tu também deita-te sobre o teu lado esquerdo e põe sobre ele a iniquidade da casa de Israel; conforme o número dos dias em que deitarás sobre ele, levarás a iniquidade deles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois eu dei os anos da iniquidade deles para que te sejam contados em dias, a saber, trezentos e noventa dias; assim, levarás a iniquidade da casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando tiveres cumprido esses dias, deitar-te-ás sobre o teu lado direito, levando a iniquidade da casa de Judá. Quarenta dias te dei, cada dia por um ano.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Voltarás o teu rosto para o cerco de Jerusalém, tendo o teu braço estendido, e profetizarás contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis que porei sobre ti cordas, e não te voltarás dum lado para o outro, até que tenhas cumprido os dias do teu cerco.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Toma também trigo, e cevada, e favas, e lentilhas, e milho miúdo, e espelta, e mete-os num só vaso, e deles faze pão para ti. Comerás dele, conforme o número de dias que te deitarás sobre o teu lado, a saber, trezentos e noventa dias.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A tua comida, que hás de comer, será, por peso, vinte siclos por dia; de tempo em tempo, a comerás.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Hás de beber água por medida, a sexta parte dum him; de tempo em tempo, beberás.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tu a comerás na forma de pão de cevada, assado ao borralho, e à vista deles a assarás com o excremento que sai do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Disse Jeová: Assim comerão os filhos de Israel o seu pão imundo, entre as nações para onde os lançarei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, disse eu: Ah! Senhor Deus! Eis que a minha alma nunca foi contaminada, pois, desde a minha mocidade até agora, não comi do animal que morre de si mesmo ou que é dilacerado por feras; nem entrou na minha boca carne abominável.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, ele me disse: Vê, dei-te bosta de bois em lugar de excremento humano; e sobre ela prepararás o teu pão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disse-me mais: Filho do homem, eis que quebrarei o báculo de pão em Jerusalém. Comerão o pão por peso e com ansiedade e beberão a água por medida e com espanto,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para que lhes falte o pão e a água, e se espantem uns com os outros e se consumam na sua iniquidade.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tu, filho do homem, toma uma espada aguda; como a navalha de barbeiro, a tomarás e a farás passar pela tua cabeça e pela tua barba. Então, tomarás uma balança de peso, e repartirás os cabelos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Uma terça parte, queimá-la-ás no fogo, no meio da cidade, quando forem cumpridos os dias do cerco; tomarás outra terça parte e feri-la-ás com a espada ao redor da cidade; espalharás a outra terça parte ao vento, e desembainharei uma espada atrás deles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tomarás dessa terça parte uns poucos e atá-los-ás nas tuas fraldas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ainda destes tomarás alguns e, lançando-os no meio do fogo, os queimarás; daí, procederá um fogo que entrará em toda a casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: Esta é Jerusalém. No meio das nações, a pus, e ao redor dela estão os países.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ela se rebelou contra os meus juízos, praticando iniquidade mais do que as nações e transgredindo os meus estatutos mais do que os países que estão ao redor dela; pois os seus habitantes rejeitaram os meus estatutos e, quanto aos meus estatutos, neles não andaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor Jeová: Porque sois mais turbulentos do que as nações que estão ao redor de vós e não tendes andado nos meus estatutos, nem guardado os meus juízos, nem procedido segundo as ordenanças das nações que estão ao redor de vós,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>por isso, assim diz o Senhor Jeová: Eis que eu, eu sou contra ti; executarei juízos no meio de ti à vista das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Farei em ti o que não tenho feito e coisas às quais nunca mais farei semelhantes, por causa de todas as tuas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, no meio de ti os pais comerão a seus filhos, e os filhos comerão a seus pais; executarei em ti juízos e tudo o que restar de ti, espalhá-lo-ei a todos os ventos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pela minha vida, diz o Senhor Jeová, certamente, porquanto tens profanado o meu santuário com todas as tuas obras detestáveis e com todas as tuas abominações, portanto, eu também te diminuirei; não te pouparão os meus olhos, e também não te mostrarei piedade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Uma terça parte de ti morrerá de peste e será consumida de fome no meio de ti; outra terça parte cairá pela espada ao redor de ti; e a outra terça parte, espalhá-la-ei a todos os ventos e desembainharei a espada atrás deles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, se cumprirá a minha ira, e neles satisfarei o meu furor e serei consolado; saberão que eu, o Senhor, falei no meu zelo, quando eu tiver cumprido neles o meu furor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Demais, te farei uma desolação e objeto de opróbrio entre as nações que estão ao redor de ti, à vista de todos os que passam.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, será ele objeto de opróbrio e ludíbrio, de escarmento e espanto às nações que estão ao redor de ti, quando eu executar em ti juízos com ira, e furor, e com furiosas increpações. Eu, o Senhor, o disse.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Despedirei contra eles as malignas flechas da fome, flechas destruidoras, que eu enviarei para vos destruir; aumentarei sobre vós a fome, e vos quebrarei o báculo do pão;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>enviarei sobre vós a fome e as feras que te desfilharão; a peste e o sangue passarão por ti, e farei vir a espada sobre ti. Eu, Jeová, o disse.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, vira o teu rosto para os montes de Israel, e profetiza contra eles,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dizendo: Montes de Israel, ouvi a palavra do Senhor Jeová. Assim diz o Senhor Jeová aos montes e aos outeiros, às ravinas e aos vales: Eis que eu, eu farei vir sobre vós a espada e destruirei os vossos altos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os vossos altares serão desolados, e as vossas imagens do sol serão quebradas; e arrojarei os vossos mortos diante dos vossos ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porei os cadáveres dos filhos de Israel diante dos seus ídolos e espalharei os vossos ossos ao redor dos vossos altares.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em todos os lugares onde habitardes, serão destruídas as cidades e desolados os altos para que os vossos altares sejam destruídos e fiquem desolados, e os vossos ídolos sejam quebrados e deixem de existir, e as vossas imagens do sol sejam cortadas, e as vossas obras sejam extintas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os mortos cairão no meio de vós, e sabereis que eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Contudo, deixarei um resto, visto que tereis alguns que escaparão da espada entre as nações, quando fordes espalhados pelos países.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os que dentre vós escaparem se lembrarão de mim entre as nações para onde forem levados cativos, quando eu tiver quebrado o seu coração fornicário, que se desvia de mim, e os seus olhos, que se prostituem indo após os seus ídolos. Eles terão nojo de si mesmos por causa dos males que têm praticado em todas as suas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Saberão que eu sou Jeová; não disse debalde que lhes havia de fazer este mal.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: Por causa de todas as péssimas abominações da casa de Israel, bate com as mãos, pateia com os pés e dize: Ah! Pois eles hão de perecer pela espada, pela fome e pela peste.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aquele que está longe morrerá de peste; aquele que está perto cairá pela espada; e aquele que fica e é sitiado morrerá de fome. Assim, cumprirei neles o meu furor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sabereis que eu sou Jeová, quando os seus mortos estiverem estendidos no meio dos seus ídolos à roda dos seus altares, em todos os outeiros elevados, em todos os cumes dos montes, debaixo de todas as árvores verdes e debaixo de todos os terebintos frondosos, lugares onde ofereciam sacrifícios de suave cheiro a todos os seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estenderei sobre eles a minha mão, e farei a terra desolada e erma, desde o deserto até Dibla, em todas as suas habitações; e saberão que eu sou Jeová.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Demais, veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ó tu, filho do homem, assim diz o Senhor Jeová à terra de Israel: Eis o fim. O fim é vindo sobre os quatro cantos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora, é vindo o fim sobre ti; enviarei sobre ti a minha ira, te julgarei conforme os teus caminhos e farei vir sobre ti todas as tuas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não te pouparão os meus olhos, nem mostrarei piedade; mas porei sobre ti os teus caminhos, e as tuas abominações estarão no meio de ti. Sabereis que eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: o mal, um só mal eis que vem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>É vindo o fim, é vindo o fim, desperta contra ti; eis que vem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A tua sorte é chegada a ti, ó habitante da terra. É chegado o tempo, está perto o dia, dia de tumulto, e não de alegres gritos, sobre os montes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, em breve, derramarei sobre ti o meu furor e cumprirei contra ti a minha ira, te julgarei conforme os teus caminhos e porei sobre ti todas as tuas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os meus olhos não pouparão, nem mostrarei piedade; porei sobre ti conforme os teus caminhos, e as tuas abominações estarão no meio de ti. Sabereis que eu, Jeová, firo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eis o dia, eis que vem. Está nascida a tua sorte; já floresceu a vara, já brotou a soberba.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A violência levantou-se para servir de vara de iniquidade: nada restará deles, nem da sua multidão nem dos seus bens. Não haverá eminência entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>É chegado o tempo, aproxima-se o dia; não se regozije o comprador, nem se entristeça o vendedor, pois a ira está sobre toda a multidão deles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Na verdade, o vendedor não tornará a possuir o que vendeu a outrem, embora estejam eles ainda entre os viventes; pois a visão é no tocante a toda a multidão deles. Ninguém voltará, nem se fortalecerá na iniquidade da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tocaram a trombeta e prepararam tudo, mas ninguém vai à batalha; pois a minha ira está sobre toda a multidão deles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Fora a espada, e dentro, a peste e a fome. O que está no campo morrerá à espada; e o que está na cidade, devorá-lo-á a fome e a peste.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, quando escaparem os que dentre eles escaparem, estarão sobre os montes como pombas dos vales, todos gemendo, cada um na sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todas as mãos se debilitarão e todos os joelhos se tornarão fracos como água.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também se cingirão de sacos, e o terror os cobrirá; em todos os rostos haverá vergonha, e, em todas as suas cabeças calvície.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A sua prata, lançá-la-ão pelas ruas, e o seu ouro será como coisa imunda; a sua prata e o seu ouro não os poderão livrar no dia do furor de Jeová. Não fartarão a sua alma, nem encherão as suas entranhas, pois serviram de tropeço da sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Converteram em soberba a formosura dos seus adornos e deles fizeram as imagens das suas abominações e as suas coisas detestáveis; portanto, eu os fiz para eles coisa imunda.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Entregá-los-ei nas mãos dos estrangeiros por presa e aos ímpios da terra por despojo; e eles os profanarão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Também desviarei deles o meu rosto, e se profanará o meu lugar oculto; nele, entrarão saqueadores que o profanarão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Faze uma cadeia, porque a terra está cheia de crimes de sangue, e a cidade está cheia de violência.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Farei vir os péssimos dos pagãos, que possuirão as casas deles; também farei cessar a soberba dos poderosos. Os seus lugares santos serão profanados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vem a destruição; eles buscarão a paz, e não a haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Virá miséria sobre miséria, e levantar-se-á rumor sobre rumor; do profeta buscarão uma visão; do sacerdote perecerá a lei, e dos anciãos, o conselho.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O rei pranteará, e o príncipe cobrir-se-á de desolação, e as mãos do povo da terra tremerão de medo. Far-lhes-ei conforme o seu caminho e os julgarei segundo os seus merecimentos; e saberão que eu sou Jeová.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No sexto ano, no sexto mês, aos cinco dias do mês, estando eu sentado em minha casa, e os anciãos de Judá, sentados diante de mim, sucedeu que ali caiu sobre mim a mão do Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, olhei, e eis uma semelhança como a aparência de fogo. Desde a aparência dos seus lombos e daí para baixo, havia fogo; e, desde os seus lombos e daí para cima, como a aparência de resplendor, como o brilho de electro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estendeu a forma duma mão e tomou-me por uma trança da minha cabeça; o Espírito me levantou entre a terra e o céu e, nas visões de Deus, me levou a Jerusalém, à entrada da porta do átrio interior, que olha para o norte, onde estava o assento da imagem do ciúme, que provoca o ciúme.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que estava ali a glória do Deus de Israel, conforme a aparência que eu tinha visto no vale.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, disse-me ele: Filho do homem, levanta os teus olhos para o caminho do norte. Levantei, pois, os meus olhos para o caminho do norte, e eis que, ao norte da porta do altar, estava essa imagem do ciúme na entrada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse-me ele mais: Filho do homem, vês tu o que eles estão fazendo? Vês as grandes abominações que a casa de Israel faz aqui, para que me retire longe do meu santuário? Pois ainda tornarás a ver outras grandes abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele me levou à porta do átrio; e quando olhei, eis uma abertura na parede.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, me disse: Filho do homem, cava na parede; e, quando eu tinha cavado na parede, eis uma porta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse-me: Entra e vê as perversas abominações que eles estão fazendo aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Entrei, pois, e vi; eis toda a forma de répteis, e animais abomináveis, e todos os ídolos da casa de Israel, pintados na parede em todo o redor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Estavam em pé diante deles setenta homens dos anciãos da casa de Israel, entre os quais se achava Jaazanias, filho de Safã, tendo cada um na mão o seu incensário; e subiu o odor da nuvem de incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, disse-me: Filho do homem, viste o que fazem nas trevas os anciãos da casa de Israel, cada um nas suas câmaras de imagens? Pois dizem: Jeová não nos vê; Jeová abandonou a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também me disse: Ainda tornarás a ver outras grandes abominações que eles estão fazendo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Levou-me à entrada da porta da Casa de Jeová, que olha para o norte; eis que estavam ali sentadas as mulheres, chorando a Tamuz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse-me: Vês isso, filho do homem? Ainda tornarás a ver maiores abominações do que essas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Levou-me ao átrio interior da Casa de Jeová e eis que se achavam à porta do templo de Jeová, entre o pórtico e o altar, uns vinte e cinco homens, que tinham as costas voltadas para o templo de Jeová e virados os seus rostos para o oriente; e estavam adorando o sol virados para o oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, me disse: Vês isso, filho do homem? Acaso, é isto coisa de pouca monta para a casa de Israel o fazerem eles as abominações que fazem aqui? Pois encheram de violência a terra e tornaram para me provocarem à ira. Eis que eles chegam o ramo ao seu nariz.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso, também eu os tratarei com furor; os meus olhos não pouparão, nem mostrarei piedade. Ainda que me gritem aos ouvidos em alta voz, contudo, não os ouvirei.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ele me gritou aos ouvidos em alta voz, dizendo: Chegai vós os que estais encarregados da cidade, cada um com as suas armas destruidoras na mão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Do caminho da porta superior, que olha para o norte, eis que vinham seis homens, cada um com seu instrumento de matança na mão; e, no meio deles um homem vestido de linho, tendo um tinteiro de escrevente à sua cintura. Entraram e puseram-se junto ao altar de cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A glória do Deus de Israel tinha-se removido de cima do querubim sobre o qual estava para a entrada da casa; e chamou ao homem vestido de linho, que tinha o tinteiro de escrevente à sua cintura.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse-lhe Jeová: Passa pelo meio da cidade, pelo meio de Jerusalém, e marca com um sinal as testas dos homens que suspiram e que gemem por causa de todas as abominações que se fazem no meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aos outros disse ele, ouvindo-o eu: Passai pela cidade após ele, e feri. Não poupem os vossos olhos, nem mostreis piedade;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>matai o velho, o moço e a donzela, meninos e mulheres, até os exterminardes; porém não vos chegueis a qualquer homem sobre quem estiver o sinal. Começai pelo meu santuário. Então, começaram pelos anciãos que estavam diante da casa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele disse-lhes: Profanai a casa e enchei de mortos os átrios; saí. Saíram e entraram na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Enquanto eles estavam ferindo, e eu me achava sozinho, caí com o rosto em terra, e clamei, e disse: Ah! Senhor Jeová! Dar-se-á caso que destruas as relíquias de Israel, derramando o teu furor sobre Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, me disse ele: A iniquidade da casa de Israel e de Judá é grande em extremo, a terra está cheia de sangue, e a cidade, cheia da perversão de juízos, porque dizem: Jeová abandonou a terra, Jeová não vê.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também quanto a mim, os meus olhos não pouparão, nem mostrarei piedade, porém sobre a cabeça deles farei recair o seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que o homem vestido de linho, que tinha o tinteiro à sua cintura, relatou, dizendo: Tenho feito como me ordenaste.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Olhei, e eis que, no firmamento que estava por cima da cabeça dos querubins, apareceu sobre eles uma como pedra de safira, como a aparência da semelhança de trono.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E falou ao homem vestido de linho, dizendo: Entra no meio das rodas giradoras até debaixo do querubim, e enche ambas as mãos de brasas de fogo, tirando-as dentre os querubins, e espalha-as sobre a cidade. Ele entrou à minha vista.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, os querubins estavam de pé ao lado direito da casa, quando entrou o homem; e a nuvem encheu o átrio interior.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A glória de Jeová elevou-se de cima do querubim e pôs-se sobre a entrada da casa; a casa encheu-se da nuvem e ficou cheia do resplendor da glória de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O ruído das asas dos querubins ouvia-se até o átrio exterior, como a voz de Deus Todo-Poderoso, quando fala.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Jeová deu ordem ao homem vestido de linho, dizendo: Toma fogo do meio das rodas giradoras, dentre os querubins, esse homem entrou e pôs-se de pé junto a uma roda.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O querubim estendeu do meio dos querubins a mão para o fogo que estava entre os querubins, tomou dele e pô-lo nas mãos daquele que estava vestido de linho, o qual o tomou e saiu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Apareceu nos querubins a forma da mão de homem debaixo das suas asas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Olhei, e eis quatro rodas junto aos querubins, uma roda junto a um querubim, e outra roda junto a outro querubim; e a aparência das rodas era como o brilho de pedra de berilo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quanto à sua aparência, as quatro tinham uma só semelhança, como se uma roda estivesse dentro de outra roda.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando iam, iam pelos seus quatro lados; e não se voltavam quando iam, mas para o lugar para onde olhava a cabeça, para esse a seguiam; não se voltavam, quando iam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todo o corpo delas, e as suas costas, e as suas mãos, e as suas asas, e as suas rodas, as rodas que as quatro tinham, estavam cheias de olhos ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quanto às rodas, a elas se lhes chamou rodas giradoras, ouvindo-o eu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cada uma das criaturas viventes tinha quatro rostos: o rosto da primeira era rosto de querubim; o rosto da segunda era rosto de homem, o terceiro rosto era rosto de leão, e o quarto rosto era rosto de águia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os querubins se elevavam. Esta é a criatura vivente que vi junto ao rio Quebar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando os querubins iam, iam as rodas ao lado deles; e, quando os querubins levantavam as suas asas para se elevarem da terra, também as rodas não se separavam do lado deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando aqueles paravam, estas paravam; e, quando aqueles se elevavam, estas se elevavam também com eles. Pois o espírito da criatura vivente estava nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A glória de Jeová saiu de sobre a entrada da casa e pôs-se sobre os querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os querubins levantaram as suas asas, e elevaram-se da terra, quando saíram acompanhados pelas rodas ao lado deles; pararam à entrada da porta oriental da Casa de Jeová, e a glória do Deus de Israel estava em cima sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Esta é a criatura vivente que vi debaixo do Deus de Israel, junto ao rio Quebar, e conheci que eram querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Cada uma das criaturas viventes tinha de per si quatro rostos e cada uma quatro asas; e a semelhança das mãos de homem estava debaixo das suas asas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quanto à semelhança dos seus rostos, eram os rostos que vi junto ao rio Quebar, as suas aparências, e elas mesmas; cada um ia para adiante de si.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Demais, o Espírito levantou-me e levou-me à porta oriental da Casa de Jeová, a qual olha para o oriente. Eis que estavam à entrada da porta vinte e cinco homens, e vi no meio deles a Jaazanias, filho de Azur, e a Pelatias, filho de Benaías, príncipes do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E disse-me: Filho do homem, estes são os homens que maquinam iniquidade, e que dão perversos conselhos nesta cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e que dizem: O tempo não está próximo de edificar casas; esta cidade é a caldeira, e nós somos a carne.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, profetiza contra eles, filho do homem, profetiza.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O Espírito de Jeová caiu sobre mim, e Jeová me disse: Fala: Assim diz Jeová: Isto é o que dissestes, casa de Israel; pois eu conheço as coisas que vos entram na mente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Multiplicastes os vossos mortos nesta cidade e enchestes de mortos as suas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor Jeová: Os vossos mortos que deitastes no meio dela, esses são a carne, e esta cidade é a caldeira; e eu vos tirarei do meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tivestes medo da espada, e farei vir sobre vós a espada, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tirar-vos-ei do meio dela, e vos entregarei nas mãos de estrangeiros, e exercerei juízos entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Caireis à espada; nos confins de Israel, vos julgarei, e sabereis que eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esta cidade não será a vossa caldeira, nem vós sereis a carne no meio dela; nos confins de Israel, vos julgarei,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e sabereis que eu sou Jeová. Pois não tendes andado nos meus estatutos, nem executado os meus juízos, porém tendes feito conforme as ordenanças das nações que estão ao redor de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao tempo em que eu profetizava, morreu Pelatias, filho de Benaías. Então, caí com o rosto em terra, clamei em alta voz e disse: Ah! Senhor Jeová! Darás cabo por completo do resto de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Filho do homem, teus irmãos, sim teus irmãos, os homens do teu parentesco e toda a casa de Israel, todos eles são aqueles a quem os habitantes de Jerusalém disseram: Apartai-vos para longe de Jeová; a nós nos é dada esta terra para a possuirmos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, dize: Assim diz o Senhor Jeová: Ainda que os removi para longe entre as nações e os espalhei entre os países, todavia, lhes servirei de santuário por um pouco de tempo nos países para onde foram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, dize: Assim diz o Senhor Jeová: Ajuntar-vos-ei dos povos, e vos congregarei do meio dos países para onde tendes sido espalhados, e vos darei a terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Entrarão nela e tirarão dela todas as suas coisas detestáveis e todas as suas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Dar-lhes-ei um só coração e porei dentro deles um novo espírito; tirarei da sua carne o coração de pedra e lhes darei um coração de carne,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>para que andem nos meus estatutos, e guardem as minhas ordenações, e as cumpram. Eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, quanto àqueles cujo coração anda após o coração das suas coisas detestáveis e das suas abominações, farei recair nas suas cabeças o seu caminho, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, os querubins levantaram as suas asas, estando as rodas ao lado deles; e a glória do Deus de Israel estava em cima, sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A glória de Jeová subiu do meio da cidade e pôs-se sobre o monte que está ao oriente da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O Espírito levantou-me e levou-me na visão, pelo Espírito de Deus, para Caldeia, para os do cativeiro. Assim, se retirou de mim a visão que eu tinha tido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, falei aos do cativeiro todas as coisas que Jeová me mostrara.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra de Jeová também veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, tu habitas no meio da casa rebelde, que tem olhos para ver e não vê, que tem ouvidos para ouvir e não ouve, porque casa rebelde é.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, tu, filho do homem, prepara-te trastes para mudar de país e, de dia, muda à vista deles; e mudarás do teu lugar para outro lugar à vista deles. Pode ser que considerem, ainda que é casa rebelde.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>À vista deles, tirarás, de dia, os teus trastes, como trastes de quem se muda; e sairás, de tarde, à vista deles, como quem sai para o cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Faze para ti, à vista deles, uma abertura na parede e, por ela sairás, levando uma trouxa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>À vista deles, a carregarás aos ombros e a transportarás nas trevas; cobrirás o teu rosto, para que não vejas o chão. Pois te pus para sinal à casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu fiz assim como se me ordenou: tirei para fora, de dia, os meus trastes, como trastes de quem se muda; e, de tarde, fiz com a mão uma abertura na parede. Nas trevas, saí, levando uma trouxa, e a carreguei aos ombros, à vista deles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pela manhã, veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Filho do homem, não te perguntou a casa de Israel, casa rebelde: Que fazes tu?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dize-lhes: Assim diz o Senhor Jeová: Esta trouxa diz respeito ao príncipe em Jerusalém e a toda a casa de Israel, que está no meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dize: Eu sou o vosso sinal. Como fiz, assim se lhes fará; irão para o exílio, para o cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O príncipe que está no meio deles levará uma trouxa aos ombros, nas trevas, e sairá. Farão uma abertura na parede, para saírem por ela, levando trouxas; ele cobrirá o seu rosto, porque com os seus olhos não verá o chão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também estenderei sobre ele a minha rede, e ele será apanhado no meu laço. Levá-lo-ei para Babilônia, para a terra dos caldeus; contudo, não a verá, ainda que lá morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A todos os ventos espalharei todos os que estão ao redor dele para o ajudarem, e bem assim todas as suas tropas; e desembainharei a espada após eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Saberão que eu sou Jeová, quando eu os dispersar entre as nações e os espalhar entre os países.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas deles deixarei ficar uns poucos salvos da espada, da fome e da peste, para que publiquem todas as suas abominações entre as nações para onde forem. Saberão que eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Demais, a palavra de Jeová veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Filho do homem, come o teu pão com estremecimento, e bebe a tua água com tremor e com ansiedade,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e dize ao povo da terra: Assim diz o Senhor Jeová acerca dos habitantes de Jerusalém, na terra de Israel: Comerão com ansiedade o seu pão e beberão com espanto a sua água, para que a terra dela seja despida de tudo quanto há nela, por causa da violência de todos os que nela habitam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>As cidades que são habitadas, ficarão devastadas, e a terra tornar-se-á uma desolação; e sabereis que eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A palavra de Jeová veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Filho do homem, que provérbio é este que vós tendes na terra de Israel: Prolongados são os dias, e falha toda a visão?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Portanto, dize-lhes: Assim diz o Senhor Jeová: Farei cessar esse provérbio, e não será mais usado em Israel como provérbio; porém dize-lhes: Os dias estão próximos e o cumprimento de toda visão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não haverá mais visão, nem adivinhação lisonjeira no meio da casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu sou Jeová; falarei, e a palavra que eu proferir será cumprida e não será por mais tempo diferida. Pois em vossos dias, ó casa rebelde, falarei a palavra e a cumprirei, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Veio a mim de novo a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Filho do homem, eis que dizem os da casa de Israel: A visão que este tem é para muitos dias no futuro, e ele profetiza de tempos que estão mui longe.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Portanto, dize-lhes: Nenhuma das minhas palavras será diferida daqui em diante, porém a palavra que eu proferir será cumprida, diz o Senhor Jeová.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, profetiza contra os profetas de Israel que profetizam do seu coração: Ouvi a palavra de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: Ai dos profetas insensatos, que seguem o seu próprio espírito e não viram nada!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os teus profetas, ó Israel, têm sido como raposas nos lugares desertos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não subistes às brechas, nem fizestes uma cerca em defesa da casa de Israel, para estardes firmes na batalha no dia de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Viram vaidade e adivinhação mentirosa os que dizem: Jeová diz, quando Jeová os não enviou. Fizeram que os homens esperassem fosse cumprida a palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Acaso, não tivestes visão de vaidade e não falastes adivinhação mentirosa, porquanto dizeis: Jeová diz, sendo que eu não falei?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor Jeová: Porque tendes falado vaidade e visto mentiras, por isso, eis que eu sou contra vós, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A minha mão será contra os profetas que veem vaidade e que adivinham mentiras; não estarão no concílio do meu povo, nem serão escritos nos registros da casa de Israel, nem entrarão na terra de Israel. Sabereis que eu sou o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porquanto, sim, porquanto seduziram o meu povo, dizendo: Paz, e não há paz, e quando se edifica uma parede, eis que eles a rebocam de argamassa magra,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>dize aos que a rebocam de argamassa magra que cairá. Haverá uma chuva de inundação; vós, ó grandes pedras de saraiva, caireis, e um vento tempestuoso a fenderá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis que quando tiver caído a parede, não se vos dirá: Onde está o reboco com que a rebocastes?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor Jeová: Fendê-la-ei no meu furor com um vento impetuoso; e, na minha ira, haverá uma chuva de inundação e grandes pedras de saraiva com furor, para a consumir.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, demolirei a parede que rebocastes de argamassa magra e darei com ela por terra, de sorte que seja descoberto o seu fundamento. Ela cairá, e vós sereis consumidos no meio dela; e sabereis que eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, cumprirei o meu furor contra a parede e contra os que a rebocaram de argamassa magra e vos direi: Já não há parede, nem existem os que a rebocaram,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>a saber, os profetas de Israel que profetizam acerca de Jerusalém e para ela têm visões de paz, quando não há paz, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tu, filho do homem, volta o teu rosto contra as filhas do teu povo que profetizam do seu coração; e profetiza contra elas,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>dizendo: Assim diz o Senhor Jeová: Ai das mulheres que cosem almofadas para todos os cotovelos e fazem lenços para as cabeças de pessoas de toda estatura, a fim de caçarem almas! Acaso, caçareis as almas do meu povo, e conservareis em vida almas para vosso proveito?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Profanastes-me entre o meu povo por punhados de cevada e por pedaços de pão, para fazerdes morrer as almas que não devem morrer e para conservardes em vida as almas que não devem viver, mentindo ao meu povo, que escuta mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pelo que assim diz o Senhor Deus: Eis que eu sou contra as vossas almofadas com as quais vós ali caçais as almas como a pássaros e as arrancarei dos vossos braços; soltarei as almas, sim, as almas que vós caçais como pássaros.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Também rasgarei os vossos lenços e livrarei das vossas mãos o meu povo, e não ficarão mais nas vossas mãos para serem caçados. Sabereis que eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois com mentiras fizestes entristecer o coração do justo, a quem eu não entristeci; e fortalecestes as mãos do ímpio, para que não volte do seu mau caminho e seja conservado em vida.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por isso, não tornareis mais a ver a vaidade, nem adivinhar adivinhações; livrarei das vossas mãos o meu povo, e sabereis que eu sou Jeová.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, vieram ter comigo alguns dos anciãos de Israel e se assentaram diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Filho do homem, estes homens deram lugar no seu coração aos seus ídolos e puseram diante da sua face o tropeço da sua iniquidade; acaso, permitirei que eles me consultem?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, fala com eles e dize-lhes: Assim diz o Senhor Jeová: Todo homem da casa de Israel que der lugar no seu coração aos seus ídolos, e puser diante da sua face o tropeço da sua iniquidade, e vier ter com o profeta, eu, Jeová, lhe responderei nisso segundo a multidão dos seus ídolos;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para que eu apanhe a casa de Israel no seu coração, porque são todos alienados de mim pelos seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, dize à casa de Israel: Assim diz o Senhor Jeová: Convertei-vos, e apartai-vos dos vossos ídolos, e desviai os vossos rostos de todas as vossas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois qualquer homem da casa de Israel ou dos estrangeiros que peregrinam em Israel que se alienar de mim, e der lugar no seu coração aos seus ídolos, e puser diante da sua face o tropeço da sua iniquidade, e vier ter com o profeta, a fim de me consultar a favor de si mesmo, eu lhe responderei de mim mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porei o meu rosto contra o tal homem, e o farei um objeto de espanto, para servir de provérbio, e o exterminarei do meio do meu povo; e sabereis que eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se o profeta for enganado e falar alguma palavra, eu, Jeová, enganei esse profeta, estenderei a minha mão sobre ele e o destruirei do meio do meu povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles levarão sobre si a sua iniquidade; a iniquidade do profeta será como a iniquidade de quem o consultar;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>para que a casa de Israel não se desvie mais de mim, nem se contamine mais com todas as suas transgressões; mas que sejam eles o meu povo, e seja eu o seu Deus, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Filho do homem, quando contra mim pecar uma terra, cometendo uma transgressão, e eu estender a minha mão sobre ela, e quebrar o báculo do seu pão, e enviar contra ela a fome, e dela exterminar homens e animais;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>ainda que estivessem nela estes três homens, Noé, Daniel e Jó, livrariam eles tão somente as suas almas pela sua justiça, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se eu fizer passar pela terra bestas-feras, e estas a despojarem, de sorte que seja desolada, sem que ninguém possa passar por ela por causa das feras,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>embora estejam nela esses três homens, pela minha vida, diz o Senhor Jeová, não livrarão nem a seus filhos nem a suas filhas; eles tão somente serão livrados, mas a terra será desolada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ou, se eu fizer vir a espada sobre essa terra e disser: Espada, passa pela terra, de sorte que eu extermine dela homens e animais,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>embora estejam nela esses três homens, pela minha vida, diz o Senhor Jeová, não livrarão nem a filhos nem a filhas, porém tão somente eles serão livrados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ou, se eu enviar a peste contra essa terra e derramar sobre ela o meu furor em sangue, a fim de exterminar dela homens e animais,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>embora estejam nela Noé, Daniel e Jó, pela minha vida, diz o Senhor Jeová, não livrarão nem o filho nem a filha; eles tão somente livrarão as suas almas pela sua justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois assim diz o Senhor Jeová: Quanto mais, quando eu enviar sobre Jerusalém os meus quatro juízos violentos, a espada, e a fome, e as feras, e a peste, para exterminar dela homens e animais?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Contudo, eis que nela ficará um resto, que será tirado para fora, tanto filhos como filhas; eis que sairão a ter convosco, e vós vereis o seu caminho e os seus feitos. Ficareis consolados do mal que fiz vir sobre Jerusalém, sim, de tudo o que fiz sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles vos consolarão, quando virdes o seu caminho e os seus feitos; e conhecereis que não fiz sem motivo tudo o que nela tenho feito, diz o Senhor Jeová.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, que se há de fazer do pau da vide em preferência ao de qualquer outro pau, do sarmento da vide que se acha entre as árvores do bosque?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acaso, tomar-se-á dela madeira para fazer alguma obra? Ou fabricar-se-á dela uma estaca, para que se lhe pendure algum traste?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que foi lançado no fogo para lhe servir de pasto; fogo devorou ambas as extremidades dele, e o meio dele está queimado; acaso, presta ele para alguma obra?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que, quando ainda estava inteiro, não servia para obra alguma; quanto menos, quando o fogo o tiver devorado e estiver queimado?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso assim diz o Senhor Jeová: Bem como entre as árvores do bosque é o pau da vide, que dei ao fogo para lhe servir de pasto, assim darei os habitantes de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porei o meu rosto contra eles. Do fogo sairão, e o fogo os devorará; quando eu puser o meu rosto contra eles, sabereis que eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Farei da terra uma desolação, porque eles cometeram uma transgressão, diz o Senhor Jeová.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, faze conhecer a Jerusalém todas as suas abominações,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e dize: Assim diz o Senhor Jeová a Jerusalém: A tua origem e a tua natividade, vem da terra dos cananeus; o amorreu era teu pai, e tua mãe era heteia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quanto à tua natividade, no dia em que nasceste, não te foi cortado o umbigo, nem foste lavada na água para te limpar; não foste esfregada com sal, nem envolta em faixas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não se apiedou de ti olho algum, para te fazer alguma dessas coisas, compadecendo-se de ti; porém no dia em que nasceste, foste arrojado fora no campo, porque tiveram nojo de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, passei junto de ti e, vendo-te envolta no teu sangue, te disse: Ainda que estás no teu sangue, vive.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu te fiz multiplicar como o renovo do campo, cresceste, e te engrandeceste, e chegaste à grande formosura. Formaram-se os teus peitos, e cresceram os teus cabelos; contudo, estavas nua e despida.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, passei junto de ti, olhei para ti, e eis que o teu tempo era tempo de amores. Estendi sobre ti a minha capa e cobri a tua nudez; sim, dei-te juramento e entrei em aliança contigo, diz o Senhor Jeová, e tu ficaste sendo minha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, te lavei na água, e te limpei do teu sangue, e te ungi com óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também te vesti de roupas bordadas, e te calcei de pele de focas, e te cingi de linho fino, e te cobri de seda.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também te enfeitei com adornos e te pus braceletes nas mãos e um colar ao redor do teu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu te pus um pendente no nariz, e arrecadas nas orelhas, e uma bela coroa na cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, foste enfeitada de ouro e prata; o teu vestido era de linho fino, de seda e de bordados; nutriste-te da flor de farinha, e de mel, e de azeite; eras em extremo formosa e chegaste a ter estado real.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Espalhou-se o teu renome entre as nações, por causa da tua formosura; porque era perfeita devido à minha majestade que eu tinha posto em ti, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porém confiaste na tua formosura, e fornicaste por causa do teu renome, e derramaste as tuas fornicações sobre todo o que passava; estavas ao seu dispor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tomaste dos teus vestidos, e te fizeste altos, enfeitados de diversas cores, e fornicaste sobre eles. Coisas semelhantes não virão, nem assim sucederão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também tomaste as tuas belas joias, feitas do meu ouro e da minha prata que eu te havia dado, e te fizeste imagens de homens, e fornicaste com elas;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>tomaste os teus vestidos bordados, e as cobriste, e puseste diante delas o meu azeite e o meu incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Puseste diante delas em suave cheiro o meu pão que te dei, a flor de farinha, e o azeite, e o mel com que te nutri, e assim se fez, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Demais, tomaste teus filhos e tuas filhas, que me geraste, e lhos sacrificaste para serem devorados pelas chamas. Acaso, foram as tuas fornicações coisa de tão pouca monta,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>que mataste os meus filhos e os entregaste, fazendo que para elas passassem pelo fogo?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em todas as tuas abominações e fornicações, não te lembraste dos dias da tua mocidade, quando estavas nua, e despida, e envolta no teu sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois de toda a tua maldade (ai, ai de ti! — diz o Senhor Jeová),</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>edificaste para ti lugares altos em todas as ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Edificaste a cada canto do caminho o teu lugar alto, e prostituíste a tua formosura, e alargaste os teus pés a todo o que passava, e multiplicaste as tuas fornicações.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Também fornicaste com os egípcios, teus vizinhos, homens corpulentos; e multiplicaste a tua fornicação, para me provocares à ira.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eis que, portanto, estendi sobre ti a minha mão, e diminuí a tua porção, e te entreguei à vontade das que te odeiam, das filhas dos filisteus, as quais se envergonhavam do teu caminho depravado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Também fornicaste com os assírios, porquanto eras insaciável; sim, fornicaste com eles; contudo, nem ainda ficaste satisfeita.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Demais, multiplicaste a tua fornicação na terra de Canaã até Caldeia e nem ainda com isso ficaste satisfeita.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quão enfraquecido está o teu coração, diz o Senhor Jeová, fazendo tu todas essas coisas, obras duma mulher meretriz e desenfreada,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>edificando a tua câmara abobadada no canto de todos os caminhos e fazendo o teu lugar alto em todas as ruas! Não tens sido como a meretriz, visto que desprezas a paga.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mulher que comete adultério, que, em lugar do marido recebe os estrangeiros!</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A todas as prostitutas se dá a sua paga, mas tu pagas a todos os teus amantes e lhes dás peitas, para que de todos os lados venham para fornicarem contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A ti sucede o contrário do que sucede a outras mulheres; tu fornicas, e ninguém anda após ti para fornicar; tu dás a paga, e a ti não se te dá a paga; por isso, és diferente das outras.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Portanto, ó meretriz, ouve a palavra de Jeová:</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: Porquanto foi excessiva a tua lascívia e descoberta a tua nudez nas tuas fornicações com os teus amantes; por causa também de todos os ídolos das tuas abominações e do sangue de teus filhos que lhes deste,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>portanto, eis que ajuntarei todos os teus amantes, com os quais te deleitaste, e todos os que amaste, juntamente com todos os que aborreceste; ajuntá-los-ei de todas as partes contra ti e descobrir-lhes-ei a tua nudez, para que vejam toda a tua nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Julgar-te-ei como são julgadas as adúlteras e as que derramam sangue; e te entregarei ao sangue de furor e de ciúme.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Também te entregarei nas mãos dos teus inimigos, que derribarão a tua câmara abobadada e demolirão os teus lugares altos; que te despirão os teus vestidos, tomarão as tuas belas joias e te deixarão nua e despida.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Também convocarão contra ti uma assembleia, e com pedras te apedrejarão, e te traspassarão com as suas espadas.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Abrasarão com fogo as tuas casas e executarão sobre ti juízos à vista de muitas mulheres. Farei que cesses de fornicar, e não tornarás mais a dar paga.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Assim, satisfarei em ti o meu furor, e se desviarão de ti os meus ciúmes; ficarei tranquilo e não me tornarei mais a irar.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Porque não te lembraste dos dias da tua mocidade, mas me irritaste por todas estas coisas; por isso, eis que farei recair o teu caminho sobre a tua cabeça, diz o Senhor Jeová; e, a todas as suas abominações não acrescentarás esta depravidade.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Eis que todo o que usa de provérbios usará contra ti este provérbio: Tal mãe, tal filha.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Tu és filha de tua mãe, que tem nojo de seu marido e de seus filhos; e tu és irmã de tuas irmãs, que tinham nojo de seus maridos e de seus filhos; vossa mãe era heteia, e vosso pai, amorreu.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Tua irmã maior é Samaria, que habita à tua mão esquerda, juntamente com suas filhas; e tua irmã menor, que habita à tua mão direita, é Sodoma e suas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Contudo, não andaste nos seus caminhos, nem fizeste conforme as suas abominações; porém, como se isso fora coisa de pouca monta, foste mais corrompida do que elas em todos os teus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Pela minha vida, diz o Senhor Jeová, não fez Sodoma, tua irmã, nem ela nem suas filhas, como fizeste tu e tuas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Eis que esta era a iniquidade de Sodoma, tua irmã: a soberba, a fartura de pão e a próspera tranquilidade achavam-se nela e em suas filhas, porém não segurava ela a mão do pobre e do necessitado.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Eram arrogantes e cometeram abominações diante de mim; portanto, ao ver isso, as removi do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Também Samaria não cometeu a metade dos teus pecados, mas tu multiplicaste as tuas abominações mais do que elas e justificaste tuas irmãs por todas as tuas abominações que praticaste.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Tu também, que deste sentença favorável a tuas irmãs, leva a tua vergonha; pelos teus pecados que cometeste mais abomináveis do que elas, são elas mais justas do que tu; confunde-te também e leva a tua vergonha, pois justificaste tuas irmãs.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Farei voltar o cativeiro delas, o cativeiro de Sodoma e de suas filhas, e o cativeiro de Samaria e de suas filhas, e o cativeiro dos teus cativos no meio delas,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>para que leves a tua vergonha e sejas envergonhada por causa de tudo o que tens feito, servindo-lhes de conforto.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Tuas irmãs, Sodoma e suas filhas, tornarão ao seu estado primitivo, e Samaria e suas filhas tornarão ao seu estado primitivo, e tu e tuas filhas tornareis ao vosso estado primitivo.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Pois tua irmã Sodoma não foi mencionada pela tua boca no dia da tua soberba,</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>antes que fosse descoberta a tua maldade, como ela o foi no tempo do opróbrio das filhas da Síria e de todos os que estão ao redor dela, isto é, das filhas dos filisteus, que te desprezam.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>A tua depravidade e as tuas abominações, levaste-as tu, diz Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Pois assim diz o Senhor Jeová: Também te farei a ti como fizeste, tu que desprezaste o juramento, invalidando a aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Contudo, eu me lembrarei da minha aliança contigo nos dias da tua mocidade e estabelecerei contigo uma aliança eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Então, te lembrarás dos teus caminhos e ficarás envergonhada, quando receberes as tuas irmãs, as irmãs mais velhas e bem assim as irmãs mais moças; e tas darei por filhas, porém não pela tua aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Eu estabelecerei a minha aliança contigo e saberás que eu sou Jeová,</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>para que te lembres, e fiques confundida, e não abras mais a tua boca por causa da tua vergonha, quando eu te houver perdoado tudo o que fizeste, diz o Senhor Jeová.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, propõe um enigma e profere uma parábola à casa de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dize: Assim diz o Senhor Jeová: Uma grande águia de grandes asas e de plumagem comprida, cheia de penas de várias cores, veio ao Líbano, e tomou o topo dum cedro;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>arrancou o mais alto dos seus raminhos e levou-o à cidade do tráfico; pô-lo numa cidade de negociantes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também tomou da semente da terra e a plantou num solo frutífero; pô-la junto às muitas águas, e colocou-a como salgueiro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ela cresceu e tornou-se numa vide larga, de pouca altura, para que os seus sarmentos se inclinassem para a tal águia, e as suas raízes estivessem debaixo dela; assim, se tornou uma vide, e produzia sarmentos, e brotava renovos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também houve outra grande águia de grandes asas e de muitas penas; eis que essa vide inclinou as suas raízes para ela e brotou os seus sarmentos para ela, desde as aréolas em que estava plantada, para que ela a regasse.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Numa boa terra junto a muitas águas estava ela plantada, para produzir sarmentos e dar fruto, a fim de que fosse uma vide excelente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dize: Assim diz o Senhor Jeová: Acaso, prosperará ela? Porventura, a águia não lhe arrancará as raízes e não lhe cortará o fruto, para que seque, para que sequem todas as suas folhas recém-nascidas? Não será necessário nem grande poder nem muita gente para a arrancar pelas suas raízes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eis que, depois de plantada, acaso, prosperará ela? Não se secará de todo, quando a tocar o vento oriental? Secar-se-á nas aréolas onde cresceu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Demais, veio a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dize, pois, à casa rebelde: Não sabeis o que significam essas coisas? Dize-lhes: Eis que veio o rei de Babilônia a Jerusalém, tomou o seu rei e os seus príncipes e fê-los recolher a si, a Babilônia;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>tomou um da estirpe real e fez aliança com ele; também recebeu dele juramento e levou os poderosos da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>para que o reino se conservasse abatido, de modo a não poder levantar-se; contudo, continuasse a existir, guardando a sua aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porém ele se rebelou contra o rei de Babilônia, enviando os seus embaixadores ao Egito, para que lhe desse cavalos e muita gente. Acaso prosperará ele? Porventura, escapará aquele que faz tais coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pela minha vida, diz o Senhor Jeová, certamente, morrerá no lugar em que habita o rei que o fez reinar, cujo juramento desprezou e cuja aliança violou, sim, morrerá com ele no meio de Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nem o ajudará na guerra Faraó com o seu exército poderoso e companhia numerosa, quando se levantarem trincheiras e edificarem fortes, para a destruição de muitas pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois desprezou ao juramento, rompendo a aliança; eis que ele tinha dado a sua mão; contudo, fez todas essas coisas; não escapará.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor Jeová: Pela minha vida, certamente, farei recair sobre a cabeça dele o meu juramento que desprezou e a minha aliança que violou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estenderei sobre ele a minha rede, e será apanhado no meu laço, e fá-lo-ei vir à Babilônia e lá entrarei em juízo com ele por causa da sua transgressão que cometeu contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todos os seus fugitivos, em todas as suas tropas, cairão à espada, e os que ficarem serão espalhados a todos os ventos; e sabereis que eu, Jeová, o disse.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: Também eu tomarei do alto do topo do cedro e o plantarei; e do mais alto dos seus raminhos quebrarei um que seja tenro e o plantarei sobre um alto e elevado monte.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No alto monte de Israel, o plantarei; ele produzirá ramos, dará fruto e far-se-á um cedro excelente. Debaixo dele, habitarão todas as aves de toda a sorte; à sombra dos seus ramos, habitarão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todas as árvores do campo saberão que eu, Jeová, humilhei a árvore alta, exaltei a árvore baixa, sequei a árvore verde e fiz reverdecer a árvore seca; eu, Jeová, falei e o fiz.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>De novo, veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que quereis vós dizer, usando na terra de Israel deste provérbio: Os pais comeram uvas verdes, e os dentes dos filhos estão embotados?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pela minha vida, diz o Senhor Jeová, não tereis mais ocasião de usardes desse provérbio em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que todas as almas são minhas; como o é a alma do pai, assim também a alma do filho é minha; a alma que pecar, essa morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém, se um homem for justo, e fizer o que é de equidade e justiça,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e se não comer sobre os montes, nem levantar os seus olhos para os ídolos da casa de Israel, nem contaminar a mulher do seu próximo, nem se chegar à mulher na sua separação;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>se não oprimir a ninguém, porém tornar ao devedor o seu penhor, se não tirar nada do alheio por violência, se der do seu pão ao que tem fome e ao nu cobrir com vestido;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>se não der o seu dinheiro à usura, nem receber mais do que o que emprestou, se desviar a sua mão da iniquidade e fizer verdadeiro juízo entre homem e homem;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>se andar nos meus estatutos e guardar os meus juízos, para proceder segundo a verdade, este tal é justo; certamente, viverá, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se ele gerar um filho que se torne salteador, que derrame sangue, e que faça a seu irmão qualquer dessas coisas,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e que não cumpra com nenhum destes deveres, porém coma sobre os montes, e contamine a mulher do seu próximo,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>oprima ao pobre e necessitado, tire de outro com violência, não devolva o penhor, levante os seus olhos aos ídolos, cometa abominações,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>dê o seu dinheiro à usura e receba mais do que emprestou, acaso, viverá ele? Não viverá. Comete todas essas abominações; certamente, morrerá, e o seu sangue será sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que se este, por sua vez, gerar um filho que, vendo todos os pecados cometidos por seu pai, tema e não faça coisas semelhantes,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>que não coma sobre os montes, nem levante os seus olhos aos ídolos da casa de Israel, que não contamine a mulher do seu próximo,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>nem oprima a pessoa alguma, que não empreste sob penhores, nem tire de outrem com violência, porém dê o seu pão ao faminto, e ao nu cubra com vestido,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>que aparte do pobre a sua mão, que não receba usura nem mais do que emprestou, que execute os meus juízos e ande nos meus estatutos, este não morrerá por causa da iniquidade de seu pai; certamente, viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quanto a seu pai, porque oprimiu cruelmente, tirou de seu irmão com violência e fez o que não é bom entre o seu povo, eis que ele morrerá na sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Contudo, dizeis: Por que não leva o filho a iniquidade do pai? Quando o filho fizer o que é de equidade e justiça, e guardar todos os meus estatutos, e os cumprir, certamente, viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A alma que peca, essa morrerá; o filho não levará a iniquidade do pai, nem o pai levará a iniquidade do filho. A justiça do justo será sobre ele, e a impiedade do ímpio será sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, se o ímpio se converter de todos os seus pecados que cometeu, e guardar todos os meus estatutos, e fizer o que é de equidade e justiça, certamente, viverá; não morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nenhuma das suas transgressões que cometeu será lembrada contra ele; na sua justiça que praticou, viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Acaso, tenho eu prazer na morte do ímpio? — diz o Senhor Jeová; não quero eu, antes, que se converta do seu caminho e viva?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, quando o justo se desviar da sua justiça, e cometer iniquidade, e fizer conforme todas as abominações que faz o ímpio, acaso, viverá ele? Não será lembrado nenhum dos seus atos de justiça que praticou; na sua transgressão com que transgrediu e no seu pecado com que pecou, neles morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Contudo, dizeis: O caminho do Senhor não é igual. Ouvi, pois, ó casa de Israel: Acaso, não é igual o meu caminho? Não são desiguais os vossos caminhos?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando o justo se desviar da sua justiça, e cometer a iniquidade, e nela morrer, na sua iniquidade que cometeu morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Outrossim, quando o ímpio se desviar da sua impiedade que cometeu e fizer o que é de equidade e justiça, conservará este a sua alma em vida.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porquanto considera e se desvia de todas as suas transgressões que cometeu, certamente, viverá; não morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Contudo, diz a casa de Israel: O caminho do Senhor não é igual. Acaso, não são iguais os meus caminhos, ó casa de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Portanto, vos julgarei, ó casa de Israel, cada um conforme os seus caminhos, diz o Senhor Jeová. Convertei-vos e desviai-vos de todas as vossas transgressões; assim, a iniquidade não vos será pedra de tropeço.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Lançai de vós todas as vossas transgressões com que transgredistes e fazei-vos um coração novo e um espírito novo. Pois por que morrereis, ó casa de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porquanto não tenho prazer na morte do que morre, diz o Senhor Jeová. Portanto, convertei-vos e vivei.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Demais, faze uma lamentação sobre os príncipes de Israel</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e dize: Que de leoa era tua mãe entre os leões! No meio dos leões novos deitou-se e nutriu os seus cachorrinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Criou um dos seus cachorrinhos, que, fazendo-se leão novo, aprendeu a apanhar presa e devorava homens.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também as nações ouviram falar dele; foi apanhado na cova que elas fizeram, e levaram-no com argolas à terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ora, a leoa, vendo que já tinha esperado demais, e perdida toda a esperança, pegou em outro dos seus cachorrinhos e fê-lo leão novo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele andava entre os leões e fez-se leão novo; aprendeu a apanhar presa e devorava homens.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Conheceu os palácios deles e devastou as suas cidades; ficou desolada a terra e a sua plenitude, por causa do som do seu rugir.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, se ajuntaram contra ele as nações vindas das províncias de todos os lados; e estenderam sobre ele a sua rede; e ele foi apanhado na cova que elas fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com argolas, meteram-no numa gaiola e levaram-no ao rei de Babilônia; fizeram-no entrar em lugares fortes, para que não se ouvisse mais a sua voz sobre os montes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tua mãe, à tua semelhança, era como uma vide plantada junto às águas; era frutífera e cheia de sarmentos por causa das muitas águas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tinha ela varas fortes para os cetros dos que dominavam, foi exaltada a sua estatura entre os espessos ramos e foi vista na sua altura com a multidão dos seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém, em furor, foi ela arrancada e lançada por terra, e o vento oriental secou ao seu fruto. Foram quebradas e secaram as suas fortes varas; o fogo as consumiu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora está plantada num deserto, numa terra árida e sedenta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Das varas dos seus ramos saiu um fogo que consumiu ao seu fruto de maneira que não há mais nela vara forte que sirva de cetro para dominar. Isso é para lamentar e servirá de lamentação.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No sétimo ano, no quinto mês, aos dez dias do mês, vindo alguns anciãos de Israel a consultar a Jeová, sentaram-se diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Filho do homem, fala aos anciãos de Israel e dize-lhes: Assim diz o Senhor Jeová: Acaso, sois vós vindos a consultar-me? Pela minha vida, diz o Senhor Jeová, não me deixarei ser consultado de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Acaso, os julgarás, filho do homem; acaso, os julgarás? Faze-os conhecer as abominações de seus pais</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e dize-lhes: Assim diz o Senhor Deus: No dia em que escolhi a Israel, e levantei a minha mão para a estirpe da casa de Jacó, e me dei a conhecer a eles na terra do Egito, quando levantei a minha mão para eles, dizendo: Eu sou Jeová vosso Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>naquele dia, levantei a minha mão para eles, jurando que eu os tiraria da terra do Egito para uma terra que lhes tinha espiado, que mana leite e mel, a qual é a glória de todas as terras.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse-lhes: Lançai de vós, cada um as abominações dos seus olhos, e não vos contamineis com os ídolos do Egito; eu sou Jeová, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas rebelaram-se contra mim e não me quiseram ouvir; não lançaram de si cada um as abominações dos seus olhos, nem abandonaram os ídolos do Egito; então, eu disse que derramaria o meu furor contra eles, para cumprir contra eles a minha ira no meio da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas o fiz por amor do meu nome, para que ele não fosse profanado à vista das nações no meio das quais estavam, a cujos olhos eu me dei a conhecer a eles, tirando-os da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, os fiz sair da terra do Egito e os trouxe para o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dei-lhes os meus estatutos e mostrei-lhes os meus juízos, os quais, se os observar o homem, viverá por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Demais, lhes dei também os meus sábados para servirem de sinal entre mim e eles, a fim de que soubessem que eu sou Jeová que os santifica.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas a casa de Israel rebelou-se contra mim no deserto; não andaram nos meus estatutos e rejeitaram os meus juízos, os quais, se os observar o homem, viverá por eles; e profanaram grandemente os meus sábados. Então, eu disse que derramaria o meu furor sobre eles no deserto, para os consumir.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém o fiz por amor do meu nome, para que ele não fosse profanado à vista das nações a cujos olhos os fiz sair.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Demais, levantei também as minhas mãos para eles no deserto, jurando que eu não os introduziria na terra que lhes havia dado, que mana leite e mel, a qual é a glória de todas as terras;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>porque rejeitaram os meus juízos, e não andaram nos meus estatutos, e profanaram os meus sábados. Pois o seu coração ia após os seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não obstante, os meus olhos os pouparam, para não os destruir, nem os acabei de todo no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu disse a seus filhos no deserto: Não andeis nos estatutos de vossos pais, nem observeis os seus juízos, nem vos contamineis com os seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu sou Jeová, vosso Deus. Andai nos meus estatutos, e guardai os meus juízos, e praticai-os;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>santificai os meus sábados, e eles servirão de sinal entre mim e vós para que saibais que eu sou Jeová, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos, porém, rebelaram-se contra mim; não andaram nos meus estatutos, nem guardaram os meus juízos para os praticarem, os quais, se os observar o homem, viverá por eles; profanaram os meus sábados. Então, eu disse que eu derramaria sobre eles o meu furor, para cumprir contra eles a minha ira no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não obstante, retirei a minha mão, e o fiz por amor do meu nome, para que ele não fosse profanado à vista das nações a cujos olhos os fiz sair.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Demais, levantei eu a minha mão para eles no deserto, jurando que os espalharia entre as nações e os dispersaria pelos países;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>porque não tinham executado os meus juízos, mas tinham rejeitado os meus estatutos, profanado os meus sábados, e os seus olhos iam após os ídolos de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ainda mais: dei-lhes também eu estatutos que não eram bons, juízos pelos quais não haviam de viver;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e os contaminei nos seus próprios dons, porquanto faziam passar pelo fogo todos os que abrem a madre, para que eu os fizesse desolados, a fim de saberem eles que eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Portanto, filho do homem, fala à casa de Israel e dize-lhes: Assim diz o Senhor Jeová: Ainda nisso me blasfemaram vossos pais, que cometeram contra mim uma transgressão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois, tendo-os eu introduzido na terra a respeito da qual levantei a minha mão, jurando que lha daria a eles, então, olharam para todos os outeiros altos e todas as árvores frondosas, e ali ofereceram os seus sacrifícios, e ali apresentaram a provocação das suas ofertas. Também ali puseram os seus suaves cheiros e ali derramaram as suas libações.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu lhes disse: Que significa o alto a que vós ides? Assim, o seu nome ficou sendo Bamá até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pelo que dize à casa de Israel: Assim diz o Senhor Jeová: Acaso, vós vos contaminais a vós mesmos segundo a maneira de vossos pais? E ides vós fornicando após as suas abominações?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ao oferecerdes os vossos dons, quando fazeis passar pelo fogo vossos filhos, vós vos contaminais com todos os vossos ídolos até o dia de hoje. Hei eu de ser consultado por vós, ó casa de Israel? Pela minha vida, diz o Senhor Jeová, não serei consultado de vós;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>o que entra na vossa mente de maneira alguma sucederá; pois vós dizeis: Seremos como as nações, como as famílias dos países, servindo ao pau e à pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pela minha vida, diz o Senhor Jeová, certamente, com mão forte, com braço estendido e com furor derramado, hei de ser rei sobre vós;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>tirar-vos-ei dos povos e vos ajuntarei dos países em que vos achais espalhados, com mão forte, com braço estendido e com furor derramado;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>levar-vos-ei ao deserto dos povos e ali, face a face, entrarei em juízo convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Bem como entrei em juízo com vossos pais no deserto da terra do Egito, assim entrarei em juízo convosco, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Far-vos-ei passar debaixo da vara e vos farei entrar no vínculo da aliança;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>separarei dentre vós os rebeldes e os que contra mim transgridem; da terra das suas peregrinações os farei sair, porém eles não entrarão na terra de Israel; e sabereis que eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quanto a vós, ó casa de Israel, assim diz o Senhor Jeová: Ide, servi cada um de vós os seus ídolos; contudo, mais tarde me ouvireis e não profanareis mais o meu santo nome com os vossos dons e com os vossos ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pois no meu santo monte, no monte alto de Israel, diz o Senhor Jeová, ali me servirá toda a casa de Israel, toda ela, na terra. Ali, os aceitarei e ali requererei as vossas ofertas e as primícias das vossas oblações, juntamente com todas as vossas coisas santas.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Como suave cheiro, vos aceitarei, quando eu vos tirar dos povos e vos ajuntar dos países em que tendes sido espalhados; eu serei santificado em vós à vista das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Sabereis que eu sou Jeová, quando eu vos introduzir na terra de Israel, no país a respeito do qual levantei a minha mão, jurando que o daria a vossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ali, vos lembrareis dos vossos caminhos e de todos os vossos feitos pelos quais vos tendes contaminado a vós mesmos; e tereis nojo em vós por causa de todas as vossas maldades que tendes cometido.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Sabereis que eu sou Jeová, quando o tiver feito por amor do meu nome e não conforme os vossos maus caminhos, nem conforme os vossos feitos corruptos, ó casa de Israel, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Filho do homem, olha para o Sul, e deixa cair a tua palavra para o Sul, e profetiza contra o bosque do campo do Neguebe.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Dize ao bosque do Neguebe: Ouve a palavra de Jeová: Assim diz o Senhor Jeová: Eis que acenderei em ti um fogo que devorará em ti toda árvore verde e toda árvore seca; não se apagará a chama flamejante, e por ela serão queimados todos os rostos desde o Sul até o Norte.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Toda a carne verá que eu, Jeová, acendi o fogo; não se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então, disse eu: Ah! Senhor Jeová! Eles dizem de mim: Não é ele fazedor de parábolas?</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, olha para Jerusalém, e deixa cair a tua palavra para os santuários, e profetiza contra a terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dize à terra de Israel: Assim diz Jeová: Eis que sou contra ti, e tirarei a minha espada da sua bainha, e exterminarei do meio de ti o justo e o ímpio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Visto, pois, que exterminarei do meio de ti o justo e o ímpio, por isso a minha espada sairá da sua bainha contra toda carne, desde o Sul até o Norte;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e saberá toda a carne que eu, Jeová, tirei da bainha a minha espada; para lá não se tornará mais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Suspira, pois, filho do homem; aos olhos deles, com quebrantamento dos lombos e com amargura, darás suspiros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando te disserem: Por que suspiras tu? Dirás: Por causa das novas, porque elas vêm. Todos os corações se derreterão, todas as mãos se enfraquecerão, e todos os joelhos ficarão fracos como água; eis que elas vêm e se cumprirão, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Filho do homem, profetiza e dize: Assim diz o Senhor: A espada, a espada, está afiada e polida;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>está afiada para fazer uma matança; está polida para ser como relâmpago. Havemos, pois, de nos alegrar? A vara de meu filho despreza todas as árvores.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ela se dá a polir, para que seja manejada; esta espada está afiada, está polida, para se meter na mão de quem vai fazer a matança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Grita e uiva, filho do homem, pois ela está sobre o meu povo, está sobre todos os príncipes de Israel. Estes, juntamente com o meu povo, estão entregues à espada; portanto, dá pancadas na tua coxa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois há uma prova; e que será, se não mais subsistir a vara que despreza tudo? — diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tu, pois, filho do homem, profetiza e bate com as mãos uma na outra; e dobre-se a espada três vezes, a espada dos mortalmente feridos. É a espada do grande que está mortalmente ferido, a que os rodeia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pus a ponta da espada contra todas as suas portas, para que se lhes derreta o coração e se lhes multiplique o tropeçar. Ah! Ela está feita como relâmpago, está aguçada para matar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Une as tuas forças, ó espada, vai-te para a direita; prepara-te, e vai-te para a esquerda, para onde quer que o teu rosto se dirigir.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também eu baterei as mãos uma na outra, e satisfarei o meu furor. Eu, Jeová, o disse.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>De novo, veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também tu, filho do homem, traça dois caminhos por onde venha a espada do rei de Babilônia. De uma só terra sairão ambos; marca um lugar; marca-o no princípio do caminho da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Faze um caminho por onde virá a espada a Rabá dos filhos de Amom, e a Judá, e a Jerusalém, a fortificada.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois o rei de Babilônia para na encruzilhada, no princípio dos dois caminhos, para usar de adivinhações; sacode as setas, consulta os terafins, examina os rins.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Na sua mão direita, achava-se a adivinhação sobre Jerusalém, para dispor os aríetes, para abrir a boca com ordens de matar, para levantar a voz com alarido, para pôr os aríetes contra as portas, para levantar terraplenos, para edificar fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E será isso como adivinhação vã aos olhos daqueles que lhes fizeram juramentos, porém ele se lembrará da iniquidade, para que sejam apanhados.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor Jeová: Porque fizestes que seja lembrada a vossa iniquidade, sendo descobertas as vossas transgressões, de maneira que em todos os vossos feitos aparecem os vossos pecados; porquanto sois lembrados, sereis apanhados com a mão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ó tu, ímpio mortalmente ferido, príncipe de Israel, cujo dia é chegado, no tempo em que termina a iniquidade;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>assim diz o Senhor Jeová: Remove o diadema e tira a coroa; o que é não mais será o mesmo; exalte-se o que está abatido, e abata-se o que está exaltado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eu o transtornarei, transtornarei, transtornarei; também o que é não continuará, até que venha aquele a quem pertence o direito; e lho darei a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tu, filho do homem, profetiza e dize: Assim diz o Senhor Jeová acerca dos filhos de Amom e acerca do opróbrio deles; dize: A espada, a espada está desembainhada, para a matança está polida, a fim de que devore, que seja como relâmpago;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>no tempo em que para ti veem vaidade e adivinham mentiras, para te porem sobre os pescoços dos ímpios que estão mortalmente feridos, cujo dia é chegado, no tempo em que termina a iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Torna-a para a bainha. No lugar em que foste criado, na terra da tua natividade, eu te julgarei.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Derramarei sobre ti a minha indignação, assoprarei sobre ti com o fogo do meu furor e te entregarei nas mãos de homens brutais, destros para destruírem.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Servirás de pasto ao fogo; o teu sangue será no meio da terra; não serás mais lembrado. Pois eu, Jeová, o disse.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Demais, veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tu, filho do homem, acaso, julgarás, sim, julgarás a cidade sanguinolenta? Faze-lhe, pois, conhecer todas as suas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dirás: Assim diz o Senhor Jeová: Uma cidade que derrama sangue dentro de si para que venha o seu tempo, e que faz ídolos contra si mesmo para se contaminar!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pelo teu sangue que derramaste, te fazes culpada; e, pelos teus ídolos que fabricaste, estás contaminada; e fizeste avizinhar os teus dias e és chegada até os teus anos. Por isso, eu te fiz o opróbrio das nações e o escárnio de todos os países.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os que estão perto e os que estão longe de ti escarnecerão de ti, ó infame e cheia de tumultos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que os príncipes de Israel, cada um conforme o seu poder, têm estado no meio de ti, para derramarem o sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No meio de ti, fizeram pouco caso de seu pai e de sua mãe; no meio de ti, usaram de opressão para com o estrangeiro; no meio de ti, foram injustos para com o órfão e a viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Desprezaste as minhas coisas sagradas e profanaste os meus sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Homens caluniadores acharam-se no meio de ti para derramarem o sangue; e no meio de ti comeram sobre os montes; no meio de ti praticaram a luxúria.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No meio de ti descobriram a nudez de seus pais; no meio de ti humilharam a que estava imunda no tempo da sua separação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Um praticou o que é abominável com a mulher do seu próximo, outro contaminou com luxúria sua nora, e outro no meio de ti humilhou sua irmã, filha de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No meio de ti, receberam peitas para derramarem o sangue; usura e ganhos ilícitos tomaste; e ávido de sórdidas ganâncias, trataste o teu próximo com opressão e de mim te esqueceste, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis que, portanto, bati as mãos contra o lucro desonesto que ganhaste e contra o teu sangue que houve no meio de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Poderá o teu coração estar firme ou poderão ser fortes as tuas mãos nos dias em que eu tratarei contigo? Eu, Jeová, o disse e o farei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Espalhar-te-ei entre as nações, e te dispersarei pelos países, e de ti consumirei a tua imundícia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Serás profanada em ti mesma, à vista das nações, e saberás que eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Filho do homem, a casa de Israel tem-se tornado para mim em escória; todos eles são cobre, e estanho, e ferro, e chumbo, no meio da fornalha; eles são a escória da prata.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor Jeová: Porquanto todos vós vos tornastes em escória, portanto eis que eu vos ajuntarei no meio de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Como se ajuntam a prata, e o cobre, e o ferro, e o chumbo, e o estanho no meio da fornalha, para assoprar o fogo sobre eles, com o fim de os fundir, assim vos ajuntarei na minha ira e no meu furor, e ali vos porei, e vos fundirei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Na verdade, congregar-vos-ei e assoprarei sobre vós com o fogo da minha ira, e sereis fundidos no meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Como se funde a prata no meio da fornalha, assim sereis fundidos no meio dela; e sabereis que eu, Jeová, derramei o meu furor sobre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Filho do homem, dize-lhe a ela: Tu és uma terra que não está purificada, nem regada de chuvas no dia da indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Há, no meio dela, uma conspiração dos seus profetas, como um leão que ruge e que arrebata a presa. Eles devoram almas, recebem tesouros e coisas preciosas; multiplicam as suas viúvas no meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os seus sacerdotes violentam a minha lei e profanam as minhas coisas sagradas. Não distinguem entre o santo e o profano, nem fazem que os homens discirnam a diferença entre o imundo e o limpo e dos meus sábados escondem os seus olhos; e eu sou profanado entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os seus príncipes no meio dela são como lobos que arrebatam a presa para derramarem o sangue e destruírem as almas, a fim de ganharem lucro desonesto.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vendo vaidades e adivinhando-lhes mentiras, os seus profetas rebocam para eles com argamassa magra, dizendo: Assim diz o Senhor Jeová, quando Jeová não falou.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O povo da terra usou de opressão e praticou roubos; afligiu ao pobre e ao necessitado; oprimiu injustamente ao estrangeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Busquei entre eles um homem que consertasse a sebe e que se pusesse na brecha diante de mim por esta terra, para que eu não a destruísse; porém não o achei.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso, derramei sobre eles a minha indignação; com o fogo do meu furor os consumi; fiz que o seu caminho lhes recaísse sobre a cabeça, diz o Senhor Jeová.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra de Jeová veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, houve duas mulheres, filhas de uma mesma mãe;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>elas se deram a fornicações no Egito; fornicaram na sua mocidade. Ali, foram apertados os seus peitos e ali foram pisados os seios da sua virgindade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os nomes delas eram Oolá, a mais velha, e Oolibá, sua irmã; tornaram-se minhas e deram à luz filhos e filhas. Quanto aos seus nomes, Samaria é Oolá, e Jerusalém é Oolibá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fornicou Oolá, sendo minha; apaixonou-se pelos seus amantes, pelos assírios, seus vizinhos,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que se vestiam de azul, governadores e sátrapas, todos mancebos apetecíveis, cavaleiros montados a cavalo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Entregou-se a fornicações com todos estes que eram os mais escolhidos da Assíria e contaminou-se com todos os ídolos daqueles pelos quais se apaixonava.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nem deixou as suas fornicações desde os dias do Egito; pois muitos se deitaram com ela na sua mocidade, pisaram os seios da sua virgindade e sobre ela derramaram a sua fornicação.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pelo que a entreguei nas mãos dos seus amantes, nas mãos dos assírios, pelos quais se apaixonava.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estes descobriram a sua nudez; levaram-lhe os filhos e as filhas e mataram-na com a espada; ela se tornou um provérbio entre as mulheres, pois nela executaram juízos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sua irmã Oolibá viu isso, contudo ficou mais corrompida na sua paixão do que ela, como também nas suas fornicações, que eram mais numerosas do que as de sua irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Apaixonou-se pelos assírios, governadores e sátrapas, seus vizinhos, vestidos mui esplendidamente, cavaleiros montados a cavalos, todos mancebos apetecíveis.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vi que se tinha contaminado; ambas seguiram o mesmo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E aumentou as suas fornicações, porque viu uns homens pintados na parede, imagens dos caldeus, pintados de vermelho,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>cingidos os seus lombos de cintos, tendo largas tiaras tingidas sobre as cabeças, todos príncipes no parecer, à semelhança dos filhos de Babilônia, na Caldeia, terra do seu nascimento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Logo que os viu, apaixonou-se por eles e mandou-lhes embaixadores à Caldeia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vieram ter com ela os filhos de Babilônia para a cama dos amores e a contaminaram com as suas fornicações; ela se contaminou com eles, e depois a sua alma se alienou deles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, descobriu as suas fornicações e descobriu a sua nudez; então, a minha alma se alienou dela, assim como se alienara de sua irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todavia, ela multiplicou as suas fornicações, lembrando-se dos dias da sua mocidade, em que fornicara na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Apaixonou-se pelos seus amantes, cujas carnes são como as carnes de jumentos e cujo fluxo é como o fluxo de cavalos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, te lembraste da luxúria da tua mocidade, quando foram pelos egípcios apalpados os teus seios, quando foram pisados os peitos da tua mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto, ó Oolibá, assim diz o Senhor Jeová: Eis que eu suscitarei contra ti os teus amantes, dos quais está alienada a tua alma, e fá-los-ei vir contra ti de todos os lados:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>os filhos de Babilônia e todos os caldeus, Pécode, e Soa, e Coa, juntamente com todos os assírios, mancebos apetecíveis, todos governadores e sátrapas, príncipes e homens de renome, todos montados a cavalo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Virão contra ti com armas, carros e carroças e com uma assembleia de povos; por-se-ão contra ti ao redor, com pavês, e escudo, e capacete; entregar-lhes-ei o juízo, e te julgarão conforme os seus juízos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porei contra ti o meu zelo, e eles te tratarão com furor; tirar-te-ão o nariz e as orelhas, e o que te ficar de resto cairá pela espada. Levarão teus filhos e tuas filhas, e o que em ti ficar, será devorado pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles te despojarão dos teus vestidos, e te levarão os teus belos adornos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Farei cessar de ti a tua luxúria e a tua fornicação trazida da terra do Egito, de sorte que não levantarás os olhos para eles, nem te lembrarás mais do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois assim diz o Senhor Jeová: Eis que te entregarei nas mãos daqueles a quem odeias, nas mãos daqueles de quem está alienada a tua alma;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>eles te tratarão com ódio, e te levarão todo o teu trabalho, e te deixarão nua e despida; a nudez das tuas fornicações será descoberta, tanto a tua luxúria como as tuas fornicações.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Essas coisas se te farão, porquanto fornicaste após os pagãos e te contaminaste com os seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Andaste pelo caminho de tua irmã; portanto, darei o seu cálice na tua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: Beberás o cálice de tua irmã, o qual é fundo e largo; serás objeto de escárnio e de irrisão; o cálice leva muito.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>De embriaguez e de dor te encherás, do cálice de espanto e de desolação, do cálice de tua irmã Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Tu o beberás, e esgotarás até as fezes, e roerás os seus cacos, e te rasgarás os teus peitos; pois eu o falei, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Portanto assim diz o Senhor Jeová: Porque te esqueceste de mim e me lançaste para trás das tuas costas, portanto leva também a tua luxúria e as tuas fornicações.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Disse-me mais Jeová: Filho do homem, julgarás tu a Oolá e a Oolibá? Então declara-lhes as suas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pois cometeram adultério, e se acha sangue nas suas mãos, e com os seus ídolos cometeram adultério; também fizeram passar pelo fogo para eles, a fim de serem consumidos, aos filhos que me geraram.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ainda isto me fizeram: contaminaram no mesmo dia o meu santuário e profanaram os meus sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Pois, quando tinham sacrificado seus filhos aos seus ídolos, no mesmo dia, entraram no meu santuário para o profanarem e eis que assim fizeram no meio da minha casa.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Além disso mandastes buscar homens que vieram de longe, aos quais fora enviado um mensageiro, e eis que vieram; por amor dos quais te lavaste, pintaste os teus olhos e te enfeitaste dos teus adornos;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>e te sentaste sobre um leito magnífico, diante do qual estava uma mesa preparada, sobre que puseste o meu incenso e o meu óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ouvia-se com ela a voz duma multidão que folgava, e, na companhia de homens da classe baixa, foram do deserto trazidos uns bêbados, que puseram braceletes nas mãos delas e coroas formosas, nas suas cabeças.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então, disse eu da que estava gasta em adultérios: Agora, cometerão fornicação com ela, e ela, com eles!</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Entraram a estar com ela, como quem entra a estar com uma prostituta; assim, entravam a estar com Oolá e Oolibá, mulheres perdidas.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E homens justos as julgarão com o juízo das adúlteras e com o juízo das mulheres que derramam sangue; porque são adúlteras, e se acha sangue nas suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Pois assim diz o Senhor Jeová: Farei subir contra elas uma assembleia e as entregarei ao tumulto e ao saque.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Essa assembleia as apedrejará com pedras, e as matarão com as suas espadas; trucidarão seus filhos e suas filhas e abrasarão as suas casas com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Assim, farei cessar da terra a luxúria, para que todas as mulheres sejam ensinadas a não praticarem segundo a vossa luxúria.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>A vós vos pagarão a vossa luxúria, e levareis os pecados dos vossos ídolos; e sabereis que eu sou o Senhor Jeová.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Demais, no nono ano, no décimo mês, aos dez dias do mês, veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, escreve o nome do dia, sim, deste mesmo dia; o rei de Babilônia aproximou-se de Jerusalém neste dia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Propõe uma parábola à casa rebelde e dize-lhes: Assim diz Jeová Deus: Põe a caldeira ao lume, põe-na e deita-lhe também água dentro;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mete nela os seus pedaços, a saber, todos os bons pedaços, a coxa e a espádua; enche-a dos ossos escolhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Toma o que é de melhor do rebanho e põe também uma pilha dos ossos debaixo dela; faze-a ferver bem, sim, sejam cozidos os seus ossos no meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pelo que assim diz o Senhor Jeová: Ai da cidade sanguinolenta, da caldeira cheia de ferrugem e cuja ferrugem não saiu dela! Esvazia-se pedaço por pedaço; não caiu sorte sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois o seu sangue está no meio dela; ela o pôs sobre a rocha escalvada, não o derramou sobre o chão, para o cobrir com o pó;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>a fim de que ele fizesse subir a fúria para tomar vingança, pus o sangue dela sobre a rocha escalvada, para que não fosse coberto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor Jeová: Ai da cidade sanguinolenta! Eu também farei grande a pilha.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Amontoa a lenha, torna mais quente o fogo, ferve bem a carne, faze grosso o caldo, e sejam queimados os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, põe-na vazia sobre as suas brasas, para que ela aqueça, o seu cobre se derreta, e se funda no meio dela a sua imundícia, a fim de que se consuma a sua ferrugem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ela tem-se cansado com trabalhos; contudo, não sai dela a sua muita ferrugem. A sua ferrugem não sai por meio do fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Há luxúria na tua imundícia; porque te purifiquei e não foste purificada, não serás purificada nunca da tua imundícia, até que eu tenha satisfeito o meu furor sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu, Jeová, o disse: sucederá, e eu o farei; não me tornarei para trás, nem pouparei, nem me arrependerei; conforme os teus caminhos e conforme os teus feitos, te julgarão, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Filho do homem, eis que eu tiro dum golpe o desejo dos teus olhos; todavia, não te lamentarás, nem chorarás, nem te correrão lágrimas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Geme, porém, em silêncio; não faças lamentação pelos mortos, ata na cabeça o teu turbante, e mete nos pés os teus sapatos, e não cubras os teus lábios, e não comas o pão dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, falei de manhã ao povo, e à tarde morreu minha mulher; e fiz, pela manhã, como se me deu ordem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O povo perguntou-me: Porventura, não nos farás saber o que nos significam essas coisas, visto que tu procedes desta maneira?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, lhes respondi: A palavra de Jeová veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Fala à casa de Israel: Assim diz o Senhor Jeová: Eis que profanarei o meu santuário, orgulho do vosso poder, desejo dos vossos olhos, e o de que se condói a vossa alma; vossos filhos e vossas filhas, que deixastes, cairão à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vós fareis como eu fiz: não vos cobrireis os lábios, nem comereis o pão dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tereis nas cabeças os vossos turbantes e nos pés, os vossos sapatos. Não vos lamentareis, nem chorareis, mas definhar-vos-eis nas vossas iniquidades, e dareis gemidos uns com os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim, vos servirá Ezequiel de sinal; conforme tudo o que ele fez, assim fareis vós. Quando isso suceder, sabereis que eu sou o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Filho do homem, no dia em que eu lhes tirar a sua fortaleza, o gozo da sua glória, o desejo dos seus olhos e aquilo em que eles põem a sua mente, isto é, seus filhos e suas filhas,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>porventura, não será nesse dia que virá ter contigo todo aquele que escapar, para to fazer ouvir com os teus ouvidos?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Naquele dia, se te abrirá a boca para o que tiver escapado, e falarás e não ficarás mais em silêncio. Assim, lhes servirás de sinal; e saberão que eu sou Jeová.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, olha para os filhos de Amom e profetiza contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dize aos filhos de Amom: Ouvi a palavra do Senhor Jeová: Porquanto disseste: Ah! Contra o meu santuário quando foi profanado, e contra a terra de Israel quando foi desolada, e contra a casa de Judá, quando foram ao cativeiro,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>por isso eis que te entregarei aos filhos do Oriente para lhes seres uma possessão, e em ti estabelecerão os seus aduares, e porão em ti as suas moradas. Eles comerão os teus frutos e eles beberão o teu leite.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>De Rabá farei uma estrebaria de camelos e, dos filhos de Amom, um curral de rebanhos; e sabereis que eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois assim diz o Senhor Jeová: Porque aplaudiste com as mãos, e bateste com os pés, e, com todo o despeito do teu coração, te alegraste contra a terra de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>portanto eis que estendi a minha mão contra ti e te darei por despojo às nações; exterminar-te-ei dentre os povos e te farei perecer dentre os países; destruir-te-ei, e saberás que eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: Porquanto dizem Moabe e Seir: Eis que a casa de Judá é como todas as nações;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>portanto eis que abrirei o lado de Moabe desde as cidades, sim, desde as suas cidades que estão pela banda das suas fronteiras, a glória do país, Bete-Jesimote, Baal-Meom e Quiriataim;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>abri-lo-ei aos filhos do Oriente para irem contra os filhos de Amom e destes farei uma possessão, para que não haja mais memória dos filhos de Amom entre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também executarei juízos sobre Moabe, e saberão que eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: Porquanto Edom se houve vingativamente contra a casa de Judá, e cometeu graves ofensas, e se vingou deles,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>portanto assim diz o Senhor Jeová: Estenderei a minha mão sobre Edom e dele exterminarei homens e animais; fá-lo-ei desolado desde Temã, e até Dedã cairão pela espada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porei a minha vingança sobre Edom pela mão do meu povo de Israel; farão em Edom segundo a minha ira e segundo o meu furor; e conhecerão a minha vingança, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: Porquanto os filisteus se houveram vingativamente e executaram vingança com despeito de alma, para destruírem com perpétua inimizade;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>portanto assim diz o Senhor Jeová: Eis que estenderei a minha mão sobre os filisteus, e exterminarei os quereteus, e destruirei as relíquias da costa do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Deles tomarei grandes vinganças com furiosas repreensões; saberão que eu sou Jeová, quando eu tiver exercitado a minha vingança sobre eles.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No undécimo ano, ao primeiro dia do mês, veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, porquanto Tiro disse de Jerusalém: Ah! Já está quebrada aquela que era a porta dos povos; já se virou para mim; eu me encherei, agora que ela está assolada,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>portanto assim diz o Senhor Jeová: Eis que sou contra ti, ó Tiro, e farei subir contra ti muitas nações, como o mar faz subir as suas ondas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Elas destruirão os muros de Tiro e deitarão abaixo as suas torres; também dela rasparei o seu pó e a farei uma rocha escalvada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ela virá a ser no meio do mar um enxugadouro de redes, porque eu o falei, diz o Senhor Jeová; e servirá de despojo para as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Suas filhas que estão no campo serão mortas à espada; e saberão que eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois assim diz o Senhor Jeová: Eis que da banda do Norte trarei contra Tiro a Nabucodonosor, rei de Babilônia, o rei dos reis, com cavalos, e com carros, e com cavaleiros, e uma companhia, e muito povo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele matará com a espada tuas filhas no campo. Construirá fortes contra ti, levantará contra ti um terrapleno e alçará o pavês contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disporá os seus aríetes contra os teus muros e, com os seus machados, derrubará as tuas torres.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por causa da multidão dos seus cavalos, te cobrirá o seu pó; ao estrondo dos cavaleiros, das carroças e dos carros, tremerão os teus muros, quando ele entrar pelas tuas portas como quem entra numa cidade em que está feita uma brecha.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Com as patas dos seus cavalos, pisará todas as tuas ruas; matará com a espada ao teu povo, e cairão por terra as colunas da tua fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Despojarão as tuas riquezas e saquearão as tuas mercadorias; deitarão abaixo os teus muros, e destruirão as tuas casas agradáveis, e lançarão no meio das águas as tuas pedras, as tuas madeiras e o teu pó.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Farei cessar o arruído das tuas cantigas; e o som das tuas harpas não se ouvirá mais.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Far-te-ei uma rocha escalvada; virás a ser um enxugadouro de redes; não tornarás a ser edificada. Pois eu Jeová o falei, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová a Tiro: Acaso, não tremerão as ilhas ao estrondo da tua queda, quando gemerem os feridos, quando se fizer a matança no meio de ti?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, todos os príncipes do mar descerão dos seus tronos, e porão de lado os seus mantos, e despirão os seus vestidos bordados; de tremores se vestirão, sobre a terra se assentarão, estremecerão a cada momento e de ti se espantarão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Farão uma lamentação sobre ti e te dirão: Como pereceste, tu que foste povoada de navegantes, ó cidade afamada, que foste forte no mar, tu e teus habitantes, que fizestes cair o teu terror sobre todos os que te frequentam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Agora, tremerão as ilhas no dia da tua queda, sim, as ilhas que estão no mar se espantarão da tua saída.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois assim diz o Senhor Jeová: Quando eu te fizer uma cidade desolada, como as cidades que não são habitadas; quando eu fizer subir sobre ti o abismo, e as grandes águas te cobrirem,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>então, te precipitarei juntamente com os que descem à cova, para ires ter com o povo antigo, e te farei habitar nas partes mais baixas da terra, nos lugares que são desolados de há muito, juntamente com os que descem à cova, para que não sejas habitada; e estabelecerei a glória na terra dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Far-te-ei um terror, e tu não serás mais; embora sejas procurada, contudo, nunca serás achada, diz o Senhor Jeová.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>De novo, veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tu, pois, filho do homem, faze uma lamentação sobre Tiro;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dize a Tiro: Ó tu que habitas na entrada do mar e negocias com os povos em muitas ilhas, assim diz o Senhor Jeová: Tu, ó Tiro, disseste: Eu sou perfeita em formosura.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No coração dos mares, estão os teus termos; os que te edificaram aperfeiçoaram a tua formosura.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>De ciprestes de Senir fizeram todas as tuas tábuas; tomaram do Líbano cedros para te fazerem um mastro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>De carvalhos de Basã fizeram os teus remos; e os teus bancos, fizeram-nos de marfim engastado em buxo das ilhas de quiteus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>De linho fino do Egito, tecido em bordadura, era a tua vela, para te servir de estandarte; azul e púrpura das ilhas de Elisá era o teu pavilhão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os habitantes de Sidom e de Arvade eram os teus remadores; os teus sábios, ó Tiro, achavam-se em ti, eles eram os teus pilotos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os anciãos de Gebal e os seus sábios eram em ti os teus calafates; todos os navios do mar, com os seus marinheiros, se achavam em ti para transportarem as tuas mercadorias.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pérsia, e Lude, e Pute achavam-se em teu exército, teus homens de guerra; penduraram em ti os seus escudos e os seus capacetes; manifestaram a tua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os homens de Arvade, com o teu exército, estavam sobre os teus muros ao redor, e os gamaditas, nas tuas torres; penduraram os seus escudos à roda dos teus muros; eles aperfeiçoaram a tua formosura.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Társis era a que negociava contigo por causa da multidão de toda casta de riquezas; trocavam pelas tuas mercadorias prata, ferro, estanho e chumbo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Javã, Tubal e Meseque eram os teus mercadores; pelas tuas mercadorias, trocavam as pessoas de homens e vasos de cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os da casa de Togarma trocavam pelas tuas mercadorias cavalos, ginetes e machos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os homens de Dedã eram os teus mercadores; muitas ilhas eram o mercado das tuas manufaturas; tornavam a trazer-te, em troca, dentes de marfim e pau de ébano.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A Síria negociava contigo por causa da multidão das tuas manufaturas; pelas tuas mercadorias, trocavam esmeraldas, púrpura, obras bordadas, linho fino, coral e rubis.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Judá e a terra de Israel eram os teus mercadores; pelas tuas mercadorias, trocavam o trigo de Minite, e confeitos, e mel, e azeite, e bálsamo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por causa da multidão das tuas manufaturas, por causa da multidão de toda, a casta de riquezas, Damasco negociava contigo em vinho de Helbom e em lã branca.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vedã e Javã, pelas tuas mercadorias, trocavam lã fiada; ferro polido, cássia e cálamo achavam-se entre as tuas mercadorias.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Dedã negociava contigo em suadouros para cavalgar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A Arábia e todos os príncipes de Quedar eram mercadores ao teu serviço; em cordeiros, carneiros e cabritos, nestas coisas, negociavam contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os mercadores de Sabá e de Raamá eram teus mercadores; pelas tuas mercadorias, trocavam as melhores de todas as especiarias, e todas as pedras preciosas, e o ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Harã, Cane e Éden, mercadores de Sabá, Assur e Quilmade, eram teus mercadores.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Estes eram os que, no teu mercado, traficavam contigo em mercadorias escolhidas, em panos de azul e de obra bordada, em cofres de roupas preciosas, amarrados com corda e fabricados de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os navios de Társis eram as tuas caravanas para a tua mercadoria; e te encheste e te glorificaste muito no coração dos mares.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os teus remeiros te conduziram para grandes águas; o vento oriental te quebrou no coração dos mares.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As tuas riquezas, os teus bens, as tuas mercadorias, os teus marinheiros, os teus pilotos, os teus calafates, os que faziam o teu negócio e todos os teus homens de guerra que estão em ti, juntamente com toda a tua companhia que está no meio de ti, cairão no coração dos mares no dia da tua ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ao estrondo da gritaria dos teus pilotos, se turbaram os arrabaldes.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todos os que pegam no remo, os marinheiros e todos os pilotos do mar descerão dos seus navios, e pararão em terra,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e farão ouvir sobre ti a sua voz, e gritarão amargamente, e lançarão pó sobre as suas cabeças, e na cinza se revolverão;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>far-se-ão calvos por causa de ti, e cingir-se-ão de sacos, e, com amargo pranto, chorarão por ti em amargura de alma.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No seu pranto, farão uma lamentação sobre ti e te lamentarão, dizendo: Quem há como Tiro, como a que se acha reduzida ao silêncio no meio do mar?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando as tuas mercadorias, procediam dos mares, encheste muitos povos; pela multidão das tuas riquezas e das tuas mercadorias enriqueceste os reis da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>No tempo em que foste quebrada pelos mares nas profundezas das águas, caíram no meio de ti as tuas mercadorias e toda a tua companhia.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Todos os habitantes das ilhas estão, a teu respeito, cheios de espanto, e os seus reis estão sobremaneira amedrontados; turbados estão de rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os mercadores dentre os povos te dão vaias; tu te tornas em pavor e tu não subsistirás mais.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>De novo, veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, dize ao príncipe de Tiro: Assim diz o Senhor Jeová: Porquanto o teu coração se elevou, e disseste: Eu sou um deus, na cadeira de Deus me assento, no meio dos mares; todavia, tu és homem e não Deus, embora pusesses o teu coração como o coração de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>eis que tu és mais sábio que Daniel; não há segredo que se possa esconder de ti:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pela tua sabedoria e pelo teu entendimento, adquiriste para ti riquezas e puseste ouro e prata nos teus tesouros;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>pela tua grande sabedoria e pelo teu tráfico, aumentaste as tuas riquezas, e o teu coração acha-se exaltado por causa das tuas riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor Jeová: Porquanto puseste o teu coração como o coração de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>eis que trarei sobre ti estrangeiros, os terríveis dentre as nações; eles desembainharão as suas espadas contra a formosura da tua sabedoria e mancharão o teu resplendor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Far-te-ão descer à cova, e morrerás da morte dos que são mortos no coração dos mares.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Diante daquele que te matar, porventura, ainda dirás: Eu sou Deus? Porém tu és homem e não Deus, na mão do que te mata.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pela mão dos estrangeiros, morrerás da morte dos incircuncisos, porque eu o falei, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Demais, veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Filho do homem, faze uma lamentação sobre o rei de Tiro e dize-lhe: Assim diz o Senhor Jeová: Tu eras o selo da simetria e a perfeição da sabedoria e da formosura.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estiveste no Éden, jardim de Deus; cobrias-te de todas as pedras preciosas: o sárdio, o topázio, o diamante, o berilo, o ônix, o jaspe, a safira, a esmeralda, o carbúnculo e o ouro. Em ti se faziam os teus tambores e os teus pífaros; no dia em que foste criado foram preparados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tu eras o querubim ungido que cobre, e estabeleci-te, de sorte que estivesses sobre o monte santo de Deus; andaste no meio das pedras de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tu eras perfeito nos teus caminhos desde o dia em que foste criado até que a iniquidade se achou em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pela abundância do teu tráfico, encheram de violência o teu interior, e pecaste; portanto te lancei, profanado, do monte de Deus, e te exterminei, ó querubim cobridor, do meio das pedras de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Elevou-se o teu coração por causa da tua formosura, corrompeste a tua sabedoria por causa do teu resplendor; lancei-te por terra, diante dos reis te pus, para que te contemplem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pela multidão das tuas iniquidades, na injustiça do teu tráfico, tens profanado os meus santuários; portanto, fiz sair do meio de ti fogo, que te devorou, e te reduzi a cinzas sobre a terra, à vista de todos os que te contemplam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todos os que te conhecerem entre os povos ficarão espantados de ti; tu te tornas em pavor e tu não subsistirás mais.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Filho do homem, vira o teu rosto para Sidom, e profetiza contra ela,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e dize: Assim diz o Senhor Jeová: Eis que sou contra ti, Sidom, e serei glorificado no meio de ti. Saberão que eu sou Jeová, quando nela eu tiver executado juízos e nela for santificado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois lhe enviarei peste e sangue nas suas ruas; os feridos cairão no meio dela, estando a espada sobre ela por todos os lados; e saberão que eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Para a casa de Israel não haverá espinho que pique, nem abrolho que cause dor, entre os que se acham ao redor deles e os tratam com despeito; e saberão que eu sou o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: Quando eu tiver ajuntado a casa de Israel, tirando-os dentre os povos entre os quais se acham espalhados e for santificado neles à vista das nações, habitarão na sua terra que eu dei ao meu servo Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nela, habitarão seguros, plantarão vinhas e habitarão seguros, quando eu tiver executado juízos sobre todos os que os tratarem com despeito ao redor deles; e saberão que eu sou Jeová, seu Deus.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo ano, no décimo mês, aos doze dias do mês, veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, vira o teu rosto contra Faraó, rei do Egito, e profetiza contra ele e contra todo o Egito;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>fala e dize: Assim diz o Senhor Jeová: Eis que eu sou contra ti, Faraó, rei do Egito, grande dragão que te deitas no meio dos teus rios e que disseste: O meu rio é meu, e eu o fiz para mim mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porei anzóis nos teus queixos, e farei que os peixes dos teus rios se apeguem às tuas escamas, e tirar-te-ei do meio dos teus rios, juntamente com todos os peixes dos teus rios que se apegam às tuas escamas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Lançar-te-ei sobre o deserto, a ti e a todos os peixes dos teus rios; sobre a face do campo, cairás; não serás recolhido, nem ajuntado. Aos animais da terra e às aves do céu, te dei por pasto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos os habitantes do Egito saberão que eu sou Jeová, pois eles têm sido para a casa de Israel um bordão de cana.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando eles te tomavam pela mão, tu te quebravas e lhes rasgavas todos os ombros; quando eles se encostavam a ti, tu te quebravas e lhes fazias tremer todos os lombos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor Jeová: Eis que trarei sobre ti a espada e de ti exterminarei homem e animal.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A terra do Egito se tornará em desolação e deserto, e saberão que eu sou Jeová; porquanto ele disse: O rio é meu, e eu o fiz.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, eis que eu sou contra ti e contra os teus rios e tornarei a terra do Egito em desertos e desolação desde Migdol até Sevene e até os confins da Etiópia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não passará por ela pé de homem, nem passará por ela pé de animal, nem será habitada quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tornarei a terra do Egito em desolação no meio dos países que são desolados, e as suas cidades entre as cidades assoladas se tornarão em desolação por quarenta anos; espalharei os egípcios entre as nações e os dispersarei pelos países.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois assim diz o Senhor Jeová: Ao cabo de quarenta anos ajuntarei os egípcios dentre os povos para onde foram espalhados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tornarei a trazer o cativeiro do Egito e fá-los-ei voltar para a terra de Patros, para a terra da sua nascença, e ficarão sendo ali um reino humilde.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tornar-se-á o mais humilde dos reinos e nunca mais se exaltará por cima das nações; eu os diminuirei, para que não dominem mais sobre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não será mais a confiança da casa de Israel e a ocasião de ser lembrada a sua iniquidade, quando se virarem para olhar após eles; e saberão que eu sou o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No vigésimo sétimo ano, no primeiro mês, no primeiro dia do mês, veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Filho do homem, Nabucodonosor, rei de Babilônia, fez que o seu exército prestasse um grande serviço contra Tiro. Toda cabeça tornou-se calva, e todo ombro ficou pelado; contudo, de Tiro não recebeu recompensa, nem ele nem o seu exército, pelo serviço que prestara contra ela;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>portanto, assim diz o Senhor Jeová: Eis que darei a Nabucodonosor, rei de Babilônia, a terra do Egito. Ele levará a sua multidão e repartirá o seu despojo e a sua presa; isso será o pago que terá o seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em recompensa do serviço que me prestou, pois trabalharam por mim, dei-lhe a terra do Egito, diz o Senhor Jeová .</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naquele dia, farei brotar um chifre para a casa de Israel e te concederei que abras a boca no meio deles; e saberão que eu sou Jeová.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>De novo, veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, profetiza e dize: Assim diz o Senhor Jeová: Dai uivos: Ai do dia!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois está perto o dia, sim, está perto o Dia de Jeová, dia de nuvens; será o tempo dos pagãos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A espada virá sobre o Egito, e na Etiópia haverá angústia, quando os mortos caírem no Egito; o seu povo será levado para o cativeiro e serão destruídos os seus fundamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A Etiópia, e Pute, e Lude, e todo o povo misto, e os filhos da terra da aliança cairão juntamente com eles à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim diz Jeová: Também cairão os que sustêm o Egito, e descerá a soberba do seu poder; desde Migdol até Sevene, cairão nela à espada, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ficarão desolados no meio dos países desolados, e as suas cidades estarão no meio das cidades assoladas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Saberão que eu sou Jeová, quando eu tiver posto fogo no Egito e forem destruídos todos os que lhe davam auxílio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquele dia, sairão de diante de mim mensageiros em navios para amedrontarem os etíopes descuidados; e sobre eles haverá angústia como no dia do Egito. Pois eis que vem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: Também farei cessar a multidão do Egito pela mão de Nabucodonosor, rei de Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele com o seu povo, os terríveis dentre as nações, serão introduzidos para destruírem a terra; desembainharão as suas espadas contra o Egito e encherão de mortos a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Secarei os rios e venderei a terra nas mãos de homens péssimos; pela mão de estrangeiros, farei desolada a terra e bem assim tudo o que nela houver; eu, Jeová, o falei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: Também destruirei os ídolos e farei cessar de Nofe as imagens; nunca mais procederá um príncipe da terra do Egito, e porei o pavor na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Farei desolada a Patros, porei fogo a Zoã e executarei juízos em Nô.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Derramarei o meu furor sobre Sim, fortaleza do Egito, e exterminarei a multidão de Nô.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Meterei fogo no Egito; Sim terá grande angústia, Nô será destruída, e Nofe terá adversários em pleno dia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os mancebos de Áven e de Pi-Besete cairão à espada; e essas cidades irão ao cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Em Tafnes, também se retirará o dia, quando eu quebrar ali os jugos do Egito e nela cessar a soberba do seu poder. Quanto a ela, uma nuvem a cobrirá, e suas filhas irão ao cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, executarei juízos no Egito, e saberão que eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No undécimo ano, no primeiro mês, aos sete dias do mês, veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Filho do homem, quebrei o braço de Faraó, rei do Egito, e eis que não foi atado para se lhe aplicar remédios curativos, para se lhe pôr uma ligadura que o ate, a fim de que seja forte para pegar na espada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor Jeová: Eis que sou contra Faraó, rei do Egito e quebrarei os seus braços, assim o forte como o que já foi quebrado; farei cair da sua mão a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Espalharei os egípcios entre as nações e dispersá-los-ei pelos países.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Fortificarei os braços do rei de Babilônia e por-lhe-ei na mão a minha espada; quebrarei, porém, os braços de Faraó, e diante daquele gemerá com os gemidos dum homem mortalmente ferido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fortificarei os braços do rei de Babilônia, e os braços de Faraó cairão; saberão que eu sou Jeová, quando eu meter a minha espada na mão do rei de Babilônia, e ele a estender sobre a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Espalharei os egípcios entre as nações e dispersá-los-ei pelos países; e saberão que eu sou Jeová.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No undécimo ano, no terceiro mês, ao primeiro dia do mês, veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, dize a Faraó e à sua multidão: A quem és semelhante na tua grandeza?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eis que Assíria era um cedro do Líbano, de ramos formosos, de ramagem sombria e de alta estatura; e a sua copa se achava entre a densa ramada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As águas nutriram-no, o abismo fê-lo crescer; os seus rios corriam em torno do seu plantio; e ele mandou os seus regatos a todas as árvores do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, se elevou a sua estatura sobre todas as árvores do campo; multiplicaram-se os seus ramos e alongaram-se as suas varas por causa das muitas águas, quando os enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todas as aves do céu se aninhavam nos ramos dele, e, debaixo das suas varas davam à luz as suas crias todos os animais do campo, e, debaixo da sua sombra, habitavam todas as grandes nações.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim era ele formoso na sua grandeza, no cumprimento das suas varas, porque a sua raiz se achava junto a muitas águas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os cedros do jardim de Deus não o podiam esconder; os ciprestes não eram como os seus ramos, e os plátanos não eram como as suas varas; nenhuma árvore do jardim de Deus se assemelhava a ele na sua formosura.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fi-lo formoso pela multidão dos seus ramos; de maneira que tiveram inveja dele todas as árvores do Éden, que havia no jardim de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor Jeová: Porquanto é elevado em estatura, e se elevou a sua copa entre a densa ramada, e o seu coração se levantou na sua altura,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>entregá-lo-ei nas mãos do poderoso das nações; certamente, este há de tratar com ele. Eu o lancei fora por causa da sua maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Uns estrangeiros, os terríveis das nações, o exterminaram, e o deixaram; sobre os montes e em todos os vales, caíram as suas varas, e os seus ramos estão quebrados junto a todas as correntes da terra; todos os povos da terra se retiraram da sua sombra e o deixaram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sobre a sua ruína habitarão todas as aves do céu, e todos os animais do campo estarão sobre as suas varas;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>para que nenhuma de todas as árvores junto às águas se exalte na sua estatura, nem levante a sua copa entre a densa ramada, nem se levantem na sua altura os seus poderosos, sim, todos os que bebem água, porque todos eles estão entregues à morte, às partes inferiores da terra, no meio dos filhos dos homens, juntamente com os que descem à cova.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: No dia em que ele desceu ao Sheol, fiz que houvesse luto. Por causa dele, cobri o abismo e retive os seus rios, e ficaram paradas as grandes águas; e fiz que o Líbano o pranteasse, e todas as árvores do campo desfaleceram por causa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fiz estremecer as nações ao som da sua queda, quando o lancei no Sheol juntamente com os que descem à cova; e todas as árvores do Éden, as escolhidas e as melhores do Líbano, todas as que bebem água, foram consoladas nas partes inferiores da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Juntamente com ele, desceram ao Sheol os que foram mortos à espada, sim, desceram com ele os que foram o seu braço e que habitavam debaixo da sua sombra, no meio das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A quem és assim semelhante em glória e em grandeza entre as árvores do Éden? Contudo, serás precipitado juntamente com as árvores do Éden às partes inferiores da terra; no meio dos incircuncisos, te deitarás juntamente com os que forem mortos à espada. Este é Faraó e toda a sua multidão, diz o Senhor Jeová.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano duodécimo, no mês duodécimo, ao primeiro dia do mês, veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, faze uma lamentação sobre Faraó, rei do Egito, e dize-lhe: Foste assemelhado a um leão novo das nações; contudo, tu és como um dragão nos mares; pulavas nos teus rios, e turbavas com os pés as águas, e sujavas os teus rios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: Estenderei sobre ti a minha rede por meio duma companhia de muitos povos; e eles te tirarão na minha rede.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Arrojar-te-ei em terra, e te lançarei sobre a face do campo, e farei pousar sobre ti todas as aves do céu, e fartarei de ti os animais de toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porei as tuas carnes sobre os montes e encherei os vales da tua altura.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Com o teu sangue também regarei a terra onde nadas, até os montes; e as correntes se encherão de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando eu te extinguir, cobrirei os céus e farei enegrecer as suas estrelas; encobrirei o sol com uma nuvem, e a lua não dará a sua luz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Farei enegrecer sobre ti todos os brilhantes luminares do céu, e trarei trevas sobre a tua terra, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Também vexarei o coração de muitos povos, quando eu levar a efeito a tua destruição entre as nações, nos países que não tens conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Farei que muitos povos fiquem pasmados de ti, e os seus reis serão sobremaneira amedrontados por causa de ti, quando eu brandir a minha espada diante deles; estremecerão cada momento, cada qual pela sua vida, no dia da tua queda.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois assim diz o Senhor Jeová: A espada do rei de Babilônia virá sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pelas espadas dos poderosos, farei cair a tua multidão; terríveis dentre as nações são todos eles; despojarão a soberba do Egito, e toda a sua multidão será destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Do lado de muitas águas, também destruirei todos os seus animais; nem os turbará mais o pé de homem, nem os turbarão unhas de animais.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, tornarei claras as suas águas e farei correr os seus rios como azeite, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando eu fizer a terra do Egito desolada, e deserta, e destituída daquilo de que estava cheia; quando eu ferir a todos os que nela habitarem, saberão que eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Esta é a lamentação que se fará, que farão as filhas das nações sobre o Egito e sobre toda a sua multidão, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também no duodécimo ano, aos quinze dias do mês, veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Filho do homem, pranteia sobre a multidão do Egito e precipita-o, a ele e as filhas das nações formosas, às partes inferiores da terra, juntamente com os que descem à cova.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A quem sobrepujas em formosura? Desce e deita-te com os incircuncisos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No meio dos que são mortos à espada, cairão; à espada, está entregue; arrastai-o e todas as suas multidões.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Do meio do Sheol os fortes entre os poderosos falarão dele com os que lhe dão socorro; já desceram, jazem quietos os incircuncisos, mortos à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ali, está Assíria e toda a sua companhia. Os seus sepulcros estão ao redor dela; todos eles foram mortos, caíram à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os seus sepulcros são postos nas extremidades da cova, e a sua companhia está em redor do seu sepulcro. Foram mortos, caíram à espada todos esses que causaram terror na terra dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ali, está Elão e toda a sua multidão, ao redor do seu sepulcro. Foram mortos, caíram à espada, desceram incircuncisos às partes inferiores da terra todos esses que causaram o seu terror na terra dos viventes e levaram a sua vergonha juntamente com os que descem à cova.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Puseram-lhe a cama no meio dos mortos com toda a sua multidão; os seus sepulcros estão ao redor dele. Todos esses incircuncisos foram mortos à espada, porque o seu terror se infundiu na terra dos viventes, e levaram a sua vergonha com os que descem à cova. Está posto no meio dos que foram mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ali, estão Meseque, Tubal e toda a sua multidão. Os seus sepulcros estão ao redor dele; todos esses incircuncisos foram mortos à espada, porque causaram o seu terror na terra dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não estão com os poderosos que dentre os incircuncisos caíram, que com as suas armas de guerra desceram ao Sheol e puseram as suas espadas debaixo das suas cabeças, tendo as suas iniquidades sobre os seus ossos, porque eram o terror dos poderosos na terra dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas tu serás quebrado no meio dos incircuncisos e te deitarás com os que foram mortos à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ali, está Edom, os seus reis e todos os seus príncipes, que, com o seu poder, foram postos entre os que foram mortos à espada; deitar-se-ão com os incircuncisos e com os que descem à cova.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ali estão os príncipes do Norte, todos eles, e todos os sidônios, que desceram com os mortos. Envergonhados estão pelo terror que o seu poder causava; jazem incircuncisos com os que foram mortos à espada e levam a sua vergonha com os que descem à cova.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Faraó os verá e se consolará sobre toda a sua multidão, sim, Faraó e todo o seu exército, mortos à espada, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois pus o terror dele na terra dos viventes; e ele será posto no meio dos incircuncisos, com os que foram mortos à espada, sim, Faraó e toda a sua multidão, diz o Senhor Jeová.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, fala aos filhos do teu povo e dize-lhes: Quando eu fizer vir a espada sobre a terra, se o povo da terra tomar um dos seus e o constituir por seu atalaia;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>se, quando ele vir que vem a espada sobre a terra, tocar a trombeta e avisar ao povo;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>então, todo aquele que ouvir o som da trombeta e não se der por avisado, se vier a espada e o alcançar, o seu sangue será sobre a sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele ouviu o som da trombeta, e não se deu por avisado; o seu sangue será sobre ele. Porém, se se tivesse dado por avisado, teria salvado a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, se o atalaia vir que vem a espada e não tocar a trombeta, e o povo não for avisado, e vier a espada e levar alguma pessoa dentre eles, este tal foi levado na sua iniquidade, mas o seu sangue, eu o requererei da mão do atalaia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, filho do homem, eu te constituí por atalaia à casa de Israel; portanto, ouve da minha boca a palavra, e, da minha parte, dá-lhes aviso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando eu disser ao ímpio: Ó ímpio, certamente, morrerás, e tu não falares para dissuadir ao ímpio do seu caminho, morrerá esse ímpio na sua iniquidade, mas o seu sangue, eu o requererei da tua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todavia, se advertires o ímpio do seu caminho para que dele se converta, e ele não se converter do seu caminho, morrerá ele na sua iniquidade, mas tu livraste a tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tu, pois, filho do homem, dize à casa de Israel: Assim falais vós, dizendo: As nossas transgressões e os nossos pecados estão sobre nós, e nós desfalecemos neles; como havemos de viver?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dize-lhes: Pela minha vida, diz o Senhor Jeová, não tenho prazer na morte do ímpio, mas, sim, em que o ímpio se converta do seu caminho e viva. Convertei-vos, convertei-vos dos vossos maus caminhos, pois por que morrereis, ó casa de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tu, filho do homem, dize aos filhos do teu povo: A justiça do justo não o livrará no dia da sua transgressão; quanto à impiedade do ímpio, por ela não cairá ele no dia em que se converter da sua impiedade; nem poderá o que for justo viver pela sua justiça, no dia em que ele pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando eu disser ao justo que, certamente, viverá, se ele confiar na sua justiça e cometer a iniquidade, nenhuma das suas obras de justiça será lembrada; mas, na sua iniquidade que cometeu, nessa morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Demais, quando eu disser ao ímpio: Certamente, morrerás, se ele se converter do seu pecado e praticar o juízo e a justiça,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>se esse ímpio restituir o penhor, entregar o que ele tinha furtado, andar nos estatutos da vida, não cometendo a iniquidade, certamente, viverá, não morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nenhum dos seus pecados que cometeu, será lembrado contra ele; ele praticou o juízo e a justiça; certamente, viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Contudo, dizem os filhos do teu povo: O caminho do Senhor não é reto; quanto a eles, porém, o caminho deles não é reto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando o justo se apartar da sua justiça e cometer a iniquidade, nesta morrerá;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e, quando o ímpio se converter da sua impiedade e praticar o juízo e a justiça, por estes viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Contudo, dizeis: O caminho do Senhor não é reto. Casa de Israel, hei de julgar a cada um de vós conforme os seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No duodécimo ano do nosso cativeiro e no décimo mês, aos cinco dias do mês, um homem que tinha escapado de Jerusalém veio a mim dizendo: Está ferida a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ora, a mão de Jeová estivera sobre mim pela tarde, antes que viesse o que tinha escapado; abrira-se-me a boca, até que veio ter comigo o tal homem pela manhã, e não fiquei mais em silêncio.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Filho do homem, os que habitam esses lugares desertos na terra de Israel dizem: Abraão era um só e ele herdou a terra; nós, porém, somos muitos; a nós nos é dada por herança a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pelo que lhes dirás: Assim diz o Senhor Jeová: Comeis a carne com o sangue, e levantais os vossos olhos para os vossos ídolos, e derramais o sangue; porventura, haveis de possuir a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sobre a vossa espada vos estribais, cometeis abominações e contaminais cada um a mulher do seu próximo; e haveis de possuir a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim lhes dirás: Isto diz o Senhor Jeová: Pela minha vida, certamente, à espada cairão os que estão nos lugares desertos, e aquele que está no campo aberto, entregá-lo-ei às feras, para que o devorem, e os que estiverem nos lugares fortes e nas cavernas morrerão de peste.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tornarei a terra em desolação e em espanto, e cessará a soberba do seu poder; os montes de Israel serão desolados, de sorte que não haja quem passe por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Saberão que eu sou Jeová, quando eu tiver tornado a terra em desolação e em espanto, por causa de todas as abominações que eles têm cometido.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quanto a ti, filho do homem, os filhos do teu povo falam de ti junto às paredes e nas portas das casas e dizem uns para os outros: Vinde, rogo-vos, e ouvi qual seja a palavra que procede de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eles vêm ter contigo como se ajunta o povo, e se assentam diante de ti como o meu povo, e ouvem as tuas palavras, porém não as põem por obra, pois com a sua boca professam muito amor, mas o seu coração segue a sua ganância.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eis que tu és para eles como uma canção mui linda do que tem uma voz agradável, porque eles ouvem as tuas palavras, porém não as põem por obra.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando isso suceder (eis que está a suceder), saberão que houve entre eles um profeta.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, profetiza contra os pastores de Israel, profetiza e dize aos pastores: Ai dos pastores de Israel que se apascentam a si mesmos! Não devem os pastores apascentar as ovelhas?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Comeis a gordura, e vos vestis de lã, e matais as cevadas; porém não apascentais as ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não fortalecestes as adoentadas, nem curastes a que estava enferma, nem ligastes a que estava quebrada, nem tornastes a trazer a que estava desgarrada, nem buscastes a que estava perdida; mas dominastes sobre elas com força e com rigor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, se espalharam, por não haver pastor; tornaram-se pasto para todos os animais do campo e espalharam-se.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As minhas ovelhas andaram desgarradas por todos os montes e em todo o alto outeiro; as minhas ovelhas foram espalhadas por toda a face da terra; não havia quem as procurasse ou as buscasse.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, ó pastores, ouvi a palavra de Jeová:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pela minha vida, diz o Senhor Jeová, porquanto as minhas ovelhas foram entregues à rapina e as minhas ovelhas serviram de pasto para todos os animais do campo, por não haver pastor, nem os meus pastores procuraram as minhas ovelhas, mas se apascentaram a si mesmos e não apascentaram as minhas ovelhas,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>portanto, ó pastores, ouvi a palavra de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: Eis que sou contra os pastores; das suas mãos requererei as minhas ovelhas e farei que cessem de apascentar as minhas ovelhas. Os pastores não se apascentarão mais a si mesmos; da sua boca livrarei as minhas ovelhas, para que não lhes sirvam de pasto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois assim diz o Senhor Jeová: Eis que eu, eu mesmo, hei de procurar as minhas ovelhas e hei de buscá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como o pastor busca o seu rebanho no dia em que se acha no meio das suas ovelhas que estão espalhadas, assim buscarei as minhas ovelhas. Livrá-las-ei de todos os lugares para onde se espalharam no dia nublado e de escuridade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tirá-las-ei para fora dos povos, e as congregarei dos países, e as introduzirei na sua terra; apascentá-las-ei sobre os montes de Israel, junto às correntes de água e em todos os lugares habitados do país.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De bom pasto as apascentarei, e sobre os montes da altura de Israel será o seu curral; ali, se deitarão num bom curral e, em pastos gordos, pastarão sobre os montes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu mesmo apascentarei as minhas ovelhas e eu as farei deitar-se, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Buscarei a que estava perdida, e tornarei a trazer a que estava desgarrada, e ligarei a que estava quebrada, e fortalecerei a que estava enferma; mas destruirei a gorda e a forte. Apascentá-la-ei com justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quanto a vós, rebanho meu, assim diz o Senhor Jeová: Eis que julgo entre ovelhas e ovelhas, entre carneiros e bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Acaso, parece-vos pouca coisa o terdes pastado o bom pasto, senão que haveis de pisar aos vossos pés o resto do vosso pasto? E o terdes bebido as águas claras, senão que haveis de sujar o resto com os vossos pés?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quanto às minhas ovelhas, elas pastam o que haveis pisado com os vossos pés e bebem o que haveis sujado com os vossos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, assim lhes diz o Senhor Jeová: Eis que eu, eu mesmo, julgarei entre as ovelhas gordas e as ovelhas magras.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>porquanto com o lado e com o ombro, dais empurrões e, com os vossos chifres, impelis todas as adoentadas, até as terdes espalhado por toda a parte,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>portanto salvarei o meu rebanho, e ele não servirá mais de presa; e julgarei entre ovelhas e ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Suscitarei sobre elas um só pastor, que as apascentará, meu servo Davi. Ele as apascentará e lhes servirá de pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu, Jeová, serei o seu Deus, e o meu servo Davi será príncipe no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Farei com eles uma aliança de paz e farei cessar da terra as feras; habitarão seguros no deserto e dormirão nos bosques.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Deles e dos lugares ao redor do meu outeiro farei uma bênção; farei cair as chuvas a seu tempo; haverá chuvas de bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As árvores do campo darão o seu fruto, e a terra dará a sua novidade, e estarão seguros na sua terra; saberão que eu sou Jeová, quando eu tiver quebrado as varas do seu jugo e os tiver livrado das mãos dos que se serviam deles.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não servirão mais de presa aos pagãos, nem os devorarão mais os animais da terra; mas habitarão seguros, e não haverá quem os amedronte.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Suscitar-lhes-ei um plantio para renome, e nunca serão consumidos pela fome na terra, nem levarão mais sobre si o opróbrio dos pagãos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Saberão que eu Jeová, seu Deus, sou com eles, e que eles, casa de Israel, são o meu povo, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Vós, ovelhas minhas, ovelhas do meu pasto, sois homens, e eu sou o vosso Deus, diz o Senhor Jeová.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Demais, veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, vira o teu rosto contra o monte de Seir, e profetiza contra ele,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e dize-lhe: Assim diz o Senhor Jeová: Eis que eu sou contra ti, ó monte de Seir, e estenderei contra ti a minha mão, e te tornarei em desolação e em espanto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Farei desertas as tuas cidades, e tu serás desolado; e saberás que eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque tiveste perpétua inimizade e entregaste os filhos de Israel ao poder da espada, no tempo da sua calamidade, no tempo da iniquidade final;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>portanto, pela minha vida, diz o Senhor Jeová, te prepararei para sangue, e o sangue te perseguirá. Visto que não aborreceste o sangue, por isso o sangue te perseguirá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, tornarei o monte de Seir em espanto e em desolação; e dele exterminarei o que por ele passar e o que por ele tornar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Encherei dos seus mortos os seus montes; nos teus outeiros, nos teus vales e em todas as tuas correntes de água, cairão os que são mortos à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em perpétuas desolações, te porei, e não serão habitadas as tuas cidades; e saberão que eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porquanto disseste: Estas duas nações e estes dois países serão meus, e havemos de possuí-los, sendo que Jeová se achava ali,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>portanto, pela minha vida, diz o Senhor Jeová, procederei de acordo com a tua ira, e de acordo com o teu ciúme, que, movido do teu ódio, mostraste contra eles; e me darei a conhecer entre eles, quando eu te julgar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Saberás que eu, Jeová, ouvi todas as tuas blasfêmias que tens proferido contra os montes de Israel, dizendo: Eles estão assolados, a nós nos são entregues para os devorarmos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vós vos engrandecestes contra mim com a vossa boca e multiplicastes as vossas palavras contra mim. Eu o ouvi.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: Quando a terra toda se regozijar, eu te tornarei desolado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como tu te regozijaste sobre a herança da casa de Israel, porque ficou desolada, assim eu te farei a ti. Tu serás desolado, ó monte de Seir, e todo o Edom, sim, todo ele; e saberão que eu sou Jeová.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tu, filho do homem, profetiza aos montes de Israel e dize: Montes de Israel, eis a palavra de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: Porquanto o inimigo disse contra vós: Ah! E também: Os antigos lugares altos são nossos para os possuirmos,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>portanto profetiza e dize: Assim diz o Senhor Jeová: Porquanto, sim porquanto vos assolaram e vos devoraram de todos os lados, para que servísseis de posse ao resto das nações, e tendes andado em lábios de paroleiros e chegado a ser a infâmia do povo,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>portanto, montes de Israel, ouvi a palavra do Senhor Jeová aos montes e aos outeiros, às correntes de água e aos vales, aos desertos desolados e às cidades desamparadas, que se tornaram em presa e em opróbrio ao resto das nações circunvizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor Jeová: Certamente, no fogo do meu zelo, falei contra o resto das nações e contra todo o Edom, que apropriaram a si da minha terra por posse com o gozo de todo o seu coração, com despeito de alma, para a lançarem fora, à rapina.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, profetiza acerca da terra de Israel e dize aos montes e aos outeiros, às correntes de água e aos vales: Assim diz o Senhor Jeová: Eis que falei no meu zelo e no meu furor, porque levastes sobre vós o opróbrio dos pagãos;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>por isso assim diz o Senhor Jeová: Eu levantei a minha mão, dizendo: Certamente, os pagãos que estão ao redor de vós levarão sobre si o seu opróbrio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas vós, ó montes de Israel, produzireis os vossos ramos e dareis o vosso fruto ao meu povo de Israel, pois já estão para vir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que eu vos sou favorável e me voltarei para vós, e sereis lavrados e semeados;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>multiplicarei os homens sobre vós, toda a casa de Israel, sim, toda ela. As cidades serão habitadas, e as solidões serão edificadas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sobre vós multiplicarei homens e animais; eles se aumentarão e frutificarão. Farei que sejais habitadas como dantes e vos tratarei melhor do que nos vossos princípios; e sabereis que eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Na verdade, sobre vós farei andar homens, o meu povo de Israel. Eles te possuirão, e tu serás a sua herança e, daqui em diante não os privarás mais de filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: Porquanto vos dizem: Tu és uma terra que devora os homens e tens sido a que privas de filhos a tua nação,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>por isso não devorarás mais os homens, nem privarás mais de filhos a tua nação, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não te permitirei ouvir mais a afronta dos pagãos nem levarás mais sobre ti o opróbrio dos povos; nem farás tropeçar mais a tua nação, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Demais, veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Filho do homem, quando a casa de Israel habitava na sua terra, contaminaram-na pelo seu caminho e pelos seus feitos. O seu caminho diante de mim tornou-se como a imundícia duma mulher na sua separação.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pelo que derramei sobre eles o meu furor, por causa do sangue que haviam derramado sobre a terra e porque a tinham contaminado com os seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu os espalhei entre as nações, e foram dispersos pelos países; segundo o seu caminho e segundo os seus feitos, os julguei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando chegaram às nações para onde foram, profanaram o meu santo nome, porquanto se dizia deles: Estes são o povo de Jeová, que saiu da sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém tive compaixão do meu santo nome, ao qual a casa de Israel profanara entre as nações para onde foram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto, dize à casa de Israel: Assim diz o Senhor Jeová: Não é por amor de vós, casa de Israel, que eu faço isso; mas é em atenção ao meu santo nome, que tendes profanado entre as nações para onde fostes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Santificarei o meu grande nome, que tem sido profanado entre as nações, o qual tendes profanado no meio delas; as nações saberão que eu sou Jeová, diz o Senhor Jeová, quando eu for santificado em vós diante dos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois vos tirarei dentre as nações, e vos congregarei de todos os países, e vos trarei para a vossa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Aspergirei sobre vós água pura, e ficareis purificados; de toda a vossa imundícia e de todos os vossos ídolos, vos purificarei.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Também vos darei um coração novo e dentro de vós porei um espírito novo; tirarei da vossa carne o coração de pedra e dar-vos-ei um coração de carne.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Dentro de vós, porei o meu Espírito e farei que andeis nos meus estatutos, e guardareis os meus juízos e os praticareis.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Habitareis na terra que dei a vossos pais; vós sereis o meu povo, e eu serei o vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Livrar-vos-ei de todas as vossas impurezas; chamarei o trigo, e o multiplicarei, e não trarei fome sobre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Multiplicarei o fruto das árvores e a novidade do campo, para que não recebais mais o opróbrio da fome entre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, vos lembrareis dos vossos maus caminhos e dos vossos feitos que não eram bons; tereis nojo em vós mesmos das vossas iniquidades e das vossas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não é por amor de vós que eu faço isso, diz o Senhor Jeová, seja-vos isso bem entendido. Envergonhai-vos e confundi-vos sobre os vossos caminhos, ó casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: No dia em que vos purificar de todas as vossas iniquidades, farei que sejam habitadas as cidades e edificadas as solidões.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A terra que estava desolada será lavrada, em lugar de ser uma desolação aos olhos de todos os que por ela passavam.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Dir-se-á: Esta terra que estava desolada tem-se tornado como o jardim do Éden; e as cidades desertas, e desoladas, e arruinadas estão fortalecidas e habitadas.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então, as nações que tiverem ficado ao redor de vós saberão que eu, Jeová, reedifiquei os lugares arruinados e plantei o que estava desolado. Eu, Jeová, o disse, e o farei.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: Ainda por isso serei consultado da casa de Israel, para que eu lhes faça isto: multiplicá-los-ei de homens, como um rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Como o rebanho para sacrifícios, como o rebanho de Jerusalém nas suas festas fixas, assim as cidades desertas serão cheias de rebanhos de homens; e eles saberão que eu sou Jeová.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A mão de Jeová veio sobre mim, e ele me levou para fora no Espírito de Jeová, e me pôs no meio do vale que estava cheio de ossos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e fez-me passar por toda a roda deles. Eis que havia muitíssimos sobre a face do vale; e eis que estavam em extremo secos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele me perguntou: Filho do homem, acaso, podem estes ossos reviver? Respondi: Senhor Jeová, tu sabes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse-me mais: Profetiza sobre estes ossos e dize-lhes: Ossos secos, ouvi a palavra de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová a estes ossos: Eis que vou fazer entrar em vós o fôlego, e vivereis.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porei sobre vós nervos, e farei crescer carnes sobre vós; porei em vós o fôlego, e vivereis; sabereis que eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim profetizei, como fui ordenado. Enquanto eu profetizava, houve um estrondo, e eis que se fez um terremoto, e os ossos se achegaram osso ao seu osso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Olhei, e eis que estavam nervos sobre eles, e cresceram as carnes, e a pele os cobriu por cima; porém não havia neles fôlego.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, ele disse-me: Profetiza ao vento, profetiza, filho do homem, e dize ao vento: Assim diz o Senhor Jeová: Vem, ó fôlego, dos quatro ventos e assopra sobre estes mortos, para que vivam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim profetizei, como ele me ordenou, e o fôlego entrou neles, e viveram e se levantaram sobre os seus pés, um exército grande em extremo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, me disse: Filho do homem, estes ossos são toda a casa de Israel. Eis que dizem: Os nossos ossos secaram-se, e está perdida a nossa esperança. Somos inteiramente exterminados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, profetiza e dize-lhes: Assim diz o Senhor Jeová: Eis que vou abrir as vossas sepulturas, e vos farei subir das vossas sepulturas, ó povo meu, e vos introduzirei na terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sabereis que eu sou Jeová, quando eu tiver aberto as vossas sepulturas, e vos tiver feito subir das vossas sepulturas, ó povo meu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porei em vós o meu Espírito, e vivereis, e vos meterei na vossa terra. Sabereis que eu, Jeová, o falei e o cumpri, diz Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De novo a palavra de Jeová veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tu, filho do homem, toma um pau, e escreve nele: Para Judá e para os filhos de Israel, seus companheiros; depois, toma outro pau, e escreve nele: Para José, pau de Efraim, e para toda a casa de Israel, seus companheiros;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e unindo-os um ao outro, faze deles um só pau, para que se tornem um só na tua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando vos disseram os filhos do teu povo: Porventura, não nos descobrirás o que queres dizer com isso?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Dize-lhes: Assim diz o Senhor Jeová: Eis que vou tomar o pau de José, que está na mão de Efraim, e as tribos de Israel, seus companheiros; e ajuntá-los-ei com ele, a saber, com o pau de Judá, e deles farei um só pau, e serão um só na minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os paus, em que escreves estarão na tua mão diante dos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Dize-lhes: Assim diz o Senhor Jeová: Eis que vou tomar dentre as nações os filhos de Israel para onde eles tiverem ido, e os congregarei de todos os lados, e os introduzirei na sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deles farei uma só nação na terra, sobre os mortos de Israel; e um só rei reinará sobre eles todos. Nunca mais serão duas nações, nem de maneira alguma se dividirão para o futuro em dois reinos;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>nem se contaminarão mais com os seus ídolos, nem com as suas abominações, nem com qualquer uma das suas transgressões; mas eu os livrarei de todas as suas habitações em que têm pecado e os purificarei. Assim, eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O meu servo Davi será rei sobre eles; e todos eles terão um só pastor. Também andarão nos meus juízos, e guardarão os meus estatutos, e os praticarão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Habitarão na terra que dei ao meu servo Jacó, na qual vossos pais habitaram; nela habitarão, eles, e seus filhos, e os filhos de seus filhos, para sempre; e o meu servo Davi será para sempre o seu príncipe.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Demais, farei com eles uma aliança de paz; será com eles uma aliança perpétua. Estabelecê-los-ei, e os multiplicarei, e porei para sempre o meu santuário no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Também o meu tabernáculo estará com eles; eu serei o seu Deus, e eles serão o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As nações saberão que eu sou Jeová que santifico a Israel, quando o meu santuário estiver para sempre no meio deles.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra de Jeová, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Filho do homem, vira o teu para Gogue, da terra de Magogue, príncipe de Rôs, Meseque e Tubal, e profetiza contra ele,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e dize: Assim diz o Senhor Jeová: Eis que sou contra ti, Gogue, príncipe de Rôs, Meseque e Tubal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Far-te-ei voltar, porei anzóis nos teus queixos e te tirarei para fora a ti e a todo o teu exército, cavalos e cavaleiros, todos eles vestidos de armadura completa, uma grande companhia com pavês e escudo, empunhando todos espadas;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pérsia, Cus e Pute com eles, todos com escudo e capacetes;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Gômer e todas as suas tropas; a casa de Togarma nos últimos confins do norte e todas as suas tropas, sim, muitos povos contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Prepara-te, e dispõe-te, tu e todas as tuas companhias que se têm ajuntado a ti, e serve-lhes de guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois de muitos dias, serás visitado. Nos últimos anos, virás à terra que foi retirada da espada e que foi congregada dentre muitos povos sobre os montes de Israel, que têm estado há muito desertos, porém ela foi tirada dentre os povos, e os seus moradores estarão todos seguros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Subirás, virás com uma tempestade e tornar-te-ás como uma nuvem para cobrir a terra, tu, e todas as tuas tropas, e muitos povos contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: Naquele dia, entrarão na tua mente certos projetos, e maquinarás um mau desígnio;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e dirás: Subirei à terra de aldeias sem muros; irei contra os que estão em repouso, que habitam seguros, habitando todos sem terem muros e não tendo nem ferrolhos nem portas,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>para saqueares o despojo e te lançares sobre a presa; para tornares a tua mão contra os lugares desertos que se acham presentemente habitados e contra o povo que foi congregado dentre as nações, o qual adquiriu gado e bens e habita no meio da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sabá, e Dedã, e os negociantes de Társis, com os seus leões novos, te dirão: És vindo para saqueares os despojos? Ajuntaste a tua companhia para te lançares sobre a presa? Para levares a prata e o ouro, para tirares o gado e os bens, para saqueares grande despojo?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, filho do homem, profetiza e dize a Gogue: Assim diz o Senhor Jeová: Acaso, naquele dia, quando o meu povo de Israel habitar seguro, não o saberás tu?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Virás do teu lugar lá dos últimos confins do norte, tu e muitos povos contigo, montados todos a cavalo, uma grande companhia e um exército pujante;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e subirás contra o meu povo de Israel, como uma nuvem para cobrir a terra. Nos últimos dias, te trarei contra a minha terra, para que me conheçam as nações, quando eu for santificado em ti, ó Gogue, diante dos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: És tu aquele de quem, nos tempos antigos, por meio dos meus servos, os profetas de Israel, que naqueles dias profetizaram durante muitos anos, falei que eu te faria vir sobre eles?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, quando Gogue vier contra a terra de Israel, diz o Senhor Jeová, a minha indignação subirá às minhas narinas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois, no meu zelo e no ardor da minha ira, falei: Certamente, naquele dia, haverá um grande tremor na terra de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>de sorte que os peixes do mar, e as aves do céu, e os animais do campo, e todos os répteis que se arrastam sobre a terra e todos os homens que há sobre a face da terra, tremerão diante da minha presença, e os montes serão deitados abaixo, e os precipícios cairão, e todos os muros cairão por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Chamarei a espada contra ele para que venha sobre todos os meus montes, diz o Senhor Jeová; a espada de cada um se voltará contra o seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Contenderei com ele pela peste e pelo sangue; farei chover sobre ele, sobre as suas tropas e sobre os muitos povos que estão com ele uma chuva inundante, grandes pedras de saraiva, fogo e enxofre.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eu me engrandecerei, e me santificarei, e me darei a conhecer aos olhos de muitas nações; e saberão que eu sou Jeová.</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tu, filho do homem, profetiza contra Gogue e dize: Assim diz o Senhor Jeová: Eis que sou contra ti, ó Gogue, príncipe de Rôs, Meseque e Tubal;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>far-te-ei virar, e te conduzirei, e te farei subir dos últimos confins do norte, e te trarei para subir os montes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Com um golpe, tirarei da tua mão esquerda o teu arco e farei cair da tua mão direita as tuas flechas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sobre os montes de Israel, cairás, tu, todas as tuas tropas e os povos que estão contigo; e te darei às aves de rapina de toda sorte e aos animais do campo, para que te devorem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sobre a face do campo, cairás, porque eu o falei, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Meterei o fogo em Magogue e nos que habitam seguros nas ilhas; e saberão que eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Farei conhecido o meu nome no meio do meu povo de Israel e nunca mais deixarei profanar o meu santo nome; as nações saberão que eu sou Jeová, o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis que isso vem e se realizará, diz o Senhor Jeová; este é o dia de que falei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os habitantes das cidades de Israel sairão e, com as armas, acenderão fogo, queimando os escudos e os paveses, os arcos e as flechas, os bastões de mão e as lanças; com elas, acenderão fogo por sete anos,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>de sorte que não trarão lenha do campo, nem a cortarão dos bosques. Pois com as armas acenderão fogo, despojarão os que despojaram e roubarão os que os roubaram, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquele dia, darei a Gogue como lugar de sepultura em Israel, o vale dos que passam, ao oriente do mar; fará parar aos que passam; ali, sepultarão a Gogue e toda a sua multidão e chamar-lhe-ão o vale de Hamom-Gogue.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os da casa de Israel levarão sete meses em sepultá-los, para purificarem a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todo o povo da terra os sepultará; isso lhes servirá de fama no dia em que eu for glorificado, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles separarão homens que, para purificarem a terra, incessantemente a percorram, sepultando os que passam, a saber, os que ficam sobre a face da terra; depois de passados sete meses, farão essa busca.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os que percorrem a terra a percorrerão, e, quando algum deles vir um osso de homem, pôr-lhe-á ao pé um sinal, até que os enterradores o tenham enterrado no vale de Hamom-Gogue.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O nome da cidade será Hamoná. Assim, purificarão a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Filho do homem, assim diz o Senhor Jeová: Fala às aves de toda sorte, e a todo animal do campo: Congregai-vos e vinde; ajuntai-vos de todos os lados para o meu sacrifício que sacrifico por vós, um sacrifício grande, sobre os montes de Israel, para comerdes carne e beberdes sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Comereis as carnes dos poderosos e bebereis o sangue dos príncipes da terra, de carneiros, de cordeiros, de bodes e de novilhos, todos eles cevados de Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Comereis a gordura até vós fartardes e bebereis o sangue até ficardes embriagados, do meu sacrifício que sacrifiquei por vós.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>À minha mesa, fartar-vos-eis de cavalos e de carros, de valentes e de todos os homens de guerra, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Estabelecerei a minha glória entre as nações, e todas as nações verão o meu juízo que eu tiver executado e a minha mão que eu sobre eles tiver posto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, saberão os da casa de Israel que eu sou Jeová, seu Deus, desde aquele dia em diante.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E saberão as nações que a casa de Israel, por causa da sua iniquidade, foi levada ao cativeiro, porque eles transgrediram contra mim, e eu escondi deles o meu rosto. Assim, os entreguei nas mãos dos seus adversários, e todos eles caíram à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Conforme a sua imundícia e conforme as suas transgressões, me houve com eles e escondi deles o meu rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor Jeová: Agora, tornarei a trazer o cativeiro de Jacó, e terei compaixão de toda a casa de Israel, e zelarei pelo meu santo nome.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Levarão sobre si a sua vergonha e todas as suas transgressões pelas quais transgrediram contra mim, quando habitarem seguros na sua terra, e ninguém os amedrontará,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>quando eu tiver tornado a trazê-los dentre os povos, e os tiver ajuntado das terras dos seus inimigos, e for santificado neles à vista de muitas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Saberão que eu sou Jeová, seu Deus, vendo que os fiz ir para o cativeiro entre as nações e tornei a ajuntá-los para a sua terra. Não deixarei lá nenhum deles doravante,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>nem lhes esconderei mais o meu rosto, pois derramei o meu Espírito sobre a casa de Israel, diz o Senhor Jeová.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano vinte e cinco do nosso cativeiro, no princípio do ano, no décimo dia do mês, no ano quatorze depois que a cidade foi ferida, nesse mesmo dia, veio sobre mim a mão de Jeová, e ele me levou para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em visões de Deus, me levou à terra de Israel e me pôs sobre um monte mui alto, sobre o qual estava um como edifício de cidade para a banda do sul.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele me levou para lá, e eis um homem cujo parecer era como o parecer de cobre. Ele tinha na mão um cordel de linho e uma cana de medir e estava de pé na porta.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse-me o homem: Filho do homem, vê com os teus olhos, e ouve com os teus ouvidos, e aplica o teu coração a tudo quanto eu te hei de mostrar, pois, para eu to mostrar, foste para aqui trazido. Anuncia à casa de Israel tudo quanto estás vendo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis um muro ao redor da casa do lado de fora, e, na mão do homem, uma cana de medir de seis cúbitos de comprimento, tendo cada cúbito um cúbito e um palmo. Ele mediu a largura do edifício: era uma cana; e a altura: uma cana.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, veio à porta que olha para o oriente e subiu pelos seus degraus; mediu o limiar da porta: era uma cana de largo; e o outro limiar: uma cana de largo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cada câmara tinha uma cana de comprido e uma cana de largo; o espaço entre as câmaras era de cinco cúbitos, e o limiar da porta junto ao vestíbulo da porta, para a banda da casa, tinha uma cana.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também mediu o vestíbulo da porta em direção da casa: era uma cana.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, mediu o vestíbulo da porta: era de oito cúbitos; e as suas ombreiras: de dois cúbitos. O vestíbulo da porta olha para a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As câmaras da porta para a banda do oriente eram três duma parte, e três da outra, que tinham uma só medida: e as ombreiras tinham uma só medida duma e da outra parte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mediu a largura da entrada da porta: era de dez cúbitos; o comprimento da porta: de treze cúbitos;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>diante das câmaras, uma margem dum cúbito numa parte, e uma margem dum cúbito na outra parte: e as câmaras, de seis cúbitos duma parte e da outra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mediu a porta desde o telhado duma câmara até o telhado da outra: largura de vinte e cinco cúbitos; porta defronte de porta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também fez ombreiras, de sessenta cúbitos; e, junto às ombreiras estava o átrio ao redor da porta.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Desde a dianteira da porta junto à entrada até a dianteira do vestíbulo interior da porta havia cinquenta cúbitos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Havia janelas fechadas para as câmaras e para as suas ombreiras dentro da porta ao redor e também para o vestíbulo (havia janelas ao redor do lado de dentro) e palmeiras em cada ombreira.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, ele me levou ao átrio exterior, e eis que ali havia câmaras e um pavimento, feitos para o átrio ao redor; no pavimento, havia trinta câmaras.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O pavimento, isto é, o pavimento inferior, corria junto às portas, segundo o comprimento das portas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, mediu a largura desde a dianteira da porta inferior até a dianteira do átrio inferior por fora: cem cúbitos, tanto do oriente como do norte.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A porta do átrio exterior que olha para o norte, dela mediu ele o comprimento e a largura.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>As suas câmaras eram três duma parte e três da outra; as suas ombreiras e o seu vestíbulo eram segundo a medida da primeira porta; cinquenta cúbitos era o seu comprimento, e vinte e cinco a sua largura.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As suas janelas, e o seu vestíbulo, e as suas palmeiras eram segundo a medida da porta que olha para o oriente; subiam a ela por sete degraus; e o seu vestíbulo ficava diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Havia uma porta para o átrio interior defronte da porta, tanto do norte como do oriente; e mediu de porta a porta cem cúbitos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, ele me levou para o sul, e eis uma porta que olha para o sul; e mediu-lhe as ombreiras e o vestíbulo conforme estas medidas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nela, havia janelas e no seu vestíbulo, como aquelas; cinquenta cúbitos era o seu comprimento, e vinte e cinco cúbitos, a sua largura.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Subia-se a ela por sete degraus, e o seu vestíbulo era diante deles; tinha nas suas ombreiras palmeiras, uma duma parte, outra da outra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Havia uma porta para o átrio interior que olha para o sul; e mediu de porta a porta para o sul: cem cúbitos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, ele me levou ao átrio interior junto à porta do sul; e mediu a porta do sul conforme essas medidas;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>também as câmaras dela, e as suas ombreiras e o seu vestíbulo, conforme essas medidas. Nela, havia janelas e no seu vestíbulo ao redor; cinquenta cúbitos era o seu comprimento, e vinte e cinco cúbitos, a sua largura.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Havia um vestíbulo ao redor, que tinha vinte e cinco cúbitos de comprimento e cinco cúbitos de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O seu vestíbulo olha para o átrio exterior, tinha palmeiras nas suas ombreiras e subia-se a ela por oito degraus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Introduziu-me no átrio interior que olha para o oriente; e mediu a porta conforme essas medidas;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>também as câmaras dela, e as suas ombreiras, e o seu vestíbulo, conforme essas medidas. Nela, havia janelas e no seu vestíbulo ao redor; cinquenta cúbitos era o seu comprimento, e vinte e cinco cúbitos a sua largura.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O seu vestíbulo olha para o átrio exterior, tinha nas suas ombreiras palmeiras, uma duma parte, outra da outra, e subia-se a ela por oito degraus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Levou-me à porta do norte e mediu-a conforme essas medidas;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>também as câmaras dela, as suas ombreiras, o seu vestíbulo e as suas janelas ao redor; cinquenta cúbitos era o seu comprimento, e vinte e cinco cúbitos, a sua largura.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>As suas ombreiras olham para o átrio exterior, tinha nas suas ombreiras palmeiras, uma duma parte, outra da outra, e subia-se a ela por oito degraus.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Havia uma câmara com a sua entrada junto às ombreiras perto das portas; ali, lavavam eles o holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>No vestíbulo da porta, havia duas mesas duma parte, e duas mesas da outra, para nelas se imolarem o holocausto, e a oferta pelo pecado, e a oferta pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Dum lado da banda de fora de quem sobe à entrada da porta que olha para o norte, havia duas mesas; e, do outro lado, que pertencia ao vestíbulo da porta havia duas mesas.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Havia quatro mesas duma parte, e quatro mesas da outra, junto à porta: oito mesas sobre as quais imolavam os sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Para o holocausto, havia quatro mesas de pedras lavradas, dum cúbito e meio de comprido, dum cúbito e meio de largo, e dum cúbito de altura, sobre as quais punham os instrumentos com que imolavam o holocausto e o sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Os ganchos, dum palmo de comprido, estavam fixados por dentro ao redor; e sobre as mesas estava a carne da oblação.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Fora da porta interior estavam câmaras para os cantores no átrio interior, que estava ao lado da porta do norte. Elas olham para o sul; uma delas, ao lado da porta oriental, olha para o norte.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Ele disse-me: Esta câmara que olha para o sul é para os sacerdotes que têm a guarda do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>A câmara que olha para o norte é para os sacerdotes que têm a guarda do altar; estes são os filhos de Zadoque, os quais dentre os filhos de Levi se chegam a Jeová para o servirem.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Ele mediu o átrio, que tinha cem cúbitos de comprimento e cem cúbitos de largura, em quadro; o altar estava diante do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então, me levou ao vestíbulo do templo e mediu cada ombreira do vestíbulo: cinco cúbitos duma parte e cinco da outra; e a largura da porta era de três cúbitos duma parte, e de três cúbitos da outra.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>O comprimento do vestíbulo era de vinte cúbitos, e a largura: de onze cúbitos, junto aos degraus pelos quais subiam a ele. Havia colunas junto às ombreiras, uma duma parte, e outra da outra.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Levou-me ao templo e mediu as ombreiras: seis cúbitos de largura duma parte e seis cúbitos de largura da outra, que era a largura do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A largura da entrada era de dez cúbitos; e os lados da entrada: cinco cúbitos duma parte e cinco cúbitos da outra. Ele mediu o seu comprimento: era de quarenta cúbitos, e a sua largura: de vinte cúbitos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, entrou para dentro e mediu cada ombreira da entrada: dois cúbitos; e a entrada: seis cúbitos; e a largura da entrada: sete cúbitos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mediu o seu comprimento: vinte cúbitos; e a largura: vinte cúbitos, diante do templo; e disse-me: Este é o Santo dos Santos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, mediu a parede da casa: seis cúbitos; e a largura de cada câmara lateral: quatro cúbitos, ao redor da casa de todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As câmaras eram de três andares, câmara sobre câmara, e trinta em cada andar; e, na parede que pertencia à casa, entravam para as câmaras laterais ao redor, a fim de pegarem nela e não pegarem na parede da casa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As câmaras laterais eram mais largas à proporção que iam rodeando a casa mais e mais para cima ( o rodear da casa ia subindo mais e mais alto ao redor da casa); por isso, a largura da casa se aumentava para cima; e assim, da câmara mais baixa, se subia pela da média até a câmara mais alta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vi também que a casa tinha ao redor um pavimento levantado; as câmaras laterais tinham fundamentos da medida duma cana inteira, de seis cúbitos até a juntura.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A grossura da parede, que era para as câmaras laterais, do lado de fora, era de cinco cúbitos; e o que sobrava era o lugar das câmaras laterais, que pertenciam à casa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Entre as câmaras, havia a largura de vinte cúbitos ao redor da casa, por todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As portas das câmaras laterais olham para o lugar que sobrava: uma porta para o norte e outra porta para o sul; e a largura do lugar que sobrava era de cinco cúbitos ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O edifício que estava em frente do lugar separado ao lado que olha para o ocidente tinha setenta cúbitos de largura; e a parede do edifício tinha cinco cúbitos de grossura ao redor, e o seu comprimento era de noventa cúbitos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, mediu a casa: cem cúbitos de comprido; o lugar separado, e o edifício, e as suas paredes: cem cúbitos de comprido;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>também a largura da dianteira da casa e do lugar separado que olha para o oriente: cem cúbitos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mediu o comprimento do edifício, em frente do lugar separado que estava por detrás dele, e as suas galerias duma e da outra parte: cem cúbitos; e o templo, interior, e os vestíbulos do átrio.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os limiares, e as janelas fechadas, e as galerias ao redor nos três andares, defronte do limiar forrado de madeira ao redor, e desde o chão até as janelas (Ora, as janelas estavam cobertas);</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>até o espaço por cima da porta, sim, até a casa interior, e pelo lado de fora, e por toda a parede de dentro e de fora, tudo por medida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fizeram-se querubins e palmeiras (entre querubim e querubim havia uma palmeira), e cada querubim tinha dois rostos,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>de sorte que o rosto de homem olhava para a palmeira duma parte, e o rosto de leão novo, para a palmeira da outra; assim se fez pela casa toda ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Desde o chão até por cima da porta, estavam feitos querubins e palmeiras; assim era a parede do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quanto ao templo, as ombreiras das portas eram quadradas; e, quanto à dianteira do santuário, a sua aparência era como a aparência do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>De madeira era o altar, de três cúbitos de altura, e o seu comprimento, de dois cúbitos; e os seus cantos, e o seu comprimento, e as suas paredes eram de madeira; e disse-me: Esta é a mesa que está diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O templo e o santuário tinham duas portas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>As portas tinham cada uma dois batentes, dois batentes que viravam; dois batentes para uma porta e dois batentes para a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nelas, a saber, nas portas do templo, foram feitos querubins e palmeiras, como se fizeram nas paredes; e havia grossas traves de madeira na dianteira do vestíbulo pelo lado de fora.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Havia janelas fechadas e palmeiras duma e da outra parte pelos lados do vestíbulo; assim eram as câmaras laterais da casa e as grossas traves.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, ele me fez sair para fora, ao átrio exterior, pelo caminho que guia para o norte; e me levou às câmaras que estavam defronte do lugar separado e que estavam defronte do edifício que olha para o norte.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Defronte do comprimento de cem cúbitos estava a porta do norte, e a largura era de cinquenta cúbitos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Defronte dos vinte cúbitos que pertenciam ao átrio interior e defronte do pavimento que pertencia ao átrio exterior, havia galeria contra galeria no terceiro andar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Diante das câmaras, havia um passeio de dez cúbitos de largo para dentro, caminho dum cúbito; e as suas portas olham para o norte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ora, as câmaras superiores eram mais estreitas, porque as galerias tiravam destas mais do que das ínfimas e das médias no edifício.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois elas eram de três andares e não tinham colunas como as colunas dos átrios; por isso, as superiores eram mais estreitas do que as ínfimas e as médias do chão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O muro que estava de fora, ao lado das câmaras, no caminho do átrio exterior diante das câmaras, tinha o comprimento de cinquenta cúbitos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois o comprimento das câmaras, que estavam no átrio exterior, era de cinquenta cúbitos; e eis que defronte do templo havia cem cúbitos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por debaixo dessas câmaras, havia a entrada da banda oriental, quando se entra nelas do átrio exterior.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Na grossura do muro do átrio que olha para o oriente, diante do lugar separado e diante do edifício, havia câmaras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O caminho diante delas tinha a feição do caminho das câmaras que olham para o norte; conforme o seu comprimento, assim era a sua largura; e todas as suas saídas eram conforme as suas formas e conforme as suas portas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tais como eram as portas das câmaras que olham para o sul, tal era a porta no topo do caminho, a saber, do caminho bem em frente do muro para o oriente, para quem por elas entre.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, me disse: As câmaras do norte e as câmaras do sul, que estão diante do lugar separado, são as câmaras santas, em que os sacerdotes que estão perto de Jeová comerão as coisas mais santas. Ali, porão as coisas santíssimas, e as ofertas de cereais, e as ofertas pelo pecado, e as ofertas pela culpa; pois o lugar é santo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando entrarem os sacerdotes, não sairão do lugar santo para o átrio exterior, mas ali porão as suas vestes em que exercem o seu ministério (porque são santas), e vestir-se-ão de outras vestes, e aproximar-se-ão do que toca ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tendo ele acabado de medir a casa interior, fez-me sair pelo caminho da porta que olha para o oriente e a mediu por todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mediu pela banda do oriente com a cana de medir: quinhentas canas ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mediu pela banda do norte com a cana de medir: quinhentas canas ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mediu pela banda do sul com a cana de medir: quinhentas canas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Voltou-se para a banda do ocidente e mediu quinhentas canas com a cana de medir.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pelas quatro bandas a mediu; tinha ela um muro em redor, de quinhentas canas de comprimento, de quinhentas de largura, para fazer separação entre o que é santo e o que é comum.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois, me levou à porta, a saber, à porta que olha para o oriente;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>eis que vinha do caminho do oriente a glória do Deus de Israel; a sua voz era como o ruído de muitas águas, e a terra resplandecia com a glória dele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A aparência da visão era como a aparência da visão que tive, sim, como a visão que tive quando vim a destruir a cidade; e as visões eram como a visão que tive junto ao rio Quebar; e prostrei-me com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A glória de Jeová entrou na casa pelo caminho da porta que olha para o oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O Espírito levantou-me e introduziu-me no átrio interior; e eis que a glória de Jeová enchia a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouvi um falando comigo de dentro da casa; e um homem achava-se de pé junto de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E disse-me: Filho do homem, este é o lugar do meu trono e o lugar das plantas dos meus pés, onde habitarei para sempre no meio dos filhos de Israel; os da casa de Israel não contaminarão mais o meu santo nome, nem eles, nem os seus reis, pelas suas fornicações e pelos cadáveres dos seus reis nos seus altos,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>pondo o seu limiar ao pé do meu limiar, e as suas ombreiras, ao pé das minhas ombreiras, e havendo só um muro entre mim e eles. Contaminaram o meu santo nome pelas abominações que têm cometido, pelo que os consumi na minha ira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora, lancem eles para longe de mim as suas fornicações e os cadáveres dos seus reis, e eu habitarei para sempre no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tu, filho do homem, mostra a casa aos da casa de Israel, para que se envergonhem das suas iniquidades e meçam o modelo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se se envergonharem de tudo quanto têm feito, faze-lhes saber a forma da casa, e a sua figura, e as suas saídas, e as suas entradas, e todas as suas formas, e todas as suas ordenanças, e todas as suas formas, e todas as suas leis; escreve-as à vista deles, para que guardem toda a sua forma e todas as suas ordenanças e as observem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esta é a lei da casa; sobre o cume do monte, todo o seu termo ao redor será santíssimo. Eis que esta é a lei da casa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estas são as medidas do altar aos cúbitos ( o cúbito é um cúbito e um palmo); o fundo será dum cúbito, e a largura dum cúbito, e a sua borda junto à sua extremidade ao redor, dum palmo. Esta será a base do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Desde o fundo sobre o chão até a seção inferior, será de dois cúbitos, e a largura dum cúbito; e desde a seção menor até a seção maior, será de quatro cúbitos, e a largura dum cúbito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O Harel será de quatro cúbitos; e desde o Ariel e de lá para cima se levantarão quatro chifres.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O Ariel terá doze cúbitos de comprimento e doze de largura, quadrado nos seus quatro lados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A seção terá quatorze cúbitos de comprimento e quatorze de largura nos seus quatro lados; e a borda ao redor dela será de meio cúbito; o fundo dela será dum cúbito ao redor; e os seus degraus olharão para o oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E disse-me: Filho do homem, assim diz o Senhor Jeová: Estas são as ordenanças do altar no dia em que o fizerem, para oferecerem sobre ele holocaustos e para aspergirem sobre ele sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aos sacerdotes levitas que são da linhagem de Zadoque, os quais estão perto de mim, para me servirem, diz o Senhor Jeová, darás um bezerro para uma oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tomarás do sangue dele e pô-lo-ás sobre os quatro chifres do altar, e sobre os quatro cantos da seção, e sobre a borda em roda; assim, o purificarás e o expiarás.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Também tomarás o novilho da oferta pelo pecado, e ele o queimará no lugar da casa para isso designado, fora do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No segundo dia, oferecerás um bode sem mancha como uma oferta pelo pecado; e purificarão o altar, como o purificaram com o novilho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando tiveres acabado de o purificar, oferecerás um bezerro sem mancha e um carneiro sem mancha do rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Fá-lo-ás chegar perante Jeová, e os sacerdotes deitarão sal sobre eles e os oferecerão em holocausto a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por sete dias, prepararás cada dia um bode como uma oferta pelo pecado; também prepararão um bezerro e um carneiro sem mancha do rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por sete dias, expiarão o altar e o purificarão; assim, o consagrarão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tendo eles completado os dias, ao oitavo dia, e dali em diante, os sacerdotes oferecerão os vossos holocaustos sobre o altar e as vossas ofertas pacíficas; e eu vos aceitarei, diz o Senhor Jeová.</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, me fez voltar para o caminho da porta exterior do santuário, que olha para o oriente; era ela fechada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jeová disse-me: Esta porta ficará fechada, não se abrirá, nem entrará por ela homem algum, porque Jeová, Deus de Israel, entrou por ela; portanto, ficará fechada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quanto ao príncipe, ele se assentará nela como príncipe, para comer pão diante de Jeová; pelo caminho do vestíbulo da porta, entrará e, pelo caminho do mesmo, sairá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, me levou pelo caminho da porta do norte, diante da casa. Olhei, e eis que a glória de Jeová enchia a Casa de Jeová e caí sobre o meu rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse-me Jeová: Filho do homem, nota bem, e olha com os teus olhos, e ouve com os teus ouvidos tudo quanto eu te disser a respeito de todas as ordenanças da casa de Jeová, e de todas as leis dela. Nota bem a entrada da casa juntamente com todas as saídas do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dirás aos rebeldes, a saber, aos da casa de Israel: Assim diz o Senhor Jeová: Bastem-vos, casa de Israel, todas as vossas abominações,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>porque tendes introduzido estrangeiros, incircuncisos de coração e incircuncisos de carne, para que estejam no meu santuário, para que o profanem, a saber, a minha casa, quando ofereceis o meu pão, a gordura e o sangue, e vós quebrastes a minha aliança, além de todas as vossas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não cumpristes as funções prescritas a respeito das minhas coisas sagradas; mas constituístes, ao vosso prazer, ministros que cumpram no meu santuário as funções prescritas por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: Dos estrangeiros que se acharem no meio dos filhos de Israel, nenhum incircunciso de coração e incircunciso de carne entrará no meu santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas os levitas que se apartaram longe de mim, quando Israel se desviava, os quais se desviavam de mim para seguirem os seus ídolos, estes, sim, levarão sobre si as suas iniquidades.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Contudo, serão ministros do meu santuário, tendo o seu cargo junto às portas da casa e ministrando na casa. Eles matarão os holocaustos e os sacrifícios para o povo e estarão diante deles para os servir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque os serviram diante dos seus ídolos e se fizeram para a casa de Israel uma ocasião de tropeço; por isso, levantei a minha mão contra eles, diz o Senhor Jeová, e levarão sobre si a sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não se chegarão a mim, para me servirem no ofício sacerdotal, nem para se chegarem a alguma das minhas coisas sagradas, às coisas que são santíssimas; mas levarão sobre si a sua vergonha e as suas abominações que têm cometido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Contudo, os constituirei ministros que cumpram as funções prescritas da casa, em todo o serviço dela e em tudo quanto nela se fizer.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas os sacerdotes levitas, filhos de Zadoque, que cumpriram as funções prescritas do meu santuário, quando os filhos de Israel se desviaram de mim, eles se chegarão a mim para me servirem e estarão diante de mim para me oferecerem a gordura e o sangue, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles entrarão no meu santuário, e se chegarão à minha mesa para me servirem, e cumprirão as coisas prescritas por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando entrarem pelas portas do átrio interior, estarão vestidos de vestes de linho; não terão sobre si nada que seja de lã, enquanto ministram nas portas do átrio interior e dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Terão tiaras de linho sobre as suas cabeças, e calções de linho sobre os seus lombos; e não se cingirão de alguma coisa que produza suor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando saírem ao átrio exterior, ao átrio exterior ao povo, despirão as suas vestes em que ministram, pô-las-ão nas santas câmaras e se vestirão de outras vestes, para que, com as suas vestes, não santifiquem o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não raparão a cabeça, nem deixarão crescer o cabelo; tão somente cortarão os cabelo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nenhum sacerdote beberá vinho quando entrar no átrio interior.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não se casarão com viúva nem com repudiada; mas tomarão virgens da linhagem da casa de Israel ou viúva que for viúva de sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ensinarão ao meu povo a diferença que há entre o santo e o comum e lhes farão discernir a diferença entre o imundo e o limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No caso duma controvérsia, assistirão eles para a julgarem; segundo os meus juízos, a julgarão. Observarão as minhas leis e os meus estatutos em todas as minhas festas fixas e santificarão os meus sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não se chegarão a um morto para se contaminarem; mas, por pai, ou por mãe, ou por filho, ou por filha, ou por irmão, ou por irmã que não tem marido, se poderão contaminar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois de ser ele purificado, contar-se-lhe-ão sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>No dia em que ele entrar no santuário, no átrio interior, para ministrar no santuário, oferecerá a sua oferta pelo pecado, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles terão uma herança; eu sou a sua herança. Não lhes dareis possessão em Israel; eu sou a sua possessão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eles comerão a oferta de cereais, e a oferta pelo pecado, e a oferta pela culpa; tudo o que for anátema em Israel será deles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>As primícias de todos os primeiros frutos de tudo e toda oblação de tudo, de todas as vossas oblações serão para os sacerdotes; também dareis ao sacerdote as primícias da vossa massa, para fazer repousar uma bênção sobre a vossa casa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os sacerdotes não comerão nenhuma ave ou nenhum animal que morra de si mesmo ou seja despedaçado.</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Demais, quando repartirdes a terra em herança por sortes, oferecereis uma oblação a Jeová, uma santa porção da terra; o comprimento será o comprimento de vinte e cinco mil canas, e a largura será de dez mil. Ela será santa em todo o seu termo ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dessa porção o santuário ocupará quinhentas canas de comprimento e quinhentas de largura, em quadro ao redor; e os seus subúrbios terão cinquenta cúbitos ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dessa medida medirás vinte e cinco mil canas de comprimento e dez mil de largura; e nela será o santuário, que é santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>É ela uma santa porção da terra; será para os sacerdotes, ministros do santuário, que se aproximam para servir a Jeová; e lhes servirá de lugar para as suas casas e de lugar santo para o santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os levitas, ministros da casa, terão vinte e cinco mil canas de comprimento e dez mil de largura, para possessão sua, para vinte câmaras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Para a possessão da cidade, dareis cinco mil canas de largura e vinte e cinco mil de comprimento, ao lado da oblação da santa porção, o que será para toda a casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O que se der ao príncipe estará duma e da outra parte da santa oblação e da possessão da cidade, defronte da santa oblação e defronte da possessão da cidade, do lado ocidental, para o ocidente, e do lado oriental para o oriente; e de comprimento corresponderá a uma das porções desde o termo ocidental até o termo oriental.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Na terra lhe será um possessão em Israel; os meus príncipes não oprimirão mais o meu povo, mas distribuirão a terra pela casa de Israel, segundo as suas tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: Baste-vos, príncipes de Israel; cessai da violência e rapina e executai juízo e justiça; tirai do meu povo as vossas exações, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tereis balanças justas, e efa justo, e bato justo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O efa e o bato serão duma só medida, de maneira que o bato contenha a décima parte dum ômer, e o efa, a décima parte dum ômer; conforme o ômer, será a sua medida.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O siclo terá vinte óbolos. O vosso mane será vinte siclos, vinte e cinco siclos e quinze siclos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esta é a oblação que haveis de oferecer: a sexta parte dum efa de cada ômer de trigo, e dareis a sexta parte dum efa de cada ômer de cevada;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>a porção determinada de azeite, do bato de azeite, será a décima parte dum bato tirado do coro, que é dez batos, a saber, o ômer; pois dez batos fazem um ômer;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>um cordeiro do rebanho, de cada duzentos, das bem regadas pastagens de Israel; para ofertas de cereais, e para holocaustos, e para ofertas pacíficas, a fim de fazer expiação por eles, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todo o povo da terra concorrerá a essa oblação para o príncipe em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tocará ao príncipe dar os holocaustos, e as ofertas de cereais, e as ofertas de libações, nas festas e nas luas novas e nos sábados, em todas as festas fixas da casa de Israel. Ele preparará a oferta pelo pecado, e a oferta de cereais, e o holocausto, e as ofertas pacíficas, para fazer expiação pela casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: No primeiro mês, no primeiro dia do mês, tomarás um bezerro sem mancha e purificarás o santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O sacerdote tomará do sangue da oferta pelo pecado e pô-lo-á nas ombreiras da casa, e nos quatro cantos das seções do altar, e nos postes da porta do átrio interior.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim farás no sétimo dia do mês a favor de cada um que erra e do que é simples; assim, fareis expiação pela casa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No primeiro mês, aos quatorze dias do mês, tereis uma Páscoa, festa de sete dias; comer-se-ão pães asmos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nesse dia, o príncipe preparará para si e para todo o povo da terra um novilho como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Durante os sete dias da festa, preparará um holocausto a Jeová, sete novilhos e sete carneiros sem mancha, cada dia durante os sete dias; e um bode cada dia como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Prepará uma oferta de cereais, um efa para cada novilho, e um efa para cada carneiro, e um him de azeite para cada efa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No sétimo mês, aos quinze dias do mês, na festa, fará o mesmo por sete dias, segundo a oferta pelo pecado, segundo o holocausto e segundo a oferta de cereais, segundo o azeite.</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: A porta do átrio interior, que olha para o oriente, estará fechada os seis dias que são de trabalho; porém, no sábado, se abrirá e no dia da lua nova.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O príncipe entrará pelo caminho do vestíbulo da porta por fora e parará junto ao poste da porta; os sacerdotes prepararão o holocausto dele e as suas ofertas pacíficas, e ele adorará junto ao limiar da porta; depois, sairá, mas a porta não será fechada até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O povo da terra adorará junto à entrada daquela porta perante Jeová nos sábados e nas luas novas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O holocausto que o príncipe oferecerá a Jeová será, no sábado, seis cordeiros sem mancha e um carneiro sem mancha;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e a oferta de cereais será um efa para o carneiro, e a oferta de cereais para os cordeiros, conforme ele pode dar, e um him de azeite para cada efa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No dia da lua nova um bezerro sem mancha, e seis cordeiros, e um carneiro; eles serão sem mancha;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele preparará uma oferta de cereais, um efa para o novilho, e um efa para o carneiro, e para os cordeiros, conforme pode, e um him de azeite para cada efa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando entrar o príncipe, entrará pelo caminho do vestíbulo da porta e sairá pelo mesmo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, quando o povo da terra se apresentar perante Jeová nas festas fixas, aquele que entrar pelo caminho da porta do norte, para adorar, sairá pelo caminho da porta do sul; e aquele que entrar pelo caminho da porta do sul sairá pelo caminho da porta do norte. Não voltará pelo caminho da porta por que entrou, mas sairá pela outra que lhe é oposta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O príncipe, ao entrarem eles, entrará no meio deles; e, ao saírem, sairão juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nas festas e nas festas fixas, a oferta de cereais será um efa para cada novilho, e um efa para cada carneiro, e para os cordeiros, conforme pode dar, e um him de azeite para cada efa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando o príncipe preparar uma oferta voluntária, holocausto ou ofertas pacíficas como uma oferta voluntária a Jeová, abrir-se-lhe-á a porta que olha para o oriente, e preparará o seu holocausto e as suas ofertas pacíficas, como se costuma fazer no sábado; depois, sairá, e, depois de ele ter saído, fechar-se-á a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Prepararás um cordeiro dum ano, sem mancha, como holocausto a Jeová cada dia; de manhã em manhã, o prepararás.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Juntamente com ele, prepararás, de manhã em manhã, uma oferta de cereais, a sexta parte dum efa, e a terceira parte dum him de azeite, para umedecer a flor de farinha: uma oferta de cereais a Jeová continuamente, por uma ordenança perpétua.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim prepararão o cordeiro, e a oferta de cereais, e o azeite, de manhã em manhã, como um holocausto contínuo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: Se o príncipe fizer um presente a algum dos seus filhos, é herança deste, pertencerá a seus filhos; é a possessão deles por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, se, da sua herança, fizer um presente a um dos seus servos, será deste até o ano da liberdade; então, tornará ao príncipe. Mas, quanto à sua herança, será ela para seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Demais, o príncipe não tomará nada da herança do povo, para os desapossar das suas possessões; da sua possessão deixará herança a seus filhos, para que o meu povo não seja espalhado, cada um da sua possessão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, me introduziu pela entrada que estava ao lado da porta, nas câmaras santas para os sacerdotes, as quais olham para o norte; e eis que estava um lugar por detrás para a banda do ocidente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse-me: Este é o lugar onde os sacerdotes cozerão a oferta pela culpa e a oferta pelo pecado, onde assarão a oferta de cereais, a fim de que não as levem ao átrio exterior e assim santifiquem o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, me levou para fora, para o átrio exterior, e me fez passar pelos quatro cantos do átrio; e eis que, em cada canto do átrio, havia um átrio.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nos quatro cantos do átrio, havia átrios cerrados, de quarenta cúbitos de comprimento e de trinta de largura; esses quatro nos cantos tinham uma só medida.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Neles, havia uma série de edifícios ao redor, ao redor dos quatro, e foi construída com lugares para cozer por baixo, ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, me disse: Estes são os lugares para cozer onde os ministros da casa cozerão o sacrifício do povo.</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ele me fez voltar para a porta da casa, e eis que saíam águas de debaixo do limiar da casa para o oriente (pois a face da casa olha para o oriente), e as águas desciam de debaixo, do lado direito da casa, ao sul do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, me levou para fora, pelo caminho da porta para a banda do norte, e fez-me dar uma volta pelo caminho de fora até a porta exterior, pelo caminho da porta que olha para o oriente, e eis que saíam águas ao lado direito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Saindo para o oriente o homem que tinha na sua mão o cordel, mediu mil cúbitos e fez-me passar pelas águas, águas que me davam pelos artelhos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De novo, mediu mil cúbitos e fez-me passar pelas águas que me davam pelos joelhos. Outra vez mediu mil cúbitos, e fez-me passar pelas águas, águas que me davam pelos lombos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois, mediu mil cúbitos, e era já um rio que eu não pude passar. Pois as águas tinham crescido, águas para nelas nadar, um rio que não se podia passar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse-me: Filho do homem, viste isso? Então, me levou e me fez voltar à ribanceira do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tendo eu voltado, eis que havia na ribanceira do rio muitíssimas árvores duma e da outra banda.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, me disse: Estas águas saem para a região oriental, e, descendo, entrarão na Arabá, e irão em direção do mar; no mar, entrarão as águas que se fizeram sair, e as águas ficarão saudáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todo, o ser vivente que vive em enxames viverá por toda a parte aonde chegarem os rios, e haverá mui grande multidão de peixes; porque lá são vindas estas águas, e as águas do mar ficarão saudáveis, e tudo viverá aonde chegar o rio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Achar-se-ão junto a ele pescadores; desde En-Gedi até En-Eglaim, haverá um lugar para se estenderem redes; o seu peixe será segundo as suas espécies, como o peixe do grande mar, em multidão excessiva.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém os seus charcos e os seus pântanos não serão feitos saudáveis; serão destinados para o sal.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Junto ao rio, sobre a sua ribanceira, duma e da outra banda, nascerá toda árvore que dá fruto para se comer, cuja folha não murchará, nem faltará o seu fruto. Produzirá novos frutos todos os meses, porque as suas águas saem do santuário; o seu fruto servirá de comida, e a sua folha, de remédio.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim diz o Senhor Jeová: Este será o termo, pelo qual repartireis a terra em herança, segundo as doze tribos de Israel. José terá porções.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vós a herdareis, tanto um como o outro, terra sobre a qual levantei a minha mão, para a dar a vossos pais. Esta terra vos cairá a vós em herança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Este será o termo da terra: da banda do norte, desde o grande mar pelo caminho de Hetlom, até a entrada de Zedade,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Hamate, Berota, Sibraim, que está entre o termo de Damasco e o termo de Hamate; Hazer-Haticom, que está junto ao termo de Haurã.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Da banda do mar o termo será Hazar-Enom, junto ao termo de Damasco, e do lado do norte para o norte, acha-se o termo de Hamate. Este é o lado do norte.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O lado do oriente, entre Haurã, e Damasco, e Gileade, e a terra de Israel, será o Jordão. Desde o termo do norte até o mar oriental, medireis. Este é o lado do oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O lado do sul para o meio-dia será desde Tamar até as águas de Meribá-Cades, até a torrente do Egito, até o grande mar. Este é o lado do sul para o meio-dia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O lado do ocidente será o grande mar desde o termo do sul até defronte da entrada de Hamate. Este é o lado do ocidente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, repartireis esta terra entre vós, segundo as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Reparti-la-eis em herança por sortes entre vós e entre os estrangeiros que peregrinam no meio de vós, os quais gerarão filhos no meio de vós; e vós os tereis como os naturais entre os filhos de Israel; convosco entrarão em herança no meio das tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Em qualquer tribo em que peregrinar o estrangeiro, vós lhe dareis ali a sua herança, diz o Senhor Jeová.</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, estes são os nomes das tribos: no extremo norte, ao longo do caminho de Hetlom, para quem vai a Hamate, até Hazar-Enom, que fica junto ao termo de Damasco, para o norte e ao pé de Hamate (elas terão os seus limites ao oriente e ao ocidente), Dã terá uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Junto ao termo de Dã, desde o lado oriental até o ocidental, Aser terá uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Junto ao termo de Aser, desde o lado oriental até o ocidental, Naftali terá uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Junto ao termo de Naftali, desde o lado oriental até o ocidental, Manassés terá uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Junto ao termo de Manassés desde o lado oriental até o lado ocidental, Efraim terá uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Junto ao termo de Efraim, desde o lado oriental até o lado ocidental, Rúben terá uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Junto ao termo de Rúben, desde o lado oriental até o lado ocidental, Judá terá uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Junto ao termo de Judá, desde o lado oriental até o lado ocidental, será a oblação que haveis de oferecer, de vinte e cinco mil canas de largura, e do comprimento que tem uma das porções, desde o lado oriental até o lado ocidental. O santuário estará no meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A oblação que haveis de oferecer a Jeová terá vinte cinco mil canas de comprido e dez mil de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Para estes, a saber, para os sacerdotes, será a santa oblação; para o norte vinte e cinco mil canas de comprimento; para o ocidente, dez mil de largura; para o oriente, dez mil de largura; e, para o sul, vinte e cinco mil de comprimento. O santuário de Jeová estará no meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Será para os sacerdotes, que são santificados dentre os filhos de Zadoque e que têm cumprido as funções por mim prescritas; os quais não se desviavam, quando os filhos de Israel se desviavam, como se desviaram os levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ser-lhes-á uma oblação da oblação da terra, coisa santíssima, junto ao termo dos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>De conformidade com o termo dos sacerdotes, os levitas terão vinte e cinco mil canas de comprimento e dez mil de largura; o comprimento todo será de vinte e cinco mil canas, e a largura, de dez mil.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não a venderão, nem a trocarão, nem serão alienadas as primícias da terra, porque ela é santa a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>As cinco mil canas que restam de largura, defronte das vinte e cinco mil, serão para uso comum, para a cidade, para habitação e para arrabaldes; e a cidade estará no meio delas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estas serão as suas medidas: a banda do norte terá quatro mil e quinhentas canas, a banda do sul, quatro mil e quinhentas, a banda do oriente, quatro mil e quinhentas, e a banda do ocidente, quatro mil e quinhentas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A cidade terá arrabaldes: para o norte, de duzentas e cinquenta canas; para o sul, de duzentas e cinquenta; para o oriente, de duzentas e cinquenta; e, para o ocidente, de duzentas e cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O que ficar de resto no comprimento, de conformidade com a santa oblação, será de dez mil canas para o oriente e de dez mil para o ocidente; e será de conformidade com a santa oblação; a sua novidade servirá de alimento para os que trabalham na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os que trabalham na cidade, de todas as tribos de Israel, o cultivarão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A oblação toda terá vinte e cinco mil canas por vinte e cinco mil; haveis de oferecer a santa oblação em quadrado, incluindo o que possui a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O que restar será para o príncipe, duma e da outra banda da santa oblação e da possessão da cidade, defronte das vinte e cinco mil canas da oblação, em direção do termo oriental, e para o ocidente, defronte das vinte e cinco mil canas, em direção do termo ocidental, de conformidade com as porções, isso será para o príncipe; a santa oblação e o santuário da casa estarão no meio deste espaço.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Também desde a possessão dos levitas e desde a possessão da cidade, no meio do que pertence ao príncipe, entre o termo de Judá e o termo de Benjamim, será para o príncipe.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quanto ao resto das tribos, desde o lado oriental até o lado ocidental, Benjamim terá uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Junto ao termo de Benjamim, desde o lado oriental até o lado ocidental, Simeão terá uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Junto ao termo de Simeão, desde o lado oriental até o lado ocidental, Issacar terá uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Junto ao termo de Issacar, desde o lado oriental até o lado ocidental, Zebulom terá uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Junto ao termo de Zebulom, desde o lado oriental até o lado ocidental, Gade terá uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Junto ao termo de Gade, ao lado sul para o sul, o termo será desde Tamar até as águas de Meribá-Cades, até a torrente do Egito, até o grande mar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Esta é a terra que repartireis em herança por sortes entre as tribos de Israel, e estas são as suas diversas porções, diz o Senhor Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Estas são as saídas da cidade: da banda do norte quatro mil e quinhentas canas por medida.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>As portas da cidade tomarão os nomes das tribos de Israel; três portas para o norte: a porta de Rúben, uma; a porta de Judá, uma; a porta de Levi, uma;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>da banda do oriente, quatro mil e quinhentas canas e três portas: a porta de José, uma; a porta de Benjamim, uma; a porta de Dã, uma;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>da banda do sul, quatro mil e quinhentas canas e três portas: a porta de Simeão, uma; a porta de Issacar, uma; a porta de Zebulom, uma;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>da banda do ocidente, quatro mil e quinhentas canas, com as suas três portas: a porta de Gade, uma; a porta de Aser, uma; a porta de Naftali, uma.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O seu circuito será de dezoito mil canas; e, desde aquele dia, o nome da cidade será Jeová Está Ali.</para>
</usx>
