<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="JOB" style="id">Jó (TB)</book>
  <para style="h">Jó</para>
  <para style="toc1">Jó</para>
  <para style="toc2">Jó</para>
  <para style="toc3">Jó</para>
  <para style="mt1">Jó</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia um homem, na terra de Uz, por nome Jó. Era esse homem íntegro e reto, temia a Deus, e desviava-se do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nasceram-lhe sete filhos e três filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Possuía ele sete mil ovelhas, e três mil camelos, e quinhentas juntas de bois, e quinhentas jumentas, e família numerosíssima; de sorte que este homem era o maior de todos os filhos do Oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seus filhos iam nas casas uns dos outros e davam banquetes, cada um por sua vez; e mandavam convidar suas três irmãs a comerem e a beberem com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando os dias dos seus banquetes eram passados, enviava Jó, e santificava-os, e, levantando-se de manhã cedo, oferecia holocaustos segundo o número de todos eles, pois dizia: Talvez que meus filhos tenham pecado e renunciado a Deus nos seus corações. Assim o fazia Jó sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Num dia em que os filhos de Deus vieram apresentar-se perante Jeová, sucedeu vir também entre eles Satanás.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Perguntou Jeová a Satanás: Donde vens? Respondeu Satanás a Jeová: De rodear a terra e de passear por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse Jeová a Satanás: Acaso, notaste o meu servo Jó? Pois não há ninguém semelhante a ele na terra, homem íntegro e reto, que teme a Deus e que se desvia do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Respondeu Satanás a Jeová: Acaso Jó teme debalde a Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porventura não tens posto uma sebe ao redor dele, da sua casa e de tudo o que ele tem? tens abençoado a obra das suas mãos, e os seus bens multiplicam-se na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas estende a mão agora, toca em tudo quanto ele tem, e ele te renunciará à tua face.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse Jeová a Satanás: Eis que tudo o que ele tem está ao teu dispor; somente contra ele não estendas a tua mão. Saiu Satanás da presença de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Um dia em que seus filhos e suas filhas estavam comendo e bebendo vinho na casa de seu irmão mais velho,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>sucedeu que veio um mensageiro a Jó e lhe disse: Os bois lavravam e as jumentas pastavam junto a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vieram sobre eles de repente os sabeus e os levaram; mataram aos servos ao fio da espada, e só eu escapei para te trazer a nova.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estando este ainda falando, veio também outro e disse: Fogo de Deus caiu do céu, e queimou as ovelhas e os servos, e os consumiu; e só eu escapei para te trazer a nova.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estando este ainda falando, veio também outro e disse: Os caldeus dividiram-se em três tropas, e deram sobre os camelos, e os levaram; mataram os servos ao fio da espada, e só eu escapei para te trazer a nova.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estando este ainda falando, veio também outro e disse: Teus filhos e tuas filhas estavam comendo e bebendo vinho na casa de seu irmão mais velho.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eis que um grande vento se levantou da banda do deserto e deu nos quatro cantos da casa, que caiu sobre os mancebos, e morreram. Só eu escapei para te trazer a nova.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, se levantou Jó, rasgou o seu manto, rapou a sua cabeça, prostrou-se em terra e adorou;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e disse: Nu saí do ventre de minha mãe e nu tornarei para lá. Jeová deu e Jeová tirou; bendito seja o nome de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em tudo isso, não pecou Jó, nem atribuiu a Deus inconveniência .</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Num dia em que os filhos de Deus vieram apresentar-se perante Jeová, sucedeu vir também Satanás entre eles apresentar-se perante Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Perguntou Jeová a Satanás: Donde vens? Respondeu Satanás a Jeová: De rodear a terra e de passear por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse Jeová a Satanás: Acaso, notaste o meu servo Jó? Pois não há ninguém semelhante a ele na terra, homem íntegro e reto, que teme a Deus e que se desvia do mal. Ele ainda conserva a sua integridade, embora me incitasses contra ele, para o consumir sem causa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Respondeu Satanás a Jeová: Pele por pele, tudo quanto o homem tem dará pela sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas estende a mão agora e toca-lhe nos ossos e na carne, e ele te renunciará à tua face.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse Jeová a Satanás: Eis que ele está ao teu dispor; somente poupa-lhe a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Saiu Satanás da presença de Jeová e feriu a Jó de úlceras malignas, desde a planta do pé até o alto da cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jó, sentado em cinza, tomou um caco para com ele se raspar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sua mulher disse-lhe: Conservas tu ainda a tua integridade? Renuncia a Deus e morre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas ele lhe disse: Estás falando como fala uma mulher tola. Que? Receberemos o bem da mão de Deus e não receberemos o mal? Em tudo isso, não pecou Jó com os seus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tendo ouvido três amigos de Jó todo esse mal que lhe havia sucedido, vieram, cada um do seu lugar; Elifaz, temanita; Bildade, suíta, e Zofar, naamatita. Tinham combinado para irem condoer-se dele e consolá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tendo, de longe, olhado para ele, e não o conhecendo, levantaram a voz e choraram; e rasgou cada um o seu manto, lançando pó ao ar sobre a sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sentaram-se com ele na terra sete dias e sete noites, e nenhum deles lhe dizia palavra, pois viam que a dor era mui grande.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, começou Jó a falar e amaldiçoou o seu dia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Jó disse:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pereça o dia em que nasci e a noite que disse: Foi concebido um homem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Converta-se aquele dia em trevas; não olhe Deus para ele lá de cima, nem sobre ele resplandeça a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Reclamem-no para si as trevas e a sombra da morte; sobre ele façam as nuvens a sua habitação; espante-o tudo o que escurece o dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aquela noite! Dela se apoderem densas trevas; de que têm cantado os homens cantam. não entre em o número dos meses.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Seja estéril aquela noite, e nela não se ouçam vozes de regozijo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Amaldiçoem-na os que amaldiçoam o dia e são peritos em suscitar o Leviatã.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Escureçam-se as estrelas da sua alva; espere ela a luz, e a luz não venha, e não veja as pálpebras da manhã,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque não fechou as portas do ventre de minha mãe, nem escondeu dos meus olhos a aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por que não morri ao sair da madre? Por que não expirei ao deixar as entranhas?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por que me receberam os joelhos? Ou por que os peitos me amamentaram?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois, agora, eu estaria deitado e quieto; eu dormiria e assim teria estado em descanso,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>juntamente com os reis e conselheiros da terra que edificaram para si mausoléus;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>ou como os príncipes que possuíram ouro, os quais encheram as suas casas de prata;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>ou como aborto oculto eu não teria existido, como infantes que nunca viram a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ali, os ímpios cessam de inquietar, e ali descansam os cansados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ali, os encarcerados juntos repousam; não ouvem a voz do encantador.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O pequeno e o grande ali estão, e o servo está livre do seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque se concede luz ao aflito, e vida, aos amargurados de alma,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>que esperam a morte, sem que ela venha, e cavam em procura dela mais do que de tesouros escondidos;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>que se regozijam em extremo e exultam quando podem achar a sepultura?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ao homem cujo caminho está escondido, e a quem Deus cercou de todos os lados?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Como a minha comida, vêm os meus suspiros, e, como águas, se derramam os meus gemidos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois aquilo que temo me sobrevém, e o de que tenho medo me acontece.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não tenho repouso, nem estou quieto, nem tenho descanso, mas vem inquietação.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Elifaz, temanita:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se alguém intentar falar-te, enfadar-te-ás? Mas quem poderá conter as palavras?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eis que tens ensinado a muitos e tens fortalecido as mãos fracas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As tuas palavras têm sustentado aos que estavam caindo, e tens fortalecido os joelhos trêmulos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém, agora, que se trata de ti, te enfadas; agora, que és atingido, te perturbas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O teu temor de Deus não é a tua confiança, e a tua esperança, a integridade dos teus caminhos?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lembra-te, pois, quem, sendo inocente, jamais pereceu? E onde foram os retos exterminados?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Conforme tenho visto, os que cultivam iniquidade e semeiam aflição as segam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pelo assopro de Deus, perecem e, pela rajada da sua ira, são consumidos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O rugido do leão, e a voz do leão feroz, e os dentes dos leões novos são quebrados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O leão velho perece por falta de presa, e os cachorros da leoa são espalhados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas a mim se me disse uma palavra em segredo, e os meus ouvidos perceberam um sussurro dela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No meio dos pensamentos que nascem das visões noturnas, quando profundo sono cai sobre os homens,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>sobrevieram-me medo e tremor, que fizeram estremecer todos os meus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, passou um sopro sobre o meu rosto; arrepiaram-se os cabelos da minha carne.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Alguém, cuja aparência eu não podia discernir, parou; um vulto estava diante dos meus olhos. Houve silêncio, e ouvi uma voz:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pode o mortal ser justo diante de Deus? Pode o varão ser puro diante do seu Criador?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis que Deus não confia nos seus servos e aos seus anjos atribui loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quanto mais aos que moram em casas de lodo, que têm o seu fundamento no pó, e que são machucados como a traça!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nascem de manhã e, à tarde, são destruídos. Perecem para sempre, sem que disso se faça caso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se dentro deles é arrancada a corda da tenda, morrem e não atingem a sabedoria.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Chama, agora; há alguém que te responda? A qual dos entes santos te dirigirás?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois a insubmissão mata o fátuo, e o apaixonamento tira a vida ao parvo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu vi o fátuo criando raízes; mas, de repente, declarei maldita a sua habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seus filhos estão longe da segurança, são espezinhados na porta, e não há quem os livre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A sua messe é devorada pelo faminto, que a arrebata até dentre os espinhos, e o laço abre as fauces para a fazenda deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois a iniquidade não procede do pó, nem da terra brota a aflição;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas o homem nasce para a aflição, tão certamente como as faíscas voam para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém, quanto a mim, eu buscaria a Deus e a Deus entregaria a minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O qual faz coisas grandes e inescrutáveis, maravilhas sem número.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele faz chover sobre a terra e envia águas sobre os campos,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>de modo que põe os abatidos num lugar alto; e os que choram são exaltados à segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele frustra as maquinações dos astutos, de maneira que as suas mãos não possam acabar o seu empreendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele apanha os sábios na sua astúcia, e o conselho dos perversos é precipitado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De dia, se acham em trevas e, ao meio-dia, andam às apalpadelas, como de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porém Deus salva da espada que sai da boca deles; ele salva o necessitado da mão do poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim há esperança para o pobre, e a iniquidade tapa a boca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eis que feliz é o homem a quem Deus reprova. Portanto, não desprezes a correção do Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois ele faz a ferida e a ata. Ele fere, e as suas mãos curam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Em seis tribulações, ele te livrará, e, em sete, o mal não te tocará.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Na fome, ele te redimirá da morte e, na guerra, do poder da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Estarás escondido do açoite da língua e não terás medo da assolação, quando chegar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Da assolação e da penúria, te rirás e não terás medo das feras da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois terás aliança com as pedras do campo, e as feras do campo estarão em paz contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Saberás que a tua tenda está em paz, visitarás o teu rebanho, e nada te faltará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Também saberás que se multiplicará a tua descendência, e a tua posteridade, como a erva da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Em boa velhice, entrarás na sepultura, como se recolhe a meda de trigo a seu tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eis que isso nós o temos provado, assim o é; ouve-o e conhece-o tu para o teu bem.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, Jó respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Oxalá que, de fato, se pesasse a minha insubmissão, e juntamente, na balança, se pusesse a minha calamidade!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois, agora, seria esta mais pesada do que a areia dos mares. Portanto, as minhas palavras foram temerárias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque as setas do Todo-Poderoso estão em mim cravadas, e o meu espírito suga o veneno delas. Os terrores de Deus se arregimentam contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Zurrará o asno montês quando tiver erva? Ou mugirá o boi junto ao seu pasto?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pode comer-se sem sal o que é insípido? Ou há gosto na clara do ovo?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Isto! … A minha alma recusa tocá-lo, é para mim como comida repugnante.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem dera que se cumprisse o meu rogo, e que Deus me concedesse o que anelo!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que fosse do agrado de Deus esmagar-me, que estendesse a sua mão, e me exterminasse!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, eu acharia ainda conforto e exultaria na dor que não poupa; porque não tenho negado as palavras do Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois que força é a minha, para que eu espere? Ou qual é o meu fim, para me portar com paciência?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>É a minha força a força de pedras? Ou é de cobre a minha carne?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não é verdade que não há socorro em mim, e que o ser bem sucedido me é vedado?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao que está prestes a sucumbir deve o amigo mostrar compaixão, mesmo ao que abandona o temor do Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Meus irmãos houveram-se aleivosamente como uma torrente, como o canal de torrentes que desaparecem;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>as quais se turvam com o gelo, e nelas se esconde a neve.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No tempo em que ficam quentes, desvanecem; quando vem o calor, se fazem secas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>As caravanas que acompanham o seu curso se desviam; sobem ao deserto e perecem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As caravanas de Tema viram, e os viandantes de Sabá por elas esperaram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ficaram desapontados por terem esperado, chegaram ali e ficaram confundidos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, pois, vos assemelhais à torrente; vedes em mim um terror e tendes medo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Acaso, disse eu: Dai-me um presente? Ou: Fazei-me uma oferta da vossa fazenda?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ou: Livrai-me da mão do adversário? Ou: Redimi-me do poder dos opressores?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ensinai-me, e eu me calarei; e fazei-me entender em que tenho errado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quão persuasivas são palavras de justiça! Mas que é o que a vossa arguição reprova?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Acaso, pensais em reprovardes palavras, sendo que os ditos do homem desesperado são proferidos ao vento?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Até quereis deitar sorte sobre o órfão e fazer mercadoria do vosso amigo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Agora, pois, tende a bondade de olhar para mim, porque, certamente, à vossa face, não mentirei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mudai de parecer, vos peço, não haja injustiça; Sim, mudai de parecer; a minha causa é justa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Há injustiça na minha língua? Não pode o meu paladar discernir coisas perniciosas?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não é a sorte do homem sobre a terra a dum soldado? Não são os seus dias como os dum jornaleiro?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como o escravo que suspira pela sombra e como o jornaleiro que espera pela sua paga,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>assim se me fez passar meses de vaidade, e noites trabalhosas me são apontadas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ao deitar-me, digo: Quando me levantarei? Mas comprida é a noite; estou farto de me revolver até o romper da alva.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A minha carne está vestida de vermes e de crostas terrosas; a minha pele solda-se e, de novo, rebenta.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os meus dias são mais velozes do que a lançadeira do tecelão e gastam-se sem esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lembra-te de que a minha vida é vento; os meus olhos não tornarão a ver a felicidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os olhos do que me vê não me contemplarão mais; os teus olhos estarão sobre mim, porém não serei mais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim como a nuvem se desfaz e passa, assim aquele que desce ao Sheol não subirá mais.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nunca mais tornará à sua casa, nem o lugar onde habita o conhecerá jamais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, eu não reprimirei a minha boca, falarei na angústia do meu espírito e queixar-me-ei na amargura da minha alma.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sou eu o mar ou monstro do mar, para que me ponhas guarda?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dizendo eu: Consolar-me-á o meu leito, a minha cama aliviará a minha queixa;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>então, me assustas com sonhos, e, com visões, me atemorizas;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>de sorte que a minha alma escolhe a sufocação e a morte antes do que estes meus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Abomino a minha vida; não quero viver para sempre. Deixa-me, pois, porque os meus dias são vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Que é o homem, para tu o engrandeceres, e pores nele o teu coração,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e o visitares todos os dias, e o experimentares a todo o momento?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Até quando não apartará de mim a tua vista, até quando não me darás tempo de engolir a minha saliva?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se pequei, que é o que te pude fazer, ó vigia dos homens? Por que me puseste como tropeço a ti, de sorte que me tornei pesado a mim mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por que não perdoas a minha transgressão e não tiras a minha iniquidade? Pois, agora, me deitarei no pó; tu me buscarás com empenho, porém eu não serei mais.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Bildade, suíta:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Até quando falarás tais coisas? E até quando serão as palavras da tua boca como um vento impetuoso?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Perverte Deus o juízo ou perverte o Todo-Poderoso a justiça?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Desde que teus filhos pecaram contra ele, ele os entregou ao poder da sua transgressão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se tu buscares, com empenho, a Deus e fizeres a tua súplica ao Todo-Poderoso;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>se fores puro e reto, Decerto, então, despertará para te acudir e fará próspera a habitação da tua justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Embora fosse pequeno o teu primeiro estado, contudo, o teu último estado se aumentará em grande maneira.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois indaga, peço-te, à geração passada e aplica-te ao que seus pais pesquisaram</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>(Pois nós somos de ontem e nada sabemos, porque os nossos dias sobre a terra são uma sombra.).</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não te ensinarão eles, não te falarão? E do seu coração não proferirão palavras?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pode o papiro desenvolver-se sem lodo? Pode o junco crescer sem água?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando está verde e ainda não cortado, seca-se antes de qualquer outra erva.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim são as veredas de todos os que se esquecem de Deus; perecerá a esperança do ímpio,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>cuja segurança se despedaça, E a sua confiança é teia de aranha.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Encostar-se-á à sua casa, porém ele não subsistirá; apegar-se-lhe-á, porém ela não permanecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele está verde diante do sol, e os sarmentos estendem-se sobre o seu jardim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As suas raízes entrelaçam-se junto à fonte, Ele contempla o lugar de pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se for arrancado do seu lugar, então, este o negará, dizendo: Nunca te vi.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eis a alegria do seu caminho! E da terra brotarão outros.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eis que Deus não rejeitará ao homem sincero, nem sustentará os malfeitores.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele ainda te encherá a boca de riso e os teus lábios, de júbilo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os que te aborrecem serão vestidos de vergonha; e a tenda dos iníquos não subsistirá.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Na verdade, sei que assim é. Mas como pode um homem ser justo para com Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém quisesse contender com ele, de mil coisas não lhe poderia responder nem sequer uma.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sábio é ele de coração e poderoso em força. Quem se endureceu contra ele e foi bem sucedido?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele é quem remove os montes, sem que o saibam, quando os transtorna na sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele move a terra do seu lugar, e as suas colunas estremecem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele dá ordens ao sol, e o sol não nasce; e sela as estrelas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele sozinho estende os céus e anda sobre as ondas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele faz a Ursa, o Órion e as Plêiades e as câmaras do Sul.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele faz grandes coisas inescrutáveis e maravilhas sem número.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que ele passa junto a mim, e eu não o vejo; ele segue o seu caminho, mas eu não o percebo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis que toma a presa! Quem o pode proibir? Quem lhe dirá: Que é o que fazes?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Deus não retirará a sua ira. Debaixo dele, curvam-se os que ajudam a Raabe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quanto menos lhe responderei eu e escolherei as minhas palavras para discutir com ele?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ainda que eu fosse justo, todavia, não lhe responderia; faria súplicas ao meu adversário.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se eu tivesse chamado, e ele me tivesse respondido, ainda assim eu não creria que ele me desse ouvidos à minha voz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois ele me desfaria com uma tempestade e multiplicaria as minhas feridas sem causa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não me permitiria respirar, mas me encheria de amargura.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se falais da força do poderoso, eis-me aqui, diz ele. E, se do juízo: Quem me citará para comparecer?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ainda que eu seja justo, a minha própria boca me condenará;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>embora seja eu sincero, ela me convencerá de perverso. Eu sou sincero; não me estimo a mim mesmo, desprezo a minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Para mim, tudo é o mesmo. Portanto, digo: Ele destrói o sincero e o iníquo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se o flagelo mata de repente, ele zombará do desespero dos inocentes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A terra está entregue nas mãos dos iníquos. Ele cobre os rostos dos juízes dela; se não é ele, quem é, logo?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os meus dias são mais velozes do que um correio; Fogem e não veem a felicidade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles têm passado como navios de papiro, como a águia que se lança sobre a presa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se digo: Esquecer-me-ei da minha queixa, deixarei o meu ar triste e tomarei alento;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>tenho medo de todas as minhas tristezas, sei que não me terás por inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu serei condenado; por que, pois, trabalho eu debalde?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Se eu me lavar com a água de neve e limpar as minhas mãos o mais possível,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>todavia, me submergirás no fosso, E os meus próprios vestidos me abominarão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois ele não é homem, como eu, para eu lhe responder, para nos encontrarmos em juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não há entre nós um árbitro, para pôr a sua mão sobre ambos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Tire ele a sua vara de cima de mim, e não me amedronte o seu terror;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>então, eu falarei e não o temerei, pois eu não sou assim em mim mesmo.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A minha alma tem tédio à minha vida; darei livre curso à minha queixa, falarei na amargura da minha alma.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Direi a Deus: Não me condenes; faze-me saber porque contendes comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porventura, tens prazer em oprimir, em rejeitar a obra das tuas mãos e em favorecer o conselho dos iníquos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Acaso, tens tu olhos de carne ou vês tu como vê o homem?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>São os teus dias como os dias do homem ou os teus anos, como os anos do homem,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para te informares da minha iniquidade e averiguares o meu pecado?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sabendo tu que eu não sou iníquo, não há ninguém que possa livrar da tua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As tuas mãos me fizeram e me formaram, todo em roda… e tu me consomes!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Lembra-te, pois, de que, como barro, me fizeste; e queres reduzir-me a pó?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porventura, não me vazaste como leite e não me coalhaste como queijo?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De pele e de carne me vestiste e de ossos e de nervos me teceste.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vida e misericórdia me tens concedido, e a tua providência tem conservado o meu espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Contudo, ocultaste essas coisas no teu coração; sei que isso está no teu espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se eu pecar, tu me observas e não me absolverás da minha iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se eu for iníquo, ai de mim; ainda que seja justo, não levantarei a minha cabeça, estando farto de ignomínia, e de contemplar a minha aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se a minha cabeça se exaltar, tu me caçarás como um leão feroz; e tornarás a mostrar-te em maravilhas contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Renovarás as tuas testemunhas contra mim e multiplicarás a tua indignação sobre mim. Revezar-se-ão contra mim tropas de males.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por que, pois, me tiraste da madre? Eu tivera expirado, e nenhum olho me tivera visto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu teria sido como se nunca fora; da madre teria sido levado para a sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não são poucos os meus dias? Cessa, pois, e deixa-me, para que, por um pouco, eu tome alento.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Antes que eu vá para o lugar de que não voltarei, para a terra das trevas e da sombra da morte,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>terra escuríssima, como a mesma escuridão, terra da sombra da morte, sem ordem alguma e onde a própria luz é escuridão.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Zofar, naamatita:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não se dará resposta à multidão de palavras? Acaso, será justificado o falador?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porventura, as tuas jactâncias farão calar as gentes? Quando zombares, ninguém te fará envergonhar?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois dizes: A minha doutrina é pura, e limpo sou aos teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém oxalá que Deus falasse, e abrisse os seus lábios contra ti</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e te mostrasse os segredos da sabedoria, pois complicada é a verdadeira sabedoria. Sabe, portanto, que Deus te remite algo da tua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Poderás descobrir as coisas profundas de Deus? Poderás descobrir perfeitamente o Todo-Poderoso?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como as alturas do céu é a sua sabedoria; que poderás fazer? Mais profunda do que o Sheol; que poderás saber?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A sua medida é mais comprida do que a terra e mais larga do que o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se ele passar, prender a alguém e chamar a juízo, quem o poderá proibir?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois conhece os homens vãos e vê sem esforço a iniquidade,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>mas um homem vão se tornará sábio, quando a cria dum asno montês nascer homem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se tu preparares o teu coração e estenderes as mãos para ele;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>se lançares para longe a iniquidade da tua mão, e não habitar a iniquidade nas tuas tendas;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>então, na verdade, levantarás o teu rosto sem mácula; sim, estarás firme e não temerás,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>pois tu te esquecerás da tua miséria e te lembrarás dela como de águas que passaram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A tua vida será mais clara do que o meio-dia; ainda que haja escuridão, será como a manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estarás firme, porque há esperança; olharás ao redor de ti e pousarás seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deitar-te-ás, e ninguém te amedrontará; e muitos procurarão obter o teu favor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas os olhos dos iníquos desfalecerão, não lhes ficará refúgio, e a sua esperança será o render do espírito.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Na verdade, vós sois o povo, e a sabedoria morrerá convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas eu tenho entendimento como vós, eu não vos sou inferior. Quem não sabe tais coisas como essas?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu sou como quem se torna o ludíbrio do seu vizinho; eu, homem, que invocava a Deus, e ele me respondia; o homem justo e sincero servindo de ludíbrio.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No pensamento de quem está seguro há desprezo para a desgraça. Ela está preparada para aquele cujos pés resvalam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As tendas dos salteadores são prósperas, e os que provocam a Deus estão seguros; tudo lhes põe Deus nas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas pergunta, agora, às bestas da terra, e elas te ensinarão; e às aves do céu, e elas te farão saber.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ou fala com a terra, e ela te ensinará; e os peixes do mar to declararão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem não aprendeu de todos estes que a mão de Jeová faz isso?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Na mão dele está a alma de todo ser vivente e o espírito de todo o gênero humano.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porventura, não provará o ouvido as palavras, assim como o paladar experimenta a sua comida?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com os velhos está a sabedoria, e, na vida dilatada, o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Com Deus está a sabedoria e a força. Ele tem conselho e entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que derriba, e não se pode reedificar; lança na prisão, e não se pode abrir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Retém as águas, e elas secam; solta-as, e elas transtornam a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Com ele está a fortaleza e a verdadeira sabedoria; são dele os enganados e os que enganam.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Despoja os conselheiros, e faz os juízes tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dissolve a autoridade dos reis e cinge os lombos deles com um cinto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Despoja os sacerdotes e abate os poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Emudece os que são dignos da fé e tira o entendimento aos anciãos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Derrama desprezo sobre os príncipes e afrouxa o cinto dos fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Das trevas revela coisas profundas e traz à luz a sombra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Multiplica as nações e fá-las perecer; dissipa as nações e as congrega.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tira o entendimento aos príncipes do povo da terra e fá-los errar num deserto em que não há caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eles apalpam trevas e não luz; e fá-los cambalear como um ébrio.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis que os meus olhos têm visto tudo isso, os meus ouvidos o têm ouvido e entendido.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como vós o sabeis, também eu o sei: eu não vos sou inferior.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas eu quero falar com o Todo-Poderoso, e desejo discutir com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém vós sois forjadores de mentiras, vós todos médicos que não valem nada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Oxalá que calásseis de todo! Isso vos faria passar por sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouvi, pois, a minha reprovação e atendei aos argumentos dos meus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Falareis por Deus injustamente e usareis de engano em nome dele?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sereis parciais por ele? Contendereis a favor de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estais prontos a que ele vos esquadrinhe? Ou zombareis dele, como quem zomba de um homem?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Certamente, vos repreenderá, se em oculto vos deixardes levar de respeitos humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porventura não vos amedrontará a sua majestade, E não cairá sobre vós o seu terror?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As vossas máximas são provérbios de cinza, as vossas defesas são defesas de barro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Calai-vos, deixai-me, para que eu fale, e venha sobre mim o que vier.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por sim ou por não, tomarei a minha carne nos meus dentes, e porei a minha vida em minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que me matará; não esperarei. Contudo defenderei os meus caminhos diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nisto conto com a minha salvação: que um ímpio não se atreve apresentar-se a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ouvi com atenção as minhas palavras, e fique a minha declaração nos vossos ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis que, agora, pus em ordem a minha causa; sei que eu serei justificado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem há que queira contender comigo? Pois, então, me calaria e expiraria.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Concede-me somente duas coisas, e não me esconderei da tua face:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>retira a tua mão de sobre mim, e não me amedronte o teu terror.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, chama tu, e eu responderei; Ou fale eu, e responde-me tu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quantas iniquidades e pecados tenho eu? Faze-me saber a minha transgressão e o meu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por que escondes o teu rosto e por que me tens por teu inimigo?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Acossarás uma folha levada do vento? E perseguirás uma palha seca?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois prescreves contra mim coisas amargas e punes as faltas da minha mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Também pões no tronco os meus pés, observas todas as minhas veredas e traças uma linha ao redor dos meus pés?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>embora seja eu como uma coisa podre que se desfaz, como um vestido que é comido da traça.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O homem, nascido da mulher, é de poucos dias e cheio de inquietação.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como flor, nasce e murcha; como sombra foge e não permanece.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sobre um tal abres os teus olhos? A mim me fazes entrar em juízo contigo?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Oxalá que o puro pudesse sair do imundo? Não é possível!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Visto que os seus dias estão contados, o número dos seus meses, nas tuas mãos, e lhe tens demarcado limites intransponíveis.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aparta dele o teu rosto, para que descanse, até que, qual jornaleiro, goze do seu dia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A esperança para a árvore, sendo cortada, é que torne a brotar, e que não cessem os seus renovos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ainda que a sua raiz envelheça na terra, e o seu tronco morra no pó,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>contudo, ao cheiro de água, brotará e lançará ramos como uma planta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O homem, porém, morre e fica prostrado; expira o homem e onde está?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como as águas se retiram do mar, e o rio se esgota e seca,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>assim o homem se deita e não se levanta. Enquanto existirem os céus, não acordará, nem será despertado do seu sono.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem me dera que me escondesses no Sheol, que me ocultasses até que a tua ira tenha passado, que, após um tempo determinado, te lembrasses de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se o homem morrer, acaso, tornará a viver? Todos os dias da minha milícia esperaria eu, até que viesse a minha dispensa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tu chamarias, e eu te responderia; serias afeiçoado à obra das tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora, porém, contas os meus passos; porventura, não observas o meu pecado?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A minha transgressão está selada num saco; e guardas fechada a minha iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas o monte que se esboroa, desfaz-se, e a penha se remove do seu lugar;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As águas gastam as pedras, as suas inundações arrebatam o pó da terra. Assim fazes perecer a esperança do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Prevaleces para sempre contra ele, e ele passa; mudas o seu rosto e o despedes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Seus filhos recebem honras, e ele não o sabe; são humilhados, mas ele nada percebe a respeito deles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Somente para si mesmo sente dores a sua carne, e para si mesmo lamenta a sua alma.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Elifaz, temanita:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Responderá o sábio com ciência vã, e encherá do vento oriental o seu ventre?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Argumentando com palavras que de nada servem ou com razões com que ele nada aproveita?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Na verdade, tu destróis a reverência e prejudicas o espírito religioso para com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois a tua iniquidade ensina a tua boca, e escolhes a língua dos astutos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A tua própria boca te condena, e não eu; e os teus lábios dão testemunho contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>És tu o primeiro homem que nasceu? Ou foste dado à luz antes dos outeiros?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assistes no concílio de Deus? Aproprias para ti a sabedoria?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que sabes tu, que nós não sabemos? E que entendes, que não se acha em nós?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Conosco estão os homens encanecidos e idosos, mais velhos do que teu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porventura, fazes pouco caso das consolações de Deus e da palavra que te trata benignamente?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por que te arrebata o teu coração? Por que flamejam os teus olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>De modo que voltas o teu espírito contra Deus e permites sair as palavras da tua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Que é o homem, para ser puro? E o que é nascido da mulher, para ser justo?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que Deus não confia nos seus santos, e, à sua vista, os céus não são limpos;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>quanto menos o homem abominável e corrompido, que bebe a iniquidade como a água?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu to mostrarei; ouve-me; e te contarei o que tenho visto,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>(o que homens sábios têm anunciado da parte de seus pais, não o ocultando;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>a eles somente pertencia o país, não havendo estrangeiro algum passado por meio deles):</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O iníquo passa em angústia todos os dias, o número dos anos que são reservados para o opressor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A voz de terrores retine nos seus ouvidos; na prosperidade, lhe sobrevirá o assolador.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não espera escapar das trevas, e a espada o está esperando.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele anda em busca de pão, dizendo: Onde está? Sabe que o dia das trevas lhe está iminente.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O aperto e a angústia o amedrontam; prevalecem contra ele, como um rei preparado para a batalha,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>porque estendeu a sua mão contra Deus e com soberba se porta contra o Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Corre contra ele com cerviz dura, opõe-lhe as saliências do seu escudo,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porque cobriu o rosto com a gordura, e criou carnes grossas sobre as ilhargas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Habitou em cidades assoladas, em casas que ninguém habitaria e que estavam prestes a cair em ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não se enriquecerá, nem subsistirá a sua fazenda, nem as suas colheitas serão abundantes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não escapará das trevas; a chama secará os seus ramos; e, pelo assopro da boca de Deus, desaparecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não confie na vaidade, enganando-se a si mesmo; pois a vaidade será a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ela lhe chegará antes do termo dos teus dias, e o seu ramo não reverdecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Sacudirá as suas uvas verdes como a vide e deixará cair a sua flor como a oliveira;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>pois a companhia dos ímpios será estéril, e o fogo consumirá as tendas de suborno.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Eles concebem a malícia, dão à luz a iniquidade, e o seu ventre prepara enganos.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tenho ouvido muitas coisas como estas; todos vós sois consoladores enfadonhos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não se acabarão nunca essas palavras de vento? Ou que é o que te provoca a dar respostas?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu também poderia falar como vós falais; se a vossa alma estivesse no lugar da minha, eu poderia amontoar palavras contra vós, e contra vós menear a minha cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Poderia fortalecer-vos com a minha boca, e a condolência dos meus lábios poderia mitigar a vossa dor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ainda que eu fale, não se mitiga a minha dor; e, embora me cale, de que sou aliviado?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, agora, me deixou ele exausto; assolaste toda a minha companhia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Puseste a mão sobre mim, e isso constitui uma testemunha contra mim; e a minha magreza levanta-se contra mim, dá testemunho na minha cara.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Na sua ira, me despedaçou e me perseguiu, rangeu os dentes contra mim; o meu adversário aguça os olhos contra mim;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>abrem contra mim a boca, com desprezo me ferem no queixo; à uma, se ajuntam contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus entrega-me aos ímpios e lança-me na mão dos iníquos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Descansado estava eu, e ele me quebrantou; tomou-me pelo pescoço e despedaçou-me. Pôs-me por seu alvo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cercam-me as suas flechas; atravessa-me os rins e não me poupa; derrama o meu fel sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Faz-me brecha sobre brecha, arremete sobre mim como um guerreiro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sobre a minha pele cosi saco, e, no pó, deitei a minha cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O meu rosto está inflamado de chorar, e, sobre as minhas pálpebras, está a sombra da morte,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>embora não haja violência nas minhas mãos, e seja pura a minha oração.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ó terra, não cubras o meu sangue, e não haja lugar em que se oculte o meu clamor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora mesmo, a minha testemunha está no céu, e, nas alturas, quem advoga a minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os meus amigos são os que zombam de mim; mas os meus olhos derramam lágrimas perante Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>para que ele defenda o direito que o homem tem diante de Deus, e o que o filho do homem tem perante o seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois, quando houver passado poucos anos, seguirei o caminho donde não voltarei.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O meu espírito se esvai, os meus dias se extinguem, e a sepultura me está preparada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estou, de fato, cercado de mofadores, e os meus olhos são obrigados a contemplar a sua provocação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dá-me, pois, um penhor, sê o meu fiador para contigo mesmo. Quem mais há que me possa dar a mão?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Apartaste dos seus corações o entendimento. Portanto, não os exaltarás.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem entrega os amigos como presa, os olhos de seus filhos desfalecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele me fez também o provérbio dos povos, tornei-me como aquele em cujo rosto se cospe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também se escurecem de mágoa os meus olhos, e todos os meus membros são como uma sombra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os retos pasmarão disso, e o inocente se levantará contra o ímpio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contudo, o justo prosseguirá no seu caminho, e o que tem mãos puras irá crescendo mais e mais em forças.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas tornai à carga, todos vós, e vinde; não acharei entre vós um só que seja sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Passados são os meus dias, desfeitos os meus propósitos, os pensamentos do meu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Trocam a noite em dia; a luz, dizem, está perto das trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se eu esperar o Sheol como minha casa, se estender o meu leito nas trevas;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>se disser à cova: Tu és meu pai; e aos vermes: Vós sois minha mãe e minha irmã,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>onde está, logo, a minha esperança? Quanto à minha esperança, quem a poderá ver?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ela descerá às grades do Sheol, quando formos juntos descansar no pó.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Bildade, suíta:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Até quando andareis à caça de palavras? Entendei, e depois falaremos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por que somos reputados por animais e feitos imundos aos vossos olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tu que te despedaças na tua ira, acaso, por amor de ti, será abandonada a terra? Ou será a penha removida do seu lugar?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Na verdade, a luz do iníquo se apagará, e não resplandecerá a chama do seu fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A luz se obscurecerá na sua tenda, e a lâmpada que está por cima dele se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Estreitar-se-ão os passos do seu poder, e o seu conselho o derribará.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois, pelos seus próprios pés, é lançado na rede e anda sobre as malhas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O alçapé o apanha pelo calcanhar, e o laço o prende.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A corda está-lhe escondida na terra, e a armadilha, na vereda.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De todos os lados o amedrontam terrores, e, de perto, perseguem-lhe os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O seu vigor será consumido pela fome, e a calamidade estará pronta ao seu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Serão devorados os membros do seu corpo; o primogênito da morte devorará os seus membros.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Será arrancado da sua tenda, em que confia, será levado ao rei dos terrores.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Na sua tenda, habitarão os que não lhe pertencem, espalhar-se-á enxofre sobre a sua habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por baixo, as suas raízes secarão, e, por cima, murcharão os seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A sua memória perecerá do país, e o seu nome não ficará sobre a face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Será lançado da luz para as trevas e afugentado do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não terá nem filho nem neto entre o seu povo, nem alguém que fique onde ele peregrinava.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os do Ocidente pasmam do dia dele, assim como se espantam os do Oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Na verdade, tais são as moradas do ímpio, e este é o paradeiro daquele que não conhece a Deus.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Até quando afligireis a minha alma e me despedaçareis com palavras?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Já são dez vezes que me haveis vituperado. Não vos envergonhais de me oprimir?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Embora tenha eu de fato errado, o meu erro fica comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se vos engrandecerdes na verdade contra mim e me incriminardes pelo meu opróbrio,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>sabei que Deus não me fez justiça e me cercou com a sua rede.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que clamo: Violência! Porém não sou ouvido; peço socorro, porém não há justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Com muros, fechou ele o meu caminho, de modo que não posso passar, e pôs trevas nas minhas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Despojou-me da minha glória e tirou-me da cabeça a coroa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>De todos os lados, me derrui, e eu me vou, e a minha esperança, arranca-a como uma árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Acende também a sua ira contra mim, e sou tido por ele como um dos seus adversários.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Avançam-se as suas tropas juntas, levantam um caminho alto contra mim, e acampam-se ao redor da minha tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele pôs longe de mim a meus irmãos, e os que me conhecem são de todo alienados de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Meus parentes faltaram, e os meus conhecidos esqueceram-se de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os que moram em minha casa e as minhas servas me têm por estranho. Sou estrangeiro aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Chamo ao meu servo, e ele não me responde. Tenho que suplicar-lhe com a minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O meu bafo é intolerável à minha mulher, sou repugnante aos filhos de minha mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Até os pequeninos me desprezam. Tentando levantar-me, falam de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todos os meus amigos íntimos me abominam, e os que eu amava me voltam as costas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os meus ossos apegam-se à minha pele e à minha carne, e escapei-me com a pele dos meus dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Compadecei-vos de mim, compadecei-vos de mim, amigos meus, pois a mão de Deus me tocou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por que me perseguis como Deus e não cessais de devorar a minha carne?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Oxalá que as minhas palavras fossem agora escritas! Oxalá que fossem inscritas num livro!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Que com uma pena de ferro e com chumbo, fossem para sempre gravadas na rocha!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sei, porém, que o meu Redentor vive, e o que vem depois de mim se levantará em pé sobre o pó;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, depois de destruída esta minha pele, mesmo fora da minha carne verei a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vê-lo-ei ao meu lado, e os meus olhos o contemplarão, não mais como adversário. Eis que os meus rins desfalecem dentro em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se disserdes: Como o havemos de perseguir! E que a causa deste mal se acha em mim,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>temei a espada. Terríveis são os castigos dela, para que saibais que há juízo.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Zofar, naamatita:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os meus pensamentos forçam-me a responder, sinto-me agitado no meu íntimo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ouvi repreensões que me envergonham, mas, no meu entendimento, responde-me o meu espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não sabes isto desde tempos remotos, desde que o homem foi posto sobre a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>que é breve o triunfo dos iníquos, e que é de um momento a alegria do ímpio?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ainda que a sua exaltação se remonte aos céus, e a sua cabeça chegue até as nuvens,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>contudo, perecerá para sempre como o seu esterco. Os que o viam perguntarão: Onde está?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Voará como um sonho e não será achado; será afugentado como uma visão noturna.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os olhos que me viram não me verão mais; nem o seu lugar o contemplará mais.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Seus filhos procurarão o favor dos pobres, e as suas mãos restituirão os bens que roubou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os seus ossos são cheios de mocidade. Esta, porém, se deitará com ele no pó.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Embora a maldade lhe seja doce na boca, embora ele a esconda debaixo da sua língua;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>embora a poupe e não a queira largar, mas a guarde ainda dentro da sua boca,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>contudo, nas suas entranhas, a comida é transformada; Dentro dele se torna em fel de áspides.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Engoliu riquezas e vomitá-las-á; do ventre dele, as lançará Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Chupará o veneno dos áspides, a língua da víbora o matará.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não olhará para os rios, ribeiros e torrentes de mel e de manteiga.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O que adquiriu, isso restituirá e não o engolirá; não terá gozo proporcional à fazenda que ajuntou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois oprimiu e desamparou os pobres, a casa de que se apoderou por violência não prosperará.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por não haver limites na sua cobiça, nada salvará daquilo em que se deleita.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nada escapou à sua voracidade. Portanto, a sua prosperidade não perdurará.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Na plenitude da sua abundância, ver-se-á apertado; virá sobre ele a mão de todo o que está na miséria.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estando ele para encher a sua barriga, Deus enviará sobre ele o furor da sua ira, que fará cair sobre ele quando estiver comendo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se fugir da arma de ferro, o arco de cobre o traspassará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele tira do seu corpo a flecha, que vem resplandecendo do seu fel; terrores se apoderam dele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todas as trevas são reservadas para os seus tesouros. Devorá-lo-á um fogo não assoprado por homem, que consumirá o que for deixado na sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os céus revelarão a sua iniquidade, e a terra se levantará contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As rendas da sua casa ir-se-ão, e os seus bens se desfarão no dia da ira de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Esta é a porção que Deus dará ao iníquo e a herança que por Deus lhe é decretada.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouvi atentamente as minhas palavras; seja isso a consolação que me quereis dar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Permiti-me que eu também fale; e, havendo eu falado, zombai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>É, porventura, do homem que eu me queixo? Não tenho motivo de me impacientar?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Olhai para mim, e pasmai, e ponde a mão sobre a vossa boca.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mesmo de pensar nisso, me perturbo, e o horror apodera-se da minha carne.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por que vivem os iníquos, se envelhecem e se robustecem em poder?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Seus filhos estabelecem-se com eles à sua vista, e os seus descendentes, diante dos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As suas casas estão livres de medo, e a vara de Deus não cai sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O seu touro gera e não falha; pare a sua vaca e não aborta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Fazem sair a seus filhos como um rebanho, e os seus pequenos saltam e brincam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Cantam ao som do tamboril e da harpa e regozijam-se ao som da flauta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Passam os seus dias em prosperidade e, num momento, descem ao Sheol.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Contudo, disseram a Deus: Retira-te de nós, pois não desejamos conhecer os teus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que é o Todo-Poderoso, para que o sirvamos? Que nos aproveitará, se lhe dirigirmos orações?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eis que não está nas mãos deles a sua prosperidade. Longe de mim o conselho dos iníquos!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quantas vezes sucede que se apaga a lâmpada dos iníquos? Que lhes sobrevém a calamidade? Que Deus, na sua ira, lhes distribui dores?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Que eles são como a palha diante do vento e como a pragana que a tempestade leva?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deus, dizeis vós, reserva a iniquidade do pai para seus filhos, mas é a ele mesmo que Deus deveria punir, para que o sinta.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vejam os seus próprios olhos a sua destruição, e beba ele do furor do Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois que se lhe dá a ele da sua casa depois de morto, quando lhe for cortado o número dos seus meses?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Acaso, a Deus ensinará alguém ciência, desde que é ele quem julga os que são elevados?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Um morre em seu pleno vigor, inteiramente sossegado e tranquilo;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>com os seus baldes cheios de leite e a medula dos seus ossos umedecida;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>outro, porém, morre em amargura de alma e nunca prova o bem;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>dormem juntamente no pó, cobrem-nos os vermes.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eis que conheço os vossos pensamentos e os desígnios que injustamente imaginais contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois dizeis: Onde está a casa do príncipe? Onde está a tenda em que moravam os iníquos?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porventura, não tendes interrogado aos viandantes? E desconheceis os fatos da sua experiência:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>que os homens maus são poupados no dia da calamidade, que são protegidos no dia do furor?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quem lhe lançará no rosto o seu caminho? Quem lhe dará o pago do que fez?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Contudo, ele é levado para a sepultura, e vigiam-lhe o túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os torrões do vale lhe são leves, e todos os homens o imitarão, como ele o fez aos inumeráveis predecessores.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Como, pois, me ofereceis consolações vãs, visto que das vossas respostas só resta a falsidade?</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Elifaz, temanita:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pode o homem ser de proveito a Deus? Não! O sábio é só útil a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De que serve ao Todo-Poderoso que sejas justo? Ou que lucro tem ele, se fizeres perfeitos os teus caminhos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>É por causa da tua reverência que te reprova, que entra contigo em juízo?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não é grande a tua maldade, e infinitas, as tuas iniquidades?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois, sem causa, tomaste penhores a teu irmão e despojaste dos seus vestidos os nus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não deste de beber ao cansado e negaste pão ao faminto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas ao homem forte pertencia a terra; e o homem acatado nela habitava.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Despediste vazias as viúvas, e os braços dos órfãos foram quebrados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, estás cercado de laços, e um repentino pavor te conturba.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não vês tu as trevas e a inundação de águas que te cobre?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não está Deus nas alturas do céu? E olha a altura das estrelas. Quão grande é!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E dizes: Pois que sabe Deus? Pode ele julgar através das densas trevas?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Grossas nuvens o encobrem, de modo que não pode ver; só passeia pela abóbada do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Queres seguir a rota antiga, que os homens iníquos pisaram?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Esses iníquos foram arrebatados antes de tempo, e os seus alicerces foram derramados como um dilúvio.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles diziam a Deus: Retira-te de nós. E: Que nos pode fazer o Todo-Poderoso?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Contudo, Deus encheu as suas casas de bens. Longe de mim os conselhos dos iníquos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os justos o veem e se alegram. Os inocentes riem-se deles,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>dizendo: Na verdade, são exterminados os que se levantaram contra nós, e o fogo consumiu o que deixaram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Apega-te, pois, a Deus e tem paz; e, assim, te sobrevirá o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Recebe, peço-te, da sua boca a lei e põe as suas palavras no teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se voltares para o Todo-Poderoso, serás restabelecido; se lançares a injustiça longe das tuas tendas,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e deitares o teu tesouro no pó e o ouro de Ofir entre as pedras do ribeiro,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>então, o Todo-Poderoso será o teu tesouro, e a tua prata, abundantíssima.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois, então, te deleitarás no Todo-Poderoso, e levantarás o teu rosto a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tu lhe orarás, e ele te ouvirá; e pagarás os teus votos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Farás decretos que serão bem sucedidos, E a luz brilhará em teus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando os homens te abaterem, dirás: Levantamento! E ele salvará ao humilde.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Livrará até aquele que não é inocente, que deverá a sua salvação à pureza das tuas mãos.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ainda hoje a minha queixa é uma revolta, embora a minha mão reprima o meu gemido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quem me dera que soubesse onde o encontrasse, para que eu chegasse até a sua habitação!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Exporia ante ele a minha causa e encheria a minha boca de argumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Saberia as palavras que ele me respondesse e entenderia a que ele me dissesse.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porventura, oporia contra mim a grandeza do seu poder? Não! Mas ele me prestaria atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nesse caso, um reto estaria pleiteando com ele; assim, para sempre, ficaria livre do meu juiz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis que eu vou para adiante, mas ele lá não está; e, para trás, porém não o posso perceber.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Para a esquerda, quando ele opera, porém não o posso contemplar; ele se esconde à direita, de modo que não o posso ver.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas ele sabe o caminho por que ando; se ele me provasse, sairia eu como ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O meu pé seguiu de perto as suas pisadas; guardei o meu caminho e não me desviei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Do mandamento dos seus lábios não me apartei, escondi no meu seio as palavras da sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém ele está resolvido, quem pode desviá-lo? E o que desejar a sua alma, isso mesmo faz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois ele cumprirá o que está ordenado para mim, e dele ainda vêm muitas coisas como estas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, estou perturbado na sua presença; quando considero, tenho medo dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>É Deus quem me fez desmaiar o coração, E o Todo-Poderoso que me perturbou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque não estou desfalecido por causa das trevas, nem porque a escuridão cobre o meu rosto.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por que o Todo-Poderoso não designa tempos? E por que os que o conhecem não veem os dias designados?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Há os que removem os limites, roubam os rebanhos e os apascentam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Levam o jumento do órfão, tomam em penhor o boi da viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Desviam do caminho aos necessitados; os pobres da terra juntos se escondem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como asnos monteses no deserto, saem eles ao trabalho, procurando diligentemente a comida. O ermo fornece-lhes sustento para seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No campo, cortam o seu pasto. E rabiscam na vinha do iníquo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Passam a noite toda nus, sem roupa, e não têm com que se cobrir no frio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>São molhados pelas chuvas dos montes e, na falta dum abrigo, achegam-se a um rochedo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Há os que arrancam do peito o órfão e tomam em penhor a roupa dos pobres,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>de modo que estes andam nus, sem roupa, e, famintos, carregam os molhos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Espremem azeite dentro das casas daqueles homens; pisam nos lagares deles e padecem sede.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Da cidade levantam-se os gemidos moribundos, e clama a alma dos feridos. Contudo, Deus não o tem por loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estes são aqueles que se rebelam contra a luz; não conhecem os caminhos dela, nem permanecem nas suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O homicida levanta-se ao romper da alva, mata ao pobre e ao necessitado e, de noite, torna-se ladrão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também os olhos do adúltero aguardam o crepúsculo, dizendo: Ninguém me verá. E disfarça o seu rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De noite minam as casas; de dia, se conservam encerrados. Não conhecem a luz,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>pois a manhã é para todos eles como a sombra da morte, porque dela conhecem os pavores.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Passa rápido como o que é levado na superfície das águas. Maldita é a porção dos tais na terra; não anda mais pelo caminho das vinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A sequidão e o calor desfazem as águas de neve; assim faz o Sheol aos que pecaram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A madre se esquecerá dele, dele se banquetearão os vermes, não será mais lembrado. Como árvore, será quebrado o injusto,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>aquele que devora o estéril que não tem filhos e não faz o bem à viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não! Pela sua força, Deus prolonga os dias dos valentes. Ei-los de pé, quando desesperavam da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele lhes concede estar em segurança, e nisso se estribam. E os seus olhos estão sobre os caminhos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>São exaltados, mas, em breve tempo, se vão; são abatidos, colhidos como todos os mais, são cortados como as espigas do trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se não é assim, quem me desmentirá e reduzirá a nada as minhas palavras?</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Bildade, suíta:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A Deus pertence o domínio e o poder. Ele faz reinar a paz nas regiões celestes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acaso, têm número as suas tropas? E sobre quem não surge a sua luz?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como, pois, pode o homem ser justo diante de Deus? Ou como pode ser puro aquele que nasce de mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que até a lua não tem brilho, e as estrelas não são puras aos olhos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quanto menos o que é verme! E o filho do homem, que é vermezinho!</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como sabes ajudar ao que não tem poder! Como prestar socorro ao braço que não tem força!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que bons conselhos dás ao que não tem sabedoria e em quão grande cópia revelas o verdadeiro conhecimento!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A quem diriges palavras? E de quem é o espírito que fala em ti?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tremem debaixo das águas os manes e os que ali habitam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O Sheol está nu diante dele, e Abadom não tem o que lhe cubra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele estende o norte sobre o vácuo e suspende a terra sobre o nada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Encerra as águas nas suas nuvens grossas e com elas não se rasga a nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Encobre a face do seu trono e sobre ele estende a sua nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Descreve um limite circular sobre a superfície das águas, onde a luz e as trevas se confinam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As colunas do céu tremem E se espantam das suas ameaças.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com o seu poder, agita o mar e, pelo seu entendimento, traspassa a Raabe.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pelo seu sopro, os céus são embelezados, a sua mão fere a serpente veloz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que essas coisas são somente as bordas dos seus caminhos. Quão pequeno é o sussurro que dele ouvimos! Porém o trovão dos seus grandes feitos, quem o poderá entender?</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>De novo, prosseguiu Jó o seu discurso e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pela vida de Deus, que me tirou o direito, e do Todo-Poderoso, que me amargurou a alma</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>(Pois ainda está em mim a minha vida, e o sopro de Deus, no meu nariz.);</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>os meus lábios não falam a injustiça, nem a minha língua profere o engano.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não permita Deus que eu vos dê razão. Até que eu morra, não apartarei de mim a minha integridade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>À minha justiça me apegarei e não a largarei. Não reprova o meu coração dia algum da minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Seja como iníquo o meu inimigo, e, como injusto, aquele que se levanta contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois qual é a esperança do ímpio quando Deus o corta, quando lhe arrebata a alma?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Acaso, ouvirá Deus o clamor, quando lhe sobrevier a tribulação?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deleitar-se-á no Todo-Poderoso e invocará a Deus em todo o tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ensinar-vos-ei acerca das obras de Deus, E não ocultarei a mente do Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis que todos vós o conheceis. Por que, pois, vos entregais a juízos falsos?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esta é, a porção do iníquo da parte de Deus, e a herança que os opressores recebem do Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se seus filhos se multiplicarem, multiplicam-se para a espada; a sua prole não se fartará de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os que ficarem deles na peste serão sepultados, e as suas viúvas não chorarão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Embora amontoe ele prata como pó e aparelhe vestidos como barro,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>ele pode aparelhá-los, mas o justo os vestirá, e o inocente repartirá a prata.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Edifica a sua casa como a traça e como a choça que o vigia faz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deita-se rico, porém não será recolhido à sepultura; abre os seus olhos, e já não é.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pavores o alcançam como águas, de noite, o arrebata a tempestade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O vento oriental leva-o, e ele se vai, e varre-o do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois Deus atirará contra ele, e não o poupará a ele, que quer fugir da sua mão a toda a pressa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os homens baterão palmas à sua queda e o afugentarão com assobios.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pois a prata tem as suas minas, e o ouro que se refina, o seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O ferro tira-se da terra, e da pedra se funde o cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O homem põe termo às trevas e até os últimos confins ele explora as pedras ocultas na escuridão e na sombra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abre um poço muito por baixo da habitação humana; são esquecidos dos que andam em cima; longe dos homens ficam pendentes e oscilam de um para o outro lado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quanto à terra, dela procede o pão. E, por baixo, está revolta como pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As suas pedras são o lugar de safiras, onde se acham também grãos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vereda é essa que a ave de rapina ignora e que o olho do milhafre jamais viu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As altivas bestas feras não a pisam, nem por ela passa o leão feroz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estende a sua mão contra a pederneira, transtorna os montes desde as suas raízes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Corta galerias nas pedras, e os seus olhos veem tudo o que há de precioso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tapa os veios de água, para que não gotejem, e traz à luz o que está escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas onde se achará a sabedoria? E onde está o lugar do entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O homem não conhece o preço dela, nem se acha ela na terra dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O abismo diz: Ela não está em mim; e o mar diz: Ela não está comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ela não se poderá obter por ouro fino, nem se passará prata em câmbio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O seu valor não poderá ser determinado pelo ouro de Ofir, nem pelo precioso ônix, nem pela safira.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não se lhe poderá igualar o ouro ou o vidro; nem se darão em troco dela vasos de ouro fino.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não se fará menção de coral nem de cristal. Na verdade, a sabedoria vale mais que as pérolas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não se lhe igualará o topázio da Etiópia, nem será o seu valor determinado pelo ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Donde, pois, vem a sabedoria? Onde está o lugar do entendimento,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>visto que está escondida aos olhos de todos os viventes e oculta às aves do céu?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A Perdição e a Morte dizem: Com os nossos ouvidos ouvimos um rumor dela.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deus é quem entende o seu caminho e é ele quem sabe o lugar dela.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois ele perscruta até as extremidades da terra e vê tudo o que há debaixo do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando regulou o peso do vento e fixou a medida das águas;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>quando decretou leis para a chuva e caminho para o relâmpago do trovão,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>então, viu a sabedoria e a manifestou, estabeleceu-a e esquadrinhou-a mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E disse ao homem: Eis que o temor do Senhor é a sabedoria. E o apartar-se do mal é o entendimento.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>De novo, prosseguiu no seu discurso e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quem me dera ser como fui nos meses antigos, como nos dias em que Deus me guardava!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando a sua lâmpada luzia sobre a minha cabeça e quando eu, guiado pela sua luz, caminhava através das trevas;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>como fui nos dias do meu vigor, quando a amizade de Deus estava sobre a minha tenda;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>quando o Todo-Poderoso estava comigo, e meus filhos me rodeavam;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>quando meus passos eram banhados em manteiga e quando a pedra derramava para mim rios de azeite;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>quando eu saía para ir à porta da cidade e mandava preparar-me um assento na praça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Viam-me os mancebos e escondiam-se, e os velhos levantavam-se e punham-se em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os príncipes cessavam de falar, e punham a mão sobre a sua boca;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A voz dos nobres emudecia, e a sua língua apegava-se ao seu paladar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois o ouvido que me ouvia chamava-me bem-aventurado; e o olho que me via dava testemunho de mim,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porque eu livrava ao pobre que gritava e ao órfão que não tinha quem o socorresse.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A bênção do que estava a perecer vinha sobre mim, e eu fazia que o coração da viúva cantasse de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vestia-me da retidão, e ela se vestia de mim; a minha justiça era como um manto e como um diadema.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Fazia-me olhos para o cego e pés, para o coxo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu era o pai dos necessitados e examinava a causa dos desconhecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu quebrava os queixos do iníquo e arrancava-lhe a presa dentre os dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, dizia eu: Morrerei no meu ninho, multiplicarei os meus dias como a areia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A minha raiz se estenderá até as águas, e o orvalho ficará a noite toda sobre os meus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A minha glória se renovará em mim, e o meu arco será revigorado na minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A mim me ouviam, e esperavam, e guardavam silêncio para receberem o meu conselho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois de falar eu, nada replicavam. As minhas razões caíam sobre eles como orvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Esperavam-me como a chuva e abriam a sua boca como as chuvas tardias.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu me sorria para eles, quando não tinham confiança; e a luz do meu rosto, não a podiam abater.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu lhes escolhia o caminho, e me sentava como chefe, e estava como um rei entre as tropas, como quem consola os aflitos.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Agora, porém, zombam de mim os de menos idade, cujos pais desdenhei de pôr com os cães do meu rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois de que me aproveitaria a força das mãos deles, homens nos quais já pereceu o vigor?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De míngua e fome estão emagrecidos; roem o deserto, desde muito em ruínas e desolado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Apanham malvas junto aos arbustos, e as raízes da giesta são o seu mantimento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>São expulsos do meio dos homens, e grita-se atrás deles como atrás dum gatuno.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Têm que habitar nos desfiladeiros sombrios, nas covas da terra e dos penhascos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Zurram entre os arbustos, estendem-se debaixo das urtigas,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>São filhos de insensatos, filhos de gente infame; foram enxotados para fora do país.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora, vim a ser a sua canção e lhes sirvo de provérbio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles me abominam, ficam longe de mim e não hesitam em me cuspir no rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois Deus afrouxou a sua corda e me afligiu. Eles também expeliram de si o freio diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>À minha direita, levanta-se gente vil, empurram os seus pés e contra mim erigem o seu caminho de destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estragam a minha vereda e promovem a minha calamidade, uns homens esses a quem ninguém ajudaria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como por uma larga brecha, entram; ao meio das ruínas, precipitam-se.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Terrores me assediam. A minha honra é levada como pelo vento. Como nuvem passou a minha prosperidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora, dentro de mim, se derrama a minha alma; apoderam-se de mim dias de aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>À noite, os ossos se me traspassam e caem, e as dores que me devoram não descansam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pela grande violência do mal, está desfigurado o meu vestido. Ele se cola ao meu corpo como o cabeção da minha túnica.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deus lançou-me na lama, e tornei-me como pó e cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Clamo a ti, e não me respondes; Ponho-me em pé, e olhas para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tornas-te cruel para comigo e, com a força da tua mão, me persegues.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Levantas-me ao vento, fazes-me cavalgar sobre ele; dissolves-me na tempestade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois sei que me levarás à morte e à casa de reunião estabelecida para todo o vivente.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Contudo, não estende a mão quem vai cair? Ou, ao ser ele destruído, não dá gritos?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porventura, não chorava eu sobre o que estava angustiado? Não se afligia a minha alma pelo necessitado?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Esperando eu o bem, veio-me o mal; e, esperando a luz, veio a escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As minhas entranhas fervem e não descansam; dias de aflição me sobrevieram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Denegrido ando, porém não do sol. Levanto-me na assembleia e clamo por socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sou irmão dos chacais e companheiro de avestruzes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A minha pele enegrece e se me cai, e os meus ossos estão queimados do calor.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso, se trocou a minha harpa em pranto, e a minha flauta, na voz dos que choram.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Fiz aliança com os meus olhos; como, pois, haveria eu de olhar para uma donzela?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois que porção teria eu do Deus lá de cima e que herança, do Todo-Poderoso lá do alto?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acaso, não há calamidade para o injusto, e desastre, para os que obram a iniquidade?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porventura, não vê ele todos os meus caminhos e conta todos os meus passos?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se eu tenho andado na companhia de falsidade, e o meu pé se tem apressado após o engano;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>(Seja eu pesado em balança fiel, para que Deus conheça a minha integridade.);</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>se os meus passos se têm desviado do caminho, e o meu coração tem seguido os meus olhos e, se qualquer mancha, se tem pegado às minhas mãos,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>então, que eu semeie, e outro coma; seja arrancado o que produz o meu campo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se o meu coração se tem deixado seduzir por causa duma mulher, e tenho armado traição à porta do meu próximo,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>então, moa minha mulher para outro, e sobre ela encurvem-se outros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois isso seria um crime infame; isso seria uma iniquidade que deveria ser punida pelos juízes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois é fogo que consome até a destruição e desarraigaria toda a minha renda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se desprezei o direito do meu servo ou da minha serva, quando eles pleitearam comigo,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>que, pois, farei, quando Deus se levantar? E, quando ele me visitar, que lhe responderei?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem me fez na madre a mim não os fez também a eles? E não foi um que nos formou na madre?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se retive o que desejavam os pobres ou se fiz desfalecer os olhos da viúva;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>ou se tenho comido sozinho o meu bocado, e dele o órfão não participou</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>(Pelo contrário, desde a minha mocidade, eu o criei como pai e, desde a madre da minha mãe, fui o guia da viúva.);</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>se tenho visto alguém perecer por falta de roupa ou que o necessitado não tem com que se cobrir;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>se os seus lombos não me abençoaram, e se não se aquentava com os velos das minhas ovelhas;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>se tenho levantado a minha mão contra o órfão, porque eu sentia apoio nos juízes,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>então, caia o meu ombro da juntura, e dos ossos separe-se o meu braço.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois a calamidade vinda de Deus foi para mim um horror; por causa da sua majestade eu nada pude fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se fiz do ouro a minha esperança e disse ao ouro fino: Em ti confio;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>se me regozijei por ser grande a minha riqueza e por ter a minha mão alcançado muito;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>se olhei para o sol quando resplandecia ou para a lua, quando caminhava cheia de brilho,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e o meu coração se deixou enganar em oculto, e beijos lhes mandei com a minha mão,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>isso também seria uma iniquidade que devia ser punida pelos juízes, pois eu teria negado a Deus, que está lá em cima.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se me regozijei na ruína daquele que me odiava ou exultei quando o mal lhe sobreveio,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>(Eu não permiti, na verdade, que a minha boca pecasse, pedindo com imprecação a sua morte.);</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>se as pessoas da minha tenda não disseram: Quem nos dera achar a alguém que não nos tenha fartado da carne provida por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O estrangeiro não passou a noite na rua, mas abri as minhas portas ao viandante;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>se, como Adão, encobri as minhas transgressões, escondendo a minha iniquidade no meu seio,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>porque eu tinha medo da grande multidão, e o desprezo das famílias me aterrorizava, de modo que me calei e não saí da porta.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Oxalá que eu tivesse quem me ouvisse! (Eis a minha assinatura! Que me responda o Todo-Poderoso.)! E que eu tivesse a acusação que o meu adversário escreveu!</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Por certo, eu a levaria sobre o ombro; atá-la-ia à fronte, como uma coroa.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Declarar-lhe-ia o número dos meus passos; como um príncipe chegar-me-ia a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Se a minha terra clamar contra mim, e se os meus sulcos juntamente chorarem;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>se comi os seus frutos sem dinheiro ou se fiz que os seus donos morressem:</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>produza ela espinhos em lugar de trigo e plantas daninhas, em lugar de cevada. Acabadas são as palavras de Jó.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Cessaram esses três homens de responder a Jó, porque era justo aos seus próprios olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, se acendeu a ira de Eliú, filho de Baraquel, buzita, da família de Rão; acendeu-se a sua ira contra Jó, porque se justificava a si mesmo e não a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também contra os seus três amigos se acendeu a sua ira, porque não tinham achado que responder e, contudo, tinham condenado Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como eram mais velhos do que ele, Eliú tinha esperado até esse momento para falar a Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vendo Eliú que não havia resposta na boca desses três homens, acendeu-se-lhe a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, respondeu Eliú, filho de Baraquel, buzita: Eu sou de pouca idade, e vós sois muito velhos; pelo que receei e não me atrevi a manifestar a minha opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dizia eu: Falem os dias, e a multidão dos anos ensine a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Há, porém, um espírito no homem, e o assopro do Todo-Poderoso dá-lhe entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os de muitos anos não é que são sábios, nem os velhos, que entendem o juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, eu dizia: Ouvi-me; também eu manifestarei a minha opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que aguardei as vossas palavras, escutei as vossas razões, enquanto buscáveis que dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu vos dei toda a minha atenção, e não houve entre vós quem convencesse a Jó, nem refutasse as suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não digais: Nele achamos a sabedoria; Deus é que pode vencê-lo, não o homem!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele não se dirigiu diretamente a mim, e eu não lhe responderei com as vossas razões.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estão pasmados, não respondem mais! Faltam-lhes palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Hei de eu esperar, porque eles não falam, Por que estão parados e não respondem mais?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu também darei a minha resposta, também manifestarei a minha opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois estou cheio de palavras, o espírito dentro de mim me constrange.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eis que o meu peito é como o mosto sem respiradouro, como odres novos que estão para arrebentar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Falarei, para que eu ache alívio; abrirei os meus lábios e responderei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Que não seja eu, pois, levado de respeitos humanos, nem use de lisonja para com homem algum.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois não sei usar de lisonja; se assim fizesse, em breve, me levaria o meu Criador.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Todavia, peço-te, Jó, que ouças o meu discurso e que dês ouvidos a todas as minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis que, agora, abro a minha boca, e, em minha boca, fala a minha língua.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As minhas palavras vão mostrar que é reto o meu coração! Os meus lábios falarão com sinceridade o que sabem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O Espírito de Deus me fez, e o assopro do Todo-Poderoso me dá vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se puderes, responde-me; põe as tuas palavras em ordem diante de mim, apresenta-te.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que, diante de Deus, sou o que tu és; eu também sou formado do barro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que não inspiro terror que te amedronte, nem será pesada sobre ti a minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Na verdade, disseste aos meus ouvidos, e ouvi o som das tuas palavras:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estou limpo, sem transgressão; sou inocente, e não há em mim iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eis que Deus procura motivos de inimizade comigo e me considera como o seu inimigo;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>põe no tronco os meus pés e observa todas as minhas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu te responderei que, nisso, não tens razão, pois Deus é maior do que o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Queres contender com ele, porque ele não dá conta dos seus atos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Entretanto, Deus fala de um modo e ainda de outro modo, sem que o homem lhe atenda.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em sonho, em visão noturna, quando cai sono profundo sobre os homens, e dormem na cama,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>então, lhes abre os ouvidos e lhes sela a instrução,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para apartar o homem do seu mau propósito e escondê-lo da soberba;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para guardar da cova a sua alma e que a sua vida não pereça pela espada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>É castigado no seu leito com dores e, com luta constante, nos seus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De modo que a sua vida abomina o pão, e a sua alma, a comida apetecível.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Consome-se a sua carne, de maneira que desaparece, e os seus ossos, que não se viam, se descobrem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A sua alma aproxima-se da cova, e a sua vida, dos mensageiros da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se houver com ele um anjo, um intérprete, um entre mil, para mostrar ao homem qual é o seu dever,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>então, Deus se compadece dele e diz ao anjo: Livra-o, para que não desça à cova; acabo de achar resgate.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A sua carne faz-se mais fresca do que a duma criança; ele torna aos dias da sua mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele ora a Deus, e Deus lhe é propício, de modo que lhe vê o rosto com júbilo e lhe restitui a sua justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Canta diante dos homens e diz: Pequei, e perverti o que era reto, e não fui punido como merecia.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Deus resgatou a minha alma da cova, e a minha vida verá a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eis que tudo isso faz Deus duas e três vezes ao homem,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>para reconduzir da cova a sua alma, a fim de que seja iluminado com a luz dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Atende, Jó, ouve-me; cala-te, e eu falarei.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se tens alguma coisa que dizer, responde-me; fala, porque gostaria de te dar razão.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Se não, escuta-me; cala-te, e eu te ensinarei a sabedoria.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais Eliú:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouvi, sábios, as minhas palavras; escutai-me, vós que tendes conhecimento,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>pois o ouvido prova as palavras, como o paladar experimenta a comida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Escolhamos para nós o que é reto; conheçamos entre nós o que é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque Jó disse: Sou justo, e Deus me tirou o direito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Apesar do meu direito, sou tido por mentiroso; incurável é a minha ferida, embora não seja um transgressor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Que homem há como Jó, que bebe o escárnio como água?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Que anda com os que obram a iniquidade e caminha com os homens iníquos?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois disse: De nada aproveita ao homem ter o seu prazer em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, ouvi-me, homens de entendimento. Longe esteja de Deus que pratique ele a maldade! E do Todo-Poderoso, que cometa a iniquidade!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois retribuirá ao homem segundo as suas obras e pagará a cada um segundo os seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Na verdade, Deus não procederá iniquamente, nem o Todo-Poderoso perverterá o juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem lhe encarregou de governar a terra? Ou quem organizou o mundo todo?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se ele pensar no homem, se recolher a si o seu espírito e o seu fôlego,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>toda a carne perecerá dum golpe, e o homem voltará para o pó.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se, pois, há em ti entendimento, ouve isto; escuta ao som das minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Acaso, governará aquele que odeia o direito? Condenarás tu aquele que é justo e potente?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Deve dizer-se ao rei: Tu és vil? Ou aos nobres: Vós sois iníquos?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quanto menos àquele que não guarda respeito às pessoas de príncipes, nem estima o rico mais do que o pobre? Pois todos são obras das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De improviso morrem, à meia noite; estremecem os povos e passam, e os poderosos são tirados sem intervenção humana.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os olhos de Deus estão sobre os caminhos do homem, e vê todos os seus passos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não há trevas nem sombra da morte, onde se escondam os que obram a iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois Deus não precisa observar o homem por longo tempo, para que este compareça perante ele em juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele despedaça os poderosos sem tomar informação e põe outros em lugar deles.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Portanto, toma conhecimento das suas obras e, de noite, os transtorna, de sorte que são esmagados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele os fere como iníquos, à vista de todos,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porque se desviaram e não o seguiram; não quiseram compreender nenhum dos seus caminhos,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>fazendo que o clamor do pobre subisse a Deus, que ouviu o clamor dos aflitos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando ele dá tranquilidade, quem pode condenar? Quando esconde o seu rosto, quem o pode contemplar? Trata igualmente seja uma nação seja um homem,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>para que o ímpio não reine, e não haja quem iluda o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois jamais disse alguém a Deus: Tenho suportado castigos, ainda que não ofendo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O que não vejo, ensina-mo tu; se tenho feito iniquidade, não a tornarei a fazer?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Será a sua recompensa, como queres, para que a recuses? Pois tu tens que fazer a escolha e não eu. Portanto, fala o que sabes.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os homens de entendimento dir-me-ão, e todo o sábio que me ouve:</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jó fala sem conhecimento, e as suas palavras são despidas de sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Oxalá que Jó fosse provado até o fim, porque respondeu como os iníquos!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pois ao seu pecado acrescenta a rebelião; ele bate as mãos no meio de nós e multiplica as suas palavras contra Deus.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais Eliú:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Acaso, pensas que isso é o teu direito ou dizes: Maior é a minha justiça do que a de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>para que digas: Que te aproveitará? E: Que proveito tenho mais do que se eu tivera pecado?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu te responderei a ti e aos teus companheiros também.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Olha para os céus, e vê, e contempla o firmamento, que é mais alto do que tu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se pecas, que mal lhe causas tu? E, se as tuas transgressões se multiplicam, que lhe fazes?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se és justo, que lhe dás? Ou que recebe ele da tua mão?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A tua maldade pode fazer o mal ao homem, teu semelhante; e a tua justiça pode ser útil ao filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por causa da multidão das opressões, gritam os homens, clamam por auxílio em razão dos braços dos poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas ninguém diz: Onde está Deus, meu Criador, que inspira canções durante a noite;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>que nos ensina mais do que às bestas da terra e nos faz mais sábios do que as aves do céu?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ali, clamam (mas ninguém há que responda) por causa da sabedoria dos maus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>É em vão que se grita; Deus não ouvirá, o Todo-Poderoso não o levará em conta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ainda que dizes que não o vês, a tua causa está diante dele; portanto espera-o.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, agora, porque não visita com a sua ira, nem faz muito caso da arrogância,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>por isso começa Jó a falar vãmente e multiplica, sem ciência, palavras.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Prosseguiu ainda Eliú:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Espera-me um pouco, e te mostrarei, porque ainda tenho alguma coisa a dizer a favor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De longe, trarei o meu conhecimento e ao meu Criador atribuirei a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois, na verdade, as minhas palavras não são falsas. Está contigo um que tem perfeito conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que Deus é grande e não despreza a ninguém. É grande no poder do entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele não preserva a vida do iníquo, mas faz justiça aos aflitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dos justos não aparta os seus olhos, mas, juntamente com os reis sobre o trono, fá-los sentar para sempre, e são exaltados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se estiverem presos em grilhões e atados com as cordas da aflição,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>ele lhes faz ver as suas obras, as suas transgressões e que se têm portado com soberba.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Abre-lhes também o ouvido para receberem a instrução e ordena que se tornem da iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se o ouvirem e o servirem, passarão os seus dias em prosperidade e os seus anos, em prazeres.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, se não ouvirem, perecerão à espada e morrerão na sua cegueira.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém os ímpios de coração se entregam à cólera; não clamam a Deus por socorro, quando os põe em grilhões.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Perdem a vida na sua mocidade e morrem como os sodomitas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele livra o aflito por meio da sua aflição e, na opressão, lhe abre o ouvido.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na verdade, te haveria tirado da angústia para um lugar espaçoso, onde não há estreiteza; e as iguarias da sua mesa seriam cheias de gordura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas estás de completo acordo com o juízo do iníquo; o juízo e a justiça tomarão conta de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não permitas, pois, que a ira te induza a escarnecer; nem te desvie a grandeza do resgate.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Bastarão, porventura, as tuas riquezas, para que não estejas em aperto, ou todas as forças da tua fortaleza?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não suspires pela noite, em que povos são cortados do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Guarda, não declines para a iniquidade, pois isso escolhes antes que a aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eis que Deus, em seu poder, procede com alteza. Quem ensina como ele?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem lhe prescreveu o seu caminho? Ou quem poderá dizer: Praticaste a injustiça?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Lembra-te de magnificares as suas obras, de que têm cantado os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Todos os homens têm olhado para elas; o homem as contempla de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eis que Deus é grande, e não o conhecemos; o número dos seus anos não se pode esquadrinhar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois suga as gotas de água, que do seu vapor se tornam em chuva,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>a qual as nuvens derramam e fazem cair abundantemente sobre o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Também pode alguém, porventura, entender o expandir das nuvens, os trovões do seu pavilhão?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eis que ao redor de si estende a sua luz e cobre o fundo do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois, por estas coisas, julga o povo; ele dá alimento em abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Cobre as mãos com o relâmpago e dá-lhe ordem contra o agressor.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O fragor da tempestade dá notícias a respeito dele; também o gado o faz a respeito do temporal que vem subindo.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sobre isso treme também o meu coração, salta do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dai ouvidos ao estrondo da voz de Deus e ao sonido que sai da sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele o envia por sob a extensão do céu e o seu relâmpago, até as extremidades da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois, ruge uma voz; troveja com a sua voz majestosa; não retarda os raios, quando a sua voz é ouvida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Troveja Deus maravilhosamente com a sua voz, faz grandes coisas que não podemos compreender.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois diz à neve: Cai sobre a terra; di-lo também às chuvas, até as chuvas mais fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Põe um selo à mão de cada homem, para que o conheçam todos os homens que fez.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, as feras entram nos esconderijos e ficam nos seus covis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Da câmara do Sul sai o tufão, e, do Norte, o frio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao sopro de Deus, forma-se o gelo, e as amplas águas são congeladas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Carrega de umidade a densa nuvem e estende a sua nuvem de relâmpagos,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>que faz evoluções sobre a sua direção, para efetuar tudo o que lhe ordena sobre a superfície do mundo habitável:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>ou seja, para a correção (ou seja, para sua terra) ou para misericórdia, que ele a faça vir.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Inclina, Jó, os teus ouvidos a isso; para e considera as maravilhas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Acaso, sabes como Deus lhes dá as suas ordens e faz brilhar o relâmpago da sua nuvem?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porventura, sabes o equilíbrio das nuvens, as maravilhas daquele que é perfeito em conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tu, cujos vestidos são quentes, quando a terra está quieta por causa do siroco,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>acaso, podes, como ele, estender o firmamento, que é sólido como um espelho fundido?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ensina-nos o que lhe diremos, pois, ignorantes, nós não podemos dirigir-lhe a palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ser-lhe-á dito que quero discutir? Desejaria um homem ser aniquilado?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eis que o homem não pode olhar para o sol que brilha no firmamento, quando o vento tem passado e o deixa limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Do norte vem o áureo esplendor; Deus está cercado de majestade terrível.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quanto ao Todo-Poderoso, não o podemos compreender; grande é em poder. Não perverterá o juízo e a plenitude da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, os homens o temem. Ele não se importa com os que se julgam sábios.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, do meio dum redemoinho respondeu Jeová a Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quem é este que escurece o conselho com palavras sem conhecimento?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Cinge, pois, os teus lombos como homem, porque te perguntarei, e tu me responderás.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Onde estavas tu quando eu lançava os fundamentos da terra? Dize-mo, se tens entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem lhe determinou as medidas, se é que o sabes? Ou quem estendeu sobre ela o cordel?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sobre que foram firmadas as suas bases? Ou quem lhe assentou a pedra angular,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando, juntas, cantavam as estrelas da manhã, e jubilavam todos os filhos de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ou quem encerrou com portas o mar, quando ele rompeu e saiu da madre;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>quando eu lhe punha nuvens por vestidura, e escuridão, por faixas,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e lhe tracei limites, e lhe pus ferrolhos e portas,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e disse: Até aqui virás, porém não mais adiante; e aqui pararão as tuas ondas orgulhosas?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porventura, alguma vez na tua vida deste ordens à manhã e mostraste à aurora o seu lugar,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>para que pegasse nos limites da terra, e deles os ímpios fossem sacudidos?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A terra se transforma como o barro que é estampado; e todas as coisas se apresentam como um vestido;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e dos iníquos é retirada a sua luz, e quebra-se o braço levantado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Acaso, entraste nos mananciais do mar? Ou andaste pelos recessos do abismo?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porventura, te foram reveladas as portas da morte? Ou viste as portas da sombra da morte?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Compreendeste a largura da terra? Dize, se souberes tudo isso.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Onde é o caminho da morada da luz, e onde é a habitação das trevas,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>para que conduzas a luz ao seu lugar e discirnas as veredas para a casa das trevas?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sem dúvida, sabes, porque nesse tempo eras nascido, e é grande o número dos teus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Acaso, entraste nos tesouros da neve ou viste os tesouros da saraiva,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>que tenho reservado para o tempo da angústia, para o dia da peleja e da guerra?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por que caminho se difunde a luz ou se espalha o vento oriental sobre a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quem abriu veredas para o aguaceiro ou caminho, para o relâmpago do trovão,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>para fazer cair a chuva numa terra onde não há homem, no deserto em que não há gente;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>para fartar a terra deserta e assolada, e fazer brotar a tenra relva?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Acaso, tem a chuva pai? Ou quem gerou as gotas do orvalho?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Do ventre de quem saiu o gelo? E quem deu à luz a geada do céu?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>As águas se endurecem a modo de pedra, e a superfície do abismo se congela.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Podes atar as cadeias das Plêiades ou soltar as ataduras do Órion?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Podes fazer sair as Mazarote a seu tempo? Ou guiar a Ursa com seus filhos?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Sabes, porventura, as ordenanças dos céus? Podes estabelecer o seu domínio sobre a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Podes levantar a tua voz até as nuvens, para que a abundância das águas te cubra?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Podes enviar os relâmpagos, para que saiam e te digam: Aqui estamos?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quem pôs sabedoria nas camadas de nuvens? Ou quem deu entendimento ao meteoro?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quem pode numerar com sabedoria as nuvens? Ou quem pode esvaziar os odres do céu,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>quando o pó se funde numa massa, e os torrões se apegam uns aos outros?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Caçarás, porventura, a presa para a leoa? Ou saciarás a fome dos leõezinhos,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>quando estão deitados nos seus covis e ficam nas covas à espreita?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quem prepara ao corvo o seu alimento, quando os seus pintainhos clamam a Deus e vagueiam por não terem que comer?</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sabes, porventura, o tempo do parto das cabras monteses? Ou podes observar quando parem as corças?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Podes contar os meses que cumprem? Ou sabes o tempo do seu parto?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Encurvam-se, dão à luz as suas crias, lançam de si as suas dores.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seus filhos são robustos, crescem no campo; saem e não tornam a voltar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem enviou livre o asno montês? Ou quem soltou as prisões ao onagro,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>ao qual dei, por casa, o deserto e, por morada, a terra salgada?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele despreza o tumulto da cidade e não ouve os gritos do guia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O circuito das montanhas é o seu pasto, e anda buscando tudo o que está verde.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Acaso, quererá o boi bravio servir-te? Ou ficará ele junto da tua manjedoura?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porventura, podes prendê-lo ao arado com cordas? Ou estorroará ele os vales após ti?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Confiarás nele, por ser grande a sua força? Ou deixarás a seu cargo o teu trabalho?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Fiarás dele que colha o que semeaste e ajunte o trigo da tua eira?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As asas do avestruz se movem de regozijo; porém são benignas as suas asas e penas?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois ela deixa os seus ovos na terra, os aquenta no pó</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e se esquece de que o pé os pode pisar ou de que a fera os pode calcar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Endurece-se contra seus filhos, como se não fossem seus. Embora se perca o seu trabalho, ela não receia,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque Deus lhe negou sabedoria e não lhe deu entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando ela se levanta para fuga, zomba do cavalo e do cavaleiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Acaso, deste ao cavalo a sua força? Ou vestiste o seu pescoço com crinas flutuantes?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Fizeste-o pular como o gafanhoto? Terrível é o fogoso respirar das suas ventas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Escarva no vale e regozija-se na sua força; sai ao encontro dos armados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Zomba do medo, e não se espanta, e não se desvia da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sobre ele rangem a aljava, a lança cintilante e o dardo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De fúria e ira devora a terra e não se contém ao som da trombeta.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Toda vez que soa a trombeta, diz: Eia! Cheira de longe a batalha, o trovão dos capitães e os gritos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Acaso, se eleva o falcão pela tua sabedoria e estende as suas asas para o Sul?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porventura, se remonta a águia ao teu mandado e põe no alto o seu ninho?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>No penhasco mora e ali tem a sua pousada, sobre o cume do penhasco e sobre o lugar seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Dali, espia a presa, os seus olhos a avistam de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Seus filhos chupam sangue. Onde há mortos, ali está ela.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Prosseguiu Jeová na sua resposta a Jó e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Acaso, com o Todo-Poderoso contenderá quem usa de cavilações? Responda a isso quem argui a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, respondeu Jó a Jeová:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que sou vil; que te hei de responder? Ponho a minha mão sobre a boca.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Uma vez falei e não direi mais; sim, duas vezes, porém não prosseguirei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então do redemoinho respondeu Jeová a Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cinge os teus lombos como homem; eu te perguntarei, e tu me responderás.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porventura, farás tu vão o meu juízo? Condenar-me-ás para te justificares a ti?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ou tens tu um braço como Deus? E podes trovejar com a voz, como ele o faz?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Orna-te de excelência e de dignidade e veste-te de honra e de majestade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Derrama as inundações da tua ira. Olha para todo soberbo e abate-o;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>olha para todo soberbo, e humilha-o, e calca aos pés os iníquos onde estão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esconde-os juntamente no pó, ata-lhes os rostos no lugar escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, eu também confessarei a respeito de ti que a tua destra te poderá salvar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis beemote, que eu criei contigo; ele come o feno como o boi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eis que a sua fortaleza está nos seus lombos, e a sua força está nos músculos do seu ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Move a sua cauda como o cedro; os nervos da sua coxa são entretecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os seus ossos são como tubos de bronze, as suas costelas são como barras de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele é o principal das obras de Deus; aquele que o fez o proveu de espada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Na verdade, os montes lhe produzem pastos, e ali folgam todos os animais do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Deita-se debaixo dos lotos, no esconderijo dos canaviais e no pântano.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os lotos cobrem-no com a sua sombra, os salgueiros do ribeiro o rodeiam.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se um rio trasbordar, ele não treme; está sem cuidado ainda que o Jordão se levante até a sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Poderá alguém apanhá-lo, quando ele estiver de vigia, ou pôr-lhe um anel ao nariz?</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Poderás tirar com anzol o leviatã? Ou apertar-lhe a língua com uma corda?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Poderás meter-lhe uma corda de junco no nariz? Ou furar-lhe a queixada com uma cavilha?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acaso, te fará muitas súplicas? Ou te falará palavras brandas?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Entrará em aliança contigo, para que o recebas por servo para sempre?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Acaso, brincarás com ele como com um pássaro? Ou atá-lo-ás para as tuas servas?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porventura, farão os sócios tráfico dele? Dividi-lo-ão entre os negociantes?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Poderás encher-lhe a pele de arpões ou a cabeça, de fisgas?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Põe a tua mão sobre ele; lembra-te da batalha e nunca mais o faças.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que a gente se engana em sua esperança. Não será um homem derribado só ao vê-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ninguém há tão ousado, que se atreva a despertá-lo. Quem, pois, é aquele que me pode resistir?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem me deu a mim primeiro, para que eu haja de lhe retribuir? Quanto há debaixo do céu todo meu é.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não calarei a respeito dos seus membros, nem da sua grande força, nem das suas belas proporções.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem poderá tirar o seu vestido exterior? Quem entrará dentro das suas fauces?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem poderá abrir as portas do seu rosto? Em roda dos seus dentes está o terror.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>As suas fortes escamas são o seu orgulho, unidas juntamente, como por um selo apertado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Uma está tão chegada à outra, que nem o ar passa por entre elas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Umas às outras estão unidas; apegam-se, de modo que não se podem separar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os seus espirros fazem resplandecer a luz, e os seus olhos são como as pestanas da alva.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Da sua boca, saem tochas ardentes, e, dela, saltam faíscas de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Dos seus narizes sai fumo, como duma caldeira que ferve e de juncos que ardem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O seu hálito faz incender os carvões, e, da sua boca, sai uma chama.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No seu pescoço, reside a força, e, diante dele, anda saltando o terror.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os tecidos da sua carne são bem unidos. Ela é firme sobre ele; não se pode mover.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O seu coração é tão firme como uma pedra; sim, firme como a pedra inferior duma mó.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Levantando-se ele, estão atemorizados os valentes e, por causa da consternação, estão fora de si.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se alguém o atacar com a espada, esta não poderá valer contra ele; nem tampouco a lança, nem o dardo, nem o arpão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele tem o ferro na conta de palha, e o bronze, na conta de pau podre.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A seta não o poderá fazer fugir, as pedras da funda se lhe tornam em restolho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os bengalões são reputados como restolho; ri-se do brandir da lança.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Debaixo do seu ventre há pontas agudas; estende-se como um trilho sobre o lodo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Faz ferver como panela o abismo, torna o mar como unguento.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Após si, deixa uma vereda luminosa; pensaria alguém ser o abismo cheio de cãs.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não há sobre a terra o que se lhe compare; foi ele feito para não temer nada.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ele vê tudo o que é alto. Ele é rei de todos os filhos da soberba.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Jó a Jeová:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sei que tudo podes e que nenhum propósito teu se pode impedir.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quem é este que, sem conhecimento, encobre o conselho? Portanto, proferi o que não entendia, coisas demasiado maravilhosas para mim, as quais eu não conhecia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ouve, pois, e eu falarei; eu te perguntarei, e tu me responderás.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu tinha ouvido de ti com os ouvidos; mas, agora, te veem os meus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pelo que me abomino a mim mesmo e me arrependo no pó e na cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tendo Jeová falado essas palavras a Jó, disse a Elifaz, temanita: A minha ira acendeu-se contra ti e contra os teus dois amigos, pois não tendes falado de mim o que é reto, como o meu servo Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, tomai vós sete novilhos e sete carneiros, e ide ao meu servo Jó, e oferecei um holocausto por vós. O meu servo Jó orará por vós; porque a ele o aceitarei, para que eu vos não trate segundo a vossa estultícia; pois não tendes falado de mim o que é reto, como o meu servo Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Foram Elifaz, temanita, Bildade, suíta, e Zofar, naamatita, e fizeram como Jeová lhes ordenou. Jeová aceitou a Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jeová tirou o cativeiro de Jó, quando este orava pelos seus amigos, e deu-lhe o dobro do que antes possuía.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, vieram ter com ele todos os seus irmãos, e todas as suas irmãs, e todos quantos antes o haviam conhecido e comeram com ele em sua casa. Condoeram-se dele e consolaram-no de todo o mal que Jeová lhe havia enviado. Também cada um lhe deu uma moeda e um anel de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Abençoou Jeová o último estado de Jó mais que o seu primeiro. Jó chegou a ter quatorze mil ovelhas, seis mil camelos, mil juntas de bois e mil jumentas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Teve também sete filhos e três filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Chamou o nome da primeira, Jemima, o nome da segunda, Queziz, e o nome da terceira, Quéren-Hapuque.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não foram achadas em toda a terra mulheres tão formosas como as filhas de Jó. Seu pai deu-lhes herança entre seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois disso, Jó viveu cento e quarenta anos e viu seus filhos e os filhos de seus filhos até quatro gerações. Assim, morreu Jó, velho e cheio de dias.</para>
</usx>
