<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="LEV" style="id">Levítico (TB)</book>
  <para style="h">Levítico</para>
  <para style="toc1">Levítico</para>
  <para style="toc2">Levítico</para>
  <para style="toc3">LV</para>
  <para style="mt1">Levítico</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Chamou Jeová a Moisés e disse-lhe da tenda da revelação:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e dize-lhes: Quando algum de vós oferecer uma oblação a Jeová, do gado, isto é, do gado vacum ou gado miúdo, oferecereis as vossas oblações.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se a sua oblação for holocausto tirado do gado vacum, oferecerá ele um macho sem defeito; oferecê-lo-á à porta da tenda da revelação, para que seja aceito diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porá a mão sobre a cabeça do holocausto; e este será aceito a favor dele para lhe servir de expiação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele matará o novilho diante de Jeová: os filhos de Arão, os sacerdotes, oferecerão o sangue, e o aspergirão ao redor sobre o altar que está à porta da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então ele esfolará o holocausto e o cortará em pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os filhos de Arão, o sacerdote, porão fogo sobre o altar e colocarão em ordem lenha sobre o fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filhos de Arão, os sacerdotes, colocarão em ordem os pedaços, a saber, a cabeça e a gordura, sobre a lenha que está no fogo em cima do altar;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas os intestinos e as pernas do novilho ele os lavará com água. O sacerdote queimará tudo isso sobre o altar como holocausto, oferta queimada, de suave cheiro a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se a sua oblação em holocausto for do gado miúdo, das ovelhas ou das cabras, oferecerá ele um macho sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Matá-lo-á diante de Jeová ao lado do altar que olha para o norte, e os filhos de Arão, os sacerdotes, aspergirão o sangue sobre o altar em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então ele o cortará em pedaços; e, juntamente com a cabeça e a gordura, o sacerdote os porá em ordem sobre a lenha que está no fogo em cima do altar;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>mas os intestinos e as pernas ele os lavará com água. O sacerdote oferecerá tudo isso e o queimará sobre o altar; holocausto é, oferta queimada, de suave cheiro a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se a sua oblação a Jeová for holocausto tirado das aves, a sua oblação que oferecerá será de rolas ou de pombinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O sacerdote a trará ao altar, e lhe destroncará o pescoço, e a queimará sobre o altar. O sangue dela ele fará correr sobre a borda do altar,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>tirará o papo e seu excremento e o lançará junto ao altar para o lado do oriente, no lugar da cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Fendê-la-á perto das asas, porém não a partirá; o sacerdote a queimará sobre o altar, em cima da lenha que está no fogo; holocausto é, oferta queimada, de suave cheiro a Jeová.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando alguém oferecer a Jeová uma oblação de oferta de cereais, a sua oblação será de flor de farinha; nela deitará azeite e sobre ela porá incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levá-la-á aos filhos de Arão, aos sacerdotes; o sacerdote tomará da oblação o seu punhado da flor de farinha e do azeite com todo o incenso e os queimará como oferta memorial sobre o altar, oferta queimada, de suave cheiro a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O que ficar da oferta de cereais pertencerá a Arão e a seus filhos; é uma coisa santíssima das ofertas queimadas, de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando ofereceres uma oblação de oferta de cereais cozida no forno, será de bolos asmos de flor de farinha amassados com azeite, ou obreias asmas untadas com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se a tua oblação for oferta de cereais cozida na assadeira, será de flor de farinha amassada com azeite e sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em pedaços a partirás e sobre ela deitarás azeite; oferta é de cereais.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se a tua oblação for oferta de cereais cozida na frigideira, será feita de flor de farinha com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Levarás a Jeová a oferta de cereais, que se faz destas coisas; e será apresentada ao sacerdote, o qual a levará ao altar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Da oferta de cereais tomará o sacerdote a oferta memorial e a queimará sobre o altar; oferta queimada é, de suave cheiro a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O que ficar da oferta de cereais pertencerá a Arão e a seus filhos; é uma coisa santíssima das ofertas queimadas, de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nenhuma oferta de cereais, que oferecerdes a Jeová, será preparada com fermento; porque não queimareis fermento algum nem mel algum como oferta queimada a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como uma oblação de primícias, oferecê-las-eis a Jeová; mas sobre o altar não subirão como suave cheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Temperarás com sal toda oblação da tua oferta de cereais e não deixarás faltar à tua oferta de cereais o sal da aliança de teu Deus; com todas as tuas oblações oferecerás sal.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se ofereceres a Jeová uma oferta de cereais de primícias, oferecerás como oferta de cereais das tuas primícias espigas tostadas ao fogo, isto é, o grão trilhado de espigas verdes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Deitarás sobre ela azeite e lhe porás por cima incenso; é oferta de cereais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O sacerdote queimará a oferta memorial, a saber, parte do grão trilhado e parte do azeite, com todo o incenso: é oferta queimada a Jeová.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Se a sua oblação for sacrifício de ofertas pacíficas: se fizer a sua oferta do gado vacum, seja macho ou fêmea, oferecê-la-á sem defeito diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porá a mão sobre a cabeça da sua oblação, a qual será morta à entrada da tenda da revelação; e os filhos de Arão, os sacerdotes, aspergirão o sangue sobre o altar ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Do sacrifício das ofertas pacíficas oferecerá uma oferta queimada a Jeová. A gordura que cobre os intestinos, toda a gordura que está sobre os intestinos,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>os dois rins, a gordura que está sobre eles e a que está junto aos lombos e o redenho que está sobre o fígado, juntamente com os rins tirá-los-á.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os filhos de Arão os queimarão sobre o altar por cima do holocausto, que está sobre a lenha no fogo; é oferta queimada, de suave cheiro a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se a sua oblação como sacrifício de oferta pacífica a Jeová for de gado miúdo, seja macho ou fêmea, oferecê-la-á sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se oferecer um cordeiro por sua oblação, oferecê-lo-á diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porá a mão sobre a cabeça da sua oblação, a qual será morta diante da tenda da revelação; e os filhos de Arão aspergirão o sangue da oblação sobre o altar ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Do sacrifício das ofertas pacíficas oferecerá uma oferta queimada a Jeová. A gordura da oferta, a grossa cauda inteira, tirá-la-á junto ao espinhaço. A gordura que cobre os intestinos, toda a gordura que está sobre os intestinos,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>os dois rins, a gordura que está sobre eles e a que está junto aos lombos e o redenho que está sobre o fígado, juntamente com os rins tirá-los-á.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O sacerdote os queimará sobre o altar; é o alimento da oferta queimada a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se a sua oblação for uma cabra, oferecê-la-á diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por-lhe-á a mão sobre a cabeça e a matará diante da tenda da revelação, e os filhos de Arão aspergirão o sangue da cabra sobre o altar ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dela oferecerá a sua oblação, a saber, uma oferta queimada a Jeová. A gordura que cobre os intestinos, toda a gordura que está sobre os intestinos,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>os dois rins, a gordura que está sobre eles e a que está junto aos lombos e o redenho que está sobre o fígado, juntamente com os rins tirá-los-á.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O sacerdote os queimará sobre o altar; é o alimento da oferta queimada, como suave cheiro. Toda a gordura pertence a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estatuto perpétuo será durante as vossas gerações em todas as vossas moradas; não comereis nem gordura nem sangue.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel: Se alguém pecar por ignorância, em qualquer das coisas que Jeová ordenou que se não fizessem, e fizer qualquer uma delas;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>se pecar o sacerdote ungido, de maneira que o povo se torne culpado, oferecerá a Jeová, pelo seu pecado, que cometeu, um novilho sem defeito como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Trará o novilho à entrada da tenda da revelação diante de Jeová; porá a mão sobre a cabeça do novilho, e o matará diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O sacerdote ungido tomará do sangue do novilho e o trará à tenda da revelação;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e, molhando o dedo no sangue, aspergirá do sangue sete vezes na presença de Jeová, diante do véu do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também o sacerdote porá do sangue nos chifres do altar do incenso aromático diante de Jeová, o qual está na tenda da revelação; e todo o resto do sangue do novilho derramará à base do altar do holocausto, que está à entrada da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Toda a gordura do novilho da oferta pelo pecado, dele a tirará. A gordura que cobre os intestinos, toda a gordura que está sobre os intestinos,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>os dois rins, a gordura que está sobre eles e a que está junto aos lombos e o redenho que está sobre o fígado, juntamente com os rins tirá-los-á,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>assim como se tira do boi do sacrifício das ofertas pacíficas. O sacerdote os queimará sobre o altar do holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas o couro do novilho, toda a sua carne, com a sua cabeça, com as suas pernas, com os seus intestinos e com o excremento,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a saber, o novilho todo, levá-lo-á para fora do arraial a um lugar limpo, onde se deita a cinza, e o queimará com fogo sobre a lenha; será queimado no lugar onde se deita a cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se a congregação toda de Israel errar, e isso for oculto aos olhos da assembleia, e tiverem feito alguma de todas as coisas que Jeová ordenou que se não fizessem, e se tornarem culpados;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>quando o pecado em que pecaram for conhecido, a assembleia oferecerá um novilho como uma oferta pelo pecado, e o trará diante da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os anciãos da congregação porão as mãos sobre a cabeça do novilho na presença de Jeová; e será morto o novilho diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, o sacerdote ungido trará do sangue do novilho à tenda da revelação;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>molhará o dedo no sangue e o aspergirá sete vezes na presença de Jeová, diante do véu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também porá do sangue sobre os chifres do altar que está diante de Jeová na tenda da revelação, e todo o resto do sangue derramará à base do altar do holocausto, que está à entrada da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Do novilho tirará toda a gordura e queimá-la-á sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim fará com o novilho; como fez com o novilho da oferta do pecado, assim fará com este. O sacerdote fará expiação por eles, e eles serão perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Levará o novilho para fora do arraial, e o queimará como queimou o primeiro novilho; é a oferta pelo pecado da assembleia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando um príncipe pecar, e fizer por ignorância alguma de todas as coisas que Jeová, seu Deus, ordenou que se não fizessem, e se tornar culpado;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>se o pecado, em que ele caiu, lhe for notificado, trará pela sua oblação um bode, sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porá a mão sobre a cabeça do bode, e o matará no lugar em que é morto o holocausto diante de Jeová; é oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, o sacerdote, com o dedo, tomará do sangue da oferta pelo pecado e pô-lo-á sobre os chifres do altar do holocausto; e o resto do sangue da oferta derramará à base do altar do holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Toda a gordura da oferta, queimá-la-á sobre o altar, como a gordura do sacrifício das ofertas pacíficas; o sacerdote fará expiação por ele no tocante ao seu pecado, e ele será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se algum da plebe pecar por ignorância, fazendo qualquer das coisas que Jeová ordenou que se não fizessem, e se tornar culpado,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>se o pecado, que ele cometeu, lhe for notificado, trará como sua oblação uma cabra sem defeito, pelo pecado que cometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porá a mão sobre a cabeça da oferta pelo pecado e matá-la-á no lugar do holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então, o sacerdote, com o dedo, tomará do sangue da oferta e o porá sobre os chifres do altar do holocausto; e todo o resto do sangue da oferta derramá-lo-á à base do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tirará toda a gordura da oferta, como se tira a gordura do sacrifício das ofertas pacíficas. O sacerdote a queimará sobre o altar como suave cheiro a Jeová; o sacerdote fará expiação por ele, e ele será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se pela sua oblação trouxer uma cordeira como oferta pelo pecado, sem defeito a trará.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porá a mão sobre a cabeça da oferta pelo pecado e, como oferta pelo pecado, a matará no lugar em que é morto o holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, o sacerdote com o dedo tomará do sangue da oferta pelo pecado, pô-lo-á sobre os chifres do altar do holocausto e derramará todo o resto do sangue da oferta à base do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Tirará toda a gordura da oferta, como a gordura do cordeiro é tirada do sacrifício das ofertas pacíficas. O sacerdote a queimará sobre o altar, em cima das ofertas queimadas, de Jeová; o sacerdote fará expiação por ele no tocante ao pecado que cometeu, e ele será perdoado.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Se alguém, chamado como testemunha dum fato (ou por ter visto ou sabido), pecar, não o denunciando, levará a sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se alguém tocar alguma coisa imunda, seja o cadáver de uma besta imunda, seja o cadáver de um animal imundo, seja o cadáver de um réptil imundo, e isso lhe for oculto, e ele se tornar imundo, então será culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se tocar a imundícia do homem, seja qual for a imundícia com que o homem se faz imundo, e lhe for oculto, quando ele o souber, será culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se alguém jurar temerariamente com os seus lábios fazer o mal ou fazer o bem, seja o que for que o homem pronuncie temerariamente com um juramento, e lhe for oculto, quando o souber, será culpado nestas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando for culpado numa destas coisas, confessará aquilo em que há pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Como sua oferta pela culpa, ele trará a Jeová pelo pecado que cometeu, do gado miúdo, uma cordeira ou uma cabra, como uma oferta pelo pecado; e o sacerdote fará expiação por ele no tocante ao seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se as suas posses não lhe permitirem trazer uma cordeira, trará a Jeová, como uma oferta pela culpa por aquilo em que há pecado, duas rolas, ou dois pombinhos: um como oferta pelo pecado, e o outro como holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Levá-los-á ao sacerdote, o qual oferecerá primeiro aquele que é para a oferta pelo pecado, e lhe destroncará o pescoço, porém não o partirá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Do sangue da oferta pelo pecado aspergirá sobre a borda do altar, e o resto do sangue fá-lo-á correr à base do altar: é oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, oferecerá o segundo em holocausto, conforme a ordenança; o sacerdote fará expiação por ele no tocante ao pecado que cometeu, e ele será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, se as suas posses não lhe permitirem trazer duas rolas ou dois pombinhos como a sua oblação por aquilo em que há pecado, trará ele a décima parte de um efa de flor de farinha como uma oferta pelo pecado. Não lhe deitará azeite, nem lhe porá em cima incenso algum, pois é oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Trá-la-á ao sacerdote, que dela tomará um punhado como o memorial, e a queimará sobre o altar, em cima das ofertas queimadas, de Jeová; é oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O sacerdote fará expiação por ele no tocante ao pecado que cometeu em alguma destas coisas, e ele será perdoado; o restante pertencerá ao sacerdote, como a oferta de cereais.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se alguém cometer uma ofensa ou pecar por ignorância nas coisas sagradas de Jeová, como a sua oferta pela culpa trará para uma oferta pela culpa a Jeová um carneiro sem defeito, tirado do rebanho, conforme a tua avaliação em siclos de prata, segundo o siclo do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fará restituição pelo pecado que cometeu na coisa sagrada, lhe acrescentará a quinta parte e a dará ao sacerdote; com o carneiro da oferta pela culpa o sacerdote fará expiação por ele, e ele será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se alguém pecar e fizer qualquer uma de todas as coisas que Jeová ordenou que se não fizessem, embora não o soubesse, contudo, é culpado e levará a sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Para uma oferta pela culpa trará ao sacerdote um carneiro sem defeito, tirado do rebanho, conforme a tua avaliação; o sacerdote fará expiação por ele no tocante àquilo em que errou por ignorância, sem o saber, e ele será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>É uma oferta pela culpa; certamente se tornou culpado diante de Jeová.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se alguém pecar e cometer uma ofensa contra Jeová e se houver dolosamente com o seu próximo concernente a um depósito, ou penhor, ou roubo, ou tiver usado de extorsão para com o seu próximo;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>se tiver achado o que se perdeu, e nisso se houver dolosamente, e jurar falso; se fizer qualquer de todas as coisas que faz o homem, pecando nelas;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>então, será que, se pecou e é culpado; restituirá o que roubou, ou o que extorquiu, ou o que lhe foi depositado, ou a coisa perdida que achou,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>ou qualquer coisa sobre que jurou falso; restituí-lo-á por inteiro e a isso acrescentará a quinta parte; a quem pertence, lho dará no dia em que se confessar culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Como a sua oferta pela culpa trará a Jeová um carneiro sem defeito, tirado do rebanho, conforme a tua avaliação; trá-lo-á ao sacerdote para uma oferta pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O sacerdote fará expiação por ele diante de Jeová, e ele será perdoado em qualquer uma de todas as coisas que faz o homem, tornando-se nelas culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ordena a Arão e a seus filhos, dizendo: Esta é a lei do holocausto: o holocausto ficará na lareira do altar a noite toda até pela manhã, e nesse lugar se conservará aceso o fogo do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O sacerdote vestirá a sua veste de linho e vestirá as calças sobre a sua carne; levantará a cinza a que foi reduzido o holocausto sobre o altar e a porá junto ao altar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois, despirá as suas vestes e, vestido com outras, levará a cinza para fora do arraial a um lugar limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O fogo sobre o altar se conservará aceso; não se apagará. O sacerdote nele acenderá lenha todos os dias pela manhã; sobre ele porá em ordem o holocausto e sobre ele queimará a gordura das ofertas pacíficas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O fogo se conservará aceso sobre o altar continuamente; não se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Esta á a lei da oferta de cereais: os filhos de Arão a oferecerão na presença de Jeová, diante do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Um deles tomará dela um punhado, a saber, da flor de farinha da oferta de cereais e do azeite da mesma, e tomará todo o incenso que estiver sobre a oferta de cereais, e os queimará sobre o altar por suave cheiro, como o memorial da oferta a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O que ficar da oferta, isso comerão Arão e seus filhos; comer-se-á sem fermento num santo lugar; no átrio da tenda da revelação o comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Levedado não se cozerá. Como a sua porção das minhas ofertas queimadas lho tenho dado; coisa santíssima é, como a oferta pelo pecado e como a oferta pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todo macho entre os filhos de Arão comerá dela, como de uma coisa que, das ofertas queimadas, de Jeová, vos é devida para sempre nas vossas gerações; todo o que tocar nelas será santo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Esta é a oblação de Arão e de seus filhos, a qual oferecerão a Jeová no dia em que for ungido: oferecerão para sempre a décima parte de um efa de flor de farinha como uma oferta de cereais, metade dela pela manhã, e metade à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Numa assadeira se preparará com azeite; depois de estar embebida, a trarás; em pedaços cozidos oferecerás a oferta de cereais por suave cheiro a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O sacerdote ungido que dentre seus filhos lhe suceder a oferecerá; por estatuto perpétuo será de todo queimada a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Toda a oferta de cereais do sacerdote será totalmente queimada; não se comerá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Disse ainda mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fala a Arão e a seus filhos: Esta é a lei da oferta pelo pecado: ela será morta diante de Jeová no lugar em que é morto o holocausto; coisa santíssima é.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O sacerdote que a oferece pelo pecado a comerá; num lugar santo se comerá, no átrio da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tudo o que tocar a carne da oferta será santo; quando algum vestido se aspergir do sangue dela, num lugar santo lavarás o que assim se aspergiu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas o vaso de barro em que foi cozida será quebrado; se for cozida num vaso de cobre, será esfregado e lavado em água.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todo homem entre os sacerdotes comerá dela; coisa santíssima é.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não se comerá nenhuma oferta pelo pecado, da qual uma parte do sangue é trazida para dentro da tenda da revelação, a fim de fazer expiação no santo lugar; será queimada com fogo.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a lei da oferta pela culpa: coisa santíssima é.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A oferta pela culpa será morta no lugar em que é morto o holocausto; e o sangue da oferta se aspergirá sobre o altar ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dela se oferecerá toda a gordura. A cauda gorda, a gordura que cobre os intestinos,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>os dois rins, a gordura que está sobre eles e a que está junto aos lombos e o redenho sobre o fígado, juntamente com os rins os tirará.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O sacerdote os queimará sobre o altar como oferta queimada a Jeová; é uma oferta pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todo homem entre os sacerdotes comerá dela; comer-se-á num lugar santo; coisa santíssima é.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como é a oferta pelo pecado, assim será a oferta pela culpa: há uma só lei para elas; pertencerá ao sacerdote que com ela fizer expiação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O sacerdote que oferecer o holocausto de alguém, terá para si o couro do holocausto que tiver oferecido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Toda oferta de cereais que se assar no forno, e tudo o que se preparar na frigideira e na assadeira, pertencerá ao sacerdote que a oferecer.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Toda oferta de cereais, ou seja ela amassada com azeite, ou seja enxuta, pertencerá a todos os filhos de Arão, tanto a um como a outro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esta é a lei do sacrifício das ofertas pacíficas, que alguém oferecer a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se o oferecer por ação de graças, com o sacrifício da ação de graças oferecerá bolos asmos amassados com azeite e obreias asmas untadas com azeite, de flor de farinha embebida em azeite, em forma de bolos amassados com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>De bolos de pão levedado oferecerá a sua oblação com o sacrifício das suas ofertas pacíficas por ação de graças.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dele oferecerá uma de cada oblação por oferta alçada a Jeová; e essa pertencerá ao sacerdote que aspergir o sangue das ofertas pacíficas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A carne do sacrifício das suas ofertas pacíficas por ação de graças comer-se-á no dia da sua oblação; nada dela se deixará até pela manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, se o sacrifício da sua oblação for um voto, ou uma oferta voluntária, comer-se-á no dia em que oferecer o seu sacrifício, e no dia seguinte se comerá o que dele ficar;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porém queimar-se-á com o fogo o que ficar da carne do sacrifício ao terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se alguma parte da carne do sacrifício das suas ofertas pacíficas for comida ao terceiro dia, o sacrifício não será aceito, nem será imputado àquele que o oferecer: será uma coisa abominável, e quem comer dela levará a sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A carne que tocar alguma coisa imunda, não se comerá; será queimada com fogo. Quanto à carne, todo o que estiver limpo, comerá dela;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>mas a pessoa que, estando imunda, comer da carne do sacrifício de ofertas pacíficas, que pertence a Jeová, essa pessoa será exterminada do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando uma pessoa tocar alguma coisa imunda, ou seja imundícia de homem, ou seja animal imundo, ou seja alguma abominação imunda, e comer da carne do sacrifício de ofertas pacíficas, que pertence a Jeová, essa pessoa será exterminada do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fala aos filhos de Israel: Não comereis gordura de boi, nem de ovelha, nem de cabra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A gordura do animal que morre por si mesmo, e a gordura do animal que é dilacerado por feras, pode-se usar para qualquer outro serviço; porém de maneira alguma comereis dela.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois qualquer pessoa que comer da gordura do animal, do qual se oferecer uma oferta queimada a Jeová, sim, a pessoa que dela comer será exterminada do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não comereis sangue nem de aves, nem de gado, em alguma das vossas habitações.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Toda pessoa que comer sangue, essa será exterminada do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Fala aos filhos de Israel: Quem oferecer o sacrifício das suas ofertas pacíficas a Jeová, trará a sua oblação a Jeová do sacrifício das suas ofertas pacíficas;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>com as próprias mãos trará as ofertas queimadas, de Jeová; trará com o peito a gordura, para que o peito seja oferecido como uma oferta movida diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O sacerdote queimará a gordura sobre o altar; mas o peito pertencerá a Arão e a seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Dos sacrifícios de vossas ofertas pacíficas dareis a espádua direita ao sacerdote como oferta alçada.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Aquele que entre os filhos de Arão oferecer o sangue das ofertas pacíficas e a gordura, esse terá como sua porção a espádua direita.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porque o peito movido e a espádua alçada tenho tomado dos filhos de Israel, dos sacrifícios das suas ofertas pacíficas, e os tenho dado a Arão, o sacerdote, e a seus filhos como uma coisa que lhes é devida para sempre pelos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Esta é a parte que a unção de Arão e seus filhos lhes dá das ofertas queimadas, de Jeová, desde o dia em que foram apresentados para exercerem as funções do sacerdócio a Jeová;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>a qual Jeová ordenou que lhes dessem os filhos de Israel, no dia em que foram ungidos. É uma coisa que lhes é devida para sempre nas suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Esta é a lei do holocausto, da oferta de cereais, da oferta pelo pecado, da oferta pela culpa, da consagração e do sacrifício de ofertas pacíficas,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>a qual Jeová ordenou a Moisés no monte Sinai, no dia em que ordenou aos filhos de Israel que oferecessem as suas oblações a Jeová, no deserto de Sinai.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Toma a Arão e a seus filhos, e os vestidos, e o óleo da unção, e o novilho da oferta pelo pecado, e os dois carneiros, e o cesto de pães asmos;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e ajunta a congregação toda à entrada da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fez Moisés como Jeová lhe ordenara; e a congregação ajuntou-se à entrada da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então disse Moisés à congregação: Isso é o que Jeová ordenou que se fizesse.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fez chegar Arão e seus filhos, e lavou-os com água.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vestiu a Arão com a túnica, e cingiu-o com o cinto, e vestiu-lhe o manto, e pôs o éfode sobre ele, e cingiu-o com o cinto primorosamente tecido do éfode, e com este colou-lhe o éfode.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em seguida pôs o peitoral sobre ele; e no peitoral pôs o Urim e o Tumim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Colocou-lhe a mitra sobre a cabeça; e sobre a mitra, na parte dianteira dela, pôs a lâmina de ouro, a coroa sagrada, como Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também Moisés tomou o óleo da unção, e ungiu o tabernáculo e tudo o que nele havia, e os santificou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Com ele aspergiu sete vezes o altar e ungiu o altar e todos os seus utensílios, e a bacia com a sua base, para os santificar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Derramou do óleo da unção sobre a cabeça de Arão e ungiu-o, para o santificar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois, Moisés fez chegar os filhos de Arão, e os vestiu de túnicas, e os cingiu com cintos e lhes atou as tiaras, como Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, fez chegar o novilho da oferta pelo pecado; e Arão e seus filhos puseram as mãos sobre a cabeça do novilho da oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois de morto o novilho, Moisés tomou o sangue e, com o dedo, pô-lo sobre os chifres do altar ao redor, e purificou o altar. Derramou o sangue ao pé do altar e o santificou, para fazer expiação por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tomada toda a gordura que estava sobre os intestinos, e o redenho do fígado, e os dois rins com a sua gordura, Moisés queimou-os sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas o novilho com o seu couro, com a sua carne e com o seu excremento, queimou-o com fogo fora do arraial, como Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois, fez chegar o carneiro do holocausto; e Arão e seus filhos puseram as mãos sobre a cabeça do carneiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois de morto o carneiro, Moisés aspergiu o sangue sobre o altar ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Cortado o carneiro em seus pedaços, Moisés queimou a cabeça, os pedaços e a gordura.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Lavados os intestinos e as pernas com água, Moisés queimou o carneiro todo sobre o altar: era um holocausto de suave cheiro, uma oferta queimada a Jeová, como Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, apresentou o outro carneiro; e Arão e seus filhos puseram as maõs sobre a cabeça do carneiro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois de morto o carneiro, Moisés tomou o sangue dele, e pô-lo sobre a ponta da orelha direita de Arão, e sobre o dedo polegar da mão direita, e sobre o dedo polegar do pé direito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Também Moisés apresentou os filhos de Arão. Pôs do sangue sobre a ponta da orelha direita deles, e sobre o dedo polegar da mão direita, e sobre o dedo polegar do pé direito; e aspergiu Moisés o sangue sobre o altar ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tomou a gordura, a cauda gorda, toda a gordura que estava sobre os intestinos, o redenho do fígado, os dois rins com a sua gordura e a coxa direita;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>também do cesto dos pães asmos, que estava diante de Jeová, tomou um bolo asmo, um bolo de pão azeitado e uma obreia, e pô-los sobre a gordura e sobre a coxa direita.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pôs tudo isso sobre as mãos de Arão, e sobre as de seus filhos, e o ofereceu por oferta movida diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois, Moisés o tomou das mãos deles, e o queimou sobre o altar em cima do holocausto; era uma consagração por suave cheiro, oferta queimada a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tomou Moisés o peito e o moveu diante de Jeová por oferta movida; era a parte que tocava a Moisés do carneiro da consagração, como Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então, tomou Moisés do óleo da unção e do sangue que estava sobre o altar e aspergiu-o sobre Arão e os seus vestidos, bem como sobre os filhos de Arão e os seus vestidos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Disse Moisés a Arão e a seus filhos: Cozei a carne à entrada da tenda da revelação; e ali a comereis com o pão que está no cesto da consagração, como ordenei, dizendo: Arão e seus filhos a comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas o que sobejar da carne e do pão, queimá-lo-eis com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não saireis da entrada da tenda da revelação por sete dias, até se cumprirem os dias da vossa consagração; pois por sete dias ele vos consagrará.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Como se fez neste dia, assim Jeová ordenou que se faça, em expiação por vós.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>À entrada da tenda da revelação permanecereis dia e noite por sete dias e cumprireis as funções prescritas por Jeová, para que não morrais.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Fizeram Arão e seus filhos todas as coisas que Jeová ordenou por intermédio de Moisés.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao oitavo dia, chamou Moisés a Arão, e a seus filhos, e aos anciãos de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e disse a Arão: Toma-te um bezerro como oferta pelo pecado, e um carneiro como holocausto, um e outro sem defeito, e oferece-os diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dirás aos filhos de Israel: Tomai um bode, como oferta pelo pecado; um bezerro e um cordeiro, ambos de um ano e sem defeito, como holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e um boi e um carneiro como ofertas pacíficas, para sacrificar diante de Jeová; e uma oferta de cereais, amassada com azeite; pois hoje Jeová vos aparecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, trouxeram até a entrada da tenda da revelação o que Moisés ordenou; e chegou-se toda a congregação e ficou de pé diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse Moisés: Esta é a coisa que Jeová ordenou que fizésseis; e a glória de Jeová vos aparecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois, disse Moisés a Arão: Chega-te ao altar, oferece a tua oferta pelo pecado e o teu holocausto, e faze expiação por ti e pelo povo. Oferece a oblação do povo e faze a expiação por ele, como Jeová ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Arão, pois, chegou-se ao altar e matou o bezerro que era a sua própria oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos de Arão trouxeram-lhe o sangue; ele molhou o dedo no sangue, pô-lo sobre os chifres do altar e derramou o sangue à base do altar;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas a gordura, e os rins, e o redenho do fígado, tirados da oferta pelo pecado, queimou-os sobre o altar, como Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também queimou com fogo fora do arraial a carne e o couro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois, imolou o holocausto; e os filhos de Arão entregaram-lhe o sangue, que ele aspergiu sobre o altar ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também lhe entregaram o holocausto, pedaço por pedaço, e a cabeça; ele os queimou sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois de lavados os intestinos e as pernas, queimou-os no altar sobre o holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, fez chegar a oblação do povo e, tomando o bode que era oferta pelo pecado do povo, matou-o e ofereceu-o como se fez com o primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também fez chegar o holocausto e ofereceu-o segundo a ordenança.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Fez chegar a oferta de cereais, e dela tomou um punhado, e o queimou sobre o altar, além do holocausto da manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Matou o boi e o carneiro, que eram sacrifício de ofertas pacíficas do povo. Os filhos de Arão entregaram-lhe o sangue, que ele aspergiu sobre o altar ao redor,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e a gordura do boi; do carneiro entregaram-lhe a cauda gorda, o redenho do fígado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Puseram a gordura sobre os peitos, e ele queimou a gordura sobre o altar;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>os peitos e a coxa direita, ofereceu-os Arão por uma oferta movida diante de Jeová, como Moisés ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Arão levantou as mãos para o povo, e o abençoou, e desceu depois de ter oferecido a oferta pelo pecado, o holocausto e as ofertas pacíficas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, entraram Moisés e Arão na tenda da revelação e, saindo, abençoaram o povo: a glória de Jeová apareceu a todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Saiu fogo de diante de Jeová e consumiu sobre o altar o holocausto e a gordura; o que vendo todo o povo, jubilaram e prostraram-se sobre os seus rostos.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nadabe e Abiú, filhos de Arão, tomaram cada um o seu incensário e, pondo neles fogo e deitando incenso sobre eles, ofereceram diante de Jeová fogo estranho, o que não lhes foi ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E saiu fogo de diante de Jeová e os devorou, e morreram diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, disse Moisés a Arão: Isto é o que falou Jeová: Serei santificado naqueles que se chegarem a mim e serei glorificado diante de todo o povo. Arão guardou silêncio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Moisés, havendo chamado a Misael e a Elzafã, filhos de Uziel, tio de Arão, disse-lhes: Chegai-vos, levai vossos irmãos de diante do santuário para fora do arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Chegaram-se, pois, e levaram-nos assim como estavam vestidos com as suas túnicas para fora do arraial, como Moisés dissera.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés disse a Arão e a seus filhos Eleazar e Itamar: Não descubrais as cabeças, nem rasgueis os vestidos, para que não suceda morrerdes vós, e levantar-se a ira de Jeová contra toda a congregação; mas vossos irmãos, toda a casa de Israel, lamentem o incêndio que Jeová suscitou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não saireis da entrada da tenda da revelação para que não morrais; porque o azeite da unção de Jeová está sobre vós. Fizeram conforme a palavra de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Falou também Jeová a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tu e teus filhos não bebereis vinho nem bebida forte, quando entrardes na tenda da revelação, para que não morrais (e será um estatuto perpétuo nas vossas gerações);</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para que façais separação entre o santo e o profano e entre o imundo e o limpo;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e para que ensineis aos filhos de Israel todos os estatutos que Jeová lhes prescreveu por intermédio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Falou Moisés a Arão e aos filhos deste, Eleazar e Itamar, que lhe ficaram: Tomai a oferta de cereais, que resta das ofertas queimadas, de Jeová, e comei-a sem fermento junto ao altar, pois coisa santíssima é.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Comê-la-eis num lugar santo, porquanto é o que é devido a ti e a teus filhos das ofertas queimadas, de Jeová; pois assim me foi ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O peito da oferta movida e a coxa alçada, comê-los-eis num lugar limpo, tu e teus filhos e tuas filhas; porquanto são eles dados como a tua porção e como a de teus filhos, dos sacrifícios das ofertas queimadas dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Trarão a coxa alçada e o peito da oferta movida juntamente com as ofertas queimadas da gordura, para que seja oferta movida diante de Jeová; a ti e a teus filhos pertencerá como coisa que vos é devida para sempre, segundo Jeová ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Moisés buscou diligentemente o bode da oferta pelo pecado, e eis que já era queimado. Irou-se contra Eleazar e Itamar, os filhos que ficaram a Arão, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por que não comestes a oferta pelo pecado no lugar do santuário, visto que coisa santíssima é, e vos foi dada para levardes a iniquidade da congregação, a fim de fazerdes expiação por eles diante de Jeová?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis que o sangue desta oferta não foi trazido para dentro do santuário; certamente a devíeis ter comido no santuário, como ordenei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Respondeu Arão a Moisés: Eis que hoje ofereceram a sua oferta pelo pecado e o seu holocausto diante de Jeová. Coisas tais como estas me têm acontecido; se eu tivesse comido hoje a oferta pelo pecado, teria sido, porventura, uma coisa agradável aos olhos de Jeová?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O que ouvindo Moisés, deu-se por satisfeito.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Falou Jeová a Moisés e a Arão, dizendo-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dizei aos filhos de Israel: Estes são os animais que comereis dentre todos os animais que se acham sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dentre os animais, todo o que tem a unha fendida, e o casco dividido, e que rumina, esse podereis comer.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os seguintes, contudo, não comereis dentre os que ruminam, ou dentre os que têm a unha fendida: o camelo, porque rumina, porém não tem a unha fendida, esse é imundo para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O querogrilo, porque rumina, porém não tem a unha fendida, esse é imundo para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A lebre, porque rumina, porém não tem a unha fendida, essa é imunda para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O porco, porque tem a unha fendida e o casco dividido, porém não rumina, esse é imundo para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Das suas carnes não comereis, nem nos seus cadáveres tocareis; esses são imundos para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De todos os animais que vivem nas águas podereis comer os seguintes: todo o que tem barbatanas e escamas nas águas, nos mares e nos rios, esse podereis comer.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém todo o que não tem barbatanas nem escamas nos mares e nos rios, de tudo o que se move nas águas, e de todos os animais viventes que se acham nas águas, é para vós uma abominação</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e será para vós uma abominação; não comereis as suas carnes, e abominareis os seus cadáveres.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todo o que não tem barbatanas nem escamas nas águas, esse é para vós uma abominação.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estas são as que tereis por abomináveis entre as aves; elas não serão comidas, são uma abominação: o vultur, o quebrantosso e o halieto;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o milhafre e o falcão, segundo a sua espécie;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>todo corvo, segundo a sua espécie;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o avestruz, a coruja, a gaivota e o açor, segundo a sua espécie;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o mocho, o corvo marinho e o íbis;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>o porfirião, o pelicano e o abutre;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>a cegonha, a garça, segundo a sua espécie, a poupa e o morcego.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos os insetos alados que andam sobre quatro pés são para vós uma abominação.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Contudo, estes podereis comer de todos os insetos alados que andam sobre quatro pés, que têm pernas sobre os pés, com que saltam sobre a terra;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>sim, destes podereis comer os seguintes: a locusta, segundo a sua espécie, o gafanhoto devorador, segundo a sua espécie, o grilo, segundo a sua espécie, e o gafanhoto, segundo a sua espécie.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas todos os outros insetos alados, que têm quatro pés, são para vós uma abominação.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por estes vos tornareis imundos. Todo o que tocar os cadáveres deles será imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quem levar qualquer parte dos cadáveres deles lavará os seus vestidos e ficará imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todo animal que tem unha que não é fendida e não rumina é para vós imundo; qualquer que neles tocar será imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Todos os plantigrados dentre todos os quadrúpedes, esses são para vós imundos; quem tocar nos cadáveres deles será imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O que levar os cadáveres deles lavarás os seus vestidos e ficará imundo até à tarde; eles são para vós imundos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Estes são os que para vós são imundos entre os animais rasteiros que se movem sobre a terra: a doninha, o rato, o lagarto, segundo a sua espécie,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>o geco, o crocodilo da terra, a lagartixa, o lagarto da areia e a toupeira.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Estes são os que para vós são imundos entre os animais rasteiros; todo o que neles tocar depois de mortos será imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E tudo aquilo sobre que cair, qualquer deles, estando morto, será imundo; seja vaso de madeira, ou vestido, ou pele, ou saco, qualquer coisa que seja com que se faça alguma obra, deve ser metido na água e ficará imundo até à tarde; depois, será limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Todo vaso de barro, dentro do qual cair algum deles, tudo o que se achar nele será imundo; e o vaso, quebrá-lo-eis.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Todo alimento depositado nele, que se pode comer, sobre o qual vier água, será imundo; toda bebida que se pode beber depositada em qualquer destes vasos será imunda.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Tudo aquilo sobre que cair alguma parte dos cadáveres deles será imundo; ou seja forno, ou seja fogão, será quebrado; são imundos, e serão para vós imundos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Contudo, uma fonte ou cisterna em que há depósito de água será limpo; mas aquilo que tocar nos cadáveres deles será imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Se alguma parte dos cadáveres deles cair sobre semente que se vai semear, essa será limpa.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas, se água for derramada sobre a semente, e alguma parte dos cadáveres cair sobre ela, ela será para vós imunda.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Se morrer algum animal de que vos é lícito comer; quem tocar no cadáver dele ficará imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quem comer do cadáver dele lavará os seus vestidos e ficará imundo até à tarde; aquele também que levar o cadáver dele lavará os seus vestidos e ficará imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Todo animal rasteiro que se move sobre a terra é abominação; não será comido.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Todo animal que anda sobre o ventre, e todo animal que anda sobre quatro pés ou todo animal que tem muitos pés, a saber, todos os animais rasteiros que se movem sobre a terra, desses não comereis; pois são abominação.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Não vos tornareis abomináveis com algum animal rasteiro, nem vos façais imundos por eles, de sorte que por eles sejais imundos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Eu sou Jeová, vosso Deus; portanto, santificai-vos e sede santos, pois eu sou santo. Não vos contaminareis com algum dos animais rasteiros que se movem sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Eu sou Jeová, que vos fiz sair da terra do Egito, para ser o vosso Deus; portanto, vós sereis santos, porque eu sou santo.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Esta é a lei dos animais, e das aves, e de toda criatura vivente que se move nas águas, e de toda criatura que se arrasta sobre a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>para fazer separação entre o imundo e o limpo, entre os animais que se podem comer e os que se não podem comer.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel: Se uma mulher tiver o seu parto, e der à luz um menino, será imunda sete dias; como nos dias da impureza da sua enfermidade será imunda.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ao oitavo dia, a carne de prepúcio do menino será circuncidada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ela permanecerá trinta e três dias no sangue da sua purificação; em nenhuma coisa sagrada tocará, nem entrará no santuário, até que se cumpram os dias da sua purificação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, se der à luz uma menina, será imunda duas semanas, como na sua impureza; e permanecerá sessenta e seis dias no sangue da sua purificação.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando forem cumpridos os dias da sua purificação, ou por filho, ou por filha, trará até a entrada da tenda da revelação ao sacerdote um cordeiro de um ano para holocausto, e um pombinho ou uma rola, para oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O sacerdote o oferecerá diante de Jeová e fará expiação por ela; e ela será purificada da fonte do seu sangue. Esta é a lei da que dá à luz um filho ou uma filha.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se as suas posses não lhe permitirem trazer um cordeiro, tomará duas rolas ou dois pombinhos: um para holocausto, o outro para oferta pelo pecado. O sacerdote fará expiação por ela, e ela será limpa.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando um homem tiver na pele da sua carne uma inchação ou pústula, ou mancha lustrosa, e esta se tornar na pele da sua carne como praga da lepra, será levado a Arão, sacerdote, ou a um dos seus filhos, sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O sacerdote examinará a praga na pele da carne. Se o pelo na praga se tiver tornado branco, e a praga parecer mais funda que a pele da carne, é praga de lepra; o sacerdote o examinará e o declarará imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se a mancha lustrosa for branca na pele da carne e não parecer mais funda que a pele, e o pelo não se tiver tornado branco, o sacerdote encerrará por sete dias aquele que tem a praga.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ao sétimo dia, o sacerdote o examinará; se na sua opinião a praga tiver parado e não se tiver estendido, encerrá-lo-á mais sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao sétimo dia, o sacerdote tornará a examiná-lo. Se a praga for de uma cor escura e não se tiver estendido na pele, declará-lo-á limpo: é uma pústula. O homem lavará os seus vestidos, e será limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, se a pústula se estender muito na pele, depois de se ter mostrado ao sacerdote para a sua purificação, de novo se lhe mostrará.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O sacerdote o examinará, e se a pústula se tiver estendido na pele, declará-lo-á imundo: é lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando no homem estiver a praga da lepra, será levado ao sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O sacerdote o examinará; se houver inchação branca na pele, a qual tornou branco o pelo, e aparecer na inchação carne viva,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>é lepra inveterada na pele da carne. O sacerdote o declarará imundo; não o encerrará, porque é imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se a lepra se espalhar pela pele e cobrir desde a cabeça até os pés toda a pele daquele que tem a praga, quanto podem ver os olhos do sacerdote,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>este o examinará. Se a lepra tiver coberto a carne toda, declarará limpo o que tem a praga: a lepra tornou-se branca; o homem é limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, quando nele aparecer a carne viva, será imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O sacerdote examinará a carne viva e declarará o homem imundo; a carne viva é imunda; é lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se a carne viva mudar e ficar de novo branca, o homem virá ao sacerdote,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e este o examinará. Se a lepra se tiver tornado branca, o sacerdote declarará limpo o que tem a praga: está limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando sarar a carne em cuja pele houver uma úlcera,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e no lugar da úlcera aparecer uma inchação branca, ou uma mancha lustrosa, branca tirando a vermelho, mostrar-se-á ao sacerdote;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e o sacerdote a examinará. Se ela parecer mais funda que a pele, e o pelo se tiver tornado branco, o sacerdote declarará o homem imundo: é a praga da lepra, que brotou na úlcera.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém, se o sacerdote a examinar, e nela não houver pelo branco, e ela não estiver mais funda que a pele, mas for de uma cor escura, o sacerdote encerrará por sete dias o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se ela se espalhar na pele, o sacerdote declarará o homem imundo: é praga.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, se a mancha lustrosa parar no mesmo lugar e não se espalhar, é a cicatriz da úlcera; o sacerdote declarará o homem limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando na pele da carne houver queimadura de fogo, e a carne viva da queimadura se tornar em mancha lustrosa, branca tirando a vermelho, ou branca,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>o sacerdote a examinará. Se o pelo na mancha lustrosa se tiver tornado branco, e ela parecer mais funda que a pele, é a lepra que brotou na queimadura. O sacerdote declarará o homem imundo: é a praga de lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém, se o sacerdote a examinar, e não houver pelo branco na mancha lustrosa, e ela não estiver mais funda que a pele, mas for de uma cor escura, o sacerdote encerrará por sete dias o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ao sétimo dia, o sacerdote o examinará. Se ela se tiver espalhado na pele, o sacerdote declarará o homem imundo: é a praga de lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se a mancha lustrosa parar no mesmo lugar e não se espalhar na pele, mas for de uma cor escura, é a inchação da queimadura. O sacerdote declarará limpo o homem, porque é a cicatriz da queimadura.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando o homem (ou a mulher) tiver a praga na cabeça ou na barba,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>o sacerdote examinará a praga. Se ela parecer mais funda que a pele, e nela houver pelo fino amarelo, o sacerdote declarará imundo o homem: é tinha, é lepra da cabeça ou da barba.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se o sacerdote examinar a praga da tinha, e ela não parecer mais funda que a pele, e nela não houver pelo preto, o sacerdote encerrará por sete dias o que tem a praga da tinha;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>ao sétimo dia, o sacerdote examinará a praga. Se a tinha não se tiver espalhado, e nela não houver pelo amarelo, e a tinha não parecer mais funda que a pele,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>o homem será rapado, porém não se rapará a tinha. O sacerdote encerrará por mais sete dias o que tem a tinha.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ao sétimo dia, o sacerdote examinará a tinha. Se a tinha não se tiver espalhado na pele e não parecer mais funda que a pele, o sacerdote declarará limpo o homem; este lavará os seus vestidos e será limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas, se a tinha, depois da sua purificação, se tiver espalhado na pele,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>o sacerdote o examinará. Se a tinha se tiver espalhado na pele, o sacerdote não procurará o pelo amarelo: o homem está imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas, se na sua opinião a tinha tiver parado, e nela tiver crescido pelo preto, a tinha terá sarado. O homem está limpo, e o sacerdote o declarará limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quando o homem (ou mulher) tiver na pele da sua carne manchas lustrosas, isto é, manchas lustrosas brancas,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>o sacerdote as examinará. Se as manchas lustrosas na pele da sua carne forem de cor branca tirando a escuro, é uma impigem que brotou na pele: o homem é limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quando os cabelos do homem caírem da cabeça, ele é calvo; contudo, é limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Se os cabelos lhe caírem da parte dianteira da cabeça, ele é meio calvo; contudo, é limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Mas, se na calva, ou na meia calva, houver uma praga branca tirando a vermelho, é a lepra que lhe está brotando na calva ou na meia calva.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>O sacerdote examinará o homem. Se na calva ou na meia calva a inchação da praga for branca tirando a vermelho, como parece a lepra na pele da carne,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>o homem é leproso, é imundo. O sacerdote certamente o declarará imundo: a sua praga está na cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os vestidos do leproso, em quem está a praga, serão rasgados, e a cabeça será descoberta, cobrirá o bigode e clamará: Imundo! Imundo!</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Será imundo por todos os dias em que a praga estiver nele. É imundo, habitará só: a sua habitação será fora do arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>O vestido também, em que há a praga da lepra, seja vestido de lã, seja vestido de linho;</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>seja na urdidura, seja na trama; de linho, ou de lã; seja numa pele, ou em qualquer coisa feita de pele;</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>se a praga for verde ou vermelha no vestido, ou na pele, ou na urdidura, ou na trama, em qualquer coisa feita de pele, é a praga da lepra, e mostrar-se-á ao sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>O sacerdote examinará a praga e encerrará por sete dias aquilo que tem a praga.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Ao sétimo dia, examinará a praga. Se a praga se tiver espalhado no vestido, seja na urdidura, seja na trama, ou na pele, seja qual for a obra em que se empregue, a praga é uma lepra roedora; é imunda.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Queimará o vestido, seja a urdidura, seja a trama, de lã ou de linho, ou qualquer coisa feita de pele, em que se acha a praga, pois é uma lepra roedora; no fogo queimar-se-á.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Se o sacerdote os examinar, e a praga não se tiver espalhado no vestido, nem na urdidura, nem na trama, nem em qualquer coisa feita de pele,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>o sacerdote ordenará que se lave aquilo em que está a lepra e encerrá-lo-á por mais sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>O sacerdote a examinará depois que for lavada. Se a praga não tiver mudado de cor, nem se tiver espalhado, é imunda. Queimá-la-ás no fogo: é uma lepra roedora quer por dentro quer por fora.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Se o sacerdote a examinar, e a praga for de uma cor escura, depois que for lavada, rasgá-la-á do vestido, ou da pele, ou da urdidura ou da trama.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Se a praga ainda aparecer no vestido, quer na urdidura quer na trama, ou em qualquer coisa feita de pele, é uma lepra brotante; com fogo queimarás aquilo em que está a praga.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>O vestido, quer a urdidura, quer a trama, ou qualquer coisa que for feita de pele, que lavares, se a praga tiver desaparecido deles, lavar-se-ão segunda vez, e serão limpos.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Esta é a lei da praga da lepra no vestido de lã ou de linho, quer na urdidura, quer na trama, ou em qualquer coisa feita de pele, para os declarar limpos, ou para os declarar imundos.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jeová disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esta será a lei do leproso no dia da sua purificação: será levado ao sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O sacerdote sairá para fora do arraial e o examinará. Se a praga da lepra for curada no leproso,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>o sacerdote ordenará se tomem para aquele que se há de purificar duas aves vivas e limpas, e pau de cedro, e escarlata, e hissopo;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e que se mate uma das aves num vaso de barro sobre águas vivas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quanto à ave viva, tomá-la-á, e o pau de cedro, e a escarlata, e o hissopo, e os molhará juntamente com a ave viva no sangue da ave que for morta sobre as águas vivas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aspergirá sete vezes sobre aquele que se há de purificar da lepra e declará-lo-á limpo, e soltará a ave viva sobre a face do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aquele que se há de purificar lavará os seus vestidos, rapará todo o seu pelo, banhar-se-á e será limpo; depois, entrará no arraial, mas ficará sete dias fora da sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ao sétimo, dia rapará todos os cabelos da cabeça, a barba e as sobrancelhas, sim rapará todo o pelo, lavará os seus vestidos, banhará o corpo em água e será limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao oitavo dia, tomará dois cordeiros sem defeito, e uma cordeira de um ano sem defeito, e três dízimas de um efa de flor de farinha, amassada com azeite, como oferta de cereais, e um logue de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o sacerdote que faz a purificação apresentará, diante de Jeová, à entrada da tenda da revelação, o homem que se há de purificar com essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tomará um dos cordeiros e o oferecerá como oferta pela culpa, e o logue de azeite, e os oferecerá como oferta movida diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Matará o cordeiro no lugar em que é morta a oferta pelo pecado e o holocausto, a saber, no lugar do santuário; pois, como a oferta pelo pecado pertence ao sacerdote, assim também a oferta pela culpa: coisa santíssima é.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O sacerdote tomará do sangue da oferta pela culpa e pô-lo-á sobre a ponta da orelha direita daquele que se há de purificar, e sobre o dedo polegar da sua mão direita, e sobre o dedo polegar de seu pé direito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tomará do logue de azeite, e o deitará na palma da mão esquerda;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>molhará o dedo direito no azeite que está na mão esquerda e com o dedo aspergirá do azeite sete vezes diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Do restante do azeite que está na mão porá sobre a ponta da orelha direita daquele que se há de purificar, e sobre o dedo polegar da sua mão direita, e sobre o dedo polegar do seu pé direito, por cima do sangue da oferta pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O restante do azeite que está na mão do sacerdote, pô-lo-á sobre a cabeça daquele que se há de purificar e fará expiação por ele diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, o sacerdote oferecerá a oferta pelo pecado e fará expiação por aquele que se há de purificar por causa da sua imundícia. Depois, imolará o holocausto</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e oferecerá o holocausto e a oferta de cereais sobre o altar; fará expiação por ele, e ele será limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se for pobre, e as suas posses não lhe permitirem trazer tanto, tomará um cordeiro para uma oferta pela culpa como oferta movida, a fim de fazer expiação por ele, e uma dízima de um efa de flor de farinha amassada com azeite como uma oferta de cereais, e um logue de azeite;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e duas rolas ou dois pombinhos, conforme as suas posses permitirem, um dos quais será uma oferta pelo pecado, e o outro, para o holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ao oitavo dia, os trará pela sua purificação ao sacerdote, à entrada da tenda da revelação, diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O sacerdote tomará o cordeiro da oferta pela culpa e o logue de azeite e os oferecerá por oferta movida diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Matará o cordeiro da oferta pela culpa, e tomará do sangue da oferta pela culpa, e pô-lo-á sobre a ponta da orelha direita daquele que se há de purificar, e sobre o dedo polegar da sua mão direita, e sobre o dedo polegar do seu pé direito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Deitará do azeite na palma da mão esquerda;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e, com o dedo direito, aspergirá diante de Jeová sete vezes do azeite que está na mão esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Do azeite que está na mão porá sobre a ponta da orelha direita daquele que se há de purificar, e sobre o dedo polegar da sua mão direita, e sobre o dedo polegar de seu pé direito, por cima do sangue da oferta pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O restante do azeite que está na mão porá sobre a cabeça daquele que se há de purificar, para fazer expiação por ele diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Oferecerá uma das rolas, ou um dos pombinhos, conforme as suas posses lhe permitirem,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>sim, conforme as suas posses: um para oferta pelo pecado, e o outro para holocausto, juntamente com a oferta de cereais; e o sacerdote fará expiação diante de Jeová por aquele que se há de purificar.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Esta é a lei daquele em quem está a praga da lepra, e cujas posses não lhe permitirem trazer o que pertence à sua purificação.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando entrardes na terra de Canaã, que eu vos hei de dar a vós em possessão, e eu puser a praga da lepra numa casa da terra da vossa possessão,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>o dono da casa irá e informará ao sacerdote, dizendo: Parece-me que há como praga em minha casa.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O sacerdote ordenará que despejem a casa, antes que entre para examinar a praga, para que não fique imundo tudo o que está na casa. Depois, entrará para examinar a casa;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>examiná-la-á, e, se a praga estiver nas paredes da casa em cavidades verdes ou vermelhas e parecer mais funda que a parede,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>o sacerdote sairá da casa até a porta dela e a fechará por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Voltará ao sétimo dia, e a examinará. Se a praga se tiver espalhado nas paredes da casa,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>ele ordenará que se arranquem as pedras em que está a praga, e que as lancem fora da cidade num lugar imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Fará raspar a casa por dentro ao redor, e a argamassa que houverem raspado deitarão fora da cidade num lugar imundo;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>tomarão outras pedras e as porão no lugar dessas pedras; tomará outra argamassa e rebocará a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Se a praga voltar a brotar na casa, depois de arrancadas as pedras, raspada a casa e de novo rebocada;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>o sacerdote entrará e a examinará. Se a praga se tiver espalhado na casa, é lepra roedora na casa: é imunda.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Derrubar-se-á a casa, as suas pedras e a sua madeira, e toda a argamassa da casa; e se levará para fora da cidade a um lugar imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Também aquele que entrar na casa, enquanto estiver fechada, será imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Aquele que se deitar na casa lavará os seus vestidos; e quem comer na casa lavará os seus vestidos.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Porém, se o sacerdote entrar e a examinar, e a praga não se tiver espalhado na casa, depois que tiver sido rebocada; declará-la-á limpa, porque a praga está curada.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Para purificar a casa, tomará duas aves, e pau de cedro, e escarlata e hissopo.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Matará uma das aves num vaso de barro sobre águas vivas;</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>tomará o pau de cedro, e o hissopo, e a escarlata e a ave viva, e os molhará no sangue da ave morta, e nas águas vivas, e aspergirá a casa sete vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Purificará a casa com o sangue da ave, com as águas vivas, com a ave viva, com o pau de cedro, com o hissopo e com a escarlata;</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>mas soltará a ave viva para fora da cidade sobre a face do campo. Assim fará expiação pela casa; e será limpa.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Esta é a lei de toda sorte de praga de lepra e de tinha;</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>da lepra dos vestidos e das casas;</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>das inchações, das pústulas e das manchas lustrosas;</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>para ensinar quando for imundo e quando for limpo: esta é a lei da lepra.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Falai aos filhos de Israel, e dizei-lhes: Quando um homem tiver fluxo da sua carne, por causa do seu fluxo está imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Esta será a sua imundícia no seu fluxo: quer a sua carne deixe vazar o fluxo, quer o retenha, é sua imundícia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Qualquer cama em que se deitar aquele que tiver o fluxo será imunda; e tudo sobre o que se assentar será imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todo o que tocar na cama dele lavará os seus vestidos, banhar-se-á em água e ficará imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quem se assentar sobre aquilo em que se assentou o que tem o fluxo lavará os seus vestidos, banhar-se-á em água e ficará imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem tocar na carne daquele que tem o fluxo lavará os seus vestidos, banhar-se-á em água e ficará imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se o homem que tiver o fluxo cuspir sobre aquele que é limpo, lavará este os seus vestidos, banhar-se-á em água e ficará imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Qualquer sela sobre que cavalgar o que tem o fluxo será imunda.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todo o que tocar em alguma coisa que tenha estado debaixo dele ficará imundo até à tarde; quem levar alguma dessas coisas lavará os seus vestidos, banhar-se-á em água e ficará imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também todo aquele a quem tocar o que tiver o fluxo, sem ter antes lavado as mãos em água, lavará os seus vestidos, banhar-se-á em água e ficará imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O vaso de barro em que tocar o que tiver o fluxo será quebrado; e todo vaso de pau será lavado em água.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando o que tiver o fluxo estiver limpo do seu fluxo, contará para si sete dias para a sua purificação e lavará os seus vestidos, banhará o seu corpo em águas vivas e será limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao oitavo dia, tomará para si duas rolas e dois pombinhos, e virá perante Jeová à entrada da tenda da revelação. Dá-los-á ao sacerdote,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>que os oferecerá, um para oferta pelo pecado, e o outro para holocausto; e fará expiação por ele diante de Jeová por causa do seu fluxo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se sair dum homem o seu sêmen, banhará o seu corpo todo em água e ficará imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todo vestido e toda pele sobre o que houver o sêmen serão lavados com água e ficarão imundos até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se um homem se ajuntar com uma mulher, ambos se banharão em água e ficarão imundos até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se a mulher tiver um fluxo, e o seu fluxo na sua carne for sangue, ficará na sua impureza por sete dias; todo aquele que a tocar será imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tudo sobre que ela se deitar na sua impureza será imundo; e tudo sobre que se assentar será imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem tocar no leito dela lavará os seus vestidos, banhar-se-á em água e ficará imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quem tocar alguma coisa sobre que ela se tiver assentado lavará os seus vestidos, banhar-se-á em água e ficará imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se o sangue estiver sobre a cama, ou sobre alguma coisa sobre que ela se assentar, quando o homem o tocar, ficará imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se um homem se deitar com ela e a sua impureza estiver sobre ele, será imundo sete dias; e toda a cama sobre que ele se deitar será imunda.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se uma mulher tiver um fluxo do seu sangue por muitos dias fora do tempo da sua impureza, ou se o fluxo passar além do tempo da sua impureza, por todos os dias do fluxo da sua imundícia ela estará como nos dias da sua impureza; ela está imunda.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Toda cama sobre que ela se deitar durante todos os dias do seu fluxo, ser-lhe-á como a cama da sua impureza; e tudo sobre que se assentar será imundo, como a imundícia da sua impureza.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem tocar estas coisas será imundo, lavará os seus vestidos, banhar-se-á em água e ficará imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, se for limpa do seu fluxo, contará para si sete dias, e depois será limpa.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ao oitavo dia, tomará para si duas rolas ou dois pombinhos e os trará ao sacerdote, à entrada da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O sacerdote oferecerá um para oferta pelo pecado, e outro para holocausto; fará expiação por ela diante de Jeová por causa do fluxo da sua imundícia.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim, separareis os filhos de Israel da sua imundícia, para que não morram na sua imundícia, quando contaminarem o meu tabernáculo que está no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Esta é a lei daquele que tem o fluxo e daquele de quem sai o sêmen, de maneira que por eles se torna imundo;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>daquela que está enferma com a sua impureza, daquele que tem o fluxo, do homem, e da mulher, e daquele que se deitar com aquela que está imunda.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Falou Jeová a Moisés, depois da morte dos dois filhos de Arão, quando se chegaram diante de Jeová e morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Fala a Arão, teu irmão, que não entre em todo tempo no santo lugar dentro do véu, diante do propiciatório que está sobre a arca, para que não morra; porque aparecerei na nuvem sobre o propiciatório.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Com estes entrará Arão no santo lugar: com um novilho para oferta pelo pecado e um carneiro para holocausto</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vestir-se-á da sagrada túnica de linho, terá as calças de linho sobre a sua carne, cingir-se-á com o cinto de linho e porá na cabeça a mitra de linho: estas são as vestes sagradas. Banhará o seu corpo em água, e delas se vestirá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Da congregação dos filhos de Israel tomará dois bodes para oferta pelo pecado e um carneiro para holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Arão apresentará o novilho que é a sua oferta pelo pecado e fará expiação por si e pela sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também tomará os dois bodes e pô-los-á diante de Jeová, à entrada da tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deitará sortes sobre os dois bodes; uma “para Jeová” e outra “para Azazel”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Apresentará o bode sobre que caiu a sorte “para Jeová” e oferecê-lo-á como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas o bode sobre que caiu a sorte “para Azazel” pôr-se-á vivo diante de Jeová, para fazer expiação por ele, a fim de enviá-lo ao deserto para Azazel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Arão apresentará o novilho que é a sua oferta pelo pecado e fará expiação por si e pela sua casa. Matará o novilho que é a sua oferta pelo pecado</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e tomará um incensário cheio de brasas de fogo de sobre o altar, diante de Jeová, e dois punhados de incenso aromático bem moído e os trará para dentro do véu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porá o incenso sobre o fogo, diante de Jeová, para que a nuvem do incenso cubra o propiciatório que está sobre o testemunho, a fim de que ele não morra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tomará do sangue do novilho e o aspergirá com o dedo sobre o propiciatório ao lado oriental; e, diante do propiciatório, aspergirá do sangue sete vezes com o dedo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, matará o bode que é a oferta pelo pecado do povo e trará o sangue do bode para dentro do véu. Fará com o sangue dele como fez com o sangue do novilho e o aspergirá sobre o propiciatório e diante do propiciatório.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fará expiação pelo santo lugar, por causa das imundícias dos filhos de Israel e por causa das suas transgressões, a saber, todos os seus pecados. Da mesma maneira fará pela tenda da revelação, que com eles permanece no meio das suas imundícias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não haverá homem algum na tenda da revelação, quando entrar Arão para fazer expiação no santo lugar, até que saia depois de ter feito expiação por si, e pela sua casa, e por toda a assembleia de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, sairá ao altar que está diante de Jeová e fará expiação pelo altar. Tomará do sangue do novilho, e do sangue do bode, e pô-lo-á sobre os chifres do altar ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Do sangue aspergirá com o dedo sete vezes sobre o altar, e purificá-lo-á, e santificá-lo-á das imundícias dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Havendo acabado de fazer expiação pelo santo lugar, pela tenda da congregação e pelo altar, apresentará o bode vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porá ambas as mãos sobre a cabeça do bode vivo e sobre ele confessará todas as iniquidades dos filhos de Israel e todas as suas transgressões, a saber, todos os seus pecados. Pô-los-á sobre a cabeça do bode e enviá-lo-á ao deserto por mão dum homem que está encarregado disso.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O bode levará sobre si todas as iniquidades deles para uma região solitária; e o homem soltará o bode no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois, Arão entrará na tenda da revelação e despirá as suas vestes de linho, que havia vestido quando entrou no santo lugar, e as deixará ali.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Banhará o seu corpo em água num lugar santo e, tomando os seus vestidos, sairá, oferecerá o seu holocausto e o do povo e fará expiação por si e pelo povo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Queimará sobre o altar a gordura da oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E aquele que solta o bode para Azazel lavará os seus vestidos, banhará o seu corpo em água e, depois, entrará no arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas o novilho da oferta pelo pecado e o bode da oferta pelo pecado, cujo sangue foi trazido para fazer expiação no santo lugar, serão levados para fora do arraial; queimar-se-ão no fogo as suas peles, as suas carnes e o seu excremento.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aquele que os queimar lavará os seus vestidos, banhará o seu corpo em água e, depois, entrará no arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Isso vos será por estatuto perpétuo: no sétimo mês, aos dez dias do mês, afligireis as vossas almas, e não fareis trabalho algum, nem o natural nem o estrangeiro que peregrina entre vós;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>pois nesse dia se fará expiação por vós, para vos purificar; de todos os vossos pecados sereis limpos diante de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>É sábado de descanso solene para vós, e afligireis as vossas almas; é estatuto perpétuo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O sacerdote que for ungido e que for sagrado para exercer as funções do sacerdócio no lugar de seu pai fará a expiação, e vestir-se-á dos vestidos de linho, a saber, das vestes sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Fará expiação pelo santuário, pela tenda da revelação e pelo altar; igualmente fará expiação pelos sacerdotes e por todo o povo da assembleia.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Isto vos será por estatuto perpétuo, para fazer expiação uma vez cada ano pelos filhos de Israel, por causa dos seus pecados. Fez Arão como Jeová havia ordenado a Moisés.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala a Arão, e a seus filhos, e a todos os filhos de Israel e dize-lhes: Isto é o que Jeová tem ordenado:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Qualquer homem da casa de Israel que matar boi, ou cordeiro, ou cabra no arraial, ou fora do arraial,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e o não trouxer à entrada da tenda da revelação para o oferecer como oblação a Jeová diante do tabernáculo de Jeová, a esse homem será imputado sangue (esse homem derramou sangue, e será exterminado dentre o seu povo);</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>a fim de que os filhos de Israel tragam os seus sacrifícios, que oferecem nos campos, sim, a fim de que os tragam a Jeová, à entrada da tenda da revelação, ao sacerdote, e os ofereçam como sacrifício de ofertas pacíficas a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O sacerdote aspergirá o sangue sobre o altar de Jeová, à entrada da tenda da revelação, e queimará a gordura por suave cheiro a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nunca mais oferecerão os seus sacrifícios aos demônios, aos quais idolatram. Isso lhes será por estatuto perpétuo nas suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dir-lhes-ás também: Qualquer homem da casa de Israel, ou dos estrangeiros que entre eles peregrinam, que oferecer holocausto ou sacrifício,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e não o trouxer à entrada da tenda da revelação, para o oferecer a Jeová, esse homem será exterminado do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Qualquer homem da casa de Israel ou dos estrangeiros que entre eles peregrinam que comer sangue, contra ele porei o meu rosto e o cortarei dentre o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque a vida da carne está no sangue. Eu vo-lo dei sobre o altar, para fazer expiação pelas vossas almas, porquanto é o sangue que faz expiação em virtude da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, eu disse aos filhos de Israel: Nenhum de vós comerá sangue, nem o estrangeiro que peregrina entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Qualquer homem da casa de Israel ou dos estrangeiros que entre eles peregrinam que tomar em caçada alguma fera ou ave que se podem comer derramará o sangue dela e o cobrirá com pó.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quanto à vida de toda carne, o seu sangue é uma e a mesma coisa com a sua vida; portanto, eu disse aos filhos de Israel: Não comereis o sangue de qualquer carne que seja; porquanto a vida de toda carne é o seu sangue: todo o que comer dele será cortado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todo homem, quer natural, quer estrangeiro, que comer o que morre por si ou o que é dilacerado por feras lavará os seus vestidos, banhar-se-á em água e ficará imundo até à tarde; então, será limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, se não os lavar, nem banhar o seu corpo, levará sobre si a sua iniquidade.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e dize-lhes: Eu sou Jeová, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não fareis segundo as obras da terra do Egito, em que habitastes; não fareis segundo as obras da terra de Canaã, na qual eu vos hei de introduzir; nem andareis segundo os seus estatutos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Cumprireis os meus juízos e guardareis os meus estatutos, para neles andardes; eu sou Jeová, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Guardareis, pois, os meus estatutos e os meus juízos; fazendo os quais, o homem viverá por eles: eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nenhum de vós se chegará àquela que lhe é próxima por sangue, para descobrir a sua nudez; eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não descobrirás a nudez de teu pai, isto é, a nudez de tua mãe. Ela é tua mãe; não descobrirás a sua nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não descobrirás a nudez da mulher de teu pai; é nudez de teu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A nudez de tua irmã por parte de pai ou por parte de mãe, nascida em casa ou fora de casa, sim, a nudez dela, não a descobrirás.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A nudez da filha de teu filho; ou filha de tua filha, sim, a nudez delas, não a descobrirás; porque a sua nudez é a tua.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A nudez da filha da mulher de teu pai, gerada por teu pai, ela é tua irmã, não descobrirás a sua nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não descobrirás a nudez da irmã de teu pai; ela é parenta bem chegada de teu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não descobrirás a nudez da irmã de tua mãe; porque ela é parenta bem chegada de tua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não descobrirás a nudez do irmão de teu pai, não te chegarás à sua mulher; ela é tua tia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não descobrirás a nudez de tua nora; ela é mulher de teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não descobrirás a nudez da mulher de teu irmão; é nudez de teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não descobrirás a nudez duma mulher e de sua filha; não tomarás a filha de seu filho, nem a filha de sua filha, para descobrir a sua nudez: elas são parentas bem chegadas; maldade é.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não tomarás uma mulher juntamente com sua irmã, de modo que lhe seja rival, descobrindo a sua nudez ao lado da outra durante a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não te chegarás a uma mulher para lhe descobrires a nudez, enquanto for impura em virtude da sua menstruação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não te deitarás com a mulher do teu próximo, para te contaminares com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não darás nenhum de teus filhos para os fazeres passar pelo fogo a Moloque, nem profanarás o nome de teu Deus; eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não te deitarás com o homem, como se fosse mulher; é uma abominação.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não te deitarás com algum animal para te contaminares com ele; nem a mulher se porá diante dum animal, para se ajuntar com ele: confusão é.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não vos contamineis com nenhuma destas coisas, pois com todas elas são contaminadas as nações que eu hei de expulsar de diante de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A terra está contaminada; portanto, visito nela as suas iniquidades, e ela vomita os seus habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Vós guardareis os meus estatutos e os meus juízos, e não cometereis nenhuma destas abominações, nem o natural, nem o estrangeiro que peregrina entre vós</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>(porque todas estas abominações cometeram os homens da terra, que foram antes de vós, e a terra está contaminada).</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não suceda que a terra, sendo contaminada por vós, vos vomite também a vós, como vomitou a nação que foi antes de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todo o que cometer alguma destas abominações, sim, aqueles que a cometerem, serão cortados dentre o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Portanto, guardareis o meu mandamento, para que não caiais em alguns destes abomináveis costumes, que antes de vós foram seguidos, e para que vos não contamineis com eles: eu sou Jeová.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala a toda a congregação dos filhos de Israel e dize-lhes: Sereis santos; pois eu, Jeová, vosso Deus, sou santo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Temereis cada um a sua mãe e a seu pai e guardareis os meus sábados; eu sou Jeová, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não vos volteis a ídolos, nem façais para vós deuses fundidos: eu sou Jeová, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando oferecerdes a Jeová um sacrifício de ofertas pacíficas, oferecê-lo-eis para que sejais aceitos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Comer-se-á no mesmo dia em que o oferecerdes, e no dia seguinte; se sobejar alguma coisa até ao terceiro dia, queimar-se-á com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se for comido ao terceiro dia, é uma abominação, e não será aceito;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas todo o que comer dele levará sobre si a sua iniquidade, porque profanou coisa santa de Jeová. Essa alma será cortada do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando segares as messes da tua terra, não segarás totalmente os cantos do teu campo, nem colherás o rabisco da tua sega.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não rabiscarás a tua vinha, nem colherás os bagos caídos da tua vinha; mas deixá-los-ás para o pobre e para o estrangeiro: eu sou Jeová, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não furtareis, nem enganareis, nem mentireis uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não jurareis falso pelo meu nome, de sorte que profaneis o nome de vosso Deus: eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não oprimirás o teu próximo, nem o roubarás; a paga de um jornaleiro não ficará contigo até pela manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não amaldiçoarás o surdo, nem porás tropeço diante do cego, mas temerás o teu Deus: eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não farás injustiça no juízo; não terás respeito à pessoa do pobre, nem honrarás a pessoa do poderoso; mas com justiça julgarás o teu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não andarás como mexeriqueiro entre o teu povo, nem conspirarás contra o sangue do teu próximo: eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não aborrecerás a teu irmão no teu coração; não deixarás de repreender o teu próximo e não levarás sobre ti pecado por causa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não te vingarás nem guardarás ira contra os filhos do teu povo, mas amarás o teu próximo como a ti mesmo: eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Guardarás os meus estatutos. Não permitirás que os teus animais se ajuntem com os de espécie diversa; não semearás o teu campo com diversa semente; nem vestirás vestido de dois estofos misturados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se alguém se deitar com uma mulher escrava, desposada com um homem, e que não for resgatada, nem posta em liberdade, serão ambos açoitados; não os farão morrer, porque ela não era livre.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O homem trará a sua oferta pela culpa a Jeová, até a entrada da tenda da revelação, a saber, um carneiro para oferta pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Com o carneiro da oferta pela culpa, fará o sacerdote expiação por ele diante de Jeová, por causa do pecado que cometeu; e ser-lhe-á perdoado o pecado que cometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando entrardes na terra e tiverdes plantado toda sorte de árvores para delas comerdes, tereis o seu fruto como incircuncisão; por três anos vos será como incircunciso; não se comerá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No quarto ano, porém, todo o seu fruto será santo, ações de graças a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No quinto ano, comereis o seu fruto, para que vos produza a sua carga: eu sou Jeová, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não comereis coisa alguma com sangue; nem usareis de encantamentos, nem de agouros.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não cortareis os cabelos em redondo, nem destruireis os cantos da barba.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pelos mortos não fareis incisões em vossa carne, nem no vosso corpo imprimireis marca alguma: eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não profanarás tua filha, fazendo-a prostituta; para que a terra não seja entregue à fornicação e não se encha de maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Guardareis os meus sábados e reverenciareis o meu santuário: eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não vos voltareis para os que consultam os mortos, nem para os feiticeiros; não os busqueis, para serdes contaminados por eles: eu sou Jeová, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Diante das cãs te levantarás, honrarás a face do ancião, e temerás o teu Deus: eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Se um estrangeiro peregrinar convosco na vossa terra, não lhe fareis mal.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Como o natural entre vós será o estrangeiro que peregrina convosco, e amá-lo-ás como a ti mesmo, porque fostes estrangeiros na terra do Egito: eu sou Jeová, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Não fareis injustiça no juízo, nem na vara, nem no peso, nem na medida.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Balanças justas, pesos justos, efa justo e justo him tereis: eu sou Jeová, vosso Deus, que vos trouxe da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Observareis todos os meus estatutos e todos os meus juízos e os cumprireis: eu sou Jeová.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Também dirás aos filhos de Israel: Qualquer dos filhos de Israel, ou dos estrangeiros que peregrinarem em Israel, que der de seus filhos a Moloque certamente será morto; o povo da terra o apedrejará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu porei o meu rosto contra esse homem, e o cortarei dentre o seu povo; porque deu de seus filhos a Moloque, para contaminar o meu santuário e para profanar o meu santo nome.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se o povo da terra fechar os olhos para não ver esse homem, quando der de seus filhos a Moloque, e não o fizer morrer,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>eu porei o meu rosto contra esse homem e contra a sua família, do seu povo o cortarei a ele e a todos os que após ele idolatrarem a Moloque.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O homem que se voltar para os necromantes e os feiticeiros, para idolatrar com eles, contra esse homem porei o meu rosto e o cortarei dentre o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Santificai-vos e sede santos; pois eu sou Jeová, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Guardareis os meus estatutos, e os cumprireis: eu sou Jeová, que vos santifico.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem amaldiçoar a seu pai ou a sua mãe certamente será morto. Amaldiçoou a seu pai ou a sua mãe; o seu sangue recairá sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se um homem cometer adultério com mulher casada, isto é, se cometer adultério com a mulher do seu próximo, certamente serão mortos o adúltero e a adúltera.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se um homem se deitar com a mulher de seu pai, terá descoberto a nudez de seu pai; ambos certamente serão mortos; o seu sangue recairá sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se um homem se deitar com a sua nora, ambos certamente serão mortos; cometeram uma confusão; o seu sangue recairá sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se um homem se deitar com outro homem, como se faz com uma mulher, ambos terão praticado uma abominação; certamente serão mortos, e o seu sangue recairá sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se um homem tomar uma mulher e a mãe dela, maldade é: serão queimados com o fogo, tanto ele como elas, para que não haja maldade no meio de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se um homem se ajuntar com um animal, certamente será morto; também matareis o animal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se uma mulher se chegar a um animal e se ajuntar com ele, matarás a mulher e bem assim o animal; certamente serão mortos, e o seu sangue recairá sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se um homem tomar sua irmã, por parte de pai ou por parte de mãe, e vir a nudez dela, e ela vir a nudez dele, é uma coisa vergonhosa. Serão exterminados à vista dos filhos do seu povo; descobriu a nudez de sua irmã; ele levará sobre si a sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se um homem se deitar com uma mulher no tempo da enfermidade dela e descobrir a sua nudez, ele desnudou a fonte dela, e ela descobriu a fonte de seu sangue: ambos serão exterminados dentre o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não descobrirás a nudez da irmã de tua mãe, nem da irmã de teu pai; porque isso será descobrir a nudez de tua parenta chegada: levarão sobre si a sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se um homem se deitar com a mulher de seu tio, descobriu a nudez de seu tio; levarão sobre si o seu pecado; morrerão sem filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se um homem tomar a mulher de seu irmão, é uma impureza; descobriu a nudez de seu irmão; eles não terão filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Guardareis todos os meus estatutos e todos os meus juízos e os cumprireis, para que não vos vomite a terra na qual vos hei de introduzir para nela morardes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não andareis nos costumes da nação que eu hei de expulsar de diante de vós, porque fizeram todas estas coisas e, por isso, os aborreci.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas a vós vos tenho dito: Herdareis a sua terra, e eu vo-la darei para a possuirdes, uma terra que mana leite e mel. Eu sou Jeová, que vos separei dos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fareis separação entre os animais limpos e imundos; e não fareis as vossas almas abomináveis por causa de animais, ou de aves, ou de tudo de que está cheia a terra, as quais coisas apartei de vós como imundas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sereis para mim santos, porque eu, Jeová, sou santo e vos separei dos povos, para serdes meus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O homem (ou mulher) que for necromante ou feiticeiro certamente será morto; apedrejá-lo-ão, o seu sangue recairá sobre eles.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés: Fala aos sacerdotes, filhos de Arão, e dize-lhes: Nenhum sacerdote se contaminará por causa dum morto entre o seu povo,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>salvo por seus parentes mais chegados: por sua mãe, e por seu pai, e por seu filho, e por sua filha, e por seu irmão;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>por sua irmã virgem, que lhe é chegada, que ainda não teve marido, por ela pode contaminar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele, sendo homem principal entre o seu povo, não se contaminará, para se profanar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não farão calva na cabeça, nem rasparão os cantos da barba, nem farão incisões na carne.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Serão santos para seu Deus e não profanarão o nome de seu Deus. As ofertas queimadas de Jeová, o pão do seu Deus, eles as oferecem; portanto, serão santos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não tomarão mulher que seja prostituta ou profana; nem tomarão mulher divorciada de seu marido; pois o sacerdote é santo para o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, o santificarás, porque oferece o pão do teu Deus. Ele vos será santo; pois eu, Jeová, que vos santifico, sou santo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se a filha de um sacerdote se profanar, tornando-se prostituta, profana a seu pai: será queimada com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aquele que é o sumo sacerdote entre os seus irmãos, sobre cuja cabeça é derramado o óleo da unção, e que é consagrado para se vestir das vestes sagradas, não descobrirá a cabeça, nem rasgará os seus vestidos;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>não se chegará a cadáver algum, nem se contaminará por causa de seu pai, ou de sua mãe;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>não sairá do santuário, nem profanará o santuário do seu Deus; porque a coroa do óleo da unção de seu Deus está sobre ele: eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele tomará por mulher uma virgem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Viúva, ou divorciada, ou profana, que é prostituta, não tomará; mas tomará por mulher uma donzela do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele não profanará a sua semente entre o povo, pois eu sou Jeová, que o santifico.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Fala a Arão e dize-lhe: Qualquer dos teus descendentes por todas as suas gerações que tiver defeito não se chegará para oferecer o pão do seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem quer que seja que tiver defeito não se chegará: se for cego, ou coxo, ou de nariz chato, ou tiver alguma coisa supérflua,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>ou tiver o pé quebrado, ou mão quebrada,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>ou for corcovado, ou anão, ou tiver um defeito na vista, ou sarna, ou impigens, ou que tiver os testículos quebrados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nenhum homem da semente de Arão, o sacerdote, que tiver defeito, se chegará para oferecer as ofertas queimadas de Jeová. Ele tem defeito; não se chegará para oferecer o pão do seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Comerá o pão do seu Deus, tanto do santíssimo como do santo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Somente não entrará até o véu, nem chegará ao altar, porque tem defeito; para que não profane os meus santuários, pois eu sou Jeová, que os santifico.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim falou Moisés a Arão, aos filhos dele e a todos os filhos de Israel.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala a Arão e a seus filhos que se abstenham das coisas santas, consagradas a mim pelos filhos de Israel, e que não profanem o meu santo nome: eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dize-lhes: Qualquer de vossos filhos pelas vossas gerações que, tendo sobre si a sua imundícia, se chegar às coisas santas, consagradas a mim pelos filhos de Israel, essa alma será cortada de diante de mim: eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todo homem da descendência de Arão que for leproso ou que tiver fluxo, esse não comerá das coisas sagradas, até que seja limpo. Quem tocar em alguma coisa que está imunda por causa de um morto ou aquele de quem sair o sêmen;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>qualquer que tocar em algum animal que se arrasta, pelo qual se pode tornar imundo, ou num homem, pelo qual se pode tornar imundo, seja qual for a sua imundícia;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>a pessoa que tocar em tais coisas será imunda até à tarde e não comerá das coisas sagradas se não banhar o seu corpo em água.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Posto o sol, será limpa e, depois, comerá das coisas sagradas, porque é o seu pão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Do animal que morre por si, ou é dilacerado por feras, não comerá para se contaminar: eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Guardarão o meu mandado, para que não levem sobre si pecado, e não morram, profanando-o: eu sou Jeová, que os santifico.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nenhum estrangeiro comerá das coisas sagradas: o hóspede do sacerdote, ou o jornaleiro, não comerão delas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, se um sacerdote comprar um escravo com o seu dinheiro, esse comerá delas; os que nascerem na sua casa, esses comerão do seu pão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se a filha dum sacerdote for casada com um estrangeiro, não comerá da oferta movida das coisas sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, se a filha dum sacerdote for viúva, ou divorciada, e não tiver filhos, e tiver voltado à casa de seu pai, como na sua mocidade, comerá do pão de seu pai; porém nenhum estrangeiro comerá dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se alguém, por ignorância, comer das coisas sagradas, ajuntar-se-lhes-á a sua quinta parte, e dará as coisas sagradas ao sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não profanarão as coisas sagradas que os filhos de Israel oferecem a Jeová;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>assim os farão levar sobre si a iniquidade que os torna culpados, comendo as suas coisas sagradas: eu sou Jeová, que os santifico.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fala a Arão, e a seus filhos, e a todos os filhos de Israel e dize-lhes: Todo homem da casa de Israel, ou dos estrangeiros em Israel, que oferecer a sua oblação, quer seja algum de seus votos, quer seja alguma de suas ofertas voluntárias, que oferecerem a Jeová para holocausto,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>para que sejais aceitos, oferecereis um macho sem defeito, ou dos bois, ou das ovelhas, ou das cabras.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém todo o que tiver defeito, a esse não oferecereis; porque não será aceito a vosso favor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todo o que oferecer a Jeová um sacrifício de ofertas pacíficas para cumprir um voto, ou para oferta voluntária, quer do gado vacum, quer do gado miúdo, o animal deverá ser perfeito, para que seja aceito; não haverá nele defeito algum.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se for cego, ou quebrado, ou aleijado, ou tiver úlceras, ou sarna, ou impigens, não os oferecereis a Jeová, nem deles poreis ofertas queimadas a Jeová sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Um novilho, ou um cordeiro, que tenha membros supérfluos, ou que for falto de membros, a esse poderás oferecer para oferta voluntária; mas para cumprir um voto não será aceito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não oferecereis a Jeová um animal que tiver os testículos machucados, ou moídos, ou quebrados, ou cortados; nem fareis isso na vossa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nem da mão do estrangeiro oferecereis de alguma dessas coisas o pão do vosso Deus; porque a sua corrupção está nelas, há nelas defeito: não serão aceitas a vosso favor.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando nascer um boi, ou uma ovelha, ou uma cabra, por sete dias ficará debaixo de sua mãe; do oitavo em diante será aceito para oblação de uma oferta queimada a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ou seja vaca, ou seja ovelha, não a matarás a ela e a sua cria, ambos no mesmo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando oferecerdes a Jeová um sacrifício de ação de graças, oferecê-lo-eis para que sejais aceitos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No mesmo dia, será comido; e dele nada deixareis até pela manhã: eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Guardareis os meus mandamentos e os cumprireis: eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não profanareis o meu santo nome; mas sereis santificado entre os filhos de Israel: eu sou Jeová, que vos santifico,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>que vos tirei da terra do Egito, para ser o vosso Deus: eu sou Jeová.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e dize-lhes: As festas fixas de Jeová, que proclamarem serem santas convocações, serão as minhas festas fixas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Seis dias trabalho se fará; porém ao sétimo dia é um sábado de descanso solene, santa convocação: não fareis nenhum trabalho; é sábado de Jeová em todas as vossas moradas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estas são as festas fixas de Jeová, santas convocações que proclamareis no seu tempo determinado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No primeiro mês, aos quatorze dias do mês, à tardinha, é a Páscoa de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aos quinze dias do mesmo mês é a Festa dos Pães Asmos de Jeová; sete dias comereis pães asmos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No primeiro dia, tereis uma santa convocação; não fareis obra alguma servil.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas por sete dias oferecereis uma oferta queimada a Jeová; no sétimo dia, haverá uma santa convocação; não fareis obra alguma servil.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e dize-lhes: Quando entrardes na terra que eu vos hei de dar, e comerdes as suas searas, trareis ao sacerdote um molho das primícias da vossa seara.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele moverá o molho diante de Jeová, para que seja aceito a vosso favor; no dia depois do sábado o moverá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No mesmo dia em que moverdes o molho, oferecereis um cordeiro de um ano, sem defeito, em holocausto a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A sua oferta de cereais será duas dízimas de um efa de flor de farinha, amassada com azeite, uma oferta queimada a Jeová por suave cheiro; a sua oferta de libação será de vinho, a quarta parte de um him.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não comereis pão, nem trigo torrado, nem espigas verdes, até este mesmo dia, até que tenhais trazido a oblação do vosso Deus; é um estatuto perpétuo pelas vossas gerações em todos as vossas moradas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Contareis para vós desde o dia depois do sábado, desde o dia em que tiverdes trazido o molho da oferta movida. Haverá sete sábados completos:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>até ao dia seguinte ao sétimo sábado, contareis cinquenta dias; e oferecereis uma nova oferta de cereais a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Das vossas habitações trareis dois pães para serem movidos, de duas dízimas de um efa; serão de flor de farinha, levedados se cozerão: são primícias a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Apresentareis com o pão sete cordeiros de um ano, sem defeito, e um novilho, e dois carneiros: serão um holocausto a Jeová, com a sua oferta de cereais e com as suas ofertas de libação, a saber, uma oferta queimada de suave cheiro a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também oferecereis um bode para oferta pelo pecado, e dois cordeiros de um ano para sacrifício de ofertas pacíficas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, o sacerdote os oferecerá, juntamente com o pão das primícias, por uma oferta movida diante de Jeová, com dois cordeiros; santos serão a Jeová para o uso do sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Fareis proclamação no mesmo dia. Haverá para vós uma santa convocação; não fareis obra alguma servil: é um estatuto perpétuo em todas as vossas moradas pelas vossas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando segardes as searas da vossa terra, não segareis totalmente os cantos do vosso campo, nem colhereis o rabisco da vossa seara; para o pobre e para o estrangeiro o deixareis: eu sou Jeová, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Fala aos filhos de Israel: No sétimo mês, no primeiro dia do mês, haverá para vós um descanso solene, um memorial, de sonidos de trombetas, uma santa convocação.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não fareis obra alguma servil; e oferecereis uma oferta queimada a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, aos dez dias deste sétimo mês, é o Dia da Expiação: será para vós uma santa convocação e afligireis as vossas almas; oferecereis uma oferta queimada a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Nesse mesmo dia, não fareis obra alguma servil, pois é dia de expiação, em que se faça expiação por vós diante de Jeová, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois toda alma que se não afligir nesse mesmo dia será cortada do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Toda alma que fizer alguma obra nesse mesmo dia, essa alma destruirei dentre o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não fareis obra alguma: é estatuto perpétuo pelas vossas gerações em todas as vossas moradas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Será para vós sábado de descanso solene, e afligireis as vossas almas; no dia nono, desde a tardinha, duma a outra tarde, guardareis o vosso sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Disse mais Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Fala aos filhos de Israel: Aos quinze dias deste sétimo mês, haverá a Festa dos Tabernáculos por sete dias a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>No primeiro dia, haverá uma santa convocação; não fareis obra alguma servil.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Por sete dias oferecereis uma oferta queimada a Jeová. No oitavo dia, haverá para vós uma santa convocação; e oferecereis uma oferta queimada a Jeová; é uma assembleia solene; não fareis obra alguma servil.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Estas são as festas fixas de Jeová, que proclamarei serem santas convocações, em que se ofereça uma oferta queimada a Jeová, um holocausto, uma oferta de cereais, um sacrifício e ofertas de libação, cada coisa no seu dia;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>além dos sábados de Jeová, e além dos vossos dons, e além dos vossos votos, e além de todas as vossas ofertas voluntárias que derdes a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Aos quinze dias do sétimo mês, quando tiverdes recolhido os frutos da terra, celebrareis a festa de Jeová, sete dias: no primeiro dia haverá um descanso solene, também no oitavo dia haverá um descanso solene.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>No primeiro dia, tomareis para vós o fruto de árvores formosas, ramos de palmeiras, ramos de árvores frondosas e salgueiros de ribeiras; e vos alegrareis diante de Jeová, vosso Deus, por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Celebrareis esta como uma festa a Jeová, por sete dias no ano: é um estatuto perpétuo nas vossas gerações; celebrá-lo-eis no sétimo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Habitareis em tendas de ramos sete dias; todos os naturais em Israel habitarão em tendas de ramos,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>para que as vossas gerações saibam que eu fiz habitar os filhos de Israel em tendas de ramos, quando os tirei da terra do Egito: eu sou Jeová, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Moisés declarou aos filhos de Israel as festas fixas de Jeová.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ordena aos filhos de Israel que te tragam azeite puro de oliveira, espremido num gral, para o candeeiro, para fazer arder uma lâmpada continuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fora do véu do Testemunho, na tenda da revelação colocá-la-á Arão diante de Jeová continuamente, desde a tarde até pela manhã: será um estatuto perpétuo pelas vossas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sobre o candeeiro puro colocará as lâmpadas diante de Jeová continuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também tomarás flor de farinha e dela cozerás doze pães, cada um dos quais terá duas dízimas de um efa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pô-los-ás sobre a mesa para diante de Jeová, em duas fileiras, seis em cada fileira.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porás sobre cada fileira incenso puro, a fim de que seja sobre o pão como memorial, isto é, como oferta queimada a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos os sábados, serão dispostos diante de Jeová continuamente; é a favor dos filhos de Israel um estatuto perpétuo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pertencerão a Arão e a seus filhos; eles os comerão num lugar santo, pois são para ele coisa santíssima das ofertas queimadas, de Jeová, por estatuto perpétuo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dentre os filhos de Israel saiu o filho duma mulher israelita, o qual teve por pai um egípcio. Houve uma contenda no arraial entre o filho da mulher israelita e um homem de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o filho da mulher israelita blasfemou o Nome e praguejou. Trouxeram-no a Moisés. Ora, o nome de sua mãe era Selomite, filha de Dibri, da tribo de Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Puseram-no em prisão, para que viesse a sentença da boca de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tira o que blasfemou para fora do arraial; todos os que o ouviram porão as mãos sobre a cabeça dele, e toda a congregação o apedrejará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Dirás aos filhos de Israel: Todo homem que amaldiçoar ao seu Deus, levará sobre si o seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aquele que blasfemar o nome de Jeová certamente será morto; toda a congregação o apedrejará. Será morto tanto o estrangeiro como o natural, quando blasfemar o Nome.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem matar a alguém certamente será morto;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e quem matar a um animal por este fará restituição: vida por vida.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se alguém causar um defeito em seu próximo, como fez, assim se lhe fará a ele:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>quebradura por quebradura, olho por olho, dente por dente; como causou um defeito num homem, assim se lhe retribuirá a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem matar a um animal por este fará restituição; quem matar a um homem certamente será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Uma e a mesma lei tereis, tanto para o estrangeiro como para o natural; pois eu sou Jeová, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, falou Moisés aos filhos de Israel; eles tiraram aquele que praguejara para fora do arraial e o apedrejaram. Fizeram os filhos de Israel como Jeová ordenou a Moisés.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés no monte Sinai:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e dize-lhes: Quando entrardes na terra que vos hei de dar, a terra terá o descanso de um sábado a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Seis anos semearás o teu campo, e seis anos podarás a tua vinha, e recolherás os seus frutos;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas, no sétimo ano, haverá sábado de descanso solene para a terra, sábado de Jeová: não semearás o teu campo, nem podarás a tua vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não segarás o que nascer de si mesmo da tua seara, nem colherás as uvas da tua vinha não podada; ano de descanso solene será para a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O produto do descanso da terra servir-vos-á para alimento: a ti, ao teu servo, ao teu jornaleiro e ao estrangeiro que peregrina contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ao teu gado e aos animais que estão na tua terra, tudo o que ela produzir será para alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Contarás sete sábados de anos, sete vezes sete anos; e te serão os dias de sete sábados de anos, isto é, quarenta e nove anos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fareis soar a trombeta sonora aos dez dias do sétimo mês; no Dia da Expiação fareis soar a trombeta em toda a vossa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Santificareis o ano quinquagésimo e proclamareis liberdade por toda a terra a todos os seus habitantes: ano de jubileu será para vós. Voltareis, cada um à sua possessão, e voltareis, cada um para a sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esse quinquagésimo ano será para vós ano de jubileu; não semeareis, nem segareis o que nascer de si mesmo neste ano, nem colhereis nele as uvas da vinha não podada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois é ano de jubileu: santo será para vós; comereis o que o campo produzir nesse ano.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Neste ano de jubileu voltareis cada um à sua possessão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se venderes alguma coisa ao teu próximo, ou da mão do teu próximo comprares alguma coisa, não vos agravareis uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Segundo o número de anos decorridos desde o Jubileu, a comprarás ao teu próximo; e, segundo o número dos anos das messes, ele ta venderá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Conforme são muitos os anos, aumentarás o preço da compra, e conforme são poucos os anos, diminuirás o seu preço; porque ele te vende o número das messes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ninguém oprimirá ao seu próximo, mas temerás o teu Deus: pois eu sou Jeová, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pelo que observareis os meus estatutos, e guardareis os meus juízos, e os cumprireis; e habitareis seguros na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A terra dará os seus frutos, e comereis até vos fartar, e nela habitareis seguros.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se disserdes: Que comeremos no sétimo ano? Eis que não havemos de semear, nem recolher o que a terra nos produzir;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>então, vos mandarei a minha bênção no sexto ano, e a terra produzirá fruto bastante para os três anos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No oitavo ano, semeareis e comereis dos frutos velhos; até o nono ano, até que a terra produza os frutos novos, comereis dos velhos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Também a terra não se venderá em perpetuidade, porque a terra é minha; pois vós sois estrangeiros e peregrinos juntamente comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Em toda a terra da vossa possessão concedereis que a terra seja remida.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se teu irmão se tornar pobre e vender uma parte da sua possessão, virá o seu parente mais chegado e remirá o que seu irmão vendeu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se alguém não tiver remidor, mas ele mesmo se tornar rico e achar o bastante com que a remir,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>contará os anos desde que fez a venda, e o que ficar do preço da compra restituirá ao homem a quem a vendeu; e voltará à sua possessão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, se as suas posses não lhe permitirem reavê-la, o que ele vendeu ficará na mão de quem o comprou até o Ano do Jubileu; no Ano do Jubileu sairá do poder deste, e aquele voltará à sua possessão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se um homem vender uma casa de moradia numa cidade murada, poderá remi-la dentro dum ano inteiro depois que a casa se vendeu; por um ano inteiro terá o direito de a remir.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Se a casa não for remida dentro do prazo de um ano inteiro, a casa que está na cidade murada ficará em perpetuidade pertencente a quem a comprou, pelas suas gerações; não sairá do poder dele no Ano do Jubileu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas as casas das aldeias que não têm muros ao redor serão estimadas como os campos do país: poderão ser remidas, e sairão do poder do comprador no ano do jubileu.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Contudo, as cidades dos levitas, as casas das cidades da sua possessão, os levitas poderão remi-las em qualquer tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Se um dos levitas remir uma casa, a casa que se vendeu (e a cidade da sua possessão), sairá do poder do comprador no Ano do Jubileu; pois as casas das cidades dos levitas são a sua possessão entre os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas o campo dos arrabaldes das suas cidades não se poderá vender, porque é a sua possessão perpétua.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Se teu irmão se tornar pobre e as suas mãos se enfraquecerem junto a ti, sustentá-lo-ás. Ele viverá contigo como estrangeiro e peregrino.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Não receberás dele usura nem ganho; mas temerás o teu Deus, para que teu irmão viva contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Não lhe darás o teu dinheiro a usura, nem lhe darás os teus víveres por amor de lucro.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eu sou Jeová, vosso Deus, que vos tirei da terra do Egito, para vos dar a terra de Canaã, para ser o vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Se teu irmão se tornar pobre junto a ti e se se vender a ti, não o farás servir como escravo.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Como jornaleiro e peregrino estará contigo; servir-te-á até o Ano do Jubileu.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então, sairá de ti, ele e seus filhos, e voltará à sua família e às possessões de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Porque são meus servos, que tirei da terra do Egito; não serão vendidos como escravos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Não dominarás sobre ele com rigor, mas temerás o teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Quanto aos escravos e às escravas que tiveres: das nações que estão ao redor de vós, delas comprareis escravos e escravas.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Também dos filhos dos estrangeiros que peregrinam entre vós, deles os comprareis, e bem assim das suas famílias que estão convosco, as quais eles geraram na vossa terra; e serão a vossa possessão.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Deixá-los-eis por herança a vossos filhos depois de vós, para terem como possessão; desses tomareis os vossos escravos para sempre, mas sobre vossos irmãos, os filhos de Israel, não dominareis com rigor, uns sobre os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Se o estrangeiro ou peregrino junto a ti se tornar rico, e teu irmão se tornar pobre junto a ele e for vendido ao estrangeiro ou ao peregrino que está contigo, ou a um membro da família do estrangeiro,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>depois de se vender, pode ser remido. Um de seus irmãos pode remi-lo:</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>seu tio, ou o filho de seu tio, pode remi-lo, ou qualquer parente chegado da sua família o pode fazer; se ele se tiver tornado rico, pode remir-se a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Com aquele que o comprou fará a conta desde o ano em que se lhe vendeu a si mesmo até o Ano do Jubileu; e o preço da sua venda será conforme o número dos anos; conforme os dias dum jornaleiro estará com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Se ainda faltarem muitos anos, conforme eles restituirá do dinheiro pelo qual foi comprado o preço da sua redenção.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Se faltarem só poucos anos até o Ano do Jubileu, fará a conta com ele; e conforme os seus anos restituirá o preço da sua redenção.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Como quem está alugado de ano em ano, estará com ele; o comprador não dominará com rigor sobre ele à tua vista.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Se não for remido por estes meios, sairá livre no Ano do Jubileu, ele e seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Porque os filhos de Israel são meus servos, são meus servos que tirei da terra do Egito: eu sou Jeová, vosso Deus.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não fareis para vós ídolos, nem vos levantareis imagem de escultura, nem coluna, nem na vossa terra poreis alguma pedra com figuras, para vos prostrardes diante dela; porque eu sou Jeová, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Guardareis os meus sábados e reverenciareis o meu santuário: eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se andardes nos meus estatutos, e guardardes os meus mandamentos, e os cumprirdes,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>dar-vos-ei as vossas chuvas a seus tempos, e a terra dará as suas produções, e as árvores dos campos darão os seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A debulha das vossas messes continuará até a vindima, e a vindima continuará até a sementeira; comereis o vosso pão até vos fartar e habitareis seguros na vossa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Darei paz na terra, e vos deitareis, e ninguém vos amedrontará; fareis desaparecer da terra as feras nocivas, nem passará a espada pela vossa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Perseguireis os vossos inimigos, e ao fio da espada cairão diante de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cinco de vós perseguirão a um cento deles, e cem de vós perseguirão a dez mil; e os vossos inimigos ao fio da espada cairão diante de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Olharei para vós, e far-vos-ei frutificar, e vos multiplicarei; e estabelecerei a minha aliança convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Comereis os frutos velhos, há muito guardados, e por causa dos frutos novos tirareis para fora os velhos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porei o meu tabernáculo entre vós; e a minha alma não vos aborrecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Andarei entre vós e serei o vosso Deus, e vós sereis o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu sou Jeová, vosso Deus, que vos tirei da terra do Egito, para que não fôsseis seus escravos; quebrei os canzis do vosso jugo e vos fiz andar de cabeça levantada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém, se me não ouvirdes, e não cumprirdes todos estes mandamentos;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>se rejeitardes os meus estatutos, e se a vossa alma aborrecer os meus juízos, de sorte que não cumprais todos os meus mandamentos, mas violeis a minha aliança;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>eu também vos farei isto: porei sobre vós o terror, a saber, a tísica e a febre ardente, que consumirão os olhos e farão definhar a vida; e baldadamente semeareis a vossa semente, porque os vossos inimigos a comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porei o meu rosto contra vós, e sereis feridos diante dos vossos inimigos; os que vos odeiam dominarão sobre vós, e fugireis sem que ninguém vos persiga.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se nem ainda assim me ouvirdes, castigar-vos-ei sete vezes mais por causa dos vossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quebrarei a soberba do vosso poder e vos farei o céu como ferro, e terra como cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Inutilmente se gastará a vossa força, pois a vossa terra não dará as suas produções, nem as árvores da terra darão os seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se andardes em oposição a mim e não quiserdes ouvir-me, trarei sobre vós pragas sete vezes mais conforme os vossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enviarei entre vós as feras do campo, que vos desfilharão, e destruirão o vosso gado, e vos reduzirão a pequeno número; e os vossos caminhos se tornarão ermos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se nem ainda assim vos reformardes e voltardes a mim, porém andardes em oposição a mim,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>eu também andarei em oposição a vós: eu, sim, eu mesmo, vos ferirei sete vezes por causa dos vossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Farei cair sobre vós a espada vingadora da aliança. Sereis ajuntados dentro das vossas cidades, e enviarei a peste entre vós; sereis entregues nas mãos dos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando eu vos quebrar o báculo do pão, dez mulheres cozerão o vosso pão num só forno e entregarão o vosso pão por peso; comereis, porém não ficareis satisfeitos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se ainda depois disto me não ouvirdes, mas andardes em oposição a mim,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>eu andarei com furor em oposição a vós; também vos castigarei sete vezes por causa dos vossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Comereis a carne de vossos filhos, comereis a carne de vossas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Destruirei os vossos altos, e derrubarei as vossas imagens do sol, e lançarei os vossos cadáveres sobre os cadáveres dos vossos ídolos, e a minha alma se enfadará de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Reduzirei as vossas cidades a solidão, e assolarei os vossos santuários, e não cheirarei o vosso suave cheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eu assolarei a terra; e pasmarão sobre ela os vossos inimigos que nela habitam.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Espalhar-vos-ei por entre as nações, e desembainharei a espada e vos perseguirei; a vossa terra será assolada, e as vossas cidades se tornarão em solidão.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, a terra gozará os seus sábados, todos os dias da sua assolação, e estareis na terra dos vossos inimigos; nesse tempo, descansará a terra e gozará os seus sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Nos dias de assolação terá descanso, a saber, o descanso que não teve nos vossos sábados, quando nela moráveis.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quanto aos que de vós ficarem, eu lhes meterei no coração timidez nas terras dos seus inimigos: o ruído de uma folha agitada os porá em fuga; fugirão como quem foge da espada; e cairão sem que ninguém os persiga.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Sem que ninguém os persiga, tropeçarão uns sobre os outros, como se fugissem de diante da espada; não podereis resistir aos vossos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Perecereis entre as nações, e a terra dos vossos inimigos vos devorará.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os que de vós ficarem definharão pela sua iniquidade nas terras dos vossos inimigos; também pelas iniquidades de seus pais definharão com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Confessarão a sua iniquidade, e a de seus pais, nas suas transgressões que cometeram contra mim; confessarão que, por terem andado em oposição a mim,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>eu também andei em oposição a eles e os trouxe para a terra dos seus inimigos. Se, então, o seu coração incircuncidado se humilhar, e se aceitarem o castigo da sua iniquidade,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>lembrar-me-ei da minha aliança com Jacó, também da minha aliança com Isaque, também da minha aliança com Abraão me lembrarei, e da terra me lembrarei.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>A terra também será deixada por eles e sem eles gozará os seus sábados na sua assolação. Eles aceitarão o castigo da sua iniquidade, porque, sim, porque rejeitaram os meus juízos, e as suas almas aborreceram os meus estatutos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Também ainda assim não os rejeitarei, quando estiverem na terra dos seus inimigos, nem os aborrecerei, para os consumir de todo e violar a minha aliança com eles; pois eu sou Jeová, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas, por amor deles, me lembrarei da aliança com os seus antepassados, a quem tirei da terra do Egito à vista das nações, para ser o seu Deus: eu sou Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Estes são os estatutos, juízos e leis que Jeová deu entre si e os filhos de Israel, no monte Sinai, por intermédio de Moisés.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse Jeová a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e dize-lhes: Quando alguém cumprir um voto, se for de pessoas, serão de Jeová segundo a tua avaliação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A tua avaliação será do homem da idade de vinte anos até a idade de sessenta anos, a tua avaliação será de cinquenta siclos de prata, segundo o siclo do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se for mulher, a tua avaliação será de trinta siclos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se a idade for de cinco até vinte anos, a tua avaliação do homem será de vinte siclos, e da mulher, de dez siclos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se a idade for de um mês até cinco anos, a tua avaliação do homem será de cinco siclos de prata, e da mulher a tua avaliação será de três siclos de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se for a idade de sessenta anos e daí para cima, se for homem, a tua avaliação será de quinze siclos, e pela mulher, de dez siclos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, se for mais pobre do que a tua avaliação, será apresentado perante o sacerdote, e o sacerdote o avaliará; conforme as posses daquele que fez o voto, o avaliará o sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se for um animal dos que se oferecem em oblação a Jeová, destes serão santos todos quantos alguém oferecer a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não o mudará, nem o trocará, bom por mau, ou mau por bom; mas, se ele trocar animal por animal, tanto o que for trocado como aquele por que se trocou, serão santos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se for um animal dos que não se oferecem em oblação a Jeová, será apresentado perante o sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O sacerdote o avaliará, quer seja bom, quer seja mau: conforme tu, sacerdote, o avalias, assim será.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém, se o homem o quiser remir, ajuntará a quinta parte sobre a tua avaliação.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando alguém santificar a sua casa para ser santa a Jeová, o sacerdote a avaliará, seja boa ou seja má; como o sacerdote a avaliar, assim será.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se aquele que a santificou quiser remir a sua casa, ajuntará a quinta parte do dinheiro sobre a tua avaliação, e terá a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se alguém santificar a Jeová uma parte do campo que possui, a tua avaliação será conforme a semente necessária para semeá-lo: o que leva um ômer de cevada será avaliado em cinquenta siclos de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se ele santificar o seu campo a partir do Ano do Jubileu, conforme a tua avaliação ficará.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, se santificar o seu campo em período posterior ao jubileu, o sacerdote lhe contará o dinheiro segundo os anos que restam até o Ano do Jubileu, e isso se abaterá da tua avaliação.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se aquele que santificou o campo quiser remi-lo, ajuntará a quinta parte do dinheiro sobre a tua avaliação, e lhe ficará assegurado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se não quiser remir o campo, ou se houver vendido o campo a outro homem, nunca mais se poderá remir;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas o campo, quando sair livre no jubileu, será santo a Jeová, como campo consagrado: a possessão dele pertencerá ao sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se alguém santificar a Jeová um campo que comprou, o qual não é parte do campo da sua possessão,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>o sacerdote lhe contará o valor da tua avaliação até o Ano do Jubileu; e ele dará a tua avaliação naquele dia, como coisa santa a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No Ano do Jubileu voltará o campo àquele de quem foi comprado, a saber, aquele a quem pertence a possessão da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Todas as tuas avaliações serão segundo o siclo do santuário; o siclo será de vinte óbolos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Somente o primogênito entre os animais, que como primogênito já pertence a Jeová, ninguém o santificará; ou seja boi, ou seja ovelha, pertence a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se o primogênito for de um animal imundo, remir-se-á segundo a tua avaliação, e sobre ela ajuntará a quinta parte; se não for remido, será vendido segundo a tua avaliação.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Todavia, nenhuma coisa devotada, que a Jeová consagrar alguém de tudo quanto tem, de homem, ou de animal, ou do campo que possui, será vendido ou se poderá remir; toda coisa devotada será santíssima a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nenhuma pessoa que dentre os homens for devotada será resgatada, certamente será morta.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Todos os dízimos da terra, ou sejam da semente da terra, ou sejam das frutas das árvores, pertencem a Jeová: santos são a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se alguém quiser remir parte dos seus dízimos, ajuntar-lhe-á uma quinta parte.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Todos os dízimos do gado ou do rebanho, de tudo o que passa debaixo da vara, a décima parte será santa a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não se procurará saber se é bom ou mau, nem se trocará; se se trocar, tanto o que foi trocado como o por que se trocou, será santo; não se poderá remir.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Estes são os mandamentos que Jeová deu a Moisés para os filhos de Israel no monte Sinai.</para>
</usx>
