<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="MIC" style="id">Miquéias (TB)</book>
  <para style="h">Miquéias</para>
  <para style="toc1">Miquéias</para>
  <para style="toc2">Miquéias</para>
  <para style="toc3">MQ</para>
  <para style="mt1">Miquéias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra de Jeová que veio a Miqueias, morastita, nos dias de Jotão, Acaz e Ezequias, reis de Judá, a qual ele viu sobre Samaria e Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouvi, todos os povos; escutai, ó terra e tudo o que nela há; e seja testemunha contra vós o Senhor Jeová, o Senhor, desde o seu santo templo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois eis que Jeová está a sair do seu lugar; ele descerá e pisará os altos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os montes se derreterão debaixo dele, e os vales se fenderão, como a cera diante do fogo, como as águas que se precipitam por um declive.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por causa da transgressão de Jacó, sucede tudo isso e por causa dos pecados da casa de Israel. Qual é a transgressão de Jacó? Não é Samaria? E quais são os altos de Judá? Não é Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, de Samaria farei um montão de pedras no campo e plantações de vinhas; farei rebolar as suas pedras para o vale e descobrirei os seus fundamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todas as suas imagens esculpidas serão feitas em pedaços, e todos os seus salários serão queimados a fogo; quanto a todos os seus ídolos, deles farei uma desolação; porque pelo salário de prostituta os tem ajuntado, e para o salário de prostituta voltarão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, prantearei e uivarei, andarei despojado e nu; farei lamentação como de chacais e pranto como de avestruzes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois as suas feridas são incuráveis; o mal já chegou até Judá; estende-se até a porta do meu povo, até Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não o deis a saber em Gate, em Aco não choreis; em Bete-Le-Afra, revolvo-me em pó.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Passa, ó moradora de Safir, em vergonhosa nudez; a moradora de Zaanã não saiu para fora; o pranto de Bete-Ezel tirará de vós o lugar em que está assente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois a moradora de Marote espera ansiosamente pelo bem; porque de Jeová desceu o mal até a porta de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Põe ao carro o cavalo ligeiro, ó moradora de Laquis; ela tornou-se o princípio do pecado para a filha de Sião, porque em ti se acharam as transgressões de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto darás a Moresete-Gate presentes de despedida; as casas de Aczibe se tornarão em engano para os reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ainda trarei a ti, ó moradora de Maressa, aquele que te possuirá; a glória de Israel chegará até Adulão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Faze-te calva e rapa a tua cabeça pelos filhos das tuas delícias; alarga a tua calva como a águia, porque eles foram de ti para o cativeiro.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai dos que maquinam a iniquidade e planejam o mal nas suas camas! Quando raiar o dia, põem-na por obra, porque está no poder da sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cobiçam campos e apoderam-se deles; cobiçam casas e arrebatam-nas; eles oprimem um homem e sua casa, a saber, um homem e sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, assim diz Jeová: Eis que contra esta família maquino um mal, de que não retirareis as vossas cervizes, e não andareis arrogantemente; pois é este um tempo mau.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naquele dia, far-se-á contra vós uma parábola, e se pranteará um pranto lastimoso, e se dirá: Estamos de todo despojados; ele troca a porção do meu povo; como ele a remove de mim! Aos rebeldes reparte os nossos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Portanto, tu não terás quem meça com cordel uma porção na congregação de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não profetizeis, assim profetizam eles. A estes tais não profetizarão; não cessarão os opróbrios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Acaso, dir-se-á, ó casa de Jacó: Está estreitado o Espírito de Jeová? São estes os seus feitos? Porventura, não são as minhas palavras salutares ao que anda retamente?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, recentemente, o meu povo se tem levantado como inimigo; de sobre a vestidura arrancais o manto aos que passam em segurança como homens contrários à guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As mulheres do meu povo, vós as lançais das suas casas agradáveis; de seus filhinhos tirais para sempre a minha glória.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Levantai-vos e ide-vos embora, pois este não é o vosso lugar de descanso; ide-vos por causa da imundícia que traz destruição, sim, destruição enorme.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se um homem, seguindo o vento e a falsidade, mentir, dizendo: Eu te profetizarei de vinho e de bebida forte; será este tal o profeta deste povo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Certamente, te ajuntarei todo, ó Jacó; certamente, congregarei o restante de Israel; pô-los-ei juntos como ovelhas no curral, como rebanho no meio do seu pasto; farão grande estrondo por causa da multidão de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O que abre o caminho subiu adiante deles, romperam, e passaram pela porta, e por ela saíram; o seu rei passou adiante deles, e Jeová em frente deles.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu disse: Ouvi, cabeças de Jacó e chefes da casa de Israel; não é a vós que pertence saber o juízo?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A vós os que aborreceis o bem, e amais o mal, e que deles arrancais a pele, e dos seus ossos, a carne;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>os que também comeis a carne do meu povo, e deles arrancais a pele, e lhes quebrais os ossos, e os repartis em pedaços como para a panela e como carne dentro do caldeirão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, clamarão a Jeová, porém não lhes responderá; esconderá deles a sua face naquele tempo, conforme fizeram o mal nos seus feitos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz Jeová acerca dos profetas que fazem errar o meu povo; que mordem com os dentes e clamam: Paz; e preparam a guerra contra aquele que não lhes mete na boca alguma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, vós tereis noite sem visão e tereis trevas sem adivinhação; por-se-á o sol sobre os profetas, e sobre eles se obscurecerá o dia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Serão envergonhados os videntes, e confundidos, os adivinhadores; todos eles cobrirão a parte inferior do rosto, porque não há resposta de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu, porém, na verdade, estou cheio de poder pelo Espírito de Jeová, e de juízo, e de força, para declarar a Jacó a sua transgressão e a Israel o seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ouvi isto, cabeças da casa de Jacó e chefes da casa de Israel, que abominais o juízo e perverteis toda a equidade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Edificam a Sião com sangue e a Jerusalém, com iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os seus cabeças dão sentenças por peitas, os seus sacerdotes ensinam por interesse, e os seus profetas adivinham por dinheiro; todavia, se encostarão a Jeová e dirão: Acaso, não está Jeová no meio de nós? Nenhum mal nos sobrevirá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, por causa de vós Sião será lavrada como um campo, Jerusalém se tornará em montão de pedras, e o monte da casa, como os altos dum bosque.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas acontecerá nos últimos dias que o monte da casa de Jeová será estabelecido no cume dos montes e será exaltado sobre os outeiros; e a ele concorrerão povos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Irão muitas nações e dirão: Vinde, subamos ao monte de Jeová e à Casa do Deus de Jacó; ele nos ensinará acerca dos seus caminhos, e andaremos nas suas veredas; porque de Sião sairá a lei, e de Jerusalém, a palavra do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele julgará entre muitos povos e reprovará nações poderosas e longínquas; eles converterão as suas espadas em relhas de arados e as suas lanças, em podadeiras; uma nação não levantará a espada contra outra nação, nem aprenderão mais a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas sentar-se-ão cada um debaixo da sua parreira e debaixo da sua figueira; e não haverá quem os amedronte; porque a boca de Jeová dos Exércitos o disse.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois todos os povos andarão, cada um em o nome do seu deus, e nós andaremos para todo o sempre em o nome de Jeová, nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naquele dia, diz Jeová, congregarei a que coxeia e ajuntarei a que foi expulsa e a que eu afligi.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Da que coxeia farei um resto e da que estava lançada para longe, uma nação poderosa; e Jeová reinará sobre eles no monte de Sião, desde agora e para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tu, ó torre do rebanho, outeiro da filha de Sião, a ti virá, sim, virá o primeiro domínio, o reino da filha de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora, por que gritas em alta voz? Acaso, não há rei em ti, pereceu o teu conselheiro, visto que se apoderaram de ti dores como da que está de parto?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sofre dores e trabalha para dar à luz, filha de Sião, como uma mulher que está de parto; porque agora sairás da cidade, e habitarás no campo, e virás até Babilônia. Ali é que serás livrada; ali, te remirá Jeová da mão dos teus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora, se acham congregadas contra ti muitas nações, que diziam: Seja ela contaminada, e vejam os nossos olhos o seu desejo sobre Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém não sabem os pensamentos de Jeová, nem lhe entendem o conselho; porque as ajuntou como os feixes na eira.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Levanta-te e debulha, ó filha de Sião, porque farei de ferro o teu chifre e de bronze, as tuas unhas; quebrarás em pedaços a muitos povos e dedicarás o seu ganho a Jeová e os seus bens, ao Senhor de toda a terra.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Agora, te reunirás em tropas, ó filha de tropas. O inimigo pôs cerco a nós; ferirão com a vara o queixo ao juiz de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas tu, Belém Efrata, que és pequena para se achar entre os milhares de Judá, de ti é que me sairá aquele que há de ser reinante em Israel e cujas saídas são desde os tempos antigos, desde a eternidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, os entregará, até o tempo em que tiver dado à luz aquela que está de parto; então, o resto de seus irmãos voltará aos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele estará em pé e apascentará o seu rebanho na força de Jeová, na excelência do nome do Senhor, seu Deus; eles permanecerão, pois ele será grande até os fins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Esse homem será a nossa paz. Quando entrar Assur na nossa terra e quando pisar nos nossos palácios, então, suscitaremos contra ele sete pastores, e oito homens principais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Devorarão a terra da Assíria com a espada e a terra de Ninrode, nas suas entradas; ele nos livrará de Assur, quando entrar na nossa terra e quando pisar nos nossos confins.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O resto de Jacó estará no meio de muitos povos como orvalho da parte de Jeová, como chuviscos sobre a erva, que não se demora para o homem, nem espera pelos filhos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O resto de Jacó estará entre as nações, no meio de muitos povos, como um leão entre os animais do bosque, como um leão novo entre os rebanhos das ovelhas; o qual, se passar, pisa aos pés e despedaça, e não há quem os livre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Seja exaltada a tua mão sobre os teus adversários, e sejam exterminados todos os teus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Naquele dia, diz Jeová, exterminarei do meio de ti os teus cavalos, e destruirei os teus carros;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>exterminarei as cidades da tua terra e deitarei abaixo todas as tuas fortalezas;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>da tua mão exterminarei feitiçarias, e não terás mais adivinhadores;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>do meio de ti exterminarei as tuas imagens esculpidas e as tuas colunas; e não adorarás mais as obras das tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Do meio de ti arrancarei os teus Aserins, e destruirei as tuas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Com ira e furor, tomarei vingança das nações que não escutaram.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouvi, agora, o que diz Jeová: Levanta-te, contende perante os montes, e ouçam os outeiros a tua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouvi, montes, a controvérsia de Jeová, e vós, fundamentos duráveis da terra; porque Jeová tem uma controvérsia com o seu povo e com Israel entrará em juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Povo meu, que é o que te hei feito? E com que te hei enfadado? Dá testemunho contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois te fiz sair da terra do Egito e te remi da casa de escravidão; enviei adiante de ti a Moisés, a Arão e a Miriã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Povo meu, lembra-te, agora, do que consultou Balaque, rei de Moabe, e o que lhe respondeu Balaão, filho de Beor; lembra-te desde Sitim até Gilgal, para que conheças as justiças de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Com que me apresentarei diante de Jeová e me prostrarei perante o Deus excelso? Apresentar-me-ei diante dele com holocaustos, com bezerros dum ano?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agradar-se-á Jeová de milhares de carneiros ou com miríades de rios de azeite? Darei o meu primogênito pela minha transgressão, o fruto do meu corpo, pelo pecado da minha alma?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele te há mostrado, ó homem, o que é bom; e que é o que Jeová requer de ti, senão que procedas com justiça, e ames a misericórdia, e andes humilde com o teu Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A voz de Jeová clama à cidade, e o homem de sabedoria verá o teu nome; ouvi a vara e aquele que a ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porventura, ainda há os tesouros da impiedade na casa dos ímpios e o efa desfalcado, que é abominável?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Serei eu inocente com balanças injustas e com uma bolsa de pesos enganosos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois os ricos da cidade estão cheios de violência, e os que habitam nela têm falado mentiras, e a língua deles é enganosa na sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, também eu te feri dum golpe mortal e te fiz desolada por causa dos teus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tu comerás e não te fartarás; a tua humilhação estará no meio de ti; removerás os teus bens, porém não os livrarás; e os que livrares, eu os entregarei à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tu semearás, porém não ceifarás; pisarás a azeitona, porém não te ungirás de azeite; pisarás a vindima, porém não beberás o vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois se observam os estatutos de Onri e todas as obras da casa de Acabe e andais nos conselhos deles; para que eu te faça uma desolação e os que habitam nela, um objeto de vaias. Tereis sobre vós o opróbrio do meu povo.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai de mim! Porque me tenho tornado como as colheitas dos frutos do verão, como os rabiscos da vindima: não há nem sequer um cacho de uvas para comer; a minha alma deseja um figo temporão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Já pereceu da terra o homem piedoso, e entre os homens não há quem seja reto; todos espreitam para derramarem sangue; caçam, cada um a seu irmão, com uma rede.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As suas mãos estão sobre o mal, para o fazerem com diligência. O príncipe exige, o juiz está pronto para receber a peita, e o grande manifesta o desejo da sua alma; juntamente planejam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O melhor deles é como um espinho; o mais reto é pior do que uma sebe de espinhos. É chegado o dia dos teus vigias, a saber, a tua visitação; agora, começará a sua perplexidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não creiais no amigo, não confieis no camarada. Fecha as portas da tua boca àquela que se deita no teu seio.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois o filho desonra a seu pai, a filha se levanta contra sua mãe, a nora, contra sua sogra; os inimigos são os da própria casa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, quanto a mim, olharei para Jeová; esperarei no Deus da minha salvação; o meu Deus me ouvirá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não te alegres, inimiga minha, a respeito de mim; quando eu cair, levantar-me-ei; quando me sentar nas trevas, Jeová será a minha luz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Trarei sobre mim a indignação de Jeová, porque tenho pecado contra ele, até que ele julgue a minha causa e execute o juízo a meu favor. Ele me tirará para a luz, e eu verei a sua justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, o verá a minha inimiga, e cobri-la-á a vergonha a ela, que me disse: Onde está Jeová, teu Deus? Os meus olhos a contemplarão; agora, será pisada aos pés como a lama das ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>É dia de reedificares os teus muros! Naquele dia, será o decreto removido para longe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naquele dia, virão a ti da Assíria e das cidades do Egito até o rio, e de mar a mar, e de monte a monte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todavia, a terra será entregue à desolação por causa dos que nela habitam, em atenção ao fruto dos seus feitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Apascenta com a tua vara o teu povo, o rebanho da tua herança, que habita a sós no bosque no meio do Carmelo; apascentem-se em Basã e em Gileade, como nos dias antigos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como nos dias da tua saída da terra do Egito, mostrar-lhe-ei maravilhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>As nações verão e serão envergonhadas de todo o seu poder; porão a mão sobre a boca, os seus ouvidos ficarão surdos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Como a serpente, lamberão o pó; como répteis da terra, tremendo, sairão dos seus esconderijos; com pavor, virão a Jeová, nosso Deus, e terão medo de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem é Deus semelhante a ti, que perdoas a iniquidade e que te esqueces da transgressão do resto da tua herança? Ele não retém para sempre a sua ira, porque se deleita na misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele voltará e terá compaixão de nós; pisará aos pés as nossas iniquidades. Tu lançarás todos os seus pecados no fundo do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mostrarás a Jacó a tua fidelidade e a Abraão, a tua misericórdia, as quais coisas tens jurado a nossos pais desde os dias antigos.</para>
</usx>
