<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="PHM" style="id">Filemom (TB)</book>
  <para style="h">Filemom</para>
  <para style="toc1">Filemom</para>
  <para style="toc2">Filemom</para>
  <para style="toc3">FM</para>
  <para style="mt1">Filemom</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, prisioneiro de Cristo Jesus, e Timóteo, nosso irmão, a Filemom, nosso muito amado e nosso companheiro de trabalho,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e à irmã Áfia, e a Árquipo, nosso companheiro de lutas, e à igreja que está na tua casa:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>graça a vós e paz da parte de Deus, nosso Pai, e da do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sempre dou graças ao meu Deus, fazendo menção de ti nas minhas orações,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>ouvindo o teu amor e a fé que tens para com o Senhor Jesus e para com todos os santos,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para que a comunicação da tua fé se torne eficaz, no pleno conhecimento de todo o bem que há em vós, para com Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois tive, irmão, muita alegria e conforto no teu amor, porque os corações dos santos foram reanimados por ti.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, se bem que eu tenha muita liberdade em Cristo para te mandar o que é conveniente,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>contudo, prefiro apelar para ti, em nome deste amor, sendo como sou, Paulo, velho e agora até prisioneiro de Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Rogo-te por meu filho Onésimo,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>que eu gerei nas minhas prisões, o qual, outrora, te foi inútil, mas agora é útil a ti e a mim;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e eu to envio a ele, que é meu próprio coração.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu quisera tê-lo perto de mim, para que me servisse, em teu lugar, nas prisões do evangelho,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas nada quis fazer sem a tua aprovação, para que o teu benefício não fosse como por necessidade, mas da tua livre vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Talvez por isso ele se apartasse de ti por algum tempo, para que tu o recuperasses para sempre,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>não mais como servo, mas, em vez de servo, como irmão amado, de mim principalmente e mais ainda de ti, quer na carne quer no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se, pois, me tens por companheiro, recebe-o como a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se te fez algum mal ou se te deve alguma coisa, lança-o na minha conta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu, Paulo, o escrevo com o meu próprio punho: eu o pagarei; por não dizer que tu me deves até a tua própria pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sim, irmão, que eu me regozije de ti no Senhor; reanima o meu coração em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu te escrevo confiado na tua obediência, sabendo que farás ainda mais do que digo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, ao mesmo tempo, também prepara-me pousada, pois espero que vos seja concedido pelas vossas orações.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Epafras, meu companheiro de prisão em Cristo Jesus, te saúda,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>assim como Marcos, Aristarco, Demas e Lucas, meus companheiros de trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A graça do Senhor Jesus Cristo seja com o vosso espírito.</para>
</usx>
