<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="PHP" style="id">Filipenses (TB)</book>
  <para style="h">Filipenses</para>
  <para style="toc1">Filipenses</para>
  <para style="toc2">Filipenses</para>
  <para style="toc3">FP</para>
  <para style="mt1">Filipenses</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo e Timóteo, servos de Cristo Jesus, a todos os santos em Cristo Jesus que estão em Filipos, com os bispos e diáconos:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>graça a vós e paz da parte de Deus, nosso Pai, e da do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dou graças ao meu Deus por toda a lembrança que de vós tenho,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>sempre em todas as minhas súplicas por todos vós, rogando com alegria</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>pela vossa cooperação a favor do evangelho, desde o primeiro dia até agora;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>estando eu persuadido disso mesmo, de que aquele que em vós começou a boa obra a aperfeiçoará até o Dia de Cristo Jesus;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>como é justo que eu pense assim de todos vós, porque vos tenho no meu coração, porquanto todos vós sois participantes comigo da graça, tanto nas minhas prisões como na defesa e confirmação do evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois Deus é minha testemunha das saudades que tenho de todos vós, na terna misericórdia de Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Isto rogo: que vosso amor cresça cada vez mais no pleno conhecimento e em todo o discernimento:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para que aproveis as coisas que são excelentes, a fim de que sejais sinceros e sem ofensa para o Dia de Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>cheios do fruto de justiça, que é por meio de Jesus Cristo, para glória e louvor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quero, porém, irmãos, que conheçais que as coisas que me aconteceram têm, antes, contribuído para o progresso do evangelho;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>de maneira que as minhas prisões se tornaram manifestas em Cristo a toda a guarda pretoriana e a todos os demais;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e que a maioria dos irmãos, animados no Senhor pelas minhas prisões, são muito mais corajosos em falar sem temor a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Alguns há, na verdade, que pregam a Cristo até por inveja e contenda, e outros o fazem de boa vontade;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>estes, por caridade, sabendo que estou posto para a defesa do evangelho;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>mas aqueles, por discórdia, anunciam a Cristo, não sinceramente, julgando suscitar-me tribulação nas minhas prisões.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas que importa? Contanto que de qualquer modo, ou por pretexto ou por verdade, Cristo seja anunciado; nisso me regozijo, e me regozijarei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque sei que isso me resultará em salvação pela vossa súplica e pelo socorro do Espírito de Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>segundo a minha ardente expectativa e esperança de que em nada serei envergonhado; antes, com toda a ousadia, como sempre, assim agora Cristo será engrandecido no meu corpo, quer pela vida, quer pela morte.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois para mim o viver é Cristo, e o morrer é lucro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, se o viver na carne resultar em fruto do meu trabalho, não sei, então, o que hei de escolher.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém de ambos os lados estou em aperto, porque tenho o desejo de partir e estar com Cristo, pois é muitíssimo melhor;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>mas o permanecer na carne é mais necessário por vossa causa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Persuadido disso, sei que ficarei e continuarei com todos vós para o vosso progresso e gozo da fé,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>a fim de que o motivo da vossa glória cresça por mim em Cristo Jesus pela minha presença de novo convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Somente portai-vos duma maneira digna do evangelho de Cristo, para que, ou indo ver-vos ou estando ausente, eu ouça dizer de vós que permaneceis em um só espírito, lutando com uma só alma pela fé do evangelho;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e que em nada estais atemorizados pelos vossos adversários, o que para eles é uma prova de perdição, mas para vós de salvação, e isso da parte de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois vos foi concedido, por amor de Cristo, não somente o crer nele, mas ainda o padecer por ele,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>sofrendo o mesmo combate que vistes em mim e agora ouvis que está em mim.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Se há, pois, alguma exortação em Cristo, se há alguma consolação de amor, se há alguma comunhão do Espírito, se há alguma misericórdia e compaixão,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>completai o meu gozo, de modo que tenhais o mesmo sentimento, tendo o mesmo amor, acordes no mesmo espírito, cuidando numa só coisa;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>nada fazendo por porfia ou por vanglória, mas com humildade, considerando uns aos outros como superiores a si mesmos;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>não atendendo cada um para o que é seu, mas cada qual também para o que é dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tende em vós este sentimento que houve também em Cristo Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>o qual, subsistindo em forma de Deus, não julgou que o ser igual a Deus fosse coisa de que não devesse abrir mão,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas esvaziou-se, tomando a forma de servo, feito semelhante aos homens;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e, sendo reconhecido como homem, humilhou-se, tornando-se obediente até a morte e morte de cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, também Deus o exaltou soberanamente e lhe deu o nome que é sobre todo o nome,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para que em o nome de Jesus se dobre todo joelho dos que estão nos céus, na terra e debaixo da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e toda língua confesse que Jesus Cristo é o Senhor para glória de Deus Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, pois, meus amados, do modo como sempre obedecestes, efetuai a vossa salvação com o temor e tremor, não tão somente como na minha presença, mas muito mais agora na minha ausência;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>pois é Deus o que opera eficazmente em vós tanto o querer como o perfazer, segundo a sua boa vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Fazei tudo sem murmurar, nem questionar,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para que vos torneis irrepreensíveis e sinceros, filhos de Deus sem defeito no meio duma geração má e perversa, no meio da qual apareceis como astros no mundo,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>expondo a palavra da vida, a fim de que, no Dia de Cristo, eu tenha motivo para me gloriar de que não corri em vão, nem trabalhei em vão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Contudo, ainda que eu seja derramado em libação sobre o sacrifício e serviço da vossa fé, folgo e regozijo-me com todos vós;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e, pela mesma razão, folgai vós também e regozijai-vos comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Espero, porém, no Senhor Jesus enviar-vos brevemente Timóteo, para que também eu esteja animado, conhecendo o vosso estado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nenhum outro tenho de igual sentimento, o qual sinceramente cuide dos vossos interesses;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>pois todos eles buscam o que é seu, não o que é de Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas conheceis o seu caráter provado e que ele, como filho ao pai, serviu comigo a favor do evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Espero, pois, enviá-lo logo que eu tenha visto o estado dos meus negócios;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>porém, confio no Senhor que também eu mesmo irei brevemente.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Julguei, contudo, necessário enviar-vos Epafrodito, meu irmão, e cooperador, e companheiro nas lutas, mas vosso enviado para ministrar às minhas necessidades;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>visto que ele tinha saudades de todos vós e estava angustiado por terdes sabido que ele estivera doente.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois, de fato, esteve doente e quase à morte, mas Deus compadeceu-se dele e não somente dele, mas também de mim, para que eu não tivesse tristeza sobre tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por isso, vo-lo envio com mais urgência, para que, vendo-o, vos regozijeis novamente e para que eu tenha menos tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Recebei-o, então, no Senhor, com toda a alegria, e tende em honra a tais homens,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>porque, pela causa de Cristo, chegou às portas da morte, arriscando a sua vida, a fim de suprir o que vos faltava fazer no serviço para comigo.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quanto ao mais, irmãos meus, regozijai-vos no Senhor. A mim, por certo, não me é penoso, mas a vós, vos é seguro que eu vos escreva as mesmas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Acautelai-vos dos cães, acautelai-vos dos maus obreiros, acautelai-vos dos falsos circuncidados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois os circuncidados somos nós que rendemos culto pelo Espírito de Deus, e gloriamo-nos em Cristo Jesus, e não pomos confiança na carne,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>se bem que eu poderia confiar até na carne. Se algum outro julga que pode confiar na carne, eu ainda mais:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>circuncidado ao oitavo dia, da raça de Israel, da tribo de Benjamim, hebreu de hebreus. Quanto à Lei, fui fariseu;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>quanto ao zelo, persegui a Igreja, tendo-me tornado irrepreensível quanto à justiça que há na Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas o que era para mim lucro, isto mesmo tenho como perda por amor de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sim, na verdade, e tudo tenho como perda pela excelência do conhecimento de Cristo Jesus, meu Senhor, pelo qual perdi todas as coisas e considero-as como refugo, para ganhar a Cristo</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e ser achado nele, não tendo como minha justiça a que vem da Lei, mas aquela que vem pela fé em Cristo, a justiça que procede de Deus, baseada na fé;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para o conhecer e o poder da sua ressurreição e a participação dos seus sofrimentos, conformando-me com ele na sua morte;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>para ver, se de algum modo posso atingir à ressurreição dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não digo que eu já o tenha obtido ou que seja já perfeito, mas vou prosseguindo para ver se também poderei alcançar aquilo para o que igualmente fui tomado por Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Irmãos, eu não julgo ter ainda alcançado; mas uma coisa faço: esquecendo-me das coisas que ficam para trás e avançando para as que estão adiante,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>prossigo em direção ao alvo, para obter o prêmio da vocação celestial de Deus em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todos, então, que somos perfeitos, tenhamos este sentimento; e, se sentis alguma coisa de modo diverso, Deus também vo-lo revelará.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todavia, andemos pela mesma regra a que temos chegado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tornai-vos todos meus imitadores, irmãos, e observai aqueles que assim andam conforme nos tendes por modelo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois muitos andam entre nós, dos quais repetidas vezes eu vos dizia e agora vos digo, até chorando, que eles são inimigos da cruz de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O seu fim é a perdição, o seu deus é o ventre, e a sua glória assenta no que é vergonhoso, e só cuidam das coisas terrenas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois a nossa pátria está nos céus, donde também aguardamos como Salvador o Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>o qual transformará o corpo da nossa humilhação, de maneira que seja conforme ao corpo da sua glória, segundo a operação com que também pode sujeitar a si todas as coisas.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, meus amados e saudosos irmãos, minha alegria e coroa, estai assim firmes no Senhor, caríssimos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Rogo a Evódia e rogo a Síntique que sintam o mesmo no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A ti, fiel companheiro, também suplico que as ajudes, porque trabalharam comigo no evangelho e em companhia de Clemente com os outros meus cooperadores, cujos nomes estão no livro da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Regozijai-vos sempre no Senhor; outra vez digo: regozijai-vos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A vossa mansidão seja conhecida de todos os homens. O Senhor está perto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não andeis cuidadosos de coisa alguma; antes, em tudo sejam conhecidos os vossos pedidos diante de Deus, pela oração e pela súplica, com ações de graças.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A paz de Deus, que excede todo o entendimento, guardará os vossos corações e os vossos pensamentos em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Finalmente, irmãos, tudo o que é verdadeiro, tudo o que é venerável, tudo o que é justo, tudo o que é puro, tudo o que é amável, tudo o que é de boa fama, se há alguma virtude e se há algum louvor, seja isso o que ocupe os vossos pensamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que também aprendestes, recebestes e ouvistes de mim e em mim vistes, isso praticai; e o Deus de paz será convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Muito me alegro no Senhor de que já, por fim, tenhais renovado o vosso cuidado para comigo, o qual sempre tínheis, mas vos faltava oportunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não digo isso por causa da necessidade, pois eu, da minha parte tenho aprendido a contentar-me com as circunstâncias em que me acho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sei ainda viver na penúria e sei também viver na abundância; em tudo e em todas as coisas, sei o que é ter fartura e ter fome, ter abundância e padecer necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tudo posso naquele que me fortalece.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Entretanto, fizestes bem em tomar parte na minha tribulação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também vós sabeis, filipenses, que, no princípio da minha pregação do evangelho, quando parti da Macedônia, nenhuma igreja comunicou comigo na relação de dar e receber, senão vós somente;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>porque, estando eu ainda em Tessalônica, mandastes não uma vez, mas duas, a acudir às minhas necessidades.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não é porque procure eu dádivas, mas procuro o fruto que cresça para a vossa conta.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém tenho todo o necessário, em tudo tenho abundância; estou cheio, tendo recebido de Epafrodito o que me mandastes, com um cheiro suave, como um sacrifício aceitável e aprazível a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Meu Deus suprirá todas as vossas necessidades conforme as suas riquezas na glória em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ora, a nosso Deus e Pai seja dada glória pelos séculos dos séculos. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Saudai a cada um dos santos em Cristo Jesus. Os irmãos que estão comigo vos saúdam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todos os santos vos saúdam, especialmente os da casa de César.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A graça do Senhor Jesus Cristo seja com o vosso espírito.</para>
</usx>
