<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="PRO" style="id">Provérbios (TB)</book>
  <para style="h">Provérbios</para>
  <para style="toc1">Provérbios</para>
  <para style="toc2">Provérbios</para>
  <para style="toc3">PV</para>
  <para style="mt1">Provérbios</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Provérbios de Salomão, filho de Davi, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Para se conhecer a sabedoria e a instrução; para se discernirem as palavras de inteligência;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>para se instruir em sábio procedimento, em justiça, juízo e equidade;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para se dar prudência aos simples, conhecimento e discrição ao mancebo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ouça o sábio e cresça na ciência; e adquira o entendido o poder de se governar,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para entender provérbio e parábola, as palavras do sábio e os seus aforismos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O temor de Jeová é o princípio do conhecimento, mas os insensatos desprezam a sabedoria e a instrução.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ouve, filho meu, a instrução de teu pai. E não abandones o ensino de tua mãe,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>pois serão para a tua cabeça grinaldas de graça e colares para o teu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Filho meu, se os pecadores te quiserem seduzir, não consintas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se disserem: Vem conosco, ponhamo-nos em emboscada para derramar sangue, espreitemos sem motivo o inocente;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>como o Sheol, traguemo-los vivos e inteiros, como os que baixam à cova;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>acharemos toda sorte de bens preciosos, encheremos de despojos as nossas casas;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>lança conosco a tua sorte, teremos todos nós uma só bolsa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Filho meu, não os acompanhes no caminho, guarda da sua vereda os teus pés;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>porque os seus pés correm para o mal, e eles se dão pressa a derramar sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois debalde se estende a rede à vista de qualquer ave.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estes põem-se em emboscada contra o seu próprio sangue e espreitam as suas próprias vidas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tal é a sorte daquele que tem o espírito de ganância; esse espírito tira a vida de quem o possui.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A Sabedoria grita nas ruas, nas praças levanta a sua voz;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>clama no lugar mais concorrido, à entrada das portas, e na cidade profere as suas palavras:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Até quando, ó estúpidos, amareis a estupidez? Até quando se deleitarão no escárnio os escarnecedores e aborrecerão os loucos o conhecimento?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Convertei-vos pela minha repreensão. Eis que vos exporei o meu pensamento e vos farei conhecer as minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Visto que eu clamei, e vós recusastes; estendi a mão, e ninguém se importou;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>visto que rejeitastes todo o meu conselho e não quisestes a minha repreensão,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>também eu me rirei no dia da vossa calamidade e zombarei quando vos sobrevier o terror,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>quando vos sobrevier o terror como uma tempestade, quando vos passar a calamidade como um redemoinho, quando vos sobrevierem a tribulação e a angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, me invocarão, porém não responderei; diligentemente me procurarão, porém não me acharão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois que aborreceram o conhecimento e não escolheram o temor de Jeová;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não quiseram o meu conselho e desprezaram toda a minha repreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, comerão do fruto do seu caminho e se fartarão dos seus conselhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois o retroceder dos estúpidos os matará, e a prosperidade dos loucos os destruirá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas quem me ouvir habitará em segurança e ficará tranquilo, sem receio do mal.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filho meu, se receberes as minhas palavras e entesourares em ti os meus mandamentos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>de sorte que inclines o teu ouvido à sabedoria e apliques o teu coração ao entendimento;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>se clamares ao discernimento e alçares a tua voz ao entendimento;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>se buscares a sabedoria como a prata e a procurares diligentemente como a tesouros escondidos;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>então, entenderás o temor de Jeová e acharás o conhecimento de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois Jeová é quem dá a sabedoria; da sua boca procedem o conhecimento e o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele reserva a verdadeira sabedoria para os retos; é escudo para os que andam em integridade,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>para guardar as veredas do juízo e preservar o caminho dos seus santos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, entenderás a justiça, o juízo e a equidade, todas as boas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois a sabedoria entrará no teu coração, e a ciência agradará à tua alma;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>a discrição te protegerá, e o discernimento te guardará,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>para te livrar do caminho do homem mau e do que fala coisas perversas;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>dos que abandonam as veredas da retidão, para andarem nos caminhos das trevas;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>dos que se alegram de fazer o mal e se deleitam nas perversidades do homem mau;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>dos que são tortuosos nas suas veredas e iníquos nas suas carreiras;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e também para te livrar da mulher estranha, da estrangeira, que lisonjeia com as suas palavras;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>a qual abandona o amigo da sua mocidade e se esquece da aliança do seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois a sua casa pende para a morte, e as suas veredas guiam para as sombras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ninguém dos que entram a ela tornará a sair, nem acertará com as veredas da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, andarás pelo caminho dos homens de bem e guardarás as veredas dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois os retos habitarão na terra, e nela permanecerão os perfeitos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas os perversos serão exterminados da terra, e dela serão desarraigados os transgressores.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filho meu, não te esqueças da minha instrução, mas guarde o teu coração os meus mandamentos;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>pois eles te darão longura de dias, anos de vida e paz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não te abandonem a benignidade e a verdade; ata-as à roda do teu pescoço, escreve-as na tábua do teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, acharás graça e verdadeira prudência à vista de Deus e dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Confia, de todo o teu coração, em Jeová e não te estribes no teu próprio entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Reconhece-o em todos os teus caminhos, e ele endireitará as tuas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não sejas sábio aos teus próprios olhos; teme a Jeová e aparta-te do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Isso será saúde para o teu umbigo e regadura para os teus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Honra a Jeová com a tua fazenda e com as primícias de toda a tua renda.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, se encherão de fartura os teus celeiros, e trasbordarão de mosto os teus lagares.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Filho meu, não rejeites a instrução de Jeová, nem te enojes da sua repreensão;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porque Jeová repreende ao que ama, assim como o pai ao filho no qual se deleita.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Feliz é o homem que acha sabedoria, e o que adquire o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois melhor é o lucro que ela dá do que o lucro da prata, e o que ela rende, do que o ouro fino.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mais preciosa é do que os corais, e nada do que podes desejar é para ser comparado com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A longura de dias está na sua mão direita, na sua esquerda, riquezas e honra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os seus caminhos são caminhos aprazíveis, e todas as suas veredas são paz.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>É árvore de vida para os que dela lançam mão, e feliz é todo aquele que a retém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jeová, pela sabedoria, fundou a terra, pelo entendimento, estabeleceu os céus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>pelo seu conhecimento, se fenderam os abismos, e as nuvens destilam o orvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Filho meu, não se apartem essas coisas de diante dos teus olhos. Guarda a verdadeira sabedoria e a discrição.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, serão elas vida para a tua alma e graça, para o teu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, andarás seguro pelo teu caminho, e não tropeçará o teu pé.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando te deitares, não temerás; deitar-te-ás, e o teu sono será suave.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não temas o pavor repentino, nem a assolação dos perversos quando vier.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque Jeová será a tua confiança e guardará ao teu pé para que não seja apanhado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não negues o bem a quem de direito, tendo na tua mão o poder de o fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não digas ao teu próximo: Vai e volta, que amanhã o darei, tendo-o tu contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não maquines o mal contra o teu próximo, visto que junto a ti habita em confiança.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não contendas contra homem algum sem motivo, se ele não te houver feito o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não tenhas inveja do homem violento, nem escolhas nenhum dos seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois o perverso é abominação a Jeová, mas com os retos está o seu segredo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A maldição de Jeová está na casa do iníquo, mas ele abençoa a habitação dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Certamente, escarnece dos escarnecedores, mas dá graça aos humildes.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os sábios herdarão a glória, mas a porção dos loucos é a ignomínia.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouvi, filhos, a instrução dum pai e estai atentos para conhecerdes o entendimento;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>porque vos dou boa doutrina; não abandoneis o meu ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois eu fui filho para meu pai, tenro e único diante de minha mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele me ensinava e me dizia: Retenha o teu coração as minhas palavras; guarda os meus mandamentos e vive;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Adquire a sabedoria e adquire o entendimento; não te esqueças, nem te desvies das palavras da minha boca;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>não a abandones, e ela te preservará; ama-a, e ela te guardará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A sabedoria é a coisa principal; portanto, adquire a sabedoria; dá pela sabedoria tudo o que tens adquirido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estima-a, e ela te exaltará; ela te honrará, se a abraçares.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ela dará à tua cabeça uma grinalda de graça; entregar-te-á uma coroa de glória.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ouve, filho meu, e recebe as minhas palavras, e os anos de tua vida se multiplicarão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No caminho da sabedoria, te hei instruído, pelas veredas da retidão te hei guiado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando andares, não se estreitarão os teus passos; e, se correres, não tropeçarás.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Apega-te à instrução, não a largues; guarda-a, porque ela é a tua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não entres na vereda dos perversos, nem andes pelo caminho dos maus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Evita-o e não passes por ele; desvia-te dele e passa de largo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não dormem, se não tiverem feito o mal; e foge deles o sono, se não fizerem tropeçar alguém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Comem o pão da perversidade e bebem o vinho da violência.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas a vereda dos justos é como uma luz resplandecente, que aumenta de brilho mais e mais até o dia perfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O caminho dos perversos é como a escuridão. Não sabem eles em que tropeçam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Filho meu, atende às minhas palavras; inclina os teus ouvidos às minhas instruções.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não se apartem elas de diante dos teus olhos, conserva-as no meio do teu coração,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>pois são vida para os que as acham e saúde, para todo o seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Guarda, com toda a diligência, o teu coração, pois dele procedem as fontes da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Remove de ti a malignidade da boca e afasta, para longe de ti, a perversidade dos lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Dirijam-se os teus olhos para a frente, e olhem as tuas pálpebras diretamente diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Faze plana a vereda dos teus pés, e sejam estabelecidos todos os teus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não declines nem para a direita nem para a esquerda; retira do mal o teu pé.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filho meu, atende à minha sabedoria; inclina o teu ouvido para a minha prudência,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>a fim de que observes a discrição, e os teus lábios guardem o conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois os lábios da prostituta destilam mel, e a sua boca é mais macia do que o azeite;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas o seu fim é amargoso como o absinto e agudo, como espada de dois gumes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os seus pés descem à morte, os seus passos seguem o caminho do Sheol.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ela não faz plana a vereda da vida, incertos são os seus caminhos, e ela o ignora.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, pois, filhos, escutai-me e não vos desvieis das palavras da minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Afasta para longe dela o teu caminho e não chegues à porta da sua casa,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para que não dês a outros a tua honra, e os teus anos, a cruéis;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para que não suceda que estrangeiros se fartem dos teus bens, e os teus trabalhos vão para casa alheia;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e gemas no teu fim, quando forem consumidos a tua carne e o teu corpo,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e que digas: Como tenho aborrecido a instrução, e como tem desprezado o meu coração a repreensão;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>não tenho obedecido à voz dos que me ensinavam, nem tenho inclinado o meu ouvido para os que instruíam!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quase que me achei em todo o mal, que sucedeu no meio da congregação e da assembleia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Bebe água da tua própria cisterna e água que corre do teu poço.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Hão de espalhar-se os teus mananciais para fora, e os teus ribeiros de água, nas ruas?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sejam para ti só e não para estrangeiros juntamente contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Seja a tua fonte abençoada, e regozija-te na mulher da tua mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como corça amável e graciosa cabra montês, satisfaçam-te os seus peitos em todo o tempo; e sejas sempre arrebatado pelo seu amor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por que, filho meu, havias de ser arrebatado por uma prostituta, E abraçarias o seio duma estrangeira?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois os caminhos do homem estão diante dos olhos de Jeová, o qual lhe torna planas todas as suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As suas próprias iniquidades prenderão o perverso, e, pelas cordas do seu pecado, será detido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele morrerá por falta de instrução e, na grandeza da sua loucura, se perderá.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filho meu, se tiveres ficado por fiador do teu próximo, se tiveres dado um penhor por outro,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>estás enredado pelas palavras da tua boca, estás preso pelas palavras da tua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Faze isso, pois, filho meu, e livra-te, visto que caíste no poder do teu próximo; vai, humilha-te e importuna ao teu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não dês sono aos teus olhos, nem adormecimento às tuas pálpebras.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Livra-te como gazela da mão do caçador e, como pássaro, da mão do passarinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vai ter com a formiga, ó preguiçoso, considera os seus caminhos e sê sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ela, não tendo chefe, nem superintendente, nem governador,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>faz a provisão do seu mantimento no estio e ajunta, no tempo da ceifa, o seu alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Até quando, ó preguiçoso, ficarás deitado? Quando te levantarás do teu sono?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Um pouco para dormir, um pouco para toscanejar, um pouco para cruzar os braços em repouso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, virá a tua pobreza como um salteador, e a tua indigência, como um homem armado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O homem vil, o homem iníquo, anda com a perversidade na boca;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>pisca os olhos, faz sinais com os pés e acena com os dedos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A perversidade está no seu coração, sempre maquina o mal; semeia discórdias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, virá de repente a sua calamidade; de improviso, será quebrantado, sem que haja remédio.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Há seis coisas que Jeová aborrece, sim, há sete que a sua alma abomina:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>olhos altivos, língua mentirosa, e mãos que derramam sangue inocente;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>coração que maquina projetos iníquos, pés que se apressam a correr para o mal;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>testemunha falsa que profere mentiras, e o que semeia discórdia entre seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Filho meu, guarda os mandamentos de teu pai e não abandones a instrução de tua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ata-os perpetuamente ao teu coração, pendura-os à roda do teu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando andares, ela te guiará; quando te deitares, te guardará; e, quando acordares, ela falará contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois o mandamento é uma lâmpada, e a lei, uma luz; e as repreensões da instrução são o caminho da vida</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>para te guardarem da má mulher e das lisonjas da língua da estrangeira.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não cobices no teu coração a sua formosura e não te deixes render pelas suas pálpebras.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois, por causa duma mulher prostituída, o homem é reduzido a um bocado de pão; e a que é adúltera caça a vida preciosa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Poderá o homem tomar fogo no seu seio, sem que ardam os seus vestidos?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ou poderá andar por cima de brasas vivas, sem que se queimem os pés?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim será com aquele que se chega à mulher do seu próximo; não ficará sem castigo quem a tocar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O ladrão não é desprezado, se furtar para matar a fome, quando estiver faminto;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>porém, se for colhido, pagará sete vezes tanto; entregará todos os bens de sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quem comete adultério é falto de entendimento; destrói-se a si mesmo quem assim procede.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ele receberá feridas e ignomínia, e o seu opróbrio não se apagará;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>porque o ciúme enfurece o homem; e não poupará no dia da vingança.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Não aceitará resgate algum, nem se contentará, ainda que dês muitos presentes.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filho meu, observa as minhas palavras e entesoura em ti os meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Observa os meus mandamentos, e vive, e guarda a minha lei como a menina dos teus olhos;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>ata-os aos teus dedos e escreve-os na tábua do teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dize à sabedoria: Tu és minha irmã; e chama ao entendimento a tua parenta,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para te guardarem da mulher estranha, da estrangeira que lisonjeia com as suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois, estando eu à janela da minha casa, espiei pelas minhas grades;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>vi entre os simples, discerni entre os moços um mancebo falto de entendimento,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>que passava pelas ruas junto à esquina da estrangeira, seguindo o caminho da casa dela,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>no crepúsculo, à tarde do dia, à noite fechada e na escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eis que lhe saía ao encontro uma mulher ornada à moda das prostitutas e astuta de coração.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ela é turbulenta e obstinada; os seus pés não param em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora está nas ruas, ora, nas praças e põe-se de emboscada a cada esquina.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, pegou dele, e o beijou, e, com uma cara sem vergonha, lhe disse:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sacrifícios de ofertas pacíficas estão comigo; hoje, paguei os meus votos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, saí para me encontrar contigo, para te procurar, e te achei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Cobri a minha cama com cobertas, com colchas de linho do Egito, de várias cores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Perfumei o meu leito com mirra, aloés e cinamomo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vem, embriaguemo-nos de amor, até que amanheça o dia; alegremo-nos com amores.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois meu marido não está em casa, foi fazer uma viagem dilatada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Levou consigo um saquitel de dinheiro; lá para o dia da lua cheia voltará para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ela fê-lo ceder com o seu muito falar; com a lisonja dos seus lábios o arrasta.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele a segue logo, como o boi que vai ao matadouro ou como louco agrilhoado para a correção,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>até que uma seta lhe traspasse o fígado, como o pássaro se apressa para o laço, sem saber que está armado contra a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Agora, pois, filhos, escutai-me; e atendei às palavras da minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não se desvie para os seus caminhos o teu coração, não andes perdido pelas suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois ela a muitos tem feito cair feridos; e muitíssimos são os que têm sido mortos por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A sua casa é o caminho do Sheol, que desce às câmaras da morte.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não clama, porventura, a Sabedoria, e não eleva o Entendimento a sua voz?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No cume das alturas, junto ao caminho, nas encruzilhadas, ela se coloca;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>junto às portas, à entrada da cidade, à entrada das portas ela grita:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A vós, ó homens, clamo. E a minha voz dirige-se aos filhos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Entendei, ó estúpidos, a prudência; entendei, ó loucos, a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouvi, pois falarei coisas excelentes; e proferirão os meus lábios coisas retas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A minha boca pronunciará a verdade, e os meus lábios abominam a perversidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Justas são todas as palavras da minha boca; nelas, não há coisa torta ou perversa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todas elas são claras para os que entendem e retas para os que acham o conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Recebei a minha instrução e não a prata; e o conhecimento, antes do que o ouro escolhido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois a sabedoria é melhor do que os corais; e tudo o que se pode desejar não é para ser comparado com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu, a Sabedoria, tenho a prudência por morada e possuo o conhecimento e a discrição.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O temor de Jeová é odiar o mal. A soberba, e a arrogância, e o mau caminho, e a boca perversa, eu os odeio.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Meu é o conselho e a verdadeira sabedoria; eu sou o Entendimento, minha é a fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por meio de mim, reinam os reis, e os governadores decretam o que é justo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por meio de mim, governam os príncipes, e os nobres, todos os juízes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu amo os que me amam; e os que me procuram diligentemente me acharão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Riquezas e honra estão comigo, bens duráveis e justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Melhor é o meu fruto do que o ouro, do que o ouro fino; e a minha renda, do que a prata escolhida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ando pelo caminho da justiça, no meio das veredas do juízo,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>para dotar de bens os que me amam e encher os seus tesouros.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jeová me possuiu no princípio dos seus caminhos, antes das suas obras da antiguidade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Desde a antiguidade, fui constituída, desde o princípio, antes de existir a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando ainda não havia abismos, fui dada à luz; quando ainda não havia fontes cheias de água.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Antes de serem firmados os montes, antes de haver outeiros, fui dada à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando ele ainda não tinha feito a terra, nem os campos, nem o princípio do pó do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando ele preparava os céus, lá estava eu; quando traçava um círculo sobre a face do abismo,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>quando estabelecia o firmamento lá em cima, quando as fontes do abismo eram firmadas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>quando fixava ao mar o seu termo, para que as águas não transgredissem o seu mando. Quando lançava os alicerces da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>então, estava eu ao seu lado como arquiteto e enchia-me de gozo dia após dia, regozijando-me sempre diante dele;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>regozijando-me na sua terra habitável e achando as minhas delícias com os filhos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Agora, pois, filhos, ouvi-me; pois felizes são os que observam os meus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ouvi a instrução, e sede sábios, e não a rejeiteis.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Feliz é o homem que me ouve, velando todos os dias às minhas entradas, esperando junto às ombreiras das minhas portas;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>pois quem me achar achará a vida e alcançará o favor de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Aquele, porém, que pecar contra mim faz o mal à sua própria alma. Todos os que me odeiam amam a morte.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A Sabedoria edificou a sua casa, cortou as suas sete colunas;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>matou os seus animais cevados, misturou o seu vinho e preparou a sua mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enviou as suas criadas a gritar sobre as alturas da cidade:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem é estúpido, volte-se para cá; aos que são faltos de entendimento, diz ela:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vinde, comei o meu pão e bebei do vinho que misturei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deixai a estupidez e vivei; e andai pelo caminho do entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem corrige ao escarnecedor traz sobre si afronta; e quem repreende ao perverso a si mesmo se desonra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não repreendas ao escarnecedor, para que não te odeie; repreende ao sábio, e ele te amará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Instrui ao sábio, e ele se tornará mais sábio; ensina ao justo, e ele crescerá na ciência.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O temor de Jeová é o princípio da sabedoria, e o conhecimento do Santo é o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois por mim se multiplicarão os teus dias, e se te aumentarão os anos da tua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se és sábio, para ti mesmo o és; e, se és escarnecedor, tu só o suportarás.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A loucura é mulher turbulenta; é estúpida e não sabe coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Senta-se junto à porta da sua casa, sobre uma cadeira nas alturas da cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para chamar aos que passam pela estrada, os quais vão seguindo o seu caminho:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem é estúpido volte-se para cá; e, ao que é falto de entendimento, diz ela:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As águas furtadas são doces, e o pão tomado às escondidas é agradável.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas ele não sabe que ali estão os mortos, que os seus convidados estão nas profundezas do Sheol.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os provérbios de Salomão. Um filho sábio alegra a seu pai, mas um filho insensato é a tristeza de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os tesouros da iniquidade de nada aproveitam; a justiça, porém, livra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jeová não deixa o justo sofrer fome, mas repele os desejos dos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Torna-se pobre aquele que tem a mão remissa, mas a mão do diligente enriquece.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem ajunta no verão é um filho sábio, mas quem dorme no tempo da ceifa é um filho que faz envergonhar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Bênçãos caem sobre a cabeça do justo, mas a violência cobre a boca dos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A memória do justo é abençoada, mas o nome dos perversos apodrecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem é sábio de coração recebe mandamento, mas quem é insensato de lábios cairá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem anda em integridade anda seguro, mas o que perverte os seus caminhos será conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem pisca os olhos é causa de desgosto; e quem é insensato de lábios cairá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A boca do justo é fonte de vida, mas a violência cobre a boca dos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ódio excita contendas, mas a caridade cobre todas as transgressões.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nos lábios do entendido acha-se a sabedoria, mas a vara é para aquele que é falto de entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os sábios entesouram o conhecimento, mas a boca do insensato é destruição iminente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os bens do rico são a sua cidade forte; a pobreza dos pobres é a sua destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O trabalho do justo tende para a vida; a renda do perverso, para o pecado</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem observa a instrução está no caminho da vida; mas aquele que abandona a repreensão anda errado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem encobre o ódio tem lábios mentirosos; e aquele que espalha a calúnia é louco.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Na multidão de palavras, não falta transgressão; mas quem refreia os seus lábios procede sabiamente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A língua do justo é prata escolhida; o coração dos perversos vale pouco.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os lábios do justo alimentam a muitos, mas, por falta de entendimento, os insensatos morrem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>É a bênção de Jeová que enriquece e não a faz seguir de dor alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O praticar a maldade é como divertimento para o insensato, e a sabedoria o é para o entendido.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O que o perverso teme, isso virá sobre ele; e aos justos se lhes concederá o seu desejo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Como passa a tempestade, assim desaparece o perverso; mas o justo tem fundamentos eternos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Qual o vinagre para os dentes, e o fumo para os olhos, tal é o preguiçoso para aqueles que o enviam.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O temor de Jeová prolonga os dias, mas os anos dos perversos serão abreviados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A esperança dos justos não é senão alegria, mas a expectativa dos perversos perecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O caminho de Jeová é fortaleza para os retos, mas é destruição para os que obram iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O justo não será jamais abalado, mas os perversos não habitarão a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A boca do justo produz sabedoria, mas a língua perversa será decepada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os lábios do justo sabem o que é aceitável, mas a boca dos perversos fala perversidade.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A balança enganosa é abominação a Jeová, mas o peso justo é o seu agrado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando vem soberba, então, vem afronta; mas com os humildes está a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A integridade dos retos os guiará, mas a perversidade dos ímpios os destruirá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De nada aproveitam as riquezas no dia da indignação, mas a justiça livra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A justiça dos perfeitos aplainará os seus caminhos, mas o perverso cairá pela sua perversidade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A justiça dos retos os livrará, mas os ímpios serão apanhados nos seus desejos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Morrendo o perverso, perecerá a sua expectativa, e a esperança dos iníquos perece.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O justo é libertado da angústia, e o perverso toma o lugar dele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com a sua boca, o ímpio destrói o seu vizinho, mas os justos serão livres pelo conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando os justos são felizes, exulta a cidade; e, quando perecem os perversos, há júbilo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pela bênção dos retos exalta-se a cidade, mas derruba-se pela boca dos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem fala mal do seu vizinho é falto de senso, mas o homem de entendimento se cala.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O mexeriqueiro revela os segredos, mas aquele que é fiel de coração os encobre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não havendo sábia direção, cai o povo; mas, na multidão de conselheiros, há segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem serve de fiador por outro será prejudicado, mas aquele que teme ficar por fiador está seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A mulher graciosa obtêm a honra, e os homens violentos obtêm a riqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O homem benigno faz bem à sua alma, mas quem é cruel faz mal a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O perverso ganha paga ilusiva, mas quem semeia a justiça recebe galardão seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem é fiel na justiça alcançará a vida, e aquele que segue o mal, a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os perversos de coração são abominação a Jeová, mas os que andam em integridade são o seu prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Com certeza o homem mau não escapará ao castigo; mas a descendência dos justos será livre.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Como joia de ouro na tromba dum porco, assim é a mulher formosa que não tem discrição.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O desejo dos justos é somente o bem, mas a expectativa dos perversos é indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Um dá liberalmente, e se lhe acrescenta mais e mais; outro poupa mais do que é justo, mas se empobrece.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A alma liberal será próspera; e quem rega também será regado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O povo amaldiçoará ao que retém o trigo, mas a bênção virá sobre a cabeça daquele que o vende.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem procura diligentemente o bem chama a si favor; mas aquele que anda em procura do mal, este lhe sobrevirá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quem confia nas suas riquezas cairá, mas os justos reverdecerão como a folhagem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem perturba a sua casa herdará o vento; e o insensato será servo do que é sábio de coração.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O fruto do justo é árvore de vida; e quem é sábio ganha almas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eis que o justo será castigado na terra, quanto mais o perverso e o pecador!</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem ama a correção ama o conhecimento; mas aquele que aborrece a repreensão é estúpido.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O homem de bem alcançará de Jeová o favor, mas o homem de desígnios perversos será condenado por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O homem não se estabelecerá pela perversidade, mas a raiz dos justos jamais será abalada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A mulher virtuosa é a coroa de seu marido; mas a que causa vergonha é como apodrecimento nos seus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os pensamentos dos retos são justos, mas os conselhos dos perversos são engano.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As palavras dos perversos são emboscadas para derramar sangue, mas a boca dos retos é um livramento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os perversos são derrubados e deixam de existir, mas a casa dos justos permanecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Segundo a sua inteligência, será louvado o homem; mas aquele que é de coração perverso será desprezado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Melhor é aquele que é estimado em pouco e tem servo do que quem se engrandece a si mesmo e tem falta de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O justo atende pela vida dos seus animais, mas as entranhas dos perversos são cruéis.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aquele que lavra a sua terra será farto de pão, mas o que se entrega ao ócio é falto de entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O perverso deseja a rede dos maus, mas a raiz dos justos dá fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pela transgressão dos lábios, se enlaça o mau, mas o justo escapará da angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pelo fruto da sua boca, o homem se fartará de bem; e o que fazem as suas mãos, isso se lhes retribuirá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O caminho do insensato é direito aos seus olhos, mas quem é sábio ouve conselhos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A vexação do insensato logo se revela, mas o homem prudente encobre a afronta.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem profere a verdade manifesta a justiça, mas a testemunha falsa, o engano.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem fala levianamente fere como espada, mas a língua dos sábios produz a cura.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O lábio de verdade permanece para sempre, mas o lábio de mentira, só um momento.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Engano há no coração dos que maquinam o mal, mas há gozo para os que aconselham a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nenhuma desgraça acontecerá ao justo, mas os perversos estarão cheios de males.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os lábios mentirosos são abominação a Jeová, mas os que falam a verdade são seu prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O homem prudente encobre o conhecimento, mas o coração dos tolos proclama a estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A mão dos diligentes dominará, mas a que é remissa será sujeita a trabalhos forçados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A ansiedade no coração do homem o abate, mas uma boa palavra o alegra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O justo serve de guia para o seu vizinho, mas o caminho dos perversos os faz errar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O preguiçoso não assa a sua caça, mas a fazenda preciosa dos homens é para o diligente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A vida está na vereda da justiça, e no seu caminho não há morte.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O filho sábio ouve a instrução de seu pai, mas o escarnecedor não escuta a reprovação.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pelo fruto da sua boca, o homem comerá o bem, mas a alma dos prevaricadores comerá a violência.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quem guarda a sua boca conserva a sua vida, mas aquele que abre grandemente os seus lábios será destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A alma do preguiçoso deseja e nada tem; mas a alma dos prudentes será saciada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O justo aborrece ao que é falso, mas o perverso se faz odioso e se cobre de vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A justiça guarda ao que anda em integridade, mas a perversidade arruína ao pecador.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Uns se dizem ricos sem ter nada; outros se dizem pobres, sendo mui ricos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O resgate da vida do homem são os seus haveres, mas o pobre não escuta a repreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A luz dos justos alegra, mas a lâmpada dos perversos se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Da soberba provém só a contenda, mas com os bem avisados está a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As riquezas adquiridas às pressas diminuir-se-ão, mas aquele que ajunta pouco a pouco será próspero.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A esperança prolongada faz adoecer o coração, mas o desejo cumprido é árvore de vida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem despreza a palavra traz sobre si a destruição, mas será recompensado o que teme o mandamento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O ensino do sábio é fonte de vida, para escapar dos laços da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A boa inteligência consegue favor, mas o caminho dos prevaricadores é escabroso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todo homem prudente procede com conhecimento, mas o tolo ostenta a estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O mensageiro perverso faz cair na desgraça, mas o embaixador fiel consegue a cura.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A pobreza e a afronta virão sobre aquele que despreza a correção, mas o que tem em conta a repreensão será honrado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O desejo realizado deleita a alma, mas apartar-se do mal é abominação para os loucos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quem anda com os sábios será sábio, mas o companheiro dos loucos achar-se-á mal.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O mal persegue os pecadores, mas os justos serão recompensados com o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O homem de bem deixa uma herança aos filhos de seus filhos, e os bens do pecador estão reservados para o justo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Bastante alimento há na lavoura dos pobres, mas há quem se consome pela falta de justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aquele que poupa a vara aborrece a seu filho, mas quem o ama diligentemente o corrige.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O justo come até matar a fome, mas o ventre dos perversos terá falta.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A mulher sábia edifica a sua casa, mas a insensata a derruba com as suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quem anda na retidão teme a Jeová, mas aquele que é perverso nos seus caminhos o despreza.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na boca do insensato, está o rebento da soberba, mas os lábios dos sábios os conservarão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Onde não há bois, vazia está a manjedoura; mas, pela força do boi, há abundância de novidades.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A testemunha fiel não mentirá, mas a testemunha falsa profere mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O escarnecedor busca a sabedoria e não a acha; mas para o inteligente o conhecimento é fácil.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Afasta-te da presença do homem insensato; não é nos seus lábios que acharás a ciência.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A sabedoria do prudente é entender o seu caminho, mas a estultícia dos loucos é engano.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A culpa zomba dos insensatos, mas os retos têm o favor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O coração conhece a sua própria amargura, e o estranho não participa da sua alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A casa dos perversos será destruída, mas a tenda dos retos florescerá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Há um caminho que ao homem parece direito, mas, no fim, guia para a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Até no riso o coração pode ter a dor, e a alegria pode acabar em tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem erra de coração se encherá dos seus caminhos, mas a plenitude do homem de bem vem de si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O simples dá crédito a tudo o que se lhe diz, mas o prudente considera os seus passos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O sábio teme e desvia-se do mal, mas o tolo é arrogante e dá-se por seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem se encoleriza facilmente fará loucuras, e o homem de desígnios perversos é odiado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os simples herdarão a estultícia, mas os prudentes serão coroados de conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os maus prostram-se perante os bons, e os perversos, junto às portas dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O pobre é odiado até pelo seu vizinho, mas o rico tem muitos amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem despreza ao seu vizinho peca, mas aquele que se compadece dos pobres, esse é feliz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porventura, não erram os que maquinam o mal? Mas haverá benignidade e verdade para os que planejam o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Há proveito em todo trabalho; meras palavras, porém, só levam à penúria.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A riqueza dos sábios é uma coroa para eles, mas a estultícia dos loucos não passa de estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A testemunha verdadeira livra almas, mas quem profere mentiras causa engano.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quem teme a Jeová tem seguro apoio, e os seus filhos terão um lugar de refúgio.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O temor de Jeová é fonte de vida, para desviar dos laços da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Na multidão do povo, está a glória do rei, mas, na falta do povo, está a destruição do príncipe.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem é tardio em irar-se é grande em entendimento, mas o que tem espírito impaciente exalta a estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O ânimo tranquilo é a vida da carne, mas a inveja é a podridão dos ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quem oprime ao pobre ultraja ao seu Criador, mas honra-o aquele que se compadece do necessitado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O perverso é derrubado pela sua malícia, mas o justo, ainda morrendo, tem esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A sabedoria repousa no coração do inteligente, mas o que está no interior dos loucos vem a lume.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A justiça exalta as nações, mas o pecado é o opróbrio dos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O favor do rei é concedido ao servo que procede sabiamente, mas a sua ira manifesta-se contra aquele que causa vergonha.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Uma resposta branda desvia o furor, mas a palavra dura excita a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A língua dos sábios destila o conhecimento, mas a boca dos loucos derrama a estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os olhos de Jeová estão em todo lugar, vigiando aos maus e aos bons.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A língua suave é árvore de vida, mas a perversa quebranta o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O insensato despreza a correção de seu pai, mas aquele que atende à repreensão consegue a prudência.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na casa do justo, há grandes tesouros, Mas, nas rendas do perverso, há perturbação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os lábios dos sábios difundem o conhecimento, porém não o faz o coração dos loucos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O sacrifício dos perversos é abominação a Jeová, mas a oração dos retos é-lhe agradável.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O caminho dos perversos é abominação a Jeová, mas ele ama ao que segue a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Correção rigorosa há para quem abandona o caminho, e aquele que aborrece a repreensão morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O Sheol e Abadom estão diante de Jeová, quanto mais os corações dos filhos dos homens!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O escarnecedor não gosta de quem o repreende; não irá ter com os sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O coração alegre torna contente o rosto, mas com a tristeza do coração abate-se o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O coração do inteligente busca o conhecimento, mas a boca dos loucos se apascenta de estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todos os dias do aflito são maus, mas o homem feliz tem um banquete contínuo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Melhor é o pouco com o temor de Jeová do que grandes tesouros, e, com eles, a inquietação.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Melhor é o prato de hortaliças onde há amor do que o boi cevado, e, com ele, o ódio.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O homem irascível excita rixas; mas quem é tardio em irar-se aplaca contendas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O caminho do preguiçoso é como uma sebe de espinhos, mas a vereda dos justos é uma estrada real.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O filho sábio alegra a seu pai, mas o homem insensato despreza a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A estultícia é alegria para quem é falto de sabedoria, mas o homem de entendimento faz direito o seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Onde não há conselho, dissipam-se os planos; mas os muitos conselhos os estabelecem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O homem alegra-se em dar uma resposta; e a palavra a seu tempo, quão boa é!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Para o sábio, o caminho da vida é para cima, a fim de evitar o Sheol, que é embaixo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jeová desarraigará a casa dos soberbos, mas estabelecerá os termos da viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Maus desígnios são abominação a Jeová, mas palavras agradáveis são puras.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Aquele que tem espírito de ganância perturba a sua casa, mas quem aborrece dádivas, viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O coração do justo medita no que há de responder, mas a boca dos perversos derrama coisas más.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jeová está longe dos perversos, mas ouve a oração dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A luz dos olhos alegra ao coração, e boas novas engordam aos ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O ouvido que escuta a repreensão que dá a vida terá a sua morada entre os sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quem rejeita a correção despreza a sua alma, mas aquele que escuta a repreensão adquire conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O temor de Jeová é a instrução da sabedoria, e adiante da honra vai a humildade.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao homem pertencem os planos do coração, mas de Jeová vem a resposta da língua.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos os caminhos do homem são limpos aos seus olhos, mas Jeová pesa os espíritos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entrega a Jeová as tuas obras, e serão estabelecidos os teus desígnios.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jeová fez tudo para um fim; até os perversos, para o dia mau.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todo aquele que é soberbo de coração é abominação a Jeová; certamente, não ficará impune.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pela misericórdia e pela verdade, expia-se a iniquidade, e, pelo temor de Jeová, os homens desviam-se do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os caminhos do homem agradam a Jeová, faz que tenham paz com ele até os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Melhor é o pouco com justiça do que grandes rendas com injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O coração do homem propõe o seu caminho, mas Jeová lhe dirige os passos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nos lábios do rei, acham-se oráculos; no juízo, não transgredirá a sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Peso e balança justos são de Jeová; obra sua são todos os pesos da bolsa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O cometer a maldade é abominação aos reis, porque o trono se estabelece pela justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os lábios justos são o prazer dos reis, e é amado aquele que fala coisas retas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O furor do rei é como correios da morte, mas o homem sábio o aplacará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Na luz do rosto do rei, está a vida, e o seu furor é como a chuva serôdia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quanto melhor é adquirir sabedoria do que o ouro! Adquirir o entendimento é mais para se escolher do que a prata.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A estrada dos retos é desviar-se do mal; quem guarda o seu caminho conserva a sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A soberba precede a destruição, e o espírito altivo, a queda.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Melhor é ser humilde de espírito com os pobres do que repartir os despojos com os soberbos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quem atende à palavra achará prosperidade, e aquele que confia em Jeová, esse é feliz.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O sábio de coração será chamado prudente, e a doçura dos lábios aumenta o saber.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O entendimento é fonte da vida para aquele que o possui, mas a estultícia é a punição dos insensatos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O coração do sábio instrui a sua boca e põe o saber nos seus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Palavras agradáveis são como favos de mel, doces para a alma e saúde para os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Há um caminho que ao homem parece direito, mas, no fim, guia para a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O apetite do trabalhador trabalha por ele, porque a sua boca o incita a isso.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O homem vil cava o mal, e, nos seus lábios, há como que fogo ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O homem perverso espalha contendas, e o murmurador separa amigos íntimos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O homem violento alicia ao seu vizinho e o conduz por um caminho que não é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quem fecha os olhos fá-lo para maquinar coisas perversas; quem morde os beiços efetua o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Coroa de glória são as cãs, a qual se achará no caminho da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quem é tardio em se irar vale mais do que o valente; e quem domina a sua alma do que quem toma uma cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>As sortes deitam-se no regaço, mas de Jeová procede toda a sua disposição.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Melhor é um bocado de pão seco com tranquilidade do que uma casa cheia de festins com rixas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O servo que procede sabiamente dominará sobre o filho que causa vergonha; e entre os irmãos repartirá a herança.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O crisol é para a prata, e o forno, para o ouro; mas Jeová prova os corações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O malfeitor atende aos lábios perversos, e o mentiroso dá ouvidos à língua maligna.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem zomba do pobre ultraja ao seu Criador; e o que se alegra com a calamidade não ficará impune.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos dos filhos são a coroa dos velhos, e a glória dos filhos são seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não convém ao tolo o lábio excelente, muito menos, ao príncipe, o lábio mentiroso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como pedra preciosa é o presente aos olhos de quem o recebe; para onde quer que se volver, prosperará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem encobre a transgressão busca o amor; mas quem a faz lembrar, separa amigos íntimos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Uma repreensão entra mais profundamente no inteligente do que cem açoites no insensato.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O homem mau só procura a rebelião. Portanto, um mensageiro cruel será enviado contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>É melhor encontrar-se uma ursa roubada dos filhos do que o insensato enquanto está louco.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quanto àquele que torna mal por bem, não se apartará da sua casa o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O princípio de contendas é como quando se dá saída às águas represadas. Portanto, deixa a disputa, antes que haja rixas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem justifica ao perverso condena ao justo; são ambos, tanto um como outro, abominação a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De que serve na mão do tolo o preço para comprar a sabedoria, visto que ele não tem entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O amigo ama em todo o tempo, e para a angústia nasce o irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O homem falto de entendimento compromete-se e torna-se fiador na presença do seu vizinho.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem ama a contenda ama a transgressão; aquele que faz alta a sua porta busca a destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O perverso de coração não achará o bem; e o que tem a língua dobre cairá no mal.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aquele que gera a um estulto, para sua tristeza, o faz; e o pai dum tolo não se alegra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O coração alegre é bom remédio, mas o espírito abatido seca os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O perverso recebe do regaço o presente, para perverter as veredas da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A sabedoria é o alvo do inteligente, mas os olhos do insensato estão nas extremidades da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O filho insensato é a tristeza do pai e a amargura da que o deu à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ao justo não é bom punir, nem ferir aos nobres por causa da sua retidão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem é moderado nas suas palavras tem conhecimento; e o que tem espírito sereno é homem de inteligência.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Até o insensato, estando calado, é tido por sábio; quando cerrar os seus lábios, é considerado prudente.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem vive isolado busca o que deseja e incomoda-se com toda a verdadeira sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O tolo não tem prazer no entendimento, mas tão somente em se revelar tal como é.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando vier o perverso, vem também o desprezo; e, com a ignomínia, vem o opróbrio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As palavras da boca do homem são como águas profundas, e a fonte da sabedoria é como ribeiro que corre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não é bom guardar respeito à pessoa do perverso, nem oprimir o justo no juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os lábios do tolo metem-se em contendas, e a sua boca provoca açoites.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A boca do tolo é a sua destruição, e os seus lábios são o laço da sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As palavras do caluniador são como doces bocados, que penetram até o fundo das entranhas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aquele que é remisso na sua obra é irmão do que é destruidor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O nome de Jeová é uma torre forte, à qual o justo se acolhe e está seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os bens do rico são a sua cidade forte e como um muro alto na sua imaginação.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Antes da ruína, eleva-se o coração do homem, e adiante da honra vai a humildade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem responde antes de ouvir estultícia lhe é e vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O espírito do homem o sustentará na enfermidade, mas quem poderá levantar a um espírito quebrantado?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O coração do inteligente adquire conhecimento, e o ouvido dos sábios busca ao conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os presentes do homem alegram-lhe o caminho e levam-no perante os grandes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O primeiro que pleiteia a sua causa parece justo, mas vem a outra parte e o sonda.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A sorte faz cessar os pleitos e decide entre os poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O irmão ofendido é mais difícil de conquistar do que uma cidade forte, e tais contendas são como os ferrolhos dum castelo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O ventre dum homem se fartará do fruto da sua boca, e com os renovos dos seus lábios, estará satisfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A morte e a vida estão no poder da língua, cujos amadores comerão dos frutos dela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quem acha uma esposa acha o bem e alcança o favor de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O pobre fala com súplicas, mas o rico responde com asperezas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem faz para si muitos amigos fá-los para sua desgraça; mas há um amigo que é mais chegado do que um irmão.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Melhor é o pobre que anda na sua integridade do que aquele que é perverso de lábios e tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não é bom proceder sem refletir, e erra o alvo quem é precipitado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A estultícia do homem subverte os seus caminhos e é contra Jeová que o seu coração se irrita.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As riquezas multiplicam muito os amigos, mas o pobre está separado do seu amigo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A testemunha falsa não ficará impune, e quem profere mentira não escapará.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Muitos procurarão o favor do homem liberal, e todos são amigos de quem espalha dádivas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os irmãos do pobre o aborrecem; quanto mais se afastam dele os seus amigos! Persegue-os com súplicas, mas eles já desapareceram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem adquire a sabedoria ama a sua alma, e quem guarda o entendimento achará o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A testemunha falsa não ficará impune, e quem profere mentiras perecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O luxo não convém ao tolo, muito menos, ao servo, dominar os príncipes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A discrição do homem fá-lo tardio em irar-se, e é a sua glória esquecer ofensas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como o bramido do leão, é a indignação do rei, mas o seu favor é como o orvalho sobre a erva.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O filho insensato é a calamidade do pai, e as rixas da mulher são uma goteira contínua.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Casa e riquezas são herdadas dos pais, mas a mulher sábia vem de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A preguiça faz cair em profundo sono, e a alma remissa padecerá fome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem guarda os mandamentos guarda a sua alma, mas aquele que não faz caso dos seus caminhos morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem se compadece do pobre empresta a Jeová, que lhe retribuirá o seu benefício.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Castiga a teu filho, porque ainda há esperança, e não consintas na sua destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem se deixa levar pela cólera deve sofrer-lhe a pena, porque, se o livrares, terás de o fazer de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ouve o conselho e recebe a instrução, Para que sejas sábio nos teus últimos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Muitos são os projetos no coração do homem, mas o desígnio de Jeová permanecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O que faz um homem desejável é a sua benignidade. Mais vale o pobre do que o mentiroso.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O temor de Jeová conduz à vida; aquele que a tem ficará satisfeito, e mal nenhum o visitará.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O preguiçoso mete a mão no prato e nem ao menos quer levá-la à boca.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fere ao escarnecedor, e o simples aprenderá a prudência; e repreende ao que tem entendimento, e crescerá na ciência.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Aquele que aflige a seu pai e faz fugir a sua mãe é filho que causa vergonha e desonra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Cessa, filho meu, de ouvir a instrução, se é para te desviares das palavras do conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A testemunha vil zomba da justiça, e a boca dos perversos engole a iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Aparelhados estão os juízos para os escarnecedores, e os açoites, para as costas dos tolos.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O vinho é escarnecedor, e a bebida forte, turbulenta; e todo aquele que é vencido por eles não é sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como o bramido do leão, é o terror do rei; quem o irrita peca contra a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O abster-se de contendas é honra para o homem, mas todo insensato mete-se em rixas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O preguiçoso não lavra por causa do inverno; por isso, na ceifa procura e nada tem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como águas profundas, é o conselho no coração do homem, mas o homem inteligente o tirará para fora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Muitos proclamam a sua benignidade, mas o homem fidedigno, quem o poderá achar?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O justo anda na sua integridade; felizes são seus filhos depois dele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O rei que está sentado no trono do juízo dissipa todo mal com os seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem pode dizer: Purifiquei o meu coração, limpo estou do meu pecado?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pesos diversos e medidas diversas, ambos são igualmente abominação a Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Até a criança dá-se a conhecer pelos seus atos, se a sua conduta é pura, se é reta.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ouvido que ouve e o olho que vê, é Jeová que fez tanto um como outro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não ames o sono, para que não empobreças; abre os teus olhos, e te fartarás de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ruim, ruim, diz o comprador; mas, depois de se retirar, felicita-se.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Há ouro e abundância de corais, mas, os lábios sábios são joia preciosa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Deve-se tirar o vestido àquele que fica fiador por outro e tomar como penhor quem se obriga por estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Suave é ao homem o pão de mentira, mas, depois, a sua boca se encherá de cascalho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os projetos confirmam-se pelos conselhos; faze a guerra com prudência.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O mexeriqueiro revela os segredos. Portanto, não te metas com quem muito abre os seus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quem amaldiçoa a seu pai ou a sua mãe, apagar-se-lhe-á a lâmpada nas mais densas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A herança adquirida a princípio apressadamente, no fim, não será abençoada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não digas: Vingar-me-ei do mal; espera por Jeová, e ele te salvará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pesos diversos são abominação a Jeová, e a balança falsa não é boa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os passos do homem são dirigidos por Jeová; como, pois, poderá o homem entender o seu caminho?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Laço é para o homem o dizer temerariamente: É santo, e não refletir senão depois de fazer o voto.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O rei sábio joeira os perversos e faz passar a roda sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O espírito do homem é a lâmpada de Jeová, a qual esquadrinha todas as câmaras secretas da alma.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A benignidade e a verdade preservam o rei, e o seu trono firma-se com a benignidade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A glória dos mancebos é a sua força, e a beleza dos velhos são as suas cãs.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os açoites que ferem purificam o mal, e as feridas alcançam o mais íntimo do corpo.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como correntes de água é o coração do rei na mão de Jeová; ele o inclina para onde quiser.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todo caminho do homem parece direito aos seus olhos, mas Jeová pesa os corações.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fazer justiça e juízo é mais aceitável a Jeová do que oferecer-lhe sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O olhar altivo e o coração soberbo, esta lâmpada dos perversos, é pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os planos do diligente conduzem à abundância, mas todo precipitado apressa-se para a penúria.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A aquisição de tesouros por meio de uma língua mentirosa é uma vaidade fugitiva; os que os buscam buscam a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A violência dos perversos os arrebatará, porque recusam fazer o que é justo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tortuoso é o caminho daquele que é carregado de vícios; mas, quanto ao puro, a sua conduta é reta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Melhor é morar no canto do eirado do que com a mulher de contendas numa casa espaçosa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A alma do perverso deseja o mal; o seu vizinho não acha graça aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando o escarnecedor for punido, o simples torna-se sábio; e, quando o sábio for instruído, cresce na ciência.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O justo considera a casa do perverso, precipita os perversos na ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aquele que tapa os seus ouvidos ao clamor do pobre também clamará e não será ouvido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A dádiva que se dá em segredo desvia a ira, e o presente posto no seio, a grande indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O fazer justiça é para o justo alegria, mas é destruição para os que obram iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O homem que se afasta do caminho do entendimento repousará na congregação dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem ama os prazeres empobrecerá; Quem ama o vinho e o azeite não enriquecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O perverso serve de resgate para o justo, e o prevaricador é entregue em lugar do reto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Melhor é habitar numa terra erma do que com a mulher rixosa e iracunda.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Há tesouros preciosos e azeite na casa do sábio, mas o homem insensato os devora.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aquele que segue a justiça e a benignidade acha a vida, a justiça e a honra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O sábio escala a cidade dos valentes e derruba a fortaleza em que ela confia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem guarda a sua boca e a sua língua guarda das angústias a sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Escarnecedor é o nome do homem soberbo e arrogante, daquele que procede com insolente orgulho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O desejo do preguiçoso o mata, porque as suas mãos recusam trabalhar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todo o dia ele passa a cobiçar, mas o justo dá e não retém.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O sacrifício que os perversos oferecem é abominação; quanto mais oferecendo-o com intenção maligna!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A testemunha falsa perecerá, mas o homem que ouve falará sem ser contestado.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O homem perverso endurece o seu rosto, mas, quanto ao reto, ele considera os seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não há sabedoria, nem entendimento, nem conselho contra Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O cavalo prepara-se para o dia da batalha, mas a Jeová pertence a vitória.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mais vale a escolha dum bom nome do que as grandes riquezas; e melhor é a estima do que a prata e o ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rico e o pobre se encontram; Jeová é quem faz tanto um como outro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O homem prudente vê o mal e esconde-se; os simples passam adiante e recebem dano.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A recompensa da humildade e do temor a Jeová é a riqueza, a honra e a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Espinhos e laços acham-se no caminho do perverso; quem guarda a sua alma afastar-se-á deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Educa a criança no caminho em que deve andar, e ainda quando for velho não se desviará dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rico domina sobre os pobres; e quem toma emprestado servo é do que lhe empresta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aquele que semeia a iniquidade colherá males; E a vara da sua indignação se acabará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem é caritativo será abençoado, porque dá do seu pão ao pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Lança fora o escarnecedor, e com ele se irá a contenda; cessarão a rixa e a ignomínia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem ama a pureza do coração e tem graça nos seus lábios, desse será amigo o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os olhos de Jeová conservam o que tem conhecimento, mas ele transtorna as palavras do prevaricador.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O preguiçoso diz: Há um leão lá fora; serei morto no meio das ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cova profunda é a boca das mulheres estranhas; quem é odiado de Jeová cairá nela.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A estultícia está ligada ao coração da criança, Mas a vara da correção a afastará dela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem, para aumentar o seu lucro, oprime ao pobre e dá ao rico só consegue a penúria.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Inclina o teu ouvido, e ouve as palavras do sábio, e aplica o teu coração ao meu conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque é coisa suave se os guardares dentro de ti, e forem eles presentes nos teus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Para que a tua confiança esteja em Jeová, a ti te quero, hoje, instruir.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porventura, não te escrevi coisas excelentes acerca dos conselhos e dos conhecimentos,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>para te fazer conhecer a certeza das palavras da verdade, a fim de que, em resposta, refiras palavras de verdade aos que te enviarem?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não roubes ao pobre, porque é pobre, nem oprimas ao aflito na porta,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>pois Jeová pleiteará a causa deles e tirará a vida daqueles que os despojam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não te associes com o homem iracundo, nem andes com o homem colérico,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>para que não aprendas as suas veredas e tragas a destruição sobre a tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não sejas dos que se comprometem e dos que servem de fiadores de dívidas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se não tens com que pagar, por que tiraria alguém a tua cama de debaixo de ti?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não removas o antigo marco que teus pais puseram.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Vês tu a um homem perito na sua vocação? Este não assistirá perante homens obscuros.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando te sentares para comer com um governador, atenta bem para aquele que está diante de ti;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Põe uma faca à tua garganta, se fores homem de grande apetite.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não cobices as suas gulodices, visto que é comida enganadora.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não te fatigues para seres rico; dá de mão à tua sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Queres pôr os teus olhos naquilo que não é? Pois, sem dúvida, as riquezas fazem para si asas, como a águia que voa para o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não comas o pão do homem miserável, nem cobices as suas gulodices:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque ele é tal quais são os seus pensamentos: Come e bebe, te diz ele, mas o seu coração não está contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vomitarás o bocado que comeste e perderás as tuas doces palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não fales aos ouvidos do tolo, porque desprezará a sabedoria das tuas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não removas o antigo marco, nem entres nos campos dos órfãos,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>pois o seu redentor é forte e lhes pleiteará a causa contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aplica o teu coração à instrução e os teus ouvidos, às palavras do conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não retires da criança a correção, pois, se a fustigares com a vara, não há de morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tu a fustigarás com a vara e livrarás a sua alma do Sheol.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Filho meu, se o teu coração for sábio, alegrar-se-á o meu coração dentro de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também se regozijarão os meus rins, quando os teus lábios falarem coisas retas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não inveje o teu coração aos pecadores, mas conserva-te no temor de Jeová continuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois deveras há uma recompensa, e não será cortada a tua esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ouve, filho meu, sê sábio, e guia no caminho reto o teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não estejas entre os bebedores de vinho, nem entre os comilões de carne.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque o bebedor de vinho e o comilão empobrecerão; a sonolência cobrirá de trapos o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ouve a teu pai, que te gerou, e não desprezes a tua mãe, quando ela for velha.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Compra a verdade e não a vendas; sim, a sabedoria, e a instrução, e o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Grandemente se regozijará o pai do justo; e quem gerar a um filho sábio nele se alegrará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Alegrem-se teu pai e tua mãe, e regozije-se aquela que te deu à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Filho meu, dá-me o teu coração, e deleitem-se os teus olhos nos meus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois cova profunda é a prostituta, e poço estreito é a mulher estranha.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ela, como salteador, se põe em emboscada e multiplica entre os homens os prevaricadores.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Para quem os ais? Para quem os pesares? Para quem as rixas? Para quem as queixas? Para quem as feridas sem causa? Para quem os olhos vermelhos?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Para os que se demoram em beber vinho; para os que vão em procura de vinho misturado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não olhes para o vinho, quando se mostra vermelho, quando resplandece no copo, quando se escoa suavemente;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>no fim, morde como uma serpente e pica como um basilisco.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os teus olhos verão coisas estranhas, e o teu coração falará coisas perversas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Serás como o que se deita no meio do mar ou como o que se deita no topo dum mastro</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e dirás: Espancaram-me, e não me doeu; deram em mim, e não o senti. Quando despertarei? Tornarei a buscá-lo outra vez.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não tenhas inveja dos homens maus, nem desejes estar com eles,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>porque o seu coração medita a opressão, e os seus lábios falam a malícia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Com a sabedoria edifica-se a casa e com o entendimento se estabelece;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e pelo conhecimento encher-se-ão as câmaras de todas as riquezas preciosas e deleitáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O varão sábio é forte; o homem inteligente aumenta a força.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois com prudência tu farás a guerra, e na multidão de conselheiros há segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A sabedoria é alta demais para o insensato; ele não abre a boca na porta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aquele que cuida em fazer o mal, a esse chamarão intrigante.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O desígnio do insensato é pecado, e o escarnecedor é abominação aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se enfraqueces no dia da adversidade, minguada é a tua força.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Livra os que estão sendo levados para a morte; e os que estão prestes a serem mortos, a esses detém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se disseres: Eis que não o soubemos, porventura, não o considera aquele que pesa os corações? Não o conhece aquele que guarda a tua alma? E não retribuirá ele a cada um segundo as suas obras?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Come, filho meu, do mel, porque é bom; e do favo que é doce ao teu paladar;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tal conhecerás ser a sabedoria para a tua alma; se a tiveres achado, então, haverá galardão, e não será cortada a tua esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não te ponhas em emboscada, homem perverso, contra a habitação do justo; nem assoles a sua pousada,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque o justo cai sete vezes e se torna a levantar, mas os perversos são derrubados pela calamidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não te regozijes, quando cair o teu inimigo, nem se alegre o teu coração, quando for ele derrubado,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para que Jeová não o veja, e que isso lhe desagrade, e que tire de cima dele a sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não te incomodes por causa dos malfeitores, nem tenhas inveja dos perversos,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>porque não há futuro para o homem mau; a lâmpada dos perversos apagar-se-á.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Teme, filho meu, a Jeová e ao rei e não te metas com os que gostam de mudanças,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>porque, de repente, se levantará a sua calamidade, e quem sabe a destruição de ambos?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estes também são provérbios dos sábios. Deixar-se levar de respeitos humanos nos juízos não é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aquele que diz ao perverso: Tu és justo, amaldiçoá-lo-ão os povos, aborrecê-lo-ão as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas os que o repreenderem se acharão bem, e sobre eles virá a bênção de prosperidade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Beija os lábios a quem dá uma resposta sincera.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Cuida dos teus negócios lá fora, põe o teu campo em condições e depois, edifica a tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não sejas sem causa testemunha contra o teu próximo e não enganes com os teus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não digas: Como ele me fez a mim, assim eu farei a ele; retribuirei ao homem segundo as suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Passei pelo campo do preguiçoso e pela vinha do homem falto de entendimento;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>eis que tudo estava cheio de espinhos, a sua superfície estava coberta de urtigas, e o seu muro de pedra estava demolido.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então, eu contemplei e meditei bem; vi e recebi a instrução.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Um pouco para dormir, um pouco para toscanejar, um pouco para cruzar os braços em repouso.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Assim, virá a tua pobreza como um salteador, e a tua indigência, como um homem armado.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes também são provérbios de Salomão, os quais transcreveram os homens de Ezequias, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>É a glória de Deus encobrir as coisas, mas a glória dos reis, esquadrinhá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O céu na sua altura, a terra na sua profundidade e o coração dos reis são inescrutáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tirai da prata a escória, e dela o ourives tirará um vaso.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tirai de diante do rei o perverso, e o seu trono será estabelecido na justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não te engrandeças na presença do rei, nem te ponhas no lugar dos grandes,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>porque melhor é que te digam: Sobe para cá do que seres humilhado perante o príncipe, a quem os teus olhos veem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não saias depressa a contender, para que, no fim, não saibas que fazer, quando o teu próximo te houver envergonhado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Discute a tua causa a sós com o teu próximo e não reveles o segredo de outro,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Para que aquele que te ouvir não te vitupere, e não se te apegue a tua infâmia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A palavra proferida a seu tempo é como maçãs de ouro em cestos de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como pendentes de ouro e joias de ouro puro, assim é o sábio repreensor para o ouvido obediente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como o frescor da neve no tempo da ceifa, assim é o mensageiro fiel para os que o enviam, porque ele refrigera a alma dos seus amos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como nuvens e ventos sem chuva, assim é o que se gaba de dádivas que não fez.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pela longanimidade se abranda o príncipe, e a língua suave quebranta ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Achaste mel? Come só o que te basta, para que não te fartes dele e não o vomites.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Entra raras vezes na casa do teu próximo, para que se não enfade de ti e te aborreça.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O homem que diz falso testemunho contra o seu próximo é um malho, uma espada e uma flecha aguda.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Confiança num homem desleal no tempo da angústia é como dente quebrado e pé desconjuntado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Como aquele que despe o vestido num dia de frio e como vinagre sobre salitre, assim é aquele que canta canções ao coração triste.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se o teu inimigo tiver fome, dá-lhe de comer; e, se tiver sede, dá-lhe de beber.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque lhe amontoarás brasas vivas sobre a cabeça, e Jeová te recompensará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O vento do norte traz chuva, e a língua caluniadora, o rosto irado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Melhor é morar no canto do eirado do que com uma mulher de contendas numa casa espaçosa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Como água fria a quem tem sede, tais são as boas notícias vindas dum país remoto.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Como a fonte turvada e o manancial corrompido, assim é o justo que se abate perante o perverso.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Comer muito mel não é bom. Assim, esquadrinhar a própria glória não é glória.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aquele que não pode conter o seu espírito é como uma cidade derrubada, que não tem muros.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como a neve no verão e como a chuva no tempo da ceifa, assim a honra não convém ao tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como o pássaro no seu vaguear e como a andorinha no seu voar, assim a maldição sem motivo não encontra pouso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O açoite para o cavalo, o freio para o jumento E a vara para as costas dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não respondas ao louco segundo a sua loucura, para que não te faças semelhante a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Responde ao louco segundo a sua loucura, para que ele não seja sábio aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os pés decepa, e o dano bebe quem envia mensageiros por intermédio dum tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As pernas do coxo pendem frouxas, assim é a parábola na boca dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como o que ata a pedra na funda, assim é quem dá honra ao tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como o espinho que entra na mão do bêbado, assim é a parábola na boca do tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Como o flecheiro que fere a todos, assim é quem ajusta ao tolo e aos transeuntes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como o cão que torna ao seu vômito, assim é o tolo que reitera a sua estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vês a um homem que é sábio aos seus olhos? maior esperança há para o tolo do que para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O preguiçoso diz: Há um leão no caminho, um leão está nas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como a porta se revolve sobre os seus gonzos, assim o preguiçoso sobre o seu leito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O preguiçoso mete a mão no prato; difícil lhe é reconduzi-la à boca.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mais sábio é o preguiçoso aos seus olhos do que sete homens que sabem responder bem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem, ao passar, se intromete numa rixa que não lhe toca é como aquele que toma um cão pelas orelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Como o louco que atira tições, flechas e morte,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>assim é o homem que engana ao seu próximo e diz: Não estou eu brincando?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por falta de lenha, apaga-se o fogo; e, onde não há mexeriqueiro, cessa a contenda.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Como os carvões para as brasas e a lenha para o fogo, assim é o homem contencioso para acender rixas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As palavras do mexeriqueiro são como doces bocados que penetram até o fundo das entranhas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Como um vaso de barro, coberto da escória da prata, assim são os lábios ardentes e o coração mau.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aquele que aborrece dissimula com os lábios, mas entesoura a traição dentro de si.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando ele te falar num tom suplicante, não o creias, porque há sete abominações no seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ainda que o seu ódio se encubra com dissimulação, a sua malícia será abertamente revelada perante a congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O que abre uma cova cairá nela; e a pedra voltará sobre quem a revolve.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A língua mentirosa aborrece aos que ela tem ferido; e a boca lisonjeira opera a ruína.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não te glories do dia de amanhã, porque não sabes o que um dia pode dar à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seja outro o que te louve, e não a tua boca; seja um estrangeiro, e não os teus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A pedra é pesada, e a areia é carregada; mas a cólera de um insensato é mais pesada do que ambas elas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Cruel é o furor, e impetuosa é a ira; mas quem pode resistir a inveja?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Melhor é a repreensão aberta do que o amor escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fiéis são as feridas dum amigo, mas os beijos dum inimigo são enganadores.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A alma farta pisa ao favo de mel, mas para o faminto todo amargo é doce.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como o pássaro que vagueia do seu ninho, assim é o homem que vagueia do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O óleo e o perfume alegram o coração; O mesmo fazem os doces conselhos dum amigo afetuoso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não abandones o teu amigo ou o amigo de teu pai; e não entres na casa de teu irmão no dia da tua calamidade. Mais vale um vizinho que está perto do que um irmão que está longe.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Filho meu, sê sábio e alegra ao meu coração, para que eu responda àquele que me vitupera.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O homem prudente vê o mal e esconde-se; mas os simples passam adiante e recebem dano.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Deve-se tirar o vestido àquele que é fiador por outro e tomar como penhor quem se obriga por uma mulher estranha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem bendiz ao seu amigo em alta voz, levantando-se de manhã cedo, isso lhe será contado como maldição.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A goteira contínua num dia chuvoso e a mulher contenciosa são semelhantes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aquele que quer retê-la retém o vento, e a sua direita pega em óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O ferro com o ferro se aguça, assim o homem aguça o rosto do seu amigo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem guarda a figueira comerá do fruto dela; e aquele que ministra ao seu senhor será honrado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como na água o rosto corresponde ao rosto, assim o coração do homem, ao homem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sheol e Abadom nunca se fartam; e os olhos do homem nunca se saciam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O crisol é para a prata, e o forno, para o ouro; e o homem é provado pelos louvores que recebe.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ainda que pises num gral o insensato entre grãos pilados, contudo, dele não se apartará a sua estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Procura conhecer o estado dos teus rebanhos, atende bem aos teus gados,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>porque as riquezas não duram para sempre. Acaso, permanece a coroa para todas as gerações?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O feno é removido, aparece a erva verde, e recolhem-se as ervas dos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os cordeiros são para te vestires, e os cabritos, para o preço do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Bastará o leite das cabras para o teu alimento, para o alimento da tua casa e para o sustento das tuas escravas.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os perversos fogem, sem que ninguém os persiga; mas os justos são ousados como o leão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pela transgressão da terra muitos são os príncipes; mas, por homens prudentes e entendidos, será prolongada a sua existência.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O homem pobre que oprime os pobres é como uma chuva impetuosa que não deixa pão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os que deixam a lei louvam aos perversos; os que, porém, guardam a lei pelejam contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os homens maus não entendem o que é justo, mas os que buscam a Jeová entendem tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Melhor é o pobre que anda na sua integridade do que o perverso nos seus caminhos, embora seja rico.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aquele que guarda a lei é filho sábio; mas o companheiro dos comilões envergonha a seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aquele que aumenta a sua fazenda com juros e usura ajunta-a para aquele que se compadece dos pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem desvia o seu ouvido para não ouvir a lei, até a sua oração é coisa abominável.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O que faz os retos errarem num mau caminho, esse mesmo cairá na cova que abriu; mas os bons herdarão o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O homem rico é sábio aos seus olhos, mas o pobre que tem entendimento o esquadrinha.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando os justos triunfam, há grande glória; mas, quando os perversos sobem, escondem-se os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aquele que encobre as suas transgressões não prosperará; mas quem as confessa e abandona alcançará misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Feliz é o homem que sempre está com medo; mas quem endurece o coração cairá na desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como o leão que ruge e o urso que tem fome, assim é o perverso que domina sobre um povo pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O príncipe falto de entendimento é também grande opressor; mas quem aborrece a avareza prolongará os seus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O homem carregado do sangue de alguém fugirá para a cova; que ninguém o retenha.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>aquele que anda em integridade será salvo, mas o perverso nos seus caminhos cairá de repente.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aquele que lavra a sua terra terá fartura de pão, mas quem segue a ociosos será cheio de indigência.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O homem fiel abundará em bênção mas quem se apressa em enriquecer não ficará impune.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Deixar-se levar de respeitos humanos não é bom, nem que o homem transgrida para obter um bocado de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O avarento apressa-se em enriquecer e não sabe que há de vir sobre ele a falta.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Aquele que repreende a um homem achará depois mais favor do que aquele que lisonjeia com a língua.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O que despoja a seu pai ou a sua mãe e diz: Isto não é transgressão, este é companheiro de quem destrói.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O cobiçoso excita contendas, mas aquele que confia em Jeová prosperará.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Aquele que confia no seu coração é tolo, mas quem anda em sabedoria escapará.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O que dá ao pobre, não terá falta, mas quem tapa os seus olhos terá muitas maldições.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando os perversos se elevam, escondem-se os homens; mas, quando eles perecem, multiplicam-se os justos.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aquele que, sendo muitas vezes repreendido, endurece a sua cerviz será, de repente, quebrantado, sem que haja remédio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando se multiplicam os justos, regozija-se o povo; mas, quando o perverso toma o governo, o povo geme.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O homem que ama a sabedoria alegra a seu pai; mas quem frequenta a companhia das prostitutas disperdiça a sua fazenda.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei pela justiça estabelece a terra, mas o amigo de impostos a transtorna.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O homem que lisonjeia ao seu próximo arma-lhe uma rede aos passos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na transgressão do homem mau, há laço, mas o justo jubila e se regozija.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O justo toma conhecimento da causa dos pobres; o perverso não tem conhecimento para a conhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os homens escarnecedores abrasam a cidade, mas os sábios desviam a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se o homem sábio disputar com o insensato, quer se agaste, quer se ria, não haverá descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os sanguinolentos aborrecem o íntegro; e, quanto ao reto, procuram tirar-lhe a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O tolo derrama toda a sua ira, mas o sábio a reprime e aplaca.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se o governador atende às mentiras, todos os seus servos são perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O pobre e o opressor se encontram; Jeová alumia os olhos de ambos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O rei que julga fielmente os pobres terá o seu trono estabelecido para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A vara e a repreensão dão sabedoria, mas a criança deixada a si envergonha a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando os perversos se multiplicam, multiplicam-se as transgressões; mas os justos verão a queda deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Corrige o teu filho, e ele te fará descansar; ele trará delícias à tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Onde não há revelação, o povo fica sem freio; mas aquele que guarda a lei, este é feliz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O servo se não emendará com palavras, porque, ainda que entenda, não obedecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vês tu um homem precipitado no falar? Mais esperança há para o tolo do que para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aquele que cria delicadamente ao seu servo desde a meninice, nele, terá por fim um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O homem irascível excita rixas, e o furioso multiplica transgressão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A soberba do homem o abaterá, mas o humilde de espírito receberá honra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aquele que é sócio dum ladrão aborrece a sua alma; ouve-o sob juramento e nada denuncia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O medo do homem traz um laço, mas quem confia em Jeová está seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Muitos procuram o favor do governador, mas a sentença de cada um vem de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O homem injusto é abominação aos justos, e o reto no seu caminho é abominação ao perverso.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavras de Agur, filho de Jaque: o oráculo. Diz o homem a Itiel, a Itiel e a Ucal:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Na verdade, sou mais estúpido do que qualquer homem; não tenho a inteligência de homem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não tenho aprendido a sabedoria, nem tenho conhecimento do Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem subiu ao céu e desceu? Quem encerrou o vento nos seus punhos? Quem amarrou as águas num vestido? Quem estabeleceu todas as extremidades da terra? Qual é o seu nome, e qual é o nome de seu filho, se o sabes?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Toda palavra de Deus é provada. Ele é um escudo para os que nele confiam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nada acrescentes às suas palavras, para que ele não te repreenda, e tu sejas achado mentiroso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Duas coisas te peço; não mas negues, antes que eu morra:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Alonga de mim a vaidade e as mentiras, não me dês nem a pobreza nem as riquezas; dá-me o alimento que me é necessário,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para não suceder que, estando eu farto, eu te negue e diga: Quem é Jeová? Ou que, estando pobre, me ponha a furtar e profane o nome do meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não calunies o servo diante do seu senhor, para que ele não te amaldiçoe, e tu sejas tido por culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Há gente que amaldiçoa a seu pai e que não abençoa a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Há gente que é pura aos seus olhos e, contudo, não foi lavada da sua imundícia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Há gente (Ó quão altivos são os seus olhos!) cujas pálpebras são levantadas para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Há gente cujos dentes são como espadas e cujos queixais são como facas, para devorar da terra os pobres e, dentre os homens, os necessitados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A sanguessuga tem duas filhas, que dizem: Dá! Dá! Há três coisas que nunca se fartam, sim, quatro que não dizem: Basta:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>a sepultura, a madre estéril, a terra que não se farta de água, e o fogo que não diz: Basta.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os olhos de quem zomba de seu pai e de quem despreza a obediência a sua mãe, os corvos do vale os arrancarão, e os filhos da águia os comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Há três coisas que são maravilhas demais para mim, sim, há quatro que não conheço:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O caminho da águia no ar, o caminho da serpente sobre a pedra, o caminho do navio no meio do mar, e o caminho do homem com uma moça.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tal é o caminho duma mulher adúltera: ela come e limpa a boca e diz: Não fiz mal nenhum.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Com três coisas estremece a terra e com quatro não pode subsistir:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>com o escravo quando reina, com o tolo quando se farta de comer,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>com a mulher desdenhada quando se casa e com a escrava que é herdeira da sua senhora.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quatro coisas há na terra que são pequenas, mas que são extremamente sábias:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>as formigas são povo sem força; contudo, preparam no verão a sua comida;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>os querogrilos são povo débil; contudo, fazem as suas casas nos rochedos;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>os gafanhotos não têm rei; contudo, todos saem em bandos;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>a lagartixa que se apanha com as mãos; contudo, anda nos palácios dos reis.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Há três coisas que andam com elegância, sim, quatro que se movem airosamente:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>o leão que é o mais forte entre os animais e que não se desvia de ninguém;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>o galgo, também o bode e o rei a quem não se pode resistir.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se tiveres procedido insensatamente em te exaltares ou se tiveres planejado o mal, põe a tua mão sobre a boca.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pois o bater do leite produz manteiga, e o torcer do nariz produz sangue, e o espremer da ira produz contenda.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra do rei Lemuel, o oráculo que sua mãe lhe ensinou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que te direi, filho meu? Que te direi, filho do meu ventre? E que te direi, filho concedido aos meus votos?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não dês às mulheres a tua força, nem os teus caminhos às que perdem os reis.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não é dos reis, Lemuel, não é dos reis beber vinho; nem dos príncipes dizer: Onde está bebida forte?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Para não suceder que bebam, e se esqueçam da lei, e pervertam o direito de quem anda aflito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dai bebida forte ao que está para perecer e vinho, ao que está em amargura de coração.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Beba um tal, e se esqueça da sua pobreza, e não se lembre mais da sua miséria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abre a tua boca a favor do mudo, na defesa de todos os que estão desolados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Abre a boca, julga retamente e faze justiça ao pobre e ao necessitado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A mulher virtuosa, quem a pode achar? Porque a sua valia muito excede a dos corais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O coração de seu marido confia nela, e não lhe haverá falta de lucro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ela lhe faz o bem e não o mal, em todos os dias da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ela busca lã e linho e de bom grado trabalha com as suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>É como os navios do negociante; de longe traz o seu pão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também se levanta, quando ainda está escuro, e dá mantimento à sua casa, e, às suas escravas, a tarefa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Considera um campo e compra-o; com o fruto das suas mãos planta uma vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Cinge os seus lombos de fortaleza e corrobora os seus braços.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Percebe que a sua negociação é proveitosa; a sua lâmpada não se apaga de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estende as suas mãos ao fuso e com a mão pega na roca.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Abre a sua mão para o pobre, estende ao necessitado as suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não tem medo da neve pela sua família, pois todos os da sua casa estão vestidos de escarlate.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Faz para si cobertas, veste-se de linho finíssimo e de púrpura.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Conhece-se seu marido nas portas, quando se assenta entre os anciãos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Faz vestidos de linho e vende-os; e entrega cintas ao negociante.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A força e a dignidade são os seus vestidos, e ri-se do tempo vindouro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Abre a sua boca com sabedoria, e a instrução amável está na sua língua.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Atende ao bom andamento da sua casa e não come o pão da preguiça.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Seus filhos levantam-se e chamam-na bem-aventurada; também seu marido a louva, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Muitas filhas têm procedido virtuosamente, mas tu a todas sobrepujas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A graça é enganadora, e a formosura é vã; mas a mulher que teme a Jeová, esta será louvada.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Dai-lhe do fruto das suas mãos; e, nas portas, louvem-na as suas obras.</para>
</usx>
