<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="REV" style="id">Apocalipse (TB)</book>
  <para style="h">Apocalipse</para>
  <para style="toc1">Apocalipse</para>
  <para style="toc2">Apocalipse</para>
  <para style="toc3">AP</para>
  <para style="mt1">Apocalipse</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A revelação de Jesus Cristo, que Deus lhe concedeu para manifestar aos seus servos as coisas que cedo devem acontecer, as quais ele, enviando-as por intermédio do seu anjo, significou ao seu servo João,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que testificou a palavra de Deus e o testemunho de Jesus Cristo, sim, tudo quanto viu.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bem-aventurado o que lê, e bem-aventurados os que ouvem as palavras desta profecia e guardam as coisas que nela estão escritas, pois o tempo está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>João, às sete igrejas que estão na Ásia: graça a vós e paz da parte daquele que é, que era e que há de vir; e da dos sete espíritos que estão diante do seu trono;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e da de Jesus Cristo, que é a testemunha fiel, o primogênito dos mortos e o príncipe dos reis da terra. Àquele que nos ama, e nos libertou dos nossos pecados pelo seu sangue,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e nos fez reino, sacerdotes para Deus e seu Pai, a ele a glória e o domínio pelos séculos dos séculos. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ei-lo que vem com as nuvens. Todo olho o verá, e aqueles que o traspassaram; e todas as tribos da terra se lamentarão sobre ele. Sim. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu sou o Alfa e o Ômega, diz o Senhor Deus, aquele que é, que era e que há de vir, o Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu João, vosso irmão e companheiro na tribulação, no reino e na paciência em Jesus, estive na ilha que se chama Patmos, por causa da palavra de Deus e por causa do testemunho de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fui arrebatado pelo Espírito no dia do Senhor e ouvi, por detrás de mim, uma grande voz, como de trombeta,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>que dizia: O que vês, escreve-o em um livro e envia-o às sete igrejas: a Éfeso, a Esmirna, a Pérgamo, a Tiatira, a Sardes, a Filadélfia e a Laodiceia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Voltei-me para ver a voz que falava comigo; assim voltado, vi sete candeeiros de ouro</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e, no meio dos candeeiros, um semelhante a filho de homem, vestido de uma roupa talar e cingido pelos peitos com uma cinta de ouro;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>a cabeça e os cabelos eram brancos como lã branca, como a neve; os olhos eram como uma chama de fogo;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>os pés eram semelhantes ao latão polido, como se fosse derretido na fornalha; e a voz era como a voz de muitas águas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele tinha na destra sete estrelas; da boca saía uma espada de dois gumes, e o rosto era como o sol quando brilha na sua força.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando o vi, caí aos seus pés como morto; e ele pôs a sua destra sobre mim, dizendo: Não temas; eu sou o primeiro, e o último,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e o que vivo; fui morto, mas eis que estou vivo pelos séculos dos séculos e tenho as chaves da morte e do Hades.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Escreve, pois, as coisas que viste, e as que são, e as que hão de suceder depois destas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eis aqui o mistério das sete estrelas que viste na minha destra e dos sete candeeiros de ouro: as sete estrelas são os anjos das sete igrejas, e os sete candeeiros são as sete igrejas.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao anjo da igreja em Éfeso escreve: Isto diz aquele que tem as sete estrelas na sua destra, que anda no meio dos sete candeeiros de ouro:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sei as tuas obras, o teu trabalho e a tua perseverança, e que não podes suportar os maus; e que puseste à prova os que se dizem ser apóstolos e não o são, e os achaste falsos;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e que tens perseverança, e, por amor do meu nome, sofreste, e não te hás cansado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu, porém, tenho contra ti que deixaste o teu primeiro amor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Lembra-te, pois, donde caíste, arrepende-te e pratica as primeiras obras; de outra forma, venho a ti e removerei o teu candeeiro do seu lugar, se não te arrependeres.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas isto tens, que aborreces as obras dos nicolaítas, as quais eu também aborreço.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem tem ouvidos, ouça o que o Espírito diz às igrejas. Ao vencedor, darei a comer da árvore da vida, que está no Paraíso de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao anjo da igreja em Esmirna escreve: Isto diz o primeiro e o último, que foi morto e tornou a viver:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sei a tua tribulação, e a tua pobreza (mas tu és rico), e a calúnia daqueles que se dizem ser judeus e não o são, mas são sinagoga de Satanás.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não temas o que estás para sofrer; eis que o Diabo está para meter alguns de vós em prisão para serdes provados, e passareis por uma tribulação de dez dias. Sê fiel até a morte, e eu te darei a coroa da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem tem ouvidos, ouça o que o Espírito diz às igrejas. O vencedor nada sofrerá da segunda morte.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao anjo da igreja em Pérgamo escreve: Isto diz aquele que tem a afiada espada de dois gumes:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sei onde habitas; onde Satanás tem o seu trono, e que conservas o meu nome e não negaste a minha fé, mesmo nos dias de Antipas, minha fiel testemunha, o qual foi morto entre vós, onde habita Satanás.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tenho, porém, contra ti umas poucas de coisas, porque tens aí os que seguem o ensino de Balaão, que ensinava a Balaque a pôr uma pedra de tropeço diante dos filhos de Israel, isto é, a comer das coisas sacrificadas aos ídolos e a fornicar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim tu tens igualmente os que seguem o ensino dos nicolaítas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Arrepende-te, pois; ou, se não, venho a ti sem demora e pelejarei contra eles com a espada da minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem tem ouvidos, ouça o que o Espírito diz às igrejas. Ao vencedor, darei do maná escondido, e lhe darei também uma pedra branca, e, nessa pedra, um novo nome escrito, o qual ninguém sabe, senão quem o recebe.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ao anjo da igreja em Tiatira escreve: Isto diz o Filho de Deus, que tem olhos como uma chama de fogo, e os seus pés são semelhantes ao latão polido:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sei as tuas obras, e o teu amor, e a tua fé, e os teus serviços, e a tua perseverança, e que as tuas últimas obras são mais numerosas do que as primeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tenho, porém, contra ti que toleras a mulher Jezabel, que se chama a si mesma profetisa; ela ensina e seduz os meus servos a fornicar e a comer das carnes sacrificadas aos ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu lhe dei tempo para que se arrependesse, e ela não quer arrepender-se da sua fornicação.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eis aí a lanço num leito e, numa grande tribulação os que adulteram com ela, se não se arrependerem dos atos ensinados por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Farei morrer a seus filhos; e todas as igrejas conhecerão que eu sou o esquadrinhador dos rins e corações, e darei a cada um de vós segundo as suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Digo, porém, a vós outros que estais em Tiatira, a quantos não seguem esse ensino e que não conhecem as coisas profundas de Satanás, como eles dizem: Eu não vos ponho outro fardo,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>somente aquilo que tendes; guardai-o bem, até que eu venha.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ao vencedor, e ao que guarda as minhas obras até o fim, lhe darei autoridade sobre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele as regerá com vara de ferro, quebrando-as, como são quebrados os vasos de oleiro, assim como eu a recebi de meu Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eu lhe darei a estrela da manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem tem ouvidos, ouça o que o Espírito diz às igrejas.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao anjo da igreja em Sardes escreve: Isto diz aquele que tem os sete Espíritos de Deus e as sete estrelas: Sei as tuas obras, que tens nome de que vives e estás morto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sê vigilante, e confirma o que ainda permanece, que estava prestes a morrer; pois não tenho achado tuas obras completas diante de meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Lembra-te, portanto, como recebeste e ouviste, guarda-o e arrepende-te. Pois, se não vigiares, virei como um ladrão, e não conhecerás a hora em que hei de vir a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas tens umas poucas pessoas em Sardes que não contaminaram as suas vestes, e estas andarão comigo em vestes brancas, porque são dignas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O vencedor será assim vestido de vestes brancas; não apagarei o seu nome no livro da vida e confessarei o seu nome diante de meu Pai e diante dos seus anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quem tem ouvidos, ouça o que o Espírito diz às igrejas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ao anjo da igreja em Filadélfia escreve: Isto diz o Santo, o Verdadeiro, o que tem a chave de Davi, o que abre, e ninguém fechará, o que fecha, e ninguém abre:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sei as tuas obras (eis que tenho posto diante de ti uma porta aberta, que ninguém pode fechar), que tens pouca força, guardaste a minha palavra e não negaste o meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que farei que alguns da sinagoga de Satanás, que dizem ser judeus e não o são, mas mentem, eis que farei que venham prostrar-se aos teus pés e conheçam que eu te amei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Visto que guardaste a palavra da minha paciência, eu também te guardarei na hora da provação que há de vir sobre o mundo inteiro, para provar os que habitam na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Venho sem demora. Guarda bem o que tens, para que ninguém tome a tua coroa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao vencedor, fá-lo-ei coluna no santuário do meu Deus, donde jamais sairá; escreverei sobre ele o nome do meu Deus e o nome da cidade do meu Deus, a nova Jerusalém, que desce do céu da parte do meu Deus, e também o meu novo nome.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem tem ouvidos, ouça o que o Espírito diz às igrejas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao anjo da igreja em Laodiceia escreve: Isto diz o Amém, a testemunha fiel e verdadeira, o princípio da criação de Deus:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sei as tuas obras, que não és nem frio nem quente; oxalá foras frio ou quente!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, porque tu és morno e nem és frio nem quente, estou para te vomitar da minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Visto que dizes: Rico sou, e estou enriquecido, e de nada tenho falta, e não sabes que tu és o coitado, miserável, pobre, cego e nu,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>eu te aconselho que de mim compres ouro refinado no fogo, para te enriqueceres, vestes brancas, para te cobrires e para que a vergonha da tua nudez não seja manifesta e também colírio para ungires os olhos, a fim de que vejas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A quantos eu amo, repreendo e castigo; sê, pois, zeloso e arrepende-te.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eis aí estou à porta e bato. Se alguém ouvir a minha voz e abrir a porta, entrarei em sua casa e cearei com ele, e ele, comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ao vencedor, fá-lo-ei sentar-se comigo no meu trono, assim como eu venci e sentei-me com meu Pai no seu trono.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quem tem ouvidos, ouça o que o Espírito diz às igrejas.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, olhei, e eis uma porta aberta no céu e a primeira voz que ouvi ( como de trombeta, falando comigo), dizendo: Sobe para aqui, e mostrar-te-ei o que deve acontecer depois dessas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Imediatamente, fui arrebatado pelo Espírito. Eis havia um trono posto no céu, e, sobre o trono, um sentado;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e aquele que estava sentado era, pelo que parecia, semelhante a uma pedra de jaspe e de sardônio; e havia ao redor do trono um arco-íris semelhante, pelo que parecia, à esmeralda.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estavam também ao redor do trono vinte e quatro tronos; e sobre os tronos vi sentados vinte e quatro anciãos vestidos de roupas brancas, e, nas suas cabeças, coroas de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Do trono saem relâmpagos, vozes e trovões. Diante do trono ardiam sete lâmpadas de fogo, que são os sete Espíritos de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>diante do trono havia um como mar de vidro, semelhante ao cristal; no meio do trono e ao redor do trono havia quatro criaturas viventes, cheias de olhos por diante e por detrás.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A primeira criatura era semelhante a um leão, a segunda, criatura semelhante a um novilho, a terceira criatura tinha um rosto como de homem, e a quarta criatura era semelhante a uma águia que voa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As quatro criaturas, tendo cada uma delas seis asas, são cheias de olhos ao redor e por dentro. Não têm descanso dia e noite, dizendo: Santo, Santo, Santo, é o Senhor Deus, o Todo-Poderoso, o que era, que é e o que há de vir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando aquelas criaturas viventes derem glória, e honra, e ações de graças ao que está sentado sobre o trono, ao que vive pelos séculos dos séculos,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>os vinte e quatro anciãos se prostrarão diante daquele que está sentado sobre o trono, e adorarão ao que vive pelos séculos dos séculos, e lançarão as suas coroas diante do trono, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tu és digno, Senhor nosso e Deus nosso, de receber a glória, e a honra, e o poder, porque tu criaste todas as coisas, e, pela tua vontade, existiram e foram criadas.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vi, na destra daquele que estava sentado sobre o trono, um livro escrito por dentro e por fora,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>fechado e selado com sete selos. Vi também um anjo forte proclamando com uma grande voz: Quem é digno de abrir o livro e de romper os seus selos?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ninguém podia, nem no céu, nem sobre a terra, nem debaixo da terra, abrir o livro, nem olhar para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, eu chorava muito, porque ninguém foi achado digno de abrir o livro, nem de olhar para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Um dos anciãos disse-me: Não chores; eis aqui o Leão que é da tribo de Judá, a Raiz de Davi, venceu para abrir o livro e para romper os seus sete selos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vi, no meio do trono, e das quatro criaturas viventes, e no meio dos anciãos, um Cordeiro em pé, como se tivesse sido morto, tendo sete chifres e sete olhos, que são os sete Espíritos de Deus enviados por toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele veio e tirou o livro da mão direita daquele que estava sentado sobre o trono.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Havendo ele tomado o livro, as quatro criaturas viventes e os vinte e quatro anciãos prostraram-se diante do Cordeiro, tendo cada um deles uma harpa e taças de ouro cheias de incenso, que são as orações dos santos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E cantavam um novo cântico, dizendo: Digno és de receber o livro e de abrir os seus selos, porque foste morto e compraste para Deus, com o teu sangue, homens de toda tribo, e língua, e povo, e nação,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e lhes fizeste, para nosso Deus, reino e sacerdotes, e reinarão sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Olhei e ouvi a voz de muitos anjos ao redor do trono e das criaturas viventes e dos anciãos, e o número deles era miríades de miríades e milhares,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>clamando com uma grande voz: Digno é o Cordeiro que foi morto de receber o poder, e a riqueza, e a sabedoria, e a força, e a honra, e a glória, e a bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ouvi toda criatura que há no céu, e sobre a terra, e debaixo da terra, e no mar, e tudo o que neles há dizer: Àquele que está sentado sobre o trono e ao Cordeiro, seja a bênção, e a honra, e a glória, e o domínio pelos séculos dos séculos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As quatro criaturas viventes diziam: Amém; os anciãos prostraram-se e adoraram.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vi quando o Cordeiro abriu um dos sete selos e ouvi uma das quatro criaturas viventes dizendo como em voz de trovão: Vem!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Olhei, e eis um cavalo branco, e o que estava montado sobre ele tinha um arco; foi-lhe dada uma coroa, e ele saiu vencendo e para vencer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando ele abriu o segundo selo, ouvi a segunda criatura vivente dizendo: Vem!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Saiu outro cavalo, vermelho, e ao que estava montado sobre ele, foi-lhe dado que tirasse da terra a paz e que os homens se matassem uns aos outros. Foi-lhe entregue uma grande espada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando abriu o terceiro selo, ouvi a terceira criatura vivente dizendo: Vem! Olhei, e eis um cavalo preto, e o que estava montado sobre ele tinha uma balança na mão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouvi uma como voz no meio das quatro criaturas viventes dizendo: Um queniz de trigo por um denário e três quenizes de cevada por um denário; mas não faças dano ao azeite nem ao vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando abriu o quarto selo, ouvi a voz da quarta criatura vivente dizendo: Vem!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Olhei, e eis um cavalo amarelo, e o que estava montado sobre ele chamava-se a Morte; o Hades seguia com ele, e foi-lhes dado poder sobre a quarta parte da terra, para matar com a espada, com a fome, com a peste e pelas feras da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando abriu o quinto selo, vi debaixo do altar as almas daqueles que tinham sido mortos por causa da palavra de Deus e por causa do testemunho que mantinham.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Clamaram com uma grande voz: Até quando, Senhor, santo e verdadeiro, deixas de julgar os que habitam sobre a terra e deles vingar o nosso sangue?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A cada um deles foi dada uma vestidura branca; e foi-lhes dito que repousassem ainda por um pouco de tempo, até que também se completasse o número dos seus conservos e seus irmãos que deviam ser mortos como eles o foram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vi quando abriu o sexto selo, e houve um grande terremoto; o sol tornou-se negro como um saco de cilício,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a lua toda tornou-se como sangue, as estrelas do céu caíram sobre a terra como a figueira, agitada de um grande vento, deixa cair os seus figos verdes;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o céu recolheu-se como um pergaminho quando se enrola, e todos os montes e ilhas foram removidos dos seus lugares.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os reis da terra, e os príncipes, e os quiliarcas, e os ricos, e os poderosos, e todo escravo, e todo livre se esconderam nas cavernas e entre os penhascos dos montes;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e diziam aos montes e aos rochedos: Cai sobre nós e escondei-nos da face daquele que está sentado sobre o trono, e da ira do Cordeiro,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porque é chegado o Grande Dia da ira deles; e quem pode subsistir?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, vi quatro anjos em pé aos quatro cantos da terra, segurando os quatro ventos da terra, para que nenhum vento soprasse sobre ela, nem sobre o mar, nem sobre árvore alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vi outro anjo levantar-se da parte do nascimento do sol, tendo o selo do Deus vivo. Ele clamou, com uma grande voz, aos quatro anjos, a quem fora dado que fizessem dano à terra e ao mar,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dizendo: Não façais dano à terra, nem ao mar, nem às árvores antes de termos selado os servos de nosso Deus nas suas testas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ouvi o número dos que foram com selo assinalados: cento e quarenta e quatro mil, assinalados de todas as tribos dos filhos de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>da tribo de Judá foram assinalados doze mil; da tribo de Rúben, doze mil; da tribo de Gade, doze mil;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>da tribo de Aser, doze mil; da tribo de Naftali, doze mil; da tribo de Manassés, doze mil;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>da tribo de Simeão, doze mil; da tribo de Levi, doze mil; da tribo de Issacar, doze mil;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>da tribo de Zebulom, doze mil; da tribo de José, doze mil; da tribo de Benjamim foram assinaladas doze mil.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois dessas coisas, olhei, e eis uma grande multidão que ninguém podia contar, de toda nação e de todas as tribos, povos e línguas, que estavam em pé diante do trono e diante do Cordeiro, cobertos de vestiduras brancas com palmas nas mãos;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e clamavam com uma grande voz: Salvação a nosso Deus que está sentado sobre o trono, e ao Cordeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos os anjos estavam em pé ao redor do trono e dos anciãos e das quatro criaturas viventes; prostraram-se sobre os rostos diante do trono e adoraram a Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>dizendo: Amém. A bênção, e a glória, e a sabedoria, e as ações de graças, e a honra, e o poder e a força sejam a nosso Deus pelos séculos dos séculos. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Um dos anciãos me perguntou: Estes que trajam vestiduras brancas, quem são eles e donde vieram?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Respondi-lhe: Meu Senhor, tu o sabes. Disse-me ele: Estes são os que vêm da grande tribulação, lavaram as suas vestiduras e as embranqueceram no sangue do Cordeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, estão diante do trono de Deus e o adoram dia e noite no seu santuário; e o que está sentado sobre o trono estenderá o seu tabernáculo sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles não terão fome, nem sede nunca jamais; nem cairá sobre eles o sol, nem calor algum,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porque o Cordeiro que está no meio do trono os pastoreará e os conduzirá às fontes da água da vida. E Deus enxugará toda lágrima dos olhos deles.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando ele abriu o sétimo selo, houve um silêncio no céu quase por meia hora.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vi os sete anjos que estão em pé diante de Deus, e lhes foram dadas sete trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Veio outro anjo e parou diante do altar, tendo um turíbulo de ouro; e foi-lhe dado muito incenso para o ajuntar às orações de todos os santos sobre o altar de ouro, que estava diante do trono.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Subiu o fumo do incenso com as orações dos santos da mão do anjo, diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O anjo tomou o turíbulo, e o encheu do fogo do altar, e o lançou sobre a terra; e houve trovões, vozes, relâmpago e terremoto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os sete anjos que tinham as sete trombetas prepararam-se para as fazer soar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tocou o primeiro a trombeta. Seguiu-se saraiva e fogo, misturados com sangue, e foram lançados sobre a terra. Foi queimada a terça parte da terra, e a terça parte das árvores, e toda erva verde.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O segundo anjo tocou a trombeta. Foi lançado no mar um como grande monte ardendo de fogo; a terça parte do mar tornou-se em sangue,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e a terça parte das criaturas que estavam no mar, a saber, das que tinham vida, morreu, e a terça parte dos navios foi destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O terceiro anjo tocou a trombeta. Caiu do céu uma grande estrela, ardendo como um facho, e caiu sobre a terça parte dos rios, e sobre as fontes das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A estrela é chamada Absinto. A terça parte das águas converteu-se em absinto, e muitos homens morreram pelas águas, porque elas se tornaram amargosas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O quarto anjo tocou a trombeta. Foi ferida a terça parte do sol, a terça parte da lua e a terça parte das estrelas, para que a terça parte deles se escurecesse, e faltasse a terça parte da luz do dia, e, do mesmo modo, da noite.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Olhei e ouvi uma águia que voava pelo meio do céu, dizendo com uma grande voz: Ai! Ai! Ai dos que habitam sobre a terra, por causa das outras vozes da trombeta dos três anjos, que ainda têm de tocar!</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O quinto anjo tocou a trombeta. Vi uma estrela caída do céu na terra, e foi-lhe dada a chave do poço do abismo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele abriu o poço do abismo; do poço subiu um fumo como o fumo duma grande fornalha, e o sol e o ar escureceram-se com o fumo do poço.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Do fumo saíram gafanhotos para a terra; e foi-lhes dado poder, como têm poder os escorpiões da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Foi-lhes ordenado que não fizessem dano à erva da terra, nem a qualquer coisa verde, nem a árvore alguma, mas somente àqueles homens que não têm o selo de Deus nas suas testas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Foi-lhes permitido não que os matassem, mas somente que os atormentassem cinco meses; e o seu tormento era como o tormento do escorpião, quando fere ao homem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naqueles dias, os homens procurarão a morte e não a acharão; desejarão morrer, mas a morte foge deles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As figuras dos gafanhotos eram semelhantes a cavalos preparados para a guerra; sobre as suas cabeças tinham umas como coroas semelhantes ao ouro, e os seus rostos eram como rostos de homens;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>tinham os cabelos como os cabelos das mulheres, e os seus dentes eram como os dentes dos leões;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e tinham couraças como couraças de ferro, e o estrondo das suas asas era como o estrondo de carros de muitos cavalos que correm ao combate.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Têm caudas semelhantes às dos escorpiões e aguilhões; e, nas suas caudas, acha-se o seu poder de fazer dano aos homens cinco meses.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles têm sobre si, como rei, o anjo do abismo, chamado, em hebraico, Abadom e, em grego, Apoliom.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O primeiro ai já passou; eis que vêm ainda dois ais depois dessas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O sexto anjo tocou a trombeta. Ouvi uma voz que saía dos quatro chifres do altar de ouro que está diante de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>a qual dizia ao sexto anjo que tinha a trombeta: Solta os quatro anjos que estão atados junto ao grande rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Foram soltos os quatros anjos que haviam sido preparados para a hora, dia, mês e ano, a fim de matarem a terça parte dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O número das tropas de cavalaria era de duas miríades de miríades; eu ouvi o número deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vi, assim, na visão os cavalos e os que estavam montados sobre eles, os quais tinham couraças de fogo, de jacinto e de enxofre; as cabeças dos cavalos eram como as cabeças de leões, e das suas bocas saíam fogo, fumo e enxofre.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por estas três pragas: pelo fogo, pelo fumo e pelo enxofre, que saíam das suas bocas, foi morta a terça parte dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois o poder dos cavalos está nas suas bocas, e nas suas caudas; porque as suas caudas são semelhantes a serpentes e têm cabeças; e com elas causam dano.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os outros homens, que não foram mortos por essas pragas, não se arrependeram das obras das suas mãos, para que não adorassem aos demônios e aos ídolos de ouro, de prata, de cobre, de pedra e de pau, que nem podem ver, nem ouvir, nem andar;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e não se arrependeram dos seus homicídios, nem das suas feitiçarias, nem da sua fornicação, nem dos seus furtos.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vi outro anjo forte descendo do céu, vestido de uma nuvem; o arco-íris estava sobre a sua cabeça; e o seu rosto era como o sol, e os seus pés, como colunas de fogo;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e tinha na mão um livrinho aberto. Pôs o pé direito sobre o mar; e o esquerdo; sobre a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e bradou com uma grande voz, como o rugido de leão. Quando bradou, os sete trovões fizeram soar as suas vozes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando os sete trovões fizeram soar as suas vozes, eu ia escrever; mas ouvi uma voz do céu, dizendo: Sela as coisas que falaram os sete trovões e não as escrevas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O anjo que vi em pé sobre o mar e sobre a terra levantou a destra para o céu</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e jurou por aquele que vive pelos séculos dos séculos, que criou o céu, e tudo o que nele há, e a terra, e tudo o que nela há, e o mar, e tudo o que nele há, que não haveria mais demora;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas que, nos dias da voz do sétimo anjo, quando este estiver para tocar a trombeta, então, se cumprirá o mistério de Deus, segundo ele anunciou aos seus servos, os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A voz que eu ouvi do céu, tornei a ouvi-la falando comigo e dizendo: Vai e toma o livro que está aberto na mão do anjo que está em pé sobre o mar e sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fui ter com o anjo, pedindo-lhe que me desse o livrinho. Toma-o, disse-me ele, e come-o; causar-te-á amargor no ventre, mas na tua boca será doce como mel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tomei o livrinho da mão do anjo e o comi; na minha boca, era doce como mel, mas, depois de o comer, causou-me amargor no ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disseram-me: Cumpre que ainda profetizes a respeito de muitos povos, raças, línguas e reis.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Deu-se-me uma cana semelhante a uma vara, e foi-me dito: Levanta-te e mede o santuário de Deus, e o altar, e os que nele adoram.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas o átrio que está fora do santuário, deixa-o e não o meças, porque foi dado aos gentios. Eles hão de pisar debaixo dos pés a Cidade Santa por quarenta e dois meses.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Darei às minhas duas testemunhas que, vestidas de saco, profetizem durante mil e duzentos e sessenta dias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estes são as duas oliveiras e os dois candeeiros postos diante do Senhor da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se alguém lhes quiser fazer dano, da sua boca sairá fogo e devorará os seus inimigos; e, se alguém lhes quiser fazer dano, é assim que ele deve ser morto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estes têm o poder de fechar o céu, para que não caia chuva durante os dias da sua profecia; e têm poder de converter as águas em sangue e de ferir a terra com toda sorte de pragas todas as vezes que o quiserem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando tiverem acabado o seu testemunho, a besta que sobe do abismo lhes fará guerra, os vencerá e os matará.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os seus cadáveres jazerão nas ruas da grande cidade, a qual, espiritualmente, se chama Sodoma e Egito, onde também o seu Senhor foi crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dentre os povos, e tribos, e línguas, e nações, muitos verão os cadáveres durante três dias e meio e não permitirão que os seus cadáveres sejam dados à sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os habitantes da terra se alegrarão sobre eles, e se regalarão, e enviarão presentes uns aos outros, porque esses dois profetas atormentaram aos que habitavam sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Passados os três dias e meio, o espírito de vida, vindo de Deus, entrou neles, e sobre os seus pés se levantaram; e grande temor caiu sobre os que os viram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Do céu ouviram uma grande voz, dizendo-lhes: Subi para cá. Subiram ao céu em uma nuvem; e os viram os inimigos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Naquela hora, houve um grande terremoto; caiu a décima parte da cidade, e sete mil homens pereceram no terremoto; os mais ficaram aterrorizados e deram glória ao Deus do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O segundo ai já passou; eis que cedo vem o terceiro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O sétimo anjo tocou a trombeta. Houve grandes vozes no céu, dizendo: O reino do mundo passou a ser de nosso Senhor e de seu Cristo; ele reinará pelos séculos dos séculos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os vinte e quatro anciãos, que estão sentados, diante de Deus, sobre os seus tronos, prostraram-se os seus rostos e adoraram a Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>dizendo: Graças te damos, Senhor Deus, Todo-Poderoso, que és e que eras; porque tens tomado o teu grande poder e entraste no teu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>As nações encheram-se de ira, mas veio a tua ira e o tempo de serem julgados os mortos, e de dar a recompensa aos teus servos, os profetas, e aos santos e aos que temem ao teu nome, aos pequenos e aos grandes, e de destruir os destruidores da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Abriu-se o santuário de Deus, que está no céu, e no seu santuário foi vista a arca da sua Aliança. Houve relâmpagos, e vozes, e trovões, e terremoto, e tempestade de saraiva.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Foi visto um grande sinal no céu: uma mulher vestida do sol, tendo a lua debaixo dos seus pés e uma coroa de doze estrelas sobre a sua cabeça;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e, estando grávida, gritava com as dores do parto e sofria tormentos para dar à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Foi visto também outro sinal no céu; eis um grande dragão vermelho, com sete cabeças e dez chifres, e, nas suas cabeças, sete diademas;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e a sua cauda arrastava a terça parte das estrelas do céu, e lançou-as sobre a terra. O dragão parou em frente da mulher que estava para dar à luz, a fim de devorar ao filho dela, logo que ela o tivesse dado à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ela deu à luz um filho varão, que há de reger todas as nações com uma vara de ferro; e o seu filho foi arrebatado para Deus e para o seu trono.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A mulher fugiu para o deserto, onde Deus lhe havia preparado um lugar, para ser ali alimentada durante mil e duzentos e sessenta dias.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Houve no céu uma guerra, pelejando Miguel e seus anjos contra o dragão. O dragão e seus anjos pelejaram</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e não prevaleceram; nem o seu lugar se achou mais no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Foi precipitado o grande dragão, a antiga serpente, que se chama Diabo e Satanás, aquele que engana todo o mundo; sim, foi precipitado na terra, e, precipitados com ele, os seus anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ouvi uma grande voz no céu dizendo: Agora, é vinda a salvação, e o poder, e o reino do nosso Deus, e a autoridade do seu Cristo, porque foi precipitado o acusador de nossos irmãos, que os acusava de dia e de noite, diante do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles o venceram pelo sangue do Cordeiro e pela palavra do seu testemunho; e não amaram as suas vidas até a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso, exultai, ó céus e vós que neles habitais. Ai da terra e do mar, porque desceu a vós o Diabo cheio de grande ira, sabendo que pouco tempo lhe resta!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando o dragão se viu precipitado na terra, perseguiu a mulher que dera à luz o filho varão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Foram dadas à mulher as duas asas da grande águia, a fim de voar para o deserto, ao seu lugar, onde é alimentada um tempo, dois tempos e a metade de um tempo, fora da presença da serpente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A serpente lançou da sua boca, atrás da mulher, água como um rio, para fazer que ela fosse arrebatada pela corrente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas a terra ajudou à mulher; abriu a terra a sua boca e engoliu o rio que o dragão tinha vomitado da sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O dragão irou-se contra a mulher e foi fazer guerra ao restante dos filhos dela, que guardam os mandamentos de Deus e mantêm o testemunho de Jesus;</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>e ficou em pé sobre a areia do mar. Vi sair do mar uma besta que tinha dez chifres e sete cabeças, e, sobre os seus chifres, dez diademas, e, sobre as suas cabeças, nomes de blasfêmia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A besta que vi era semelhante a um leopardo, os seus pés eram como os de urso, e a sua boca, como a boca de leão. O dragão deu-lhe o seu poder, e o seu trono, e grande autoridade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vi uma das suas cabeças como ferida de morte; mas foi curada a ferida mortal. Toda a terra se maravilhou após a besta;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e adoraram o dragão, porque deu a sua autoridade à besta. Adoraram a besta, dizendo: Quem há semelhante à besta, e quem pode pelejar contra ela?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Foi-lhe dada uma boca que falava grandes coisas e blasfêmias, e deu-se-lhe autoridade para assim fazer durante quarenta e dois meses.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abriu a sua boca em blasfêmias contra Deus, para blasfemar o seu nome, e o seu tabernáculo, e os que habitam no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Foi-lhe dado que fizesse guerra aos santos e que os vencesse; e foi-lhe concedida autoridade sobre toda tribo, povo, língua e nação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos os habitantes da terra a adorarão, aqueles cujos nomes desde o princípio do mundo não estão escritos no livro da vida do Cordeiro que foi morto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se alguém tem ouvidos, ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se alguém é para o cativeiro, para o cativeiro vai; se alguém matar à espada, é necessário que seja morto à espada. Aqui está a perseverança e a fé dos santos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vi sair da terra outra besta, que tinha dois chifres semelhantes aos de um cordeiro e que falava como dragão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ela exercitava toda a autoridade da primeira besta na sua presença. Fez que a terra e seus habitantes adorassem a primeira besta, cuja ferida mortal tinha sido curada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Obrou grandes milagres, de sorte que fazia até descer fogo do céu sobre a terra, à vista dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Enganava os habitantes da terra com os milagres que lhe foi dado fazer diante da besta, mandando aos habitantes da terra que fizessem uma imagem para a besta que fora ferida pela espada e que ainda vivia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Foi-lhe dado que comunicasse fôlego à imagem da besta, a fim de que a imagem da besta falasse e fizesse com que todos os que não adorassem a imagem da besta fossem mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A todos, pequenos e grandes, ricos e pobres, livres e escravos, fez que lhes fosse dada uma marca na mão direita ou na testa,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>a fim de que ninguém pudesse comprar ou vender senão o que tivesse a marca, o nome da besta ou o número do seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Aqui está a sabedoria. Aquele que tem inteligência calcule o número da besta; porque é o número de homem. O seu número é seiscentos e sessenta e seis.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Olhei, e eis o Cordeiro em pé sobre o monte Sião, e, com ele, cento e quarenta e quatro mil que tinham escrito o nome dele e o nome de seu Pai sobre as suas testas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouvi uma voz do céu como a voz de muitas águas e como a voz de um grande trovão; e a voz que ouvi era como de harpistas que tocavam nas suas harpas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Cantavam um novo cântico, diante do trono, e diante das quatro criaturas viventes, e dos anciãos; e ninguém podia aprender aquele cântico, senão os cento e quarenta e quatro mil que foram comprados da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estes são os que não se contaminaram com mulheres, porque são virgens. Estes são os que seguem o Cordeiro para onde quer que vá. Estes foram comprados dentre os homens para serem as primícias para Deus e para o Cordeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Na sua boca, não foi achada mentira; estão sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vi outro anjo voando pelo meio do céu, tendo um evangelho eterno para anunciar aos habitantes da terra, e a toda nação, e tribo, e língua, e povo,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>dizendo em alta voz: Temei a Deus e dai-lhe glória, porque é chegada a hora do seu juízo; e adorai aquele que fez o céu, e a terra, e o mar, e as fontes das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Um segundo anjo o seguiu, dizendo: Caiu, caiu a grande Babilônia, que deu a beber a todas as nações do vinho da ira da sua fornicação.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Seguiu-se a estes um terceiro anjo, dizendo em alta voz: Se alguém adora a besta e a sua imagem e traz a sua marca na testa ou na mão,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>beberá este também do vinho da ira de Deus, que está preparado, sem mistura, no cálice da sua cólera, e será atormentado em fogo e em enxofre diante dos santos anjos e diante do Cordeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O fumo do seu tormento sobe pelos séculos dos séculos, e não têm repouso nem de dia nem de noite aqueles que adoram a besta e a sua imagem e quem receber a marca do seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aqui está a perseverança dos santos que guardam os mandamentos de Deus e a fé em Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ouvi uma voz do céu dizendo: Escreve: Bem-aventurados os mortos que, desde agora, morrem no Senhor. Sim, diz o Espírito, para que descansem dos seus trabalhos, porque as suas obras os acompanham.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Olhei, e eis uma nuvem branca, e, sobre a nuvem, sentado um semelhante a filho de homem, tendo uma coroa de ouro sobre a cabeça e uma foice afiada na mão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Outro anjo saiu do santuário, clamando em alta voz ao que estava sentado sobre a nuvem: Mete a tua foice e ceifa; pois a hora de ceifar é chegada, porque a seara da terra está madura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, o que estava sentado sobre a nuvem meteu a sua foice à terra, e a terra foi ceifada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ainda outro anjo saiu do santuário, que está no céu, tendo também ele uma foice afiada.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Outro anjo saiu do altar, aquele que tinha poder sobre o fogo, e clamou em alta voz ao que tinha a foice afiada, dizendo: Mete a tua foice afiada e vindima os cachos da videira da terra, porque as suas uvas estão bem maduras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O anjo meteu a sua foice à terra e vindimou a videira da terra e lançou a vindima no grande lagar da ira de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O lagar foi pisado fora da cidade, e saiu sangue do lagar até os freios dos cavalos, pelo espaço de mil e seiscentos estádios.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vi no céu outro sinal grande e maravilhoso: sete anjos com as sete últimas pragas, pois nelas é consumada a ira de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vi um como mar de vidro, misturado de fogo, e os que venceram a besta, a sua imagem e o número de seu nome, que estavam em pé sobre o mar de vidro, com as harpas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Cantavam o cântico de Moisés, servo de Deus, e o cântico do Cordeiro, dizendo: Grandes e maravilhosas são as tuas obras, ó Senhor Deus, Todo-Poderoso! Justos e verdadeiros são os teus caminhos, ó Rei das nações!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem não te temerá, Senhor, e quem não glorificará o teu nome? Pois só tu és santo. Todas as nações virão e se prostrarão diante de ti, porque os teus juízos foram manifestos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois disso, olhei, e abriu-se o santuário do tabernáculo do Testemunho no céu,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e saíram do santuário os sete anjos que tinham as sete pragas, vestidos de linho puro, e resplandecente, e cingidos pelos peitos com cintas de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Uma das quatro criaturas viventes deu aos sete anjos sete taças de ouro, cheias da ira do Deus que vive pelos séculos dos séculos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O santuário encheu-se do fumo da glória de Deus e do seu poder; e ninguém podia entrar no santuário, enquanto não se cumprissem as sete pragas dos sete anjos.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouvi uma grande voz, vinda do santuário, dizendo aos sete anjos: Ide e derramai sobre a terra as sete taças da ira de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Foi o primeiro e derramou a sua taça sobre a terra. Veio uma chaga cruel e maligna sobre os homens que tinham a marca da besta e sobre os que adoravam a sua imagem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Derramou o segundo anjo a sua taça sobre o mar. O mar tornou-se em sangue como de um morto, e morreu toda alma vivente das que estavam no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Derramou o terceiro a sua taça sobre os rios e sobre as fontes das águas. Estas se converteram em sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ouvi o anjo das águas dizendo: Tu és justo, tu que és e que eras, o Santo, porque isso julgaste;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>pois derramaram sangue de santos e de profetas, e tu lhes tens dado sangue a beber; eles o merecem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ouvi o altar dizendo: Certamente, Senhor Deus, Todo-Poderoso, verdadeiros e justos são os teus juízos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O quarto derramou a sua taça sobre o sol. Foi-lhe permitido queimar os homens com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os homens foram queimados com grande calor, e eles blasfemaram o nome de Deus, que tinha poder sobre essas pragas; e não se arrependeram para lhe darem glória.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O quinto derramou a sua taça sobre o trono da besta. O seu reino foi mergulhado em trevas, e os homens mordiam, de dor, as suas línguas,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e blasfemaram o Deus do céu, por causa das suas dores e das suas chagas; e não se arrependeram das suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O sexto derramou a sua taça sobre o grande rio Eufrates. Secaram-se as suas águas, para que fosse preparado o caminho para os reis vindos do oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vi, saindo da boca do dragão, e da boca da besta, e da boca do falso profeta, três espíritos imundos semelhantes a rãs;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>pois estes são espíritos de demônios, fazendo milagres, que saem ao encontro dos reis do mundo inteiro, para os ajuntar para a guerra do Grande Dia do Deus Todo-Poderoso</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>(Eis que venho como ladrão; bem-aventurado aquele que vigia e que guarda as suas vestes, para que não ande nu, e vejam a sua vergonha.)</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles os ajuntaram no lugar chamado, em hebraico, Armagedom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O sétimo derramou a sua taça no ar. Saiu uma grande voz do santuário, da banda do trono, dizendo: Está feito!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sobrevieram relâmpagos, vozes e trovões, e houve um grande terremoto, tão grande e tão forte, como nunca houve semelhante desde que existiram homens sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A grande cidade foi dividida em três partes, e as cidades das nações caíram. Deus lembrou-se da grande Babilônia, para lhe dar a beber o cálice do vinho do furor da sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Toda a ilha fugiu, e os montes não foram achados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Uma grande chuva de pedras, cada pedra quase do peso de um talento, caiu do céu sobre os homens; e os homens blasfemaram de Deus, por causa da praga da chuva de pedras, pois a sua praga era grande em extremo.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio um dos sete anjos que tinham as sete taças e falou comigo: Vem cá, e mostrar-te-ei a sentença da grande prostituta que está sentada sobre muitas águas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Com ela fornicaram os reis da terra, e os habitantes da terra foram embebedados com o vinho da sua fornicação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, ele me levou, pelo Espírito, a um deserto. Vi uma mulher sentada sobre uma besta cor de escarlata, cheia de nomes de blasfêmia, que tinha sete cabeças e dez chifres.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A mulher estava vestida de púrpura e de escarlata e adornada de ouro, de pedras preciosas e de pérolas, tendo na mão um cálice de ouro, cheio de abominações, isto é, as imundícias da sua fornicação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Na sua testa estava escrito um nome: MISTÉRIO, A GRANDE BABILÔNIA, A MÃE DAS PROSTITUTAS E DAS ABOMINAÇÕES DA TERRA.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vi a mulher embriagada com o sangue dos santos e com o sangue dos mártires de Jesus. Quando a vi, fiquei espantado, com grande admiração.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O anjo perguntou-me: Por que te admiraste? Eu te direi o mistério da mulher e da besta que a leva, que tem as sete cabeças e os dez chifres.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A besta que viste era, e já não é, e ela há de subir do abismo, e vai-se para a perdição. Os habitantes da terra, cujos nomes não estão escritos no livro da vida desde o princípio do mundo, se admirarão, vendo a besta que era, e que já não é, e que virá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aqui está a mente que tem sabedoria. As sete cabeças são sete montes, sobre os quais está sentada a mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Elas são também sete reis; estão caídos cinco, existe um, e o outro ainda não veio. Quando vier, importa que dure pouco tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A besta que era, e que já não é, é também o oitavo rei e é um dos sete; e vai-se para a perdição.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os dez chifres que viste são dez reis, os quais ainda não receberam o reino; mas eles receberam autoridade como reis, juntamente com a besta, por uma hora.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estes estão todos de acordo e entregam o seu poder e autoridade à besta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles pelejarão contra o Cordeiro, e o Cordeiro os vencerá, porque é Senhor dos senhores e Rei dos reis; também vencerão os que estão com ele, os chamados, os escolhidos e os fiéis.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse-me: As águas que viste, sobre as quais está sentada a prostituta, são povos, multidões, nações e línguas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os dez chifres que viste e a besta, estes odiarão a prostituta, e a farão desolada e nua, e comerão as suas carnes, e a queimarão no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois Deus lhes pôs nos corações o executarem o que é do agrado dele, e o chegarem a um acordo, e entregarem o seu reino à besta, até que as palavras de Deus fossem cumpridas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A mulher que viste é a grande cidade, que reina sobre os reis da terra.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, vi descendo do céu outro anjo, que tinha grande autoridade, e a terra ficou iluminada com a sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Clamou com voz forte, dizendo: Caiu, caiu a grande Babilônia; tem-se tornado uma morada de demônios, guarida de todos os espíritos impuros e guarida de aves imundas e detestáveis,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>porque todas as nações têm bebido do vinho da ira da sua fornicação. Os reis da terra fornicaram com ela, e os mercadores da terra se enriqueceram com a sua excessiva luxúria.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ouvi outra voz do céu, dizendo: Sai dela, povo meu, para não serdes participantes dos seus pecados, nem terdes parte nas suas pragas;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porque os seus pecados se acumularam até o céu, e Deus lembrou-se dos atos iníquos dela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Retribuí-lhe também como ela retribuiu, pagai-lhe com dobro segundo as suas obras. No cálice que ela preparou, preparai para ela o dobro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quanto teve ela de glória e de luxúria, tanto lhe dai de tormento e de pranto. Pois diz no seu coração: Estou sentada como rainha, e não sou viúva e não verei o pranto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, num só dia, virão as suas pragas: a morte, e o pranto, e a fome, e ela será queimada no fogo; porque forte é o Senhor Deus, que a julgou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os reis da terra, que fornicaram com ela e participaram da sua luxúria, chorarão e se lamentarão sobre ela, ao verem o fumo do seu incêndio,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>estando de longe, por medo dos tormentos dela, dizendo: Ai! Ai da grande cidade, da Babilônia, da cidade forte! Pois, em uma só hora, veio a tua sentença.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os mercadores da terra chorarão e prantearão sobre ela, porque ninguém compra mais as suas mercadorias,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>mercadorias de ouro, e de prata, e de pedras preciosas, e de pérolas, e de linho finíssimo, e de púrpura, e de seda, e de escarlata, e de toda madeira de tuia, e de todos os móveis de marfim, e de todos os móveis de madeiras preciosíssimas, e de latão, e de ferro, e de mármore,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e de cinamomo, e de amomo, e de perfume, e de mirra, e de incenso, e de vinho, e de azeite, e de flor de farinha, e de trigo, e de gado, e de ovelhas, e de cavalos, e de carros, e de escravos, e de almas de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os frutos que a tua alma cobiçou apartaram-se de ti, e todas as coisas delicadas e esplêndidas se perderam de ti, e não as acharão os homens jamais.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os mercadores dessas coisas, que, por ela, se enriqueceram, ficarão de longe, por medo dos tormentos dela, chorando e pranteando,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>dizendo: Ai! Ai da grande cidade, da que estava vestida de linho finíssimo, e de púrpura, e de escarlata, e que se adornava de ouro, e de pedras preciosas, e de pérolas!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque, numa só hora, se têm perecido tantas riquezas. Todos os comandantes, e todos os que navegam para qualquer porto, e os marinheiros, e todos os que vivem do mar estiveram ao longe</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e, ao verem a fumaça do incêndio dela, clamavam, dizendo: Que cidade é semelhante à grande cidade?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Lançavam pó sobre as suas cabeças e clamavam, chorando e pranteando: Ai! Ai da grande cidade, onde, por sua opulência, se enriqueceram todos quantos tinham navios sobre o mar! Pois, em uma só hora, foi ela transformada em deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Exulta sobre ela, ó céu, e vós santos, e apóstolos, e profetas, porque Deus julgou a vossa causa quanto a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Um forte anjo levantou uma pedra como uma grande pedra de moinho e lançou-a no mar, dizendo: Assim com violência será precipitada Babilônia, a grande cidade, e ela não será mais achada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O som dos harpistas, dos músicos, dos tocadores de flauta e de trombeta não se ouvirá mais em ti, nem se achará mais em ti artífice de qualquer arte que seja; o ruído do moinho não se ouvirá mais em ti,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>nem a luz de candeeiro luzirá mais em ti; e jamais se ouvirá em ti a voz de noivo ou de noiva; pois os teus mercadores eram os príncipes da terra, porque, por tua feitiçaria, foram seduzidas todas as nações,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e nela foi achado o sangue dos profetas, dos santos e de todos os que foram mortos sobre a terra.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, ouvi no céu uma como grande voz de uma imensa multidão dizendo: Aleluia! A salvação, e a glória, e o poder pertencem a nosso Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>porque verdadeiros e justos são os seus juízos; pois ele condenou a grande prostituta que corrompia a terra com a sua fornicação e, das mãos dela vingou o sangue dos seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Outra vez disseram: Aleluia! O fumo dela sobe pelos séculos dos séculos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, os vinte e quatro anciãos e as quatro criaturas viventes prostraram-se e adoraram a Deus, que está sentado sobre o trono, dizendo: Amém! Aleluia!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Saiu do trono uma voz, dizendo: Dai louvores a nosso Deus, todos vós os seus servos e os que o temeis, pequenos e grandes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouvi uma voz como a voz de uma grande multidão, e como a voz de muitas águas, e como a voz de fortes trovões, dizendo: Aleluia! Porque o Senhor, nosso Deus, o Todo-Poderoso, reina.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Alegremo-nos, e exultemos, e demos-lhe a glória, porque são chegadas as bodas do Cordeiro, e sua esposa já se preparou,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e foi-lhe permitido vestir-se de linho finíssimo, resplandecente e puro. Pois o linho finíssimo são os atos da justiça dos santos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse-me ele: Escreve: Bem-aventurados os que têm sido chamados à ceia das bodas do Cordeiro. Disse-me ainda: Estas são verdadeiras palavras de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, prostrei-me ante os seus pés para o adorar. Ele me disse: Vê, não faças tal; sou servo contigo e com teus irmãos que guardam o testemunho de Jesus; adora a Deus. Pois o testemunho de Jesus é o espírito da profecia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vi o céu aberto e um cavalo branco. O que estava montado sobre ele chamava-se Fiel e Verdadeiro, e, com justiça, julga, e peleja.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os seus olhos eram chama de fogo, e na sua cabeça estavam muitos diademas; tinha um nome escrito que ninguém sabe, senão ele mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vestia uma capa imersa no sangue, e o seu nome se chama o Verbo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os exércitos que estão no céu seguiam-no montados em cavalos brancos e vestidos de linho finíssimo, branco e puro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Da sua boca saía uma espada afiada para com ela ferir as nações; ele as regerá com uma vara de ferro e ele é o que pisa o lagar do vinho do furor da ira do Deus Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele traz sobre a sua capa e sobre a sua coxa este nome escrito: REI DOS REIS E SENHOR DOS SENHORES.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vi um anjo em pé no sol. Ele clamou em alta voz a todos os pássaros que voam pelo meio do céu: Vinde, reuni-vos para a grande ceia de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para comerdes carnes de reis, e carnes de quiliarcas, e carnes de poderosos, e carnes de cavalos, e dos que estão montados sobre eles, e carnes de todos os homens, livres e escravos, pequenos e grandes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vi a besta, e os reis da terra, e os seus exércitos reunidos para fazerem guerra àquele que estava montado sobre o cavalo e ao seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A besta foi presa, e, com ela, o falso profeta que fez os milagres diante dela, com os quais seduziu aos que receberam a marca da besta e que adoraram a sua imagem; esses dois foram lançados vivos no lago do fogo que arde com enxofre.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os outros foram mortos pela espada que saía da boca daquele que estava montado sobre o cavalo; e todas as aves se fartaram das carnes deles.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vi um anjo descendo do céu, tendo a chave do abismo e uma grande cadeia na mão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele se apoderou do dragão, da antiga serpente, isto é, do Diabo e Satanás,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e o amarrou por mil anos, e o lançou no abismo, do qual fechou a porta e a selou sobre ele, para que ele não enganasse mais as nações, até que fossem cumpridos os mil anos; e, depois disso, cumpre que ele seja solto por um pouco de tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vi também tronos, e se assentaram sobre eles, e foi-lhes dado o poder de julgar. Vi as almas daqueles que tinham sido decapitados por amor do testemunho de Jesus e da palavra de Deus, e os que não adoraram a besta nem a sua imagem, e que não receberam a marca na testa nem na mão; eles viveram e reinaram com Cristo mil anos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os outros mortos não viveram até que fossem cumpridos os mil anos. Esta é a primeira ressurreição.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Bem-aventurado e santo é o que tem parte na primeira ressurreição! Sobre estes a segunda morte não tem poder, mas serão sacerdotes de Deus e de Cristo e reinarão com ele durante os mil anos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando forem cumpridos os mil anos, Satanás será solto da sua prisão</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e sairá a seduzir as nações que estão nos quatro cantos da terra, a Gogue e a Magogue e a reuni-las para a guerra, cujo número é como a areia do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Subiram sobre a largura da terra, e cercaram o acampamento dos santos e a cidade querida. Mas desceu fogo de céu e os devorou;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e o Diabo, que os seduzia, foi lançado no lago de fogo e enxofre, onde se acham a besta e o falso profeta. Eles serão atormentados dia e noite pelos séculos dos séculos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vi um grande trono branco e o que estava sentado sobre ele, de cuja presença fugiu a terra e o céu; e lugar nenhum foi achado para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vi também os mortos, grandes e pequenos, em pé diante do trono; livros foram abertos, e foi aberto outro livro, que é o da vida; e foram julgados os mortos pelas coisas que estavam escritas nesses livros segundo as suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O mar entregou os mortos que nele havia; a morte e o Hades entregaram os mortos que neles havia; e cada um foi julgado segundo as suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A morte e o Hades foram lançados no lago de fogo. Esta é a segunda morte, o lago de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se alguém não foi achado escrito no livro da vida, foi lançado no lago de fogo.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vi um novo céu e uma nova terra, porque o primeiro céu e a primeira terra já se foram, e o mar já não é.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vi também a Cidade Santa, a nova Jerusalém, descendo do céu, da parte de Deus, preparada como uma noiva adornada para seu noivo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ouvi uma grande voz, vinda do trono, dizendo: Eis o tabernáculo de Deus está com os homens, e ele habitará com eles; eles serão o seu povo, e Deus mesmo estará com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e enxugará toda lágrima dos olhos deles. Não haverá mais morte, nem haverá mais pranto, nem choro, nem dor, porque as primeiras coisas são passadas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse aquele que estava sentado sobre o trono: Eis que faço novas todas as coisas. Disse-me ele também: Escreve, porque estas palavras são fiéis e verdadeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse-me ainda: Tudo está cumprido. Eu sou o Alfa e o Ômega, o Princípio e o Fim. Àquele que tem sede, eu lhe darei a beber gratuitamente da fonte da água da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O vencedor herdará essas coisas; eu serei o seu Deus, e ele será meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, quanto aos medrosos, e aos incrédulos, e aos abomináveis, e aos homicidas, e aos fornicários, e aos feiticeiros, e aos idólatras, e a todos os mentirosos, sua parte será no lago que arde com fogo e enxofre, que é a segunda morte.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Veio um dos sete anjos que tinham as sete taças cheias das sete últimas pragas e falou comigo: Vem cá, e mostrar-te-ei a noiva, a esposa do Cordeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Levou-me, pelo Espírito, a um grande e alto monte e mostrou-me a Santa Cidade de Jerusalém, descendo do céu, da parte de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e tendo a glória de Deus. O seu brilho era semelhante a uma pedra preciosíssima, como pedra de jaspe cristalina.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tinha um muro grande e alto. Tinha doze portas, e, junto às portas, doze anjos, e, sobre elas, nomes escritos, que são os da doze tribos dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Três portas estavam ao oriente; três portas, ao norte; três portas, ao sul; e três portas, ao ocidente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O muro da cidade tinha doze fundamentos e sobre estes os doze nomes dos doze apóstolos do Cordeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O que falava comigo tinha uma cana de ouro, que servia de medida, para medir a cidade, as suas portas e o seu muro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A cidade é quadrangular, de comprimento igual à largura. Ele mediu a cidade com a cana, e tinha doze mil estádios; o seu comprimento, e a sua largura, e a sua altura são iguais.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mediu também o seu muro, e ele tinha cento e quarenta e quatro cúbitos, segundo a medida de homem, isto é, de anjo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O muro era construído de jaspe, e a cidade era de ouro semelhante a vidro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os fundamentos do muro da cidade eram adornados com toda espécie de pedras preciosas. O primeiro fundamento era de jaspe; o segundo, de safira; o terceiro, de calcedônia; o quarto, de esmeralda;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>o quinto, de sardônio; o sexto, de sárdio; o sétimo, de crisólito; o oitavo, de berilo; o nono, de topázio; o décimo, de crisópraso; o undécimo, de jacinto; e o duodécimo, de ametista.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>As doze portas eram doze pérolas; e cada uma das portas era feita de uma só pérola. A rua da cidade era de ouro puro como vidro transparente.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não vi nela santuário, porque o Senhor Deus Todo-Poderoso, e o Cordeiro são o seu santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A cidade não precisa do sol nem da lua para a iluminar; porque a glória de Deus a iluminou, e o Cordeiro é a sua candeia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>As nações caminharão à sua luz, e os reis da terra lhe trarão a sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>As suas portas não se fecharão de dia, porque noite não haverá ali.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A ela trarão a glória e a honra das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Nela não entrará coisa alguma impura, nem o que pratica abominação e mentira, mas somente os que estão escritos no livro da vida do Cordeiro.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mostrou-me um rio da água da vida, resplandecente como cristal, saindo do trono de Deus e do Cordeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No meio da sua rua, e de um e de outro lado do rio, achava-se a árvore da vida, que dava doze frutos, produzindo, em cada mês, o seu fruto; e as folhas da árvore servem para a cura das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não haverá jamais maldição. O trono de Deus e do Cordeiro estará nela, e os seus servos o servirão</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e verão a sua face; e o seu nome estará nas testas deles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não haverá mais noite; nem precisam mais da luz da candeia, nem da luz do sol, porque o Senhor Deus os iluminará, e eles reinarão pelos séculos dos séculos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse-me ainda: Estas palavras são fiéis e verdadeiras, e o Senhor Deus dos espíritos dos profetas enviou o seu anjo para mostrar aos seus servos o que deve acontecer brevemente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que venho à pressa. Bem-aventurado o que guarda as palavras da profecia deste livro!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu, João, sou o que ouvi e vi essas coisas. Quando as ouvi e vi, prostrei-me para adorar ante os pés do anjo que mas mostrava.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele me disse: Vê, não faças tal; sou servo contigo, com teus irmãos, os profetas, e com todos aqueles que guardam as palavras deste livro; adora a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse-me também: Não seles as palavras da profecia deste livro, porque o tempo está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem faz injustiça, faça-a ainda; quem está sujo, suje-se ainda; quem é justo, justifique-se ainda; e quem é santo, santifique-se ainda.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis que venho à pressa; e está comigo a minha recompensa para retribuir a cada um segundo as suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu sou o Alfa e o Ômega, o Primeiro e o Último, o Princípio e o Fim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Bem-aventurados os que lavam as suas vestiduras, para que tenham o direito de se chegarem à árvore da vida e para que entrem pelas portas na cidade!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Fora, acham-se os cães, os feiticeiros, os fornicários, os homicidas, os idólatras e todo aquele que ama e pratica a mentira.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu, Jesus, enviei o meu anjo para vos testificar essas coisas a favor das igrejas. Eu sou a Raiz e a Geração de Davi, a Estrela brilhante, e da manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O Espírito e a noiva dizem: Vem! Quem ouve, diga: Vem! O que tem sede, venha; e quem quiser receba de graça a água da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu testifico a todos os que ouvem as palavras da profecia deste livro: se alguém lhes acrescentar alguma coisa, Deus lhe acrescentará as pragas escritas neste livro;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e, se alguém tirar qualquer coisa das palavras do livro desta profecia, Deus lhe tirará a sua parte da árvore da vida e da Cidade Santa que estão escritas neste livro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O que testifica essas coisas diz: Certamente que venho à pressa. Amém. Vem, Senhor Jesus!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A graça do Senhor Jesus seja com todos.</para>
</usx>
