<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="SNG" style="id">Cânticos (TB)</book>
  <para style="h">Cânticos</para>
  <para style="toc1">Cânticos</para>
  <para style="toc2">Cânticos</para>
  <para style="toc3">CT</para>
  <para style="mt1">Cânticos</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Cântico dos cânticos, de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Beije-me ele com os beijos de sua boca; Pois melhor é o teu amor do que o vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os teus perfumes têm um odor suave, O teu nome é como unguento derramado, Por isso as donzelas te amam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Atrai-me tu; correremos após ti: O rei acaba de me introduzir nos seus aposentos; Nós nos alegraremos e regozijaremos em ti, Faremos menção do teu amor mais do que do vinho; É com razão que te amam.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Trigueira sou, mas formosa, Ó filhas de Jerusalém, Como as tendas de Quedar, Como os pavilhões de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não admireis de eu ser morena, Porque o sol me mudou a cor. Os filhos de minha mãe indignaram-se contra mim, Puseram-me por guarda das vinhas; A minha vinha, porém, não a guardei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dize-me, ó tu, a quem a minha alma ama: Onde é que apascentas o teu rebanho, onde o fazes descansar ao meio dia: Pois por que, junto ao rebanho dos teus companheiros, Seria eu como a que se cobre de véu?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se não o sabes, ó tu, a mais bela das mulheres, Vai-te em seguimento das pisadas dos rebanhos, E apascenta os teus cabritos junto às tendas dos pastores.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A um cavalo dos carros de Faraó Eu te comparo, ó amada minha.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Formosas são as tuas faces entre as madeixas, O teu pescoço com os colares.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nós te faremos umas tranças de ouro Marchetadas de pontinhos de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Enquanto o rei estava sentado à sua mesa, Deu o meu nardo o seu cheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O meu amado é para mim como um saquitel de mirra, Que está posta entre os meus seios.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O meu amado é para mim como um ramalhete da hena, Nas vinhas de En-Gedi.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como és formosa, amada minha, como és formosa! Os teus olhos são como pombas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Como és formoso, amado meu, como és amável! O nosso leito é de viçosa relva.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As traves da nossa casa são cedros, E as tábuas do nosso teto são ciprestes.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu sou um narciso de Sarom, Uma açucena dos vales.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Qual uma açucena entre espinhos, Tal é a minha amada entre as mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Qual a macieira entre as árvores do bosque, Tal é o meu amado entre os homens. Sento-me com grande gozo à sua sombra, E o seu fruto é doce ao meu paladar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Leva-me ele à sala do banquete, E o seu estandarte sobre mim é o amor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sustentai-me com passas, Confortai-me com maçãs, Pois desfaleço de amor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A sua mão esquerda está debaixo da minha cabeça, E a sua direita me abraça.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu vos conjuro, filhas de Jerusalém, Pelas veadas e pelas gazelas do campo, Que não acordeis nem desperteis o amor, Até que queira.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>É a voz do meu amado! eis que ele vem, Saltando sobre os montes, pulando sobre os outeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O meu amado é como o veado ou filho da gazela: Eis que está por detrás da nossa parede, Olha pelas janelas, Lança os olhos pelas grades.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Falou o meu amado, e disse-me: Levanta-te, amada minha, formosa minha, e vem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois, eis que já passou o inverno, Já se foi e cessou a chuva.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As flores aparecem na terra: Já chegou o tempo de cantarem as aves, E a voz da rola ouve-se na nossa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A figueira começa a dar os seus primeiros figos, E as vides estão em flor, Elas emitem a sua fragrância. Levanta-te, amada minha, formosa minha, e vem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pomba minha, que andas pelas fendas do penhasco, pelo esconderijo das ladeiras, Mostra-me o teu rosto, e faze-me ouvir a tua voz; Porque a tua voz é doce, e o teu rosto formoso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Apanhai-nos as raposas, as pequenas raposas que fazem mal às vinhas; Pois as nossas vinhas estão em flor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O meu amado é meu, e eu sou dele; Ele apascenta o seu rebanho entre as açucenas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Antes que refresque o dia e fujam as sombras, Volta, meu amado, e faze-te como o veado ou o filho da gazela, Sobre o monte de Beter.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>De noite no meu leito, busquei aquele, a quem a minha alma ama: Busquei-o, porém não o achei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levantar-me-ei, pois, e rodearei a cidade; Pelas ruas e pelas praças Buscarei aquele a quem a minha alma ama: Busquei-o, porém não o achei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Encontraram-me os guardas que rondam a cidade, Aos quais disse eu: Vistes, porventura, aquele a quem a minha alma ama?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Apenas me tinha apartado deles, Quando achei aquele a quem a minha alma ama. Agarrei-me a ele, e não o deixei ir embora, Até tê-lo eu introduzido na casa de minha mãe, E na câmara daquela que me concebeu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu vos conjuro, filhas de Jerusalém, Pelas veadas e pelas gazelas do campo, Que não acordeis nem desperteis o amor, Até que queira.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quem é esta que sobe do deserto como colunas de fumo, Perfumada de mirra e de incenso, De toda a sorte de pós aromáticos do mercador?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis aí a liteira de Salomão: Rodeiam-na sessenta valentes, Dos poderosos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos eles manejam a espada, e são destros na guerra; Cada um tem a sua espada à coxa Por causa dos temores noturnos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O rei Salomão fez para si um palanquim, De madeira do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fez-lhe as colunas de prata, E a base de ouro, e o assento de púrpura, Sendo-lhe o interior ornado com amor, Pelas filhas de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Saí, filhas de Sião, e contemplai o rei Salomão, Com a coroa de que sua mãe o coroou no dia do seu desposório, E no dia do júbilo do seu coração.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como és formosa, amada minha, como és formosa! Os teus olhos são como pombas por detrás do teu véu: Os teus cabelos são como o rebanho das cabras, Que repousam nos flancos do monte Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os teus dentes são como o rebanho de ovelhas recém-tosquiadas, Que sobem do lavadouro, Das quais cada uma tem gêmeos, E nenhuma delas é desfilhada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os teus lábios são como um fio de escarlate, E a tua boca é formosa. As fontes da tua cabeça são como um pedaço de romã, Por detrás do teu véu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O teu pescoço é como a torre de Davi, edificada para depósito de armas; No qual pendem mil broquéis, todos os escudos dos poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os teus dois peitos são como duas crias gêmeas de uma veada, E que se apascentam entre as açucenas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Antes que refresque o dia e fujam as sombras, Ir-me-ei à fonte da mirra e ao monte do incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tu és toda formosa, amada minha, E em ti não há mancha.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vem comigo do Líbano, noiva minha, Vem comigo do Líbano. Olha do cume de Amana, Do cume de Senir e de Hermom, Dos covis dos leões, Dos montes dos leopardos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Enlevaste-me o coração, irmã minha, noiva minha, Enlevaste-me o coração com um dos teus olhares, Com um dos colares do teu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Que lindo é o teu amor, irmã minha, noiva minha! Quanto melhor é o teu amor do que o vinho! E melhor o cheiro dos teus unguentos do que toda a sorte de especiarias!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os teus lábios, noiva minha, destilam como favos de mel. Mel e leite estão debaixo da tua língua; E o cheiro dos teus vestidos é como cheiro do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um jardim fechado é minha irmã, minha noiva; Um manancial fechado, uma fonte selada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os teus renovos são: um pomar de romãs, com frutos preciosos; A hena com as plantas do nardo;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O nardo e o narciso, O cálamo e o cinamomo com todas as árvores do incenso; A mirra e o aloé com todas as principais especiarias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>És a fonte dos jardins, O poço das águas vivas, E as torrentes que correm do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Desperta-te, vento norte; e vem tu, vento sul; Assopra no meu jardim, e espalha os seus perfumes. Entre o meu amado no seu jardim, E coma os seus frutos preciosos.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Já entrei no meu jardim, irmã minha, noiva minha; Colhi a minha mirra com o meu bálsamo; Comi o meu favo com o meu mel; Bebi o meu vinho com o meu leite: Comei, amigos, Bebei, sim, embriagai-vos, caríssimos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu estava dormindo, mas o meu coração vigiava; É a voz do meu amado que bate, dizendo: Abre-me, irmã minha, amada minha, pomba minha, imaculada minha, Porque a minha cabeça está coberta de orvalho, As minhas guedelhas, das gotas da noite.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Já despi a minha túnica; como a vestirei? Lavei os meus pés; como os tornarei a sujar?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O meu amado meteu a mão pelo buraco da porta, E o meu coração estremeceu por amor dele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu me levantei para abrir ao meu amado; As minhas mãos destilaram mirra, E os meus dedos mirra líquida, Sobre a aldrava do ferrolho.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu abri ao meu amado, Mas ele tinha-se retirado e tinha ido embora. A minha alma desfaleceu quando ele falou. Busquei-o, porém não o pude encontrar; Chamei-o, mas ele não me respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Encontraram-me os guardas que rondam a cidade, Bateram-me, feriram-me; Os guardas dos muros tiraram-me o meu manto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Conjuro-vos, filhas de Jerusalém, que, se encontrardes o meu amado, Lhe façais saber que desfaleço de amor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que é o teu amado mais do que outro amado, Ó tu, a mais bela das mulheres? Que é o teu amado mais do que outro amado, Que assim nos conjuras?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O meu amado é cândido e rubicundo, O primeiro entre dez mil.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A sua cabeça é como o ouro mais apurado, As suas guedelhas são crespas e pretas como o corvo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os seus olhos são como pombas junto às torrentes das águas, Lavados em leite, como pedras bem ajustadas no engaste.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As suas faces são como canteiros de bálsamo, como montões de plantas aromáticas, Os seus lábios são como açucenas que destilam mirra líquida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As suas mãos são como cilindros de ouro, guarnecidos de crisólitos, O seu corpo é como obra de marfim, coberta de safiras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>As suas pernas são como colunas de mármore branco, colocadas sobre bases de ouro, O seu aspecto é como o Líbano, distinto como os cedros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O seu falar é muitíssimo suave; ele é inteiramente precioso. Tal é o meu amado, e tal é o meu amigo, Ó filhas de Jerusalém.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Para onde foi o teu amado, Ó tu, a mais bela das mulheres? Para onde se retirou o teu amado, A fim de que o busquemos juntamente contigo?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O meu amado desceu ao seu jardim, aos canteiros de bálsamo, Para apascentar nos jardins, e para colher as açucenas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu sou do meu amado, e o meu amado é meu, Ele apascenta entre as açucenas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Formosa és, amada minha, como Tirza, Bela como Jerusalém, Terrível como um exército com bandeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Desvia de mim os teus olhos, Porque eles já me tomaram de assalto. Os teus cabelos são como os rebanhos das cabras, Que repousam nos flancos de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os teus dentes são como um rebanho de ovelhas, Que sobem do lavadouro, Das quais cada uma tem gêmeos, E nenhuma delas é desfilhada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As fontes da tua cabeça são como um pedaço de romã, Por detrás do teu véu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Há sessenta rainhas, oitenta concubinas, E donzelas sem número.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Uma só é a minha pomba, a minha imaculada; Ela é a única de sua mãe, a escolhida da que lhe deu à luz. As mulheres viram-na, e chamaram-lhe bem-aventurada; Viram-na as rainhas e as concubinas, e louvaram-na.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem é esta que aparece como a aurora, Formosa como a lua, Pura como o sol, Terrível como um exército com bandeiras?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Desci ao jardim das nogueiras, Para ver os renovos do vale, Para examinar se as vides lançavam olhos, E se as romãs estavam em flor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sem que eu soubesse como, pôs-me a minha alma Nos carros do meu nobre povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Volta, volta, ó Sulamita; Volta, volta, para que te contemplemos. Por que quereis contemplar a Sulamita, Como a dança de Maanaim?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quão formosos são os teus pés nas sandálias, ó filha de príncipe! Os contornos das tuas coxas são como colares, Obra das mãos dum artífice perito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O teu umbigo é como uma taça redonda, A que não falta o vinho misturado; O teu ventre é como montão de trigo, Cercado de açucenas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os teus dois peitos são como duas crias Gêmeas duma veada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O teu pescoço é como a torre de marfim; Os teus olhos são como as piscinas de Hesbom, junto à porta de Bate-Rabim. O teu nariz é como a torre do Líbano, Que olha para Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A tua cabeça é como o Carmelo, E os cabelos da tua cabeça como púrpura; O rei está preso nas tuas tranças.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quão formoso és, ó amor, E quão aprazível em produzir delícias!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Essa tua estatura é semelhante a uma palmeira, E os teus seios cachos de uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu disse: Subirei à palmeira, Pegarei dos seus ramos: Sejam os teus seios como cachos de vide, E o cheiro do teu fôlego como de maçãs;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E a tua boca como o melhor vinho, Que escoa suavemente para o meu amado, E faz que se movam os lábios dos que dormem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu sou do meu amado, E é para mim que tende o seu desejo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vem, amado meu, saiamos ao campo; Moremos nas vilas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Levantemo-nos cedo para ir às vinhas, Vejamos se a vide já lançou olhos e se estão abertas as suas flores, E se as romãs já estão em flor: Ali te darei o meu amor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As mandrágoras exalam o seu perfume, E junto às nossas portas há toda a sorte de frutos preciosos, novos e velhos, Que eu guardei para ti, ó meu amado.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Oxalá que fosses como meu irmão, Que mamou os peitos de minha mãe! Quando eu te encontrasse lá fora, eu te beijaria, E ninguém me poderia desprezar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu te levaria e te introduziria na casa de minha mãe, E tu me instruirias. Eu te daria de beber vinho aromático, O mosto das minhas romãs.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A sua mão esquerda estaria debaixo da minha cabeça, E a sua direita me abraçaria.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Conjuro-vos, filhas de Jerusalém, Que não acordeis nem desperteis o amor, Até que queira.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem é esta que sobe do deserto, Apoiada em seu amado? Debaixo da macieira te despertei; Ali tua mãe te deu à luz com dores, Ali esteve com dores a que te deu à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Põe-me como selo sobre o teu coração, como selo sobre o teu braço, Pois o amor é forte como a morte; O ciúme é cruel como a sepultura. Os seus brilhos são brilhos de fogo, A chama de Jeová.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Muitas águas não podem extinguir o amor, Nem os rios podem afogá-lo. Se o homem desse todos os bens da sua casa pelo amor, Ele seria de todo desprezado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Temos uma irmã menor, Que ainda não tem seios; Que faremos por nossa irmã, Quando chegar o dia de ser pedida em casamento?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se ela for um muro, Edificaremos sobre ele uma torrezinha de prata; Se ela for uma porta, Cercá-la-emos com tábuas de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu sou um muro, e os meus seios são como as suas torres; Tornei-me aos olhos dele como a que acha paz.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Salomão teve uma vinha em Baal-Hamom: Arrendou-a a uns guardas; Cada um pelo fruto dela devia trazer mil siclos de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A minha que me pertence está ao meu dispor; Tu, ó Salomão, terás os mil siclos, E os que guardam o fruto dela, duzentos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ó tu, que habitas nos jardins, Os companheiros estão atentos para ouvir a tua voz; Digna-te de fazer-me ouvi-la.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Apressa-te, amado meu, E sê tu como o veado ou como o filho da gazela Sobre os montes de aromas.</para>
</usx>
