<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1CH" style="id">1 Crônicas (NBV)</book>
  <para style="h">1 Crônicas</para>
  <para style="toc1">1 Crônicas</para>
  <para style="toc2">1 Crônicas</para>
  <para style="toc3">1CR</para>
  <para style="mt1">1 Crônicas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Adão, Sete, Enos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cainã, Maalalel, Jerede,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enoque, Metusalém, Lameque, Noé.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos de Noé foram: Sem, Cão e Jafé.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os filhos de Jafé foram: Gômer, Magogue, Madai, Javã, Tubal, Meseque e Tirás.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos de Gômer foram: Asquenaz, Difate e Togarma.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os filhos de Java foram: Elisá, Társis, Quitim e Rodanim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filho de Cão foram: Cuxe, Mizraim, Fute e Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos de Cuxe foram: Sebá, Havilá, Sabtá, Raamá e Sabtecá. Os filhos de Raamá foram: Sabá e Dedã.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cuxe gerou Ninrode, que se tornou um grande herói.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mizraim gerou os luditas, os anamitas, os beabitas, os naftruítas,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>os patrusitas e os casluítas, de onde vieram os filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Canaã gerou Sidom, seu primeiro filho, e Hete.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Canaã também foi o pai dos jebuseus, dos amorreus, dos girgaseus,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>dos heveus, dos arqueus, dos sineus,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>dos arvadeus, dos zemareus e dos hamateus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os filhos de Sem foram: Elão, Assur, Arfaxade, Lude, Arã, Uz, Hul, Géter e Meseque.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Arxafade gerou Salá, que gerou Éber.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Éber teve dois filhos: o nome de um foi Pelegue, porque foi durante a sua vida que o povo da terra se dividiu em grupos de linguagem diferente, e o nome do seu irmão foi Joctã.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Joctã gerou Almodá, Salefe, Hazarmavé, Jerá,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Adorão, Uzal, Dicla,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ebal, Abimael, Sabá,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ofir, Havilá e Jobabe. Todos esses foram filhos de Joctã.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim, o filho de Sem foi Arfaxade; o filho de Arfaxade foi Salá,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O filho de Salá foi Éber, o filho de Éber foi Pelegue, o filho de Pelegue foi Réu,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>o filho de Reú foi Serugue, o filho de Serugue foi Naor, o filho de Naor foi Terá,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>o filho de Terá foi Abrão, mais tarde conhecido como Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os filhos de Abraão foram: Isaque e Ismael.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os filhos de Ismael foram: Nebaiote, o filho mais velho, Quedar, Adbeel, Mibsão,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Misma, Dumá, Massá, Hadade, Temá,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jetur, Nafis e Quedemá. Esses foram os filhos de Ismael.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Abraão também teve filhos com sua concubina Quetura; e os seus nomes foram: Zinrã, Jocsã, Medã, Midiã, Isbaque e Suá. Os filhos de Jocsã foram: Sabá e Dedã.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os filhos de Midiã foram: Efá, Éfer, Enoque, Abida e Elda. Todos esses foram descendentes de Abraão com Quetura.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Abraão foi pai de Isaque, que teve dois filhos: Esaú e Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os filhos de Esaú foram: Elifaz, Reuel, Jeús, Jalão e Coré.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os filhos de Elifaz foram: Temã, Omar, Zefi, Gaetã e Quenaz, Timna e Amaleque.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Os filhos de Reuel foram: Naate, Zerá, Samá e Mizá.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os filhos de Esaú, que também se chama “Seir”, foram: Lotã, Sobal, Zibeão, Aná, Disom, Ézer e Disã.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os filhos de Lotã foram: Hori e Homã. Lotã tinha uma irmã chamada Timna.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Os filhos de Sobal foram: Aliã, Manaate, Ebal, Sefi e Onã. Os filhos de Zibeão foram: Aiá e Aná.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O filho de Aná se chamava Disom. Os filhos de Disom foram: Hanrão, Esbã, Itrã e Querã.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Os filhos de Ézer foram: Bilã, Zaavã e Jaacã. Os filhos de Disã foram: Uz e Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Os reis de Edom que reinaram antes que os israelitas tivessem um rei foram: Belá, filho de Beor, que morava na cidade de Dinabá.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Quando Belá morreu, reinou em seu lugar Jobabe, filho de Zerá, da cidade de Bozra.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Jobabe morreu e em seu lugar reinou Husão, da terra dos temanitas.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Quando Husão morreu, em seu lugar reinou Hadade, filho de Bedade; este Bedade foi quem destruiu o exército de Midiã nos campos de Moabe; ele era da cidade de Avite.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quando Hadade morreu, reinou em lugar dele Samlá, da cidade de Masreca.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Quando Samlá morreu, o novo rei foi Saul, da vila de Reobote, perto do rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Quando Saul morreu, o novo rei foi Baal-Hanã, filho de Acbor.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Quando Baal-Hanã morreu, o novo rei foi Hadade, que morava na cidade de Paú, de onde governava. A mulher dele chamava-se Meetabel, filha de Matrede e neta de Me-Zaabe.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Após a morte de Hadade, os príncipes de Edom foram: Timna, Aliá, Jetete,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Oolibama, Elá, Pinom,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Quenaz, Temã, Mibzar,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Magdiel e Irã. Esses foram príncipes de Edom.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os filhos de Israel foram: Rúben, Simeão, Levi, Judá, Issacar, Zebulom,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dã, José, Benjamim, Naftali, Gade e Aser.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os filhos de Judá foram: Er, Onã e Selá. Ele teve esses três filhos com uma mulher de Canaã, que se chamava Bate-Suá. Mas o filho mais velho de Judá, Er, fez o que era mau aos olhos do SENHOR, e o SENHOR o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então a viúva de Er, que se chamava Tamar, e seu sogro Judá se tornaram os pais dos filhos gêmeos Perez e Zerá. Assim, Judá teve cinco filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os filhos de Perez foram: Hezrom e Hamul.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos de Zerá foram estes cinco: Zinri, Etã, Hemã, Calcol e Dara.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Acar, filho de Carmi, foi o homem que causou desgraça a Israel ao se apossar das coisas dedicadas a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O filho de Efã foi Azarias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos de Hezrom foram: Jerameel, Rão e Quelubai.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Rão foi o pai de Aminadabe, e Aminadabe foi o pai de Naassom, o líder de uma das famílias de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naassom foi o pai de Salma, e Salma foi o pai de Boaz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Boaz foi o pai de Obede, e Obede foi o pai de Jessé.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O primeiro filho de Jessé foi Eliabe, o segundo, Abinadabe, o terceiro, Simeia,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o quarto, Netanel, o quinto, Radai,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o sexto, Ozém, e o sétimo foi Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele também teve duas filhas da mesma mulher, chamadas Zeruia e Abigail. Os três filhos de Zeruia foram: Abisai, Joabe e Asael.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Abigail teve um filho chamado Amasa; o marido dela era Jéter, da terra de Ismael.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Calebe, filho de Hezrom, teve duas esposas; os nomes delas eram Azuba e Jeriote. Os filhos de Azuba foram: Jeser, Sobabe e Ardom.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois da morte de Azuba, Calebe se casou com Efrate, e com ela teve um filho chamado Hur.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O filho de Hur chamava-se Uri, e o filho de Uri, Bezalel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando Hezrom estava com a idade de sessenta anos, se casou com a filha de Maquir, e ela deu a ele um filho chamado Segube. Maquir também foi o pai de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Segube foi o pai de Jair, que governou vinte e três cidades na terra de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém Gesur e Arã tomaram de Jair essas cidades e também tomaram Quenate e suas sessenta aldeias vizinhas, que pertenciam aos descendentes de Maquir, pai de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Logo depois da morte de seu pai Hezrom, Calebe se casou com Efrata, viúva de seu pai, e ela teve um filho chamado Asur, fundador de Tecoa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os filhos de Jerameel, o filho mais velho de Hezrom, foram: Rão, o filho mais velho, Buna, Orém, Ozém e Aías.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Atara, a segunda esposa de Jerameel, foi a mãe de Onã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os filhos de Rão, primeiro filho de Jerameel, foram: Maaz, Jamim e Equer.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os filhos de Onã foram: Samai e Jada. Os filhos de Samai foram: Nadabe e Abisur.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os filhos de Abisur e de sua mulher Abiail foram: Abã e Molide.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os filhos de Nadabe foram: Selede e Apaim. Selede morreu sem filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Apaim teve um filho chamado Isi; o filho de Isi chamava-se Sesã, e o filho de Sesã chamava-se Alai.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jada, irmão de Samai, teve dois fi-Ihos: Jéter e Jônatas. Jéter morreu sem filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os filhos de Jônatas foram: Pelete e Zaza. Todos esses foram descendentes de Jerameel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Sesã não teve filhos, porém teve diversas filhas. Ele tinha um escravo egípcio chamado Jará, que trabalhava para ele,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>a quem deu uma de suas filhas por mulher, e eles tiveram um filho ao qual deram o nome de Atai.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O filho de Atai chamava-se Natã; o filho de Natã, Zabade;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>o filho de Zabade, Eflal; o filho de Eflal, Obede;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>o filho de Obede, Jeú; o filho de Jeú, Azarias;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>o filho de Azarias, Helez; o filho de Helez, Eleasá;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>o filho de Eleasá, Sismai; o filho de Sismai, Salum;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>o filho de Salum, Jecamias; o filho de Jecamias, Elisama.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>O filho mais velho de Calebe, irmão de Jerameel, foi Messa; Messa foi o pai de Zife, e Zife foi o pai de Maressa, que foi o pai de Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Os filhos de Hebrom foram: Coré, Tapua, Requém e Sema.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Sema foi o pai de Raão, e Raão foi o pai de Jorqueão. Requém foi o pai de Samai.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Samai foi o pai de Maom; e Maom foi o pai de Bete-Zur.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Efá, a concubina de Calebe, deu a ele os seguintes filhos: Harã, Moza e Gazez; Harã também teve um filho, com o nome de Gazez.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Os filhos de Jadai foram: Regém, Jotão, Gesã, Pelete, Efá e Saafe.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Outra concubina de Calebe, chamada Maaca, teve com ele dois filhos: Seber e Tiraná.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Ela também teve Saafe, pai de Madmana, e Seva, pai de Macbena e de Gibeá. Calebe também teve uma filha chamada Acsa.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Os outros descendentes de Calebe foram: Os filhos de Hur, o filho mais velho de Efrate: Sobal, o fundador de Quiriate-Jearim,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Salma o fundador de Belém, e Harefe, o fundador de Bete-Gader.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Os descendentes de Sobal, fundador de Quiriate-Jearim, foram Haroé, meia tribo dos manaatitas.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Os grupos de famílias de Quiriate-Jearim foram os itritas, os fateus, os sumateus e os misraeus. Destes descenderam os zorateus e os estaoleus.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Os descendentes de Salma foram: Belém e os netofatitas, Atrote-Bete-Joabe, metade dos manaatitas, e os zoritas;</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>também estavam nesse meio os grupos de famílias dos escritores que moravam em Jabez: os tiratitas, os simeatitas e os sucatitas. Esses foram os queneus, descendentes de Hamate, o pai da família de Recabe.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os filhos de Davi, nascidos em Hebrom, foram: O seu filho mais velho com sua mulher Ainoã, de Jezreel, chamava-se Amnom; o segundo chamava-se Daniel, cuja mãe se chamava Abigail, do Carmelo;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>o terceiro foi Absalão, filho de Maaca, que era filha de Talmi, rei de Gesur; o quarto foi Adonias, filho de Hagite;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o quinto foi Sefatias, filho de Abital; e o sexto foi Itreão, filho de sua mulher Eglá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Esses seis filhos de Davi nasceram em Hebrom, onde ele reinou sete anos e seis meses. Depois ele mudou a capital para Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>onde reinou outros trinta e três anos. Ali nasceram os seguintes filhos: Com sua mulher Bate-Seba, filha de Amiel, teve os seguintes filhos: Simeia, Sobabe, Natã e Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Davi também teve outros nove filhos: Ibar, Elisua, Elpalete,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nogá, Nefegue, Jafia,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Elisama, Eliada e Elifelete.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todos esses foram filhos de Davi, além dos filhos que teve com suas concubinas. Davi também teve uma filha chamada Tamar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O filho de Salomão foi Roboão; o filho de Roboão foi Abias; o filho de Abias, Asa; o filho de Asa, Josafá;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o filho de Josafá, Jorão, o filho de Jeorão, Acazias, o filho de Acazias, Joás;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>o filho de Joás, Amazias; o filho de Amazias, Uzias; o filho de Uzias, Jotão;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O filho de Jotão, Acaz; o filho de Acaz, Ezequias; o filho de Ezequias, Manassés;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o filho de Manassés, Amom; o filho de Amom, Josias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os filhos de Josias foram: Joanã, o primeiro, Jeoaquim, o segundo, Zedequias, o terceiro, e Salum, o quarto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os herdeiros de Joaquim foram: Jeconias e Zedequias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei Jeconias teve os seguintes filhos, que nasceram durante os anos em que ele esteve preso: Sealtiel,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Malquirão, Pedaías, Senazar, Jecamias, Hosama, Nebadias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos de Pedaías foram: Zorobabel e Simei. Os filhos de Zorobabel foram: Mesulão, Hananias e Selomite, irmã deles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pedaías teve outros cinco filhos: Hasubá, Oel, Berequias, Hasadias e Jusabe-Hesede.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Hananias foram: Pelatias e Jesaías, e os filhos de Refaías, de Arnã, de Obadias e de Secanias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos de Secanias foram: Semaías e seus filhos: Hatus, Igal, Bariá, Nearias, e Safate; seis filhos ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Nearias teve três filhos: Elioenai, Ezequias e Azricão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Elioenai teve sete filhos: Hodavias, Eliasibe, Pelaías, Acube, Joanã, Delaías e Anani.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes também foram os filhos de Judá: Perez, Hezrom, Carmi, Hur e Sobal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Reaís, filho de Sobal, foi o pai de Jaate, e Jaate foi o pai de Aumai e Laade. Estes eram conhecidos como o grupo de famílias dos zoratitas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os filhos de Etã foram: Jezreel, Isma e Idbas. A irmã deles chamava-se Hazelelponi.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ainda Penuel, pai de Gedor, e Ézer, pai de Husá. Esses foram descendentes de Hur, o filho mais velho de Efrate, que foi o pai de Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Asur, fundador de Tecoa, teve duas mulheres: Helá e Naará.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naará foi a mãe de Auzão, Héfer, Temeni e Haastari; esses foram os filhos de Naará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Helá foi mãe de Zerete, Izar, Etna</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e Coz, que foi o pai de Anube e Zobeba e os grupos de famílias de Aarel, filho de Harum.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jabez foi mais respeitado do que qualquer um de seus irmãos. Sua mãe lhe deu o nome de Jabez, dizendo: “Sofri muito na hora de dar à luz”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jabez orou ao Deus de Israel, dizendo: “Oh, quanto eu desejo que o SENHOR me abençoe maravilhosamente e me ajude em meu trabalho. Fique comigo em tudo quanto eu fizer, e guarde-me de todo mal e sofrimento!” E Deus concedeu a ele o que havia pedido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quelube, irmão de Suá, foi o pai de Meir, e Meir foi o pai de Estom;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estom foi o pai de Bete-Rafa, Paseia e Teína, fundador de Ir-Naás. Esses foram os homens de Reca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os filhos de Quenaz foram: Otoniel e Seraías.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Meonotai foi o pai de Ofra; Seraías foi o pai de Joabe, que foi o fundador de Ge-Harasim, assim chamado porque os seus habitantes eram artesãos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os filhos de Calebe, filho de Jefoné, foram: Iru, Elá e Naã. O filho de Elá se chamava Quenaz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os filhos de Jealelel foram: Zife, Zifa, Tiria e Asareel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os filhos de Ezra foram: Jéter, Merede, Éfer e Jalom. Merede casou-se com Bitia, filha do faraó. Ela foi a mãe de Miriã, Samai e Isbá, o fundador de Estemoa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estemoa tinha uma esposa judia; ela foi a mãe de Jerede, Héber e Jecutiel; Jerede foi o pai dos gedoritas; Héber foi o pai dos socoítas, e Jecutiel foi o pai dos zanoítas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A esposa de Hodias era irmã de Naã. Um dos filhos dela foi o pai de Queila, o garmita, e um outro filho foi o pai de Estemoa, o maacatita.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os filhos de Simão foram: Amnom, Rina, Bene-Hanã e Tilom. Os filhos de Isi foram: Zoete e Bene-Zoete.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Selá, filho de Judá, foram: Er, pai de Leca, Lada, pai de Maressa. Selá também foi pai dos grupos de famílias dos trabalhadores que trabalhavam em linho, em Bete-Asbeia,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>de Joquim, dos homens de Cozeba, de Joás, de Sarafe, que foi governador em Moabe e em Jasubi-Leém. Todos esses nomes vieram de registros muito antigos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles eram conhecidos pelos seus trabalhos em vasos de barro, em jardins e plantações, e habitavam em Netaim e em Gederá. Todos trabalhavam para o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os filhos de Simeão foram: Nemuel, Jamim, Jaribe, Zerá e Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O filho de Saul chamava-se Salum, pai de Mibsão, que foi o pai de Misma.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Hamuel era um dos filhos de Misma. Ele era o pai de Zacur e avô de Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Simei teve dezesseis filhos e seis filhas, mas seus irmãos não tiveram famílias grandes; por isso todos os seus grupos de famílias não se igualam em número à tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles moravam em Berseba, Moladá, Hazar-Sual,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Bila, Azém, Tolade,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Betuel, Hormá, Ziclague,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Bete-Marcabote, Hazar-Susim, Bete-Biri e Saaraim. Eles governavam essas cidades até o tempo do rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os filhos deles também moravam nas cinco cidades: Etã, Aim, Rimom, Toquém e Asã,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e nos povoados ao redor até Baalate. Eles mantinham um registro genealógico.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mesobabe, Janleque, Josa, filho de Amazias,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Joel, Jeú, filho de Josibias, neto de Seraías e bisneto de Asiel;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>também Elioenai, Jaacobá, Jesoaías, Asaías, Adiel, Jesimiel, Benaia</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e Ziza, filho de Sifi, neto de Alom, bisneto de Jedaías, trineto de Sinri e tetraneto de Semaías.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Essa é a lista dos líderes dos seus grupos de famílias. Eles tornaram-se muito numerosos</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e, por isso, viajaram para o leste do vale de Gedor; eles foram para lá procurando pastos para os seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Eles encontraram pastos bons, numa região espaçosa, pacífica e calma, onde alguns camitas tinham vivido anteriormente.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Durante o reinado de Ezequias, rei de Judá, esses homens entraram na terra, tomaram conta dela, derrubaram as tendas dos camitas e dos meunitas; mataram os moradores da terra e ficaram com tudo, porque aí havia pasto para os seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Mais tarde, quinhentos desses homens da tribo de Simeão invadiram as colinas de Seir, liderados por Pelatias, Nearias, Refaías e Uziel, todos eles filhos de Isi.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Eles mataram os poucos homens que sobraram da tribo de Amaleque. Eles moram nesse lugar até hoje.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O filho mais velho de Israel era Rúben, mas já que ele havia desonrado o leito do seu pai, seus direitos de filho mais velho foram dados aos filhos de José, filho de Israel, seu irmão por parte de pai. Por isso, nos registros genealógicos não aparece o nome de Rúben como o filho mais velho.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Embora Judá tenha sido o mais poderoso de seus irmãos e dele tenha vindo um líder, os direitos de filho mais velho foram dados a José.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os filhos de Rúben, o primeiro filho de Israel, foram: Enoque, Palu, Hezrom e Carmi.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os descendentes de Joel foram: seu filho Semaías, seu neto Gogue e seu bisneto Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O filho de Simei foi Mica; seu neto Reaías, e seu bisneto Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O filho de Baal foi Beera. Ele foi chefe da tribo de Rúben e foi levado preso por Tiglate-Pileser, rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Estes foram os seus parentes, de acordo com os grupos de famílias, conforme os registros genealógicos: Jeiel, Zacarias</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e Belá, filho de Azaz, neto de Sema e bisneto de Joel. Esses homens da tribo de Rúben foram morar em Aroer e em lugares que ficavam tão longe como o monte Nebo e Baal-Meom.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Joel foi criador de gado e levava os animais para pastarem até a entrada do deserto, em direção do Oriente, e até o rio Eufrates, porque os seus rebanhos haviam crescido muito na terra de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Durante o reinado do rei Saul, os homens de Rúben derrotaram os hagarenos na guerra e se mudaram para o acampamento deles que ficava na região a leste de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao lado da tribo de Rúben, na terra de Basã, ficou a tribo de Gade, e eles se espalharam até Salcá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Joel era o mais importante do grupo de famílias, e depois dele vinha Safã, e em seguida Janai e Safate.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os parentes dele, por famílias, foram: Micael, Mesulão, Seba, Jorai, Jacã, Zia e Héber.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles eram descendentes de Abiail, filho de Huri, neto de Jaroa, bisneto de Gileade e trineto de Micael, que foi filho de Jesisai, neto de Jado e bisneto de Buz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aí, filho de Abdiel e neto de Guni, foi o chefe dessas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A tribo de Gade morou em Gileade e em redor, na terra de Basã, e em toda a região de pastos de Sarom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todos estavam incluídos nos registros oficiais no tempo de Jotão, rei de Judá, e nos dias de Jeroboão, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Havia quarenta e quatro mil, setecentos e sessenta homens armados, capazes de empunhar escudo e espada, de usar o arco, e preparados para a guerra das tribos de Rúben, de Gade e da meia tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles foram para a guerra contra os hagarenos, bem como contra Jetur, contra Nafis e contra Nodabe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pediram a Deus para ajudá-los na batalha, e ele os ajudou, porque confiaram em Deus. Assim, os hagarenos e todos os que estavam do lado deles foram derrotados,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e deles foram tirados cinquenta mil camelos, duzentos e cinquenta mil ovelhas, dois mil jumentos e cem mil pessoas que foram presas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Também foram mortos na guerra muitos inimigos, pois a batalha era de Deus. Assim eles moraram nas terras dos hagarenos até o tempo em que foram levados como prisioneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A meia tribo de Manassés era muito numerosa e espalhou-se por toda a terra desde Basã até Baal-Hermom, isto é, até Senir e o monte Hermom.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os chefes das famílias dessa tribo eram: Éfer, Isi, Eliel, Azriel, Jeremias, Hodavias e Jadiel. Cada um desses homens era muito respeitado como grande guerreiro e chefe das famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém eles não foram como seus pais, que eram homens tementes a Deus. Ao contrário, adoravam os ídolos dos povos que Deus tinha destruído diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por isso, o Deus de Israel incitou Pul, rei da Assíria, também conhecido como Tiglate-Pileser, a entrar na terra e levar como escravos os homens de Rúben, Gade e da meia tribo de Manassés. Eles foram levados para Hala, Habor, Hara e para o rio Gozã, onde ficaram até o dia de hoje.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>São estes os nomes dos filhos de Levi: Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os filhos de Coate foram: Anrão, Isar, Hebrom e Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os filhos de Anrão foram: Arão, Moisés e Miriã. Os filhos de Arão foram: Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos mais velhos das famílias de Arão que nasceram mais tarde foram os seguintes: Eleazar, pai de Fineias; Fineias, pai de Abisua;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abisua, pai de Buqui; Buqui, pai de Uzi;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Uzi, pai de Zeraías; Zeraías, pai de Meraiote;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Meraiote, pai de Amarias; Amarias, pai de Aitube;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aitube, pai de Zadoque; Zadoque, pai de Aimaás;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aimaás, pai de Azarias; Azarias, pai de Joanã;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Joanã, pai de Azarias, que serviu como sacerdote no templo de Salomão, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Azarias foi o pai de Amarias; Amarias, pai de Aitube;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aitube, pai de Zadoque; Zadoque, pai de Salum;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Salum, pai de Hilquias; Hilquias, pai de Azarias;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Azarias, pai de Seraías; e Seraías, pai de Jeozadaque.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando o SENHOR mandou o povo de Judá e de Jerusalém para o exílio por meio do rei Nabucodonosor, Jeozadaque foi levado junto com o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Conforme foi escrito anteriormente, os filhos de Levi foram: Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os filhos de Gérson foram: Libni e Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filhos de Coate foram: Anrão, Izar, Hebrom e Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos de Merari foram: Mali e Musi. Estes foram os grupos de famílias dos levitas alistados de acordo com os seus antepassados:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De Gérson: Seu filho Libni, pai de Jaate, pai de Zima,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>pai de Joá, pai de Ido, pai de Zerá, pai de Jeaterai.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>De Coate: Seu filho Aminadabe, pai de Coré, pai de Assir,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>pai de Elcana, pai de Ebiasafe, pai de Assir,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>pai de Taate, pai de Uriel, pai de Uzias, pai de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>De Elcana: Amasai, Aimote,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e Elcana, pai de Zofai, pai de Naate,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>pai de Eliabe, pai de Jeroão, pai de Elcana.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As famílias que vieram de Samuel eram chefiadas pelos filhos de Samuel: Joel, o mais velho; e Abias, o segundo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>De Merari: Mali, pai de Libni, pai de Simei, pai de Uzá,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>pai de Simeia, pai de Hagias, pai de Asaías.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois que a arca foi levada para o Tabernáculo, Davi nomeou os dirigentes do canto e grupos de cantores no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eles ministravam diante do Tabernáculo da tenda da congregação. Mais tarde, quando Salomão construiu a casa do SENHOR em Jerusalém, os grupos de cantores cantavam ali.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Estes são os nomes dos dirigentes dos cantores e também filhos dos dirigentes: Do grupo de famílias de Coate: Hemã, o cantor, filho de Joel, filho de Samuel,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>filho de Elcana, filho de Jeroão, filho de Eliel, filho de Toá,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>filho de Zufe, filho de Elcana, filho de Maate, filho de Amasai,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>filho de Elcana, filho de Joel, filho de Azarias, filho de Sofonias,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>filho de Taate, filho de Assir, filho de Ebiasafe, filho de Coré,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>filho de Jizar, filho de Coate, filho de Levi, filho de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>À direita de Hemã ficava seu irmão Asafe. Asafe era filho de Berequias, filho de Simeia,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>filho de Micael, filho de Baaséias, filho de Malquias,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>filho de Etni, filho de Zerá, filho de Adaías,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>filho de Etã, filho de Zima, filho de Simei,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>filho de Jaate, filho de Gérson, filho de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>À esquerda de Hemã ficava Etã, que representava a família de Merari, filho de Quisi, filho de Abdi, filho de Maluque,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>filho de Hasabias, filho de Amazias, filho de Hilquias,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>filho de Anzi, filho de Bani, filho de Sêmer,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>filho de Mali, filho de Musi, filho de Merari, filho de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Os parentes deles, todos os outros levitas, foram nomeados para diversos trabalhos no Tabernáculo, a casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Mas somente Arão e os seus filhos, netos, bisnetos e assim por diante é que cuidavam dos sacrifícios do altar de ofertas queimadas. As obrigações dos sacerdotes eram queimar as ofertas e o incenso, lidar com todas as tarefas que eram feitas no santuário interior, o Lugar Santíssimo, como também os sacrifícios no Dia da Expiação por Israel. Os sacerdotes cuidavam para que tudo fosse feito conforme Moisés, o servo de Deus, havia mandado.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>O filho de Arão foi Eleazar; o filho de Eleazar, Fineias; o filho de Fineias, Abisua; o filho de Abisua, Buqui;</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>o filho de Buqui, Uzi; o filho de Uzi, Zeraías; o filho de Zeraías, Meraiote;</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>o filho de Meraiote, Amarias; o filho de Amarias, Aitube; o filho de Aitube, Zadoque;</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>o filho de Zadoque, Aimaás.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Este é um registro das cidades e da terra que, por meio de sorte, foram entregues aos filhos de Arão, os levitas, todos eles membros da família de Coate:</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Hebrom, em Judá, e as suas pastagens ao redor,</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>embora os campos e as cidades vizinhas fossem dados a Calebe, filho de Jefoné.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Assim os descendentes de Arão receberam as seguintes cidades de refúgio, com os pastos ao redor: Hebrom, Libna, Jatir, Estemoa,</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Hilém, Debir,</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Asã e Bete-Semes.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Outras treze cidades com as pastagens ao redor, incluindo Geba, Alemete e Anatote, foram dadas aos sacerdotes pela tribo de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Então tiraram sorte para distribuir aos demais descendentes de Coate a terra que sobrou, e eles receberam dez cidades no território da meia tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>As famílias pertencentes aos grupos de famílias de Gérson receberam, por sorteio, treze cidades na terra de Basã, que tinham sido das tribos de Issacar, Aser, Naftali e da meia tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Os grupos de famílias de Merari receberam, por sorteio, doze cidades que tinham sido das tribos de Rúben, Gade e Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Essas cidades e terras de pastos foram dadas por sorteio aos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>As cidades dos territórios de Judá, Simeão e Benjamim também foram dadas a eles por sorteio.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>A tribo de Efraim deu estas cidades aos grupos de famílias de Coate:</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Siquém, cidade de refúgio, nos montes de Efraim e Gezer;</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Jocmeão; Bete-Horom;</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>Aijalom; Gate-Rimom, com suas pastagens ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>As seguintes cidades e as terras de pastagens foram dadas aos grupos de famílias dos coatitas pela meia tribo de Manassés: Aner e Bileã.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Os gersonitas receberam as seguintes cidades: Do grupo de famílias da meia tribo de Manassés: Golã, em Basã, e Astarote, com suas pastagens ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>Da tribo de Issacar: Quedes, Daberate,</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>Ramote e Aném, com as pastagens ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="74" style="v"/>Da tribo de Aser: Masal, Abdom,</para>
  <para style="p"><verse number="75" style="v"/>Hucoque e Reobe, com as pastagens ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="76" style="v"/>E da tribo de Naftali: Quedes, na Galileia, Hamom e Quiriataim, com as pastagens ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="77" style="v"/>Estas foram as cidades que os outros grupos de famílias de Merari receberam: Da tribo de Zebulom, Rimono e Tabor com suas pastagens ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="78" style="v"/>Da tribo de Rúben, do outro lado do rio Jordão, em frente de Jericó, Bezer, cidade no deserto, Jaza,</para>
  <para style="p"><verse number="79" style="v"/>Quedemote e Mefaate, com suas pastagens ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="80" style="v"/>E da tribo de Gade receberam Ramote, em Gileade, Maanaim,</para>
  <para style="p"><verse number="81" style="v"/>Hesbom e Jazer, com suas pastagens ao redor.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes foram os quatro filhos de Issacar: Tolá, Puá, Jasube e Sinrom.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os filhos de Tolá foram chefes dos seguintes grupos de famílias: Uzi, Refaías, Jeriel, Jamai, Ibsão e Samuel. No tempo do rei Davi, o número total de soldados pertencentes aos descendentes de Tolá era de 22.600.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O filho de Uzi foi Israías. Estes foram os filhos de Israías: Micael, Obadias, Joel e Issias: todos esses cinco homens foram chefes de famílias,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>que tinham muitas mulheres e filhos. No tempo de Davi, os homens destas famílias preparados para a guerra eram 36.000.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O número total de homens prontos para o serviço militar pertencentes a todos os grupos de famílias da tribo de Issacar era de 87.000 guerreiros valentes, todos incluídos no registro oficial das famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos de Benjamim foram: Belá, Bequer e Jediael.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os filhos de Belá foram: Esbom, Uzi, Uziei, Jerimote e Iri. Esses cinco poderosos guerreiros foram chefes de grupos de famílias e comandavam 22.034 soldados, todos registrados no registro oficial das famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filhos de Bequer foram: Zemira, Joás, Eliezer, Elioenai, Onri, Jerimote, Abias, Anatote e Alemete.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No tempo de Davi havia 22.200 poderosos guerreiros entre os filhos dessas famílias. Eles eram comandados pelos chefes dos grupos de famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O filho de Jediael foi Bilã. Os filhos de Bilã foram: Jeús, Benjamim, Eúde, Quenaaná, Zetã, Társis e Aisaar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles foram os chefes de famílias dos seus grupos de famílias de Jediael, e dentre os descendentes deles havia 17.200 guerreiros prontos para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os filhos de Ir foram Supim e Hupim, e Husim era um dos filhos de Aer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os filhos de Naftali, netos e bisnetos de Bila, esposa de Jacó, foram: Jaziel, Guni, Jezer, Salum.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os filhos de Manassés, nascidos de sua concubina síria, foram Asriel e Maquir, pai de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Maquir casou-se com Maaca, irmã de Hupim e Supim. O irmão dele era Zelofeade, que só teve filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A mulher de Maquir, Maaca, deu à luz um filho e deu a ele o nome de Perez, e ao irmão dele chamou Seres. Ulão e Requém foram os filhos de Perez.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O filho de Ulão foi Bedã. Portanto, esses foram os descendentes de Gileade, netos de Maquir e bisnetos de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Hamolequete, irmã de Maquir, teve estes filhos: Isode, Abiezer e Maalá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos de Semida foram: Aiã, Siquém, Liqui e Anião.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os descendentes de Efraim foram: Sutela, que foi pai de Berede, pai de Taate, pai de Eleada, pai de Taate,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>pai de Zabade, pai de Sutela. Ézer e Eleade tentaram tomar o gado de Gade, mas foram mortos pelos fazendeiros desse lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Efraim, o pai deles, chorou durante muitos dias a morte dos filhos. Os irmãos de Efraim vieram passar uns dias com ele para trazer consolo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois a esposa dele lhe deu um filho, ao qual ele chamou de Berias por causa da desgraça que havia acontecido na sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O nome da filha de Efraim era Seerá. Ela construiu Bete-Horom Baixa e Alta, e também construiu Uzém-Seerá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Estas são as famílias dos filhos de Efraim: Refa, pai de Resefe; Resefe, pai de Telá; Telá, pai de Taã;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Taã, pai de Ladã; Ladã, pai de Amiúde; Amiúde, pai de Elisama;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Elisama, pai de Num; Num, pai de Josué.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles moraram numa terra onde, de um lado ficavam Betel e as cidades vizinhas; Naarã a leste, e Gezer e seus povoados a oeste, além de Siquém e Azá e suas vilas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os descendentes de José, filho de Israel, eram da tribo de Manassés. Eles tomaram conta das seguintes cidades e das vilas em redor: Bete-Seã, Taanaque, Megido e Dor, com seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os filhos de Aser foram: Imna, Isvá, Isvi, Berias e Sera, irmã deles.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os filhos de Berias foram: Héber, Malquiel, que foi pai de Birzavite.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os filhos de Héber foram: Jaflete, Somer, Hotã, e Suá, irmã deles.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os filhos de Jaflete foram: Pasaque, Bimal, Asvate.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os filhos de Semer, irmão de Jaflete, foram: Aí, Roga, Jeubá e Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os filhos de Helém, irmão de Somer, foram: Zofa, Imna, Seles e Amal.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os filhos de Zofa foram: Suá, Harnefer, Sual, Beri, Inra,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Bezer, Hode, Samá, Silsa, Itrã e Beera.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os filhos de Jéter foram: Jefoné, Pispa e Ara.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os filhos de Ula foram: Ará, Haniel e Rizia.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Todos esses descendentes de Aser foram chefes de famílias, homens escolhidos, soldados valentes, bons líderes, e sabiam lutar muito bem. Eles estavam inscritos nos registros de famílias e havia um total de 26.000 soldados.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os filhos de Benjamim, de acordo com a idade, foram: Belá, seu primeiro filho; Asbel, o segundo; Aará, o terceiro;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Noá, o quarto; Rafa, o quinto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os filhos de Belá foram: Adar, Gera, pai de Abiúde,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abisua, Naamã, Aoá,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Gera, Setufá, Hurão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os descendentes de Eúde, chefes das famílias que moravam em Geba, que foram deportados como escravos para Manaate, foram os seguintes:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naamã, Aías e Gera, também conhecido pelo nome de Heglã, pai de Uzá e Aiúde. Gera foi quem os deportou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Saaraim abandonou suas esposas Husim e Baara, porém na terra de Moabe ele teve filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com sua esposa Hodes, teve estes filhos: Jobabe, Zíbia, Messa, Malcã,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jeús, Saquias e Mirma. Todos esses filhos se tornaram chefes de famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Com a sua esposa Husim ele teve os filhos Abitube e Elpaal.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os filhos de Elpaal foram: Éber, Misã, Semede, que construiu Ono e Lode, e os povoados vizinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os outros filhos que ele teve foram Berias e Sema, chefes das famílias que moravam em Aijalom; eles expulsaram os moradores de Gate.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também foram filhos de Elpaal: Aiô, Sasaque, Jeremote.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Zebadias, Arade, Éder,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Micael, Ispa e Joá foram descendentes de Berias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também estes foram descendentes de Elpaal: Zebadias, Mesulão, Hizqui, Héber,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ismerai, Izlias e Jobabe.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os descendentes de Simei foram: Jaquim, Zicri, Zabdi,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Elienai, Ziletai, Eliel,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Adaías, Beraías e Sinrate.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os descendentes de Sasaque foram: Ispã, Héber, Eliel,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Abdom, Zicri, Hanã,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Hananias, Elão, Antotias,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ifdeias e Penuel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os descendentes de Jeroão foram: Sanserai, Searias, Atalias,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jaaresias, Elias e Zicri.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Esses foram os chefes das famílias que moraram em Jerusalém, conforme registrados em suas genealogias.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jeiel, pai de Gibeom, morava em Gibeom; o nome da sua mulher era Maaca.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O filho mais velho dele se chamava Abdom, e de seus outros filhos, Zur, Quis, Baal, Nadabe,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Gedor, Aiô, Zequer e</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Miclote; este foi o pai de Simeia. Todas essas famílias moravam perto dos seus parentes em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ner foi pai de Quis, e Quis foi pai de Saul. Os filhos de Saul foram: Jônatas, Malquisua, Abinadabe, Esbaal.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O filho de Jônatas foi Mefibosete; o filho de Mefibosete foi Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os filhos de Mica foram: Pitom, Meleque, Tareia e Acaz.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Acaz foi o pai de Jeoada, e Jeoada foi o pai de Alemete, Azmavete e Zinri. O filho de Zinri foi Mosa.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mosa foi o pai de Bineá; Bineá foi pai de Rafa; Rafa foi pai de Eleasá: Eleasá foi pai de Azel.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Azel teve seis filhos: Azricão, Bocru, Ismael, Searias, Obadias e Hanã.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ezeque, irmão de Azel, teve três filhos: Ulão, o mais velho, Jeús, o segundo, e Elifelete, o terceiro.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Os filhos de Ulão foram guerreiros valentes e sabiam atirar muito bem com o arco. Esses homens tiveram cento e cinquenta filhos e netos. Todos esses eram da tribo de Benjamim.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Cada pessoa em Israel tinha o registro de sua família cuidadosamente inscrito no Livro da História dos Reis de Israel. O povo de Judá foi levado como escravo para a Babilônia por causa da sua idolatria.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os primeiros a voltarem a morar de novo nas cidades de onde tinham saído foram algumas famílias do povo, também dos sacerdotes, dos levitas e dos que trabalhavam no templo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois, algumas famílias das tribos de Judá, Benjamim, Efraim e Manassés que chegaram a Jerusalém foram:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Utai, filho de Amiúde; Amiúde, filho de Onri; Onri, filho de Inri; Inri, filho de Bani, da família de Perez, filho de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Dos silonitas voltaram Asaías, o filho mais velho de Silom, e os filhos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dos descendentes de Zerá: Jeuel e seus parentes; ao todo, seiscentas e noventa pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dentre os membros da tribo de Benjamim que voltaram estavam estes: Salu, filho de Mesulão; Mesulão, filho de Hodavias; Hodavias, filho de Hassenua;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ibneias, filho de Jeroão; Elá, filho de Uzi; Uzi filho de Micri; Mesulão, filho de Sefatias; Sefatias, filho de Reuel; Reuel, filho de Ibnias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todos esses homens eram chefes de famílias. Os homens de Benjamim que voltaram foram novecentos e cinquenta e seis, todos registrados em sua genealogia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os sacerdotes que voltaram foram estes: Jedaías, Jeoiaribe, Jaquim,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Azarias, filho de Hilquias; Hilquias, filho de Mesulão; Mesulão, filho de Zadoque; Zadoque, filho de Meraiote; Meraiote, filho de Aitube, o principal encarregado da casa de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Adaías, filho de Jeroão, filho de Pasur, filho de Malquias; e Masai, filho de Adiel; Adiel, filho de Jazera; Jazera, filho de Mesulão; Mesulão, filho de Mesilemite; Mesilemite, filho de Imer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No total, voltaram mil setecentos e sessenta sacerdotes que eram chefes de famílias. Eles eram homens capacitados para o serviço da casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Entre os levitas que voltaram estavam: Semaías, filho de Hassube; Hassube, filho de Azricão; Azricão, filho de Hasabias, dos filhos de Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Baquebacar, Heres, Galal, Matanias, filho de Mica, filho de Zicri, que era filho de Asafe;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Obadias, filho de Semaías, filho de Galal, filho de Jedutum, e Berequias, filho de Asa, filho de Elcana, que morava perto das aldeias dos netofatitas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os guardas da porta eram: Salum, o porteiro-chefe, Acube, Talmom, Aimã e os irmãos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles eram os guardas da porta do Rei, a leste, e Salum era o chefe deles.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Salum era filho de Coré, que era filho de Ebiasafe, que era filho de Corá. Ele e seus parentes mais chegados, os coraítas, tinham a responsabilidade de cuidar dos sacrifícios e de proteger as portas do Lugar Santo, da mesma maneira como os seus pais no passado eram os vigias e guardas da habitação do SENHOR, o Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele tempo, Fineias, filho de Eleazar, foi o primeiro encarregado dos guardas das portas, e o SENHOR estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nesse tempo, Zacarias, filho de Meselemias, era o responsável pela proteção das portas de entrada do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Havia duzentos e doze porteiros, naquele tempo. Eles eram escolhidos conforme as vilas onde moravam. Essa escolha era feita conforme os registros de famílias. Davi e o profeta Samuel escolheram esses homens porque eles mereciam confiança.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles e os descendentes deles eram os responsáveis pela casa do SENHOR, ou seja, o Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eles vigiavam os quatro lados: leste, oeste, norte e sul.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os parentes deles, que moravam nas vilas, de tempo em tempo vinham prestar serviço; e cada vez que vinham, trabalhavam por um período de sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os quatro principais guardas das portas, todos levitas, tinham um trabalho que só era feito por pessoas de grande confiança. Eles deviam cuidar das salas mais importantes e também dos tesouros da casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por causa desse trabalho importante de vigia, eles passavam a noite perto da casa de Deus, e abriam as portas todas as manhãs.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Alguns deles foram nomeados para cuidar dos diversos vasos usados nos sacrifícios e na adoração no templo. Eles conferiam tudo para que nada fosse perdido.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Outros ficaram responsáveis pelos móveis, pelos objetos do Lugar Santo e pelos fornecimentos como farinha, vinho, azeite, incenso e perfumes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Outros sacerdotes preparavam os perfumes e o incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Matitias, que era levita e filho mais velho de Salum, o coraíta, era quem fazia os bolos achatados para as ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Alguns dos homens da família de Coate eram responsáveis pelo preparo do pão especial todos os sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os cantores eram todos levitas, chefes de famílias. Eles moravam nas salas do templo. Estavam ocupados dia e noite com o serviço que faziam. Por isso, estavam livres de outros trabalhos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Todos eles eram chefes de famílias levitas, alistados como líderes em suas genealogias, e moravam em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jeiel, que era casado com um mulher chamada Maaca, morava em Gibeom. Estes são alguns dos filhos dele:</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Abdom, seu filho mais velho, Zur, Quis, Baal, Ner, Nadabe,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Gedor, Aiô, Zacarias, Miclote.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Miclote morava com o filho Simeia em Jerusalém, perto dos parentes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ner foi o pai de Quis; Quis foi o pai de Saul; Saul foi o pai de Jônatas, Malquisua, Abinadabe e Esbaal.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Jônatas foi o pai de Mefibosete; Mefibosete foi o pai de Mica;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Mica foi o pai de Pitom, Nieleque, Tareia e Acaz;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Acaz foi o pai de Jaerá; Jaerá foi o pai de Alemete, Azmavete e Zinri; Zinri foi o pai de Moza.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Moza foi o pai de Bineá, que foi o pai de Refaías, que foi o pai de Eleasá, que foi o pai de Azel.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Azel teve seis filhos: Azricão, Bocru, Ismael, Searias, Obadias e Hanã.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os filisteus atacaram e derrotaram os soldados do exército de Israel; esses soldados fugiram, mas foram alcançados e mortos no monte de Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os filisteus foram atrás de Saul e de seus três filhos, Jônatas, Abinadabe e Malquisua, e mataram todos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Saul estava em grande dificuldade, com os inimigos lutando ao seu redor, quando os soldados filisteus atiraram flechas contra ele e o feriram gravemente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei gritou então para o seu ajudante: “Depressa, tire a sua espada e me mate com ela, antes que me peguem e eu seja maltratado por esses homens que não temem a Deus”. Mas o ajudante ficou com medo de cumprir a ordem; Saul pegou então a sua própria espada e caiu sobre a ponta dela, de modo que a espada atravessou o seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando o ajudante viu que Saul estava morto, ele também jogou-se sobre a sua espada e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim morreram Saul e seus três filhos. Toda a família de Saul morreu no mesmo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os israelitas que estavam no vale ouviram dizer que os seus soldados tinham fugido e que Saul e os três filhos estavam mortos, abandonaram as cidades e fugiram. Os filisteus vieram e moraram nessas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando os filisteus voltaram no dia seguinte para saquear os homens mortos na luta, encontraram os corpos de Saul e de seus filhos no monte Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então tiraram a armadura de Saul e cortaram a cabeça dele. Depois disso, saíram por todo o país mostrando as armas e a cabeça de Saul. Os filisteus proclamaram diante das suas imagens e do povo o que para eles era uma notícia maravilhosa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Colocaram as armas de Saul num dos templos dos seus deuses e penduraram a cabeça dele no templo de Dagom.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os habitantes de Jabes-Gileade ouviram o que os filisteus fizeram a Saul,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>os homens mais valentes foram ao campo de batalha e trouxeram de lá o corpo de Saul e os corpos dos seus três filhos. Lá sepultaram os ossos debaixo de um carvalho em Jabes; choraram e jejuaram durante sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Saul morreu por ter desobedecido à palavra do SENHOR e porque tinha consultado uma médium,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>em vez de pedir a orientação ao SENHOR. Por isso, o SENHOR matou Saul e deu o reino a Davi, filho de Jessé.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, os homens mais importantes de Israel foram a Davi em Hebrom e disseram a ele: “Somos do mesmo povo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mesmo quando Saul era rei, era você quem conduzia nossos exércitos na guerra e os trazia de volta, sem que nada acontecesse a eles. E o SENHOR, o seu Deus, lhe falou: ‘Você será o pastor do meu povo Israel. Você será o rei desse povo’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim Davi fez um acordo com todas as autoridades de Israel, diante do SENHOR, em Hebrom, e derramaram óleo sobre a cabeça dele para torná-lo rei de Israel, conforme o SENHOR havia falado a Samuel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Davi e os chefes do povo foram a Jerusalém, que é Jebus, como se costumava chamar, onde moravam os jebuseus — os primeiros moradores daquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém os jebuseus disseram a Davi: “Você não entrará aqui”. Porém, Davi tomou a fortaleza de Sião, mais tarde chamada Cidade de Davi,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e disse aos homens que estavam com ele: “O primeiro homem que atacar os jebuseus será o comandante do exército!” Joabe, filho de Zeruia, foi o primeiro e assim se tornou comandante do exército de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Davi morava na fortaleza, e é por isso que aquela parte de Jerusalém se chama Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele reconstruiu a cidade ao redor da fortaleza, enquanto Joabe reconstruiu o restante de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Davi se tornou cada vez mais importante e poderoso, pois o SENHOR dos Exércitos estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estes foram os nomes de alguns dos homens mais valentes de Davi, que também ajudaram os chefes de Israel a fazer de Davi rei do povo, conforme o SENHOR havia prometido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esta é a relação dos heróis de Davi: Jasobeão, filho de um homem de Hacmom. Ele era o chefe dos três mais importantes — os três maiores heróis dentre os homens de Davi. Uma vez ele matou trezentos homens com a sua lança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O segundo dos três mais importantes era Eleazar, filho de Dodô, membro da família de Aoí.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele estava com Davi na batalha contra os filisteus em Pas-Damim. O exército de Israel estava num campo onde havia uma plantação de cevada e tinha começado a fugir,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas Eleazar aguentou firme no meio do campo e conseguiu tomar de novo o terreno e matou os filisteus; e o SENHOR lhe deu uma grande vitória.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em certa ocasião, três dos trinta valentes foram encontrar-se com Davi, que se achava escondido na caverna de Adulão. Os filisteus estavam reunidos no vale de Refaim,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e nessa ocasião Davi estava nessa fortaleza. Um grupo de filisteus que se achava mais adiante havia ocupado Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Davi teve forte vontade de beber água do poço de Belém, que fica ao lado do portão, e quando ele falou sobre isso aos seus homens,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>aqueles três atravessaram o acampamento dos filisteus, tiraram água do poço e trouxeram dessa água a Davi. Porém ele não quis beber. Em vez disso, derramou a água como uma oferta ao SENHOR, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Não permita Deus que eu beba dessa água! Ela é o próprio sangue desses homens que arriscaram a vida para ir até lá”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Abisai, irmão de Joabe, era o chefe dos trinta, porque numa ocasião matou trezentos homens com a sua lança.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele era o chefe e o mais importante dos trinta, porém não era tão importante como os três principais guerreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Benaia, filho de Joiada, era um homem valente de Cabzeel. Ele matou dois conhecidos gigantes de Moabe. Também matou um leão numa cova, num dia de neve.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Certa vez, ele matou um egípcio que tinha dois metros e vinte e cinco centímetros de altura. A lança do egípcio era tão grossa como o eixo que os tecelões usam. Mas Benaia enfrentou o egípcio com apenas um cajado. Arrancou a lança das mãos dele e com essa mesma lança matou o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Esses foram os grandes feitos de Benaia, filho de Joiada. Ele era quase tão importante como os três principais guerreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele era muito respeitado entre os trinta. Davi nomeou Benaia capitão da sua guarda pessoal.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os outros soldados valentes foram: Asael, irmão de Joabe; Elanã, filho de Dodô, de Belém;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Samote, de Haror; Helez, de Pelom;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ira, filho de Iques, de Tecoa; Abiezer, de Anatote;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sibecai, de Husate; Ilai, de Aoí;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Maari, de Netofá; Helede, filho de Aaná, de Netofá;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Itai, filho de Ribai, benjamita de Gibeá; Benaia, de Piratom;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Hurai, de perto do córrego de Gaás; Abiel, de Arbate;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Azmavete, de Baarum; Eliaba, de Saalbom;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os filhos de Bené-Hasém, de Gizom; Jônatas, filho de Sage, de Harar;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Aião, filho de Sacar, de Harar; Elifal, filho de Ur;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Héfer, de Maquerate: Aías, de Pelom;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Hezro, do Carmelo: Naarai, filho de Ezbai;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Joel, irmão de Natã; Mibar, filho de Hagri;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Zeleque, de Amom; Naarai, de Beerote, escudeiro de Joabe, filho de Zeruia;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ira, de Itra; Garebe, de Itra;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Urias, o heteu; Zabade, filho de Alai;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Adina, filho de Siza, da tribo de Rúben. Ele estava entre os trinta e era um dos chefes da tribo de Rúben;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Hanã, filho de Maaca; Josafá, de Mitena;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Uzia, de Asterote; Sama e Jeiel, filhos de Hotão, de Aroer;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Jediael, filho de Sinri; Joá, irmão de Jediael, de Tiza;</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Eliel, de Maave; Jeribai e Josavias, filhos de Elnaão; Itma, de Moabe;</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Eliel, Obede e Jaasiel, de Zobá.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes são os nomes dos homens valentes na guerra, que se juntaram a Davi em Ziclague, quando ele fugia de Saul, filho de Quis.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos eles atiravam muito bem com o arco e com a funda, e podiam usar tanto a mão esquerda como a direita! Como o rei Saul, todos eles eram da tribo de Benjamim:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O chefe deles era Aiezer, filho de Semaá, de Gibeá. Os outros eram: Joás, irmão dele; Jeziel e Pelete, filhos de Azmavete; Beraca; Jeú, de Anatote;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e Ismaías, de Gibeom, um soldado valente entre os trinta, e chefe deles; Jeremias; Jaaziel; Joanã; Jozabade, de Gederá;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eluzai; Jerimote; Bealias; Semarias; Sefatias, de Harufe;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Elcana, Issias, Azareel, Joezer, Jasobeão — todos da família de Corá;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e Joela e Zebadias, filhos de Jeroão, de Gedor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Homens corajosos e importantes da tribo de Gade também se juntaram a Davi no seu refúgio no deserto. Eles sabiam lutar muito bem com escudo ou com lança, e eram homens com a bravura de um leão, e rápidos como veados nas montanhas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ézer era o primeiro; Obadias, o segundo; Eliabe, o terceiro;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O quarto em comando era Mismana; Jeremias era o quinto;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Atai, o sexto; Eliel, o sétimo;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Joana, o oitavo; Elzabade era o nono;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jeremias, o décimo; e Macbanai, o décimo primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Esses homens eram oficiais do exército; o menos valente deles valia por cem soldados, e o mais corajoso valia por mil!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eles atravessaram o rio Jordão no primeiro mês do ano, na época em que o rio transbordava e as águas inundavam tudo, e conquistaram as terras planas que ficavam a leste e a oeste das margens do rio, pondo em fuga os moradores da região.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Outros se juntaram a Davi, no seu esconderijo; eles eram dos filhos de Benjamim e de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Davi foi encontrar-se com eles e disse: “Se vocês vieram em paz para me ajudar, somos amigos; mas se vieram pensando em traição, para me entregar aos inimigos quando sou inocente, então que o Deus de nossos pais veja isso e julgue vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o Espírito desceu sobre Amasai, o chefe dos trinta, que exclamou: “Nós somos seus, ó Davi; Estamos a seu lado, ó filho de Jessé. Paz, paz seja com você, e paz com os seus aliados, pois o seu Deus está com você”. Assim Davi deixou que eles ficassem, e deu a eles o posto de chefes de tropas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Alguns homens de Manassés abandonaram o exército israelita e se uniram a Davi na ocasião em que ele ia com os filisteus fazer guerra contra o rei Saul. Mas aconteceu que os príncipes dos filisteus não permitiram que Davi e seus homens fossem com eles. Depois de muita discussão, mandaram embora Davi e seus soldados, dizendo: “Pagaremos com a nossa vida, caso Davi passe para Saul, seu senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estes foram os homens de Manassés que se uniram a Davi, quando ele ia para Ziclague: Adna, Jozabade, Jediael, Micael, Jozabade, Eliú e Ziletai. Todos eram oficiais que comandavam batalhões de mil de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles ajudaram Davi contra aquelas tropas, pois eram valentes e sabiam lutar muito bem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Dia a dia mais homens juntavam-se a Davi até que ele passou a ter um exército muito grande — o exército de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Aqui está o registro do número de soldados armados para a guerra que se uniram a Davi em Hebrom, para ajudá-lo a tornar-se rei em lugar de Saul, conforme o SENHOR havia dito:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>da tribo de Judá, 6.800 soldados armados com escudos e lanças;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>da tribo de Simeão, 7.100 soldados valentes;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>da tribo de Levi, 4.600,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Joiada, líder da família de Arão, com 3.700 homens,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e Zadoque, um jovem de coragem fora do comum, com 22 oficiais, membros da sua família;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>da tribo de Benjamim, a mesma tribo de Saul, havia 3.000, uma grande parte dessa tribo permaneceu fiel à família de Saul;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>da tribo de Efraim, 20.800 soldados valentes, cada um deles muito respeitado em seus grupos de famílias;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>da meia tribo de Manassés, 18.000 foram enviados com a única finalidade de ajudar Davi a tornar-se rei;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>da tribo de Issacar, 200 chefes, todos homens que conheciam bem os fatos daquele tempo e sabiam qual o melhor caminho para Israel seguir. Eles comandavam todos os seus parentes;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>da tribo de Zebulom, 50.000 soldados treinados, muito bem preparados para a batalha com qualquer tipo de arma, e eram sinceros na ajuda a Davi;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>da tribo de Naftali havia 1.000 oficiais e 37.000 soldados armados com escudos e lanças;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>da tribo de Dã, 28.600 soldados, todos preparados para a guerra;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>da tribo de Aser, 40.000 soldados treinados e prontos para a guerra;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>do outro lado do rio Jordão, onde moravam as tribos de Rúben e Gade e a meia tribo de Manassés, 120.000 soldados. Esses soldados tinham todos os tipos de armas.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Todos esses homens vieram em ordem de batalha a Hebrom com o único objetivo de fazer Davi rei de Israel. Na verdade, todo o povo de Israel estava preparado para esta mudança.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Durante três dias, eles comeram e beberam com Davi, pois suas famílias haviam fornecido provisões para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Os moradores das tribos vizinhas e de lugares distantes como Issacar, Zebulom e Naftali, trouxeram alimentos sobre jumentos, sobre camelos, sobre mulos e sobre bois. Trouxeram grandes quantidades de farinha, bolos de figos, uvas secas, vinho, azeite, bois e ovelhas para as festas, pois a alegria se havia espalhado por toda a terra de Israel.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois que Davi havia consultado todos os oficiais, os comandantes de mil e de cem do seu exército,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>os homens de Israel se reuniram, e Davi falou a eles o seguinte: “Se vocês estão de acordo que esta é a vontade do SENHOR, o nosso Deus, então vamos enviar mensagens a nossos irmãos por toda a terra de Israel. Vamos incluir os sacerdotes e os levitas, e convidar todos para que venham das suas cidades unir-se a nós.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E vamos trazer de volta a arca de nosso Deus, porque nós nos esquecemos dela desde que Saul se tornou rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todos acharam bom o que Davi disse e concordaram com ele em fazer assim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Davi convidou o povo de Israel desde o rio Sior, no Egito, até Lebo-Hamate, para que todos estivessem presentes quando a arca de Deus fosse trazida de Quiriate-Jearim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois disto, Davi e todos os israelitas foram a Baalá, que é Quiriate-Jearim, em Judá, a fim de buscar a arca de Deus, o SENHOR, que está num trono entre os querubins, diante da qual é invocado o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ela foi levada da casa de Abinadabe num carro novo. Uzá e Aiô guiavam os bois.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Davi e todo o povo festejavam perante o SENHOR com grande alegria, acompanhados por cânticos e por instrumentos musicais, como cítaras, harpas, tamborins, címbalos e trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas quando chegaram na eira de Quidom, os bois tropeçaram, e Uzá estendeu a mão para segurar a arca para que não caísse.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o SENHOR se irou com Uzá e ele o matou por ter tocado na arca. Ele morreu ali mesmo, diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Davi ficou triste com o que o SENHOR fizera a Uzá, e chamou aquele lugar de Perez-Uzá até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Davi ficou com medo de Deus e perguntou: “Como posso levar para casa a arca de Deus?”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por fim ele resolveu levar a arca para a casa de Obede-Edom, o geteu, em vez de levá-la para a Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A arca de Deus ficou com a família de Obede-Edom durante três meses. E o SENHOR abençoou Obede-Edom, a sua família e tudo o que ele possuía.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Hirão, rei de Tiro, enviou uma delegação de pedreiros e carpinteiros para ajudarem a construir o palácio de Davi, e também forneceu muita madeira de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Agora Davi entendia por que o SENHOR fez com que ele se tornasse rei e deu a ele um reino tão grande; era por amor a Israel, seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois que Davi mudou para Jerusalém, ele se casou com outras mulheres e teve muitos filhos e muitas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estes são os nomes dos filhos de Davi que nasceram em Jerusalém: Samua, Sobabe, Natã, Salomão,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ibar, Elisua, Elpalete,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nogá, Nefegue, Jafia,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Elisama, Beeliada e Elifelete.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando os filisteus ouviram dizer que Davi tinha sido ungido como novo rei de Israel, todos os soldados filisteus se reuniram para prender Davi. Mas Davi ficou sabendo da trama, reuniu os seus soldados e foi encontrar-se com os filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filisteus já tinham invadido o vale de Refaim,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>então Davi perguntou a Deus: “Se eu sair para lutar contra eles, o Senhor me dará a vitória?” E o SENHOR respondeu: “Sim, eu darei vitória a você”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Davi atacou os inimigos em Baal-Perazim e venceu a luta, e disse: “Deus me usou para acabar com os meus inimigos, como a água que rompe os muros de uma represa!” É por isso que o lugar ficou conhecido como Baal-Perazim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois da batalha, os israelitas recolheram muitos ídolos deixados pelos filisteus, mas Davi mandou que fossem queimados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mais tarde os filisteus voltaram a atacar de novo no vale,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e Davi consultou novamente Deus a respeito do que ele devia fazer. O SENHOR respondeu: “Não avance pela frente contra eles. Dê a volta por trás das amoreiras e dali ataque-os.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando você ouvir um som como de gente marchando no alto das amoreiras, esse é o sinal para você atacar; porque Deus saiu adiante de você para destruir o inimigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Davi fez conforme o SENHOR havia mandado, e acabou com o exército dos filisteus por todo o caminho, desde Gibeom até Gezer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, o nome de Davi ficou conhecido por toda parte, e o SENHOR fez que todas as nações tivessem medo dele.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi também construiu diversos palácios para si mesmo na Cidade de Davi, e construiu uma nova tenda para colocar a arca de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Davi deu as seguintes ordens: “Quando mudarmos a arca para o seu novo lugar, ninguém poderá carregar a arca de Deus, a não ser os levitas, porque Deus escolheu os levitas para fazerem esse trabalho. Eles devem fazer o serviço de Deus para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Davi convidou todo o povo de Israel para se reunir em Jerusalém a fim de celebrar a colocação da arca no lugar que lhe havia preparado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estes foram os sacerdotes, descendentes de Arão, e os levitas que estiveram presentes:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Cento e vinte descendentes de Coate; Uriel era o chefe deles;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>duzentos e vinte descendentes de Merari; Asaías era o chefe deles;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>cento e trinta descendentes de Gérson; Joel era o chefe deles;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>duzentos descendentes de Elisafã; Semaías era o chefe deles;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>oitenta descendentes de Hebrom; Eliel era o chefe deles;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>cento e doze descendentes de Uziel; Aminadabe era o chefe deles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Davi chamou então os sacerdotes Zadoque e Abiatar, os levitas Uriei, Asaías, Joel, Semaías, Eliel e Aminadabe,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e disse a eles: “Vocês são os chefes das famílias dos levitas. Agora vocês se santifiquem e também santifiquem todos os seus irmãos, para que possam trazer a arca do SENHOR, o Deus de Israel, ao lugar que preparei para ela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR nos feriu anteriormente porque não cuidamos da arca conforme as ordens dele, pois não foram vocês que levaram a arca”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então os sacerdotes e os levitas se consagraram, preparando-se para transportar a arca do SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois os levitas trouxeram a arca de Deus, carregada nos seus próprios ombros, segurando pelas varas presas na arca, tudo de acordo com as ordens que o SENHOR tinha dado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Davi também deu ordens aos líderes dos levitas para organizarem um grupo de cantores e instrumentistas, seus parentes, e eles deviam tocar bem alto e com muita alegria os instrumentos como alaúdes, harpas e címbalos sonoros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os levitas escolheram Hemã, filho de Joel, Asafe, filho de Berequias, e Etã, filho de Cusaías, da família de Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os seguintes homens foram escolhidos como ajudantes deles: Zacarias, Bene, Jaaziel, Semiramote, Jeiel, Uni, Eliabe, Benaia, Maaseias, Matitias, Elifeleu, Micneias e os porteiros Obede-Edom e Jeiel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os músicos Hemã, Asafe e Etã foram escolhidos para tocar os címbalos de bronze;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Zacarias, Aziel, Semiramote, Jeiel, Uni, Eliabe, Maaseias e Benaia tocavam harpas que alcançavam notas altas,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e Matitias, Elifeleu, Micneias, Obede-Edom, Jeiel e Azarias eram os que tocavam harpas em tom um pouco mais baixo, marcando o ritmo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O dirigente do canto era Quenanias, chefe dos levitas músicos; ele foi escolhido porque entendia muito a respeito de música.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Berequias e Elcana eram os porteiros que guardavam a arca.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Sebanias, Josafá, Natanael, Amasai, Zacarias, Benaia e Eliezer, todos eles eram sacerdotes, formavam um grupo tocador de trombetas que ia adiante da arca de Deus. Obede-Edom e Jeías também guardavam a arca.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Davi e os principais homens de Israel, juntos com os altos oficiais, líderes de mil, foram com grande alegria à casa de Obede-Edom a fim de levarem a arca da aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E porque Deus estava claramente ajudando os levitas que carregavam a arca da aliança do SENHOR, eles ofereceram como sacrifício sete novilhos e sete carneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os levitas que carregavam a arca, os cantores, e Quenanias, dirigente do canto, estavam todos vestidos com roupas de linho fino; Davi também usava um manto de linho fino.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim os chefes de Israel, junto com todo o Israel, levaram a arca para Jerusalém com gritos de alegria, ao som de trombetas, cornetas, címbalos, harpas e cítaras.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas quando a arca da aliança do SENHOR entrava na Cidade de Davi, Mical, esposa de Davi e filha do rei Saul, estava olhando pela janela. Ela viu Davi pulando e dançando de alegria e sentiu grande desprezo em seu coração.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim a arca de Deus foi levada para dentro da tenda preparada por Davi, e ofereceram sacrifícios de ofertas queimadas e ofertas de paz diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Após oferecer as ofertas queimadas e as ofertas de paz, Davi abençoou o povo em nome do SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e deu um pão, um bolo de tâmara e um bolo de uvas a cada homem e a cada mulher israelita.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei indicou alguns dos levitas para servirem diante da arca do SENHOR, fazendo pedidos, dando graças e louvando ao SENHOR, o Deus de Israel. Estes são os nomes dos homens que deviam fazer esse trabalho:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Asafe, o chefe desta parte, era quem tocava os címbalos, seguido por Zacarias. Os companheiros deles eram Jeiel, Semiramote, Jeiel, Matitias, Eliabe, Benaia, Obede-Edom e Jeiel. Eles tocavam harpas e liras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os sacerdotes Benaia e Jaaziel tocavam trombetas diariamente diante da arca da aliança de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquele tempo, Davi encarregou Asafe e seus parentes pela primeira vez de cantar hinos de ações de graças ao SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Deem graças ao SENHOR e façam oração a ele”, contem aos povos do mundo a respeito das grandes obras de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Cantem a ele; sim, cantem os louvores de Deus e falem das obras maravilhosas que ele tem feito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Gloriem-se no seu santo nome; fiquem alegres de coração todos os que buscam o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Busquem o SENHOR; sim, busquem a força divina; e busquem a face do SENHOR sem cansar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Lembrem-se dos seus poderosos milagres, dos seus feitos maravilhosos e da autoridade do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ó descendentes de Israel, servo de Deus, ó filhos escolhidos de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Ele é o SENHOR, nosso Deus! Vemos o julgamento de Deus por toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Lembrem-se da aliança que ele fez para sempre, das palavras que ele deu como mandamento para mil gerações,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>da aliança que ele fez com Abraão, do juramento que ele fez a Isaque,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e que ele confirmou a Jacó, como um decreto. Ele fez para Israel uma aliança eterna, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>‘Darei a vocês a terra de Canaã como a herança de vocês’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando os israelitas eram poucos, muito poucos, e não passavam de estrangeiros na Terra Prometida,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>quando este povo vagueava de um país para outro, de um reino para outro,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Deus não deixou que ninguém fizesse mal a eles; até mesmo reis foram advertidos porque procuravam maltratar o povo e lhes foi ordenado:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>‘Não maltratem o meu povo escolhido’, não toquem nos meus profetas’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Ó terra, cante louvor ao SENHOR, declare todos os dias que é ele quem salva!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Anunciem a glória de Deus entre as nações, os seus milagres que ele faz entre todos os povos!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois o SENHOR é grande e deve ser louvado com todas as honras; ele deve ser respeitado acima de todos os deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois todos os deuses das nações são apenas ídolos, mas foi o SENHOR quem fez os céus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Majestade e beleza marcham diante dele, força e alegria caminham ao lado do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Louvem o nome do SENHOR todos os povos da terra, deem ao SENHOR força e glória!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sim, deem ao SENHOR a glória devida ao seu nome! Tragam ofertas e venham perante ele. Adorem ao SENHOR na beleza de sua santidade!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Todas as nações devem tremer diante dele! Foi ele quem criou o mundo de modo firme.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Que os céus estejam contentes, e a terra se alegre; e diga-se entre as nações: ‘O SENHOR reina!’</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Que os grandes mares levantem altas ondas, que se alegre o campo com tudo que nele há!</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Que as árvores da floresta cantem de alegria diante do SENHOR, pois ele vem julgar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Deem graças ao SENHOR, porque ele é bom; o seu amor nunca acaba.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Clamem a ele: ‘Salve-nos, ó Deus, nosso Salvador! Traga-nos de volta com toda a segurança dentre as nações, para que demos graças ao seu santo nome e nos gloriemos no seu louvor’.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Bendito seja o SENHOR, o Deus de Israel, para todo o sempre”. Então todo o povo disse em voz alta. “Amém!” e “Louvado seja o SENHOR!”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Davi deixou Asafe e os seus parentes levitas diante da arca da aliança do SENHOR, a fim de servirem continuamente, fazendo cada dia o que precisava ser feito.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Faziam parte deste grupo Obede-Edom, filho de Jedutum, e seus sessenta e oito parentes, e Hosa, que eram porteiros.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Enquanto isso, Davi deixou o sacerdote Zadoque e seus parentes sacerdotes diante do antigo Tabernáculo do SENHOR no monte de Gibeom.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Todas as manhãs e também às tardes eles ofereciam ao SENHOR ofertas queimadas sobre o altar separado para esse fim; tudo de acordo com a Lei do SENHOR, que ele tinha dado a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Davi também indicou Hemã e Jedutum e diversos outros que foram escolhidos pelo nome a fim de darem graças ao SENHOR, exclamando: “O seu amor dura para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Hemã e Jedutum eram responsáveis pelas trombetas, os címbalos e outros instrumentos musicais. Os filhos de Jedutum foram indicados como guardas.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então o povo voltou para suas casas, e Davi também voltou para abençoar a sua própria família.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de algum tempo que Davi estava morando no seu novo palácio, ele disse ao profeta Natã: “Aqui estou, morando numa casa com paredes de cedro, enquanto a arca da aliança do SENHOR está lá fora numa tenda!”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Natã respondeu: “Pois realize o seu plano, porque o SENHOR está com você”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Naquela mesma noite Deus falou a Natã:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Vá dizer ao meu servo Davi que assim diz o SENHOR: Não será você que vai construir uma casa para eu morar!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não tenho habitado em nenhuma casa desde o tempo em que tirei Israel do Egito, mas de tenda em tenda, e de um Tabernáculo para outro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por todo esse tempo, alguma vez sugeri a algum dos líderes de Israel, os pastores que indiquei para cuidar do meu povo, que eles deviam construir para mim um templo com madeira de cedro?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Diga ao meu servo Davi: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Eu tirei você do serviço de pastor, e fiz de você rei sobre Israel, o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tenho estado com você por onde quer que você tem andado e tenho destruído os seus inimigos. Agora farei que o seu nome seja tão famoso como os homens mais importante da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Darei ao meu povo Israel um lugar para toda a vida, e plantarei esse povo na sua própria terra. Ninguém perturbará mais o meu povo. As nações perversas não vão mais oprimir Israel como oprimiram no passado,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>desde a época em que os juízes governavam. Vencerei todos os seus inimigos. E agora saiba que eu, o SENHOR, farei que os filhos de Davi sejam reis de Israel, do mesmo modo que ele é.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando chegar ao fim de sua vida aqui na terra e você morrer, colocarei um dos seus filhos no trono para sucedê-lo, e farei que o reino dele seja forte.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele é quem construirá um templo para mim, e firmarei o trono dele para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Serei o pai dele, e ele será o meu filho. Nunca retirarei dele o meu amor, como retirei de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu o farei líder do meu povo e do reino de Israel para sempre; seu reinado será estabelecido para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim Natã transmitiu ao rei Davi tudo o que o SENHOR havia dito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o rei Davi entrou no Tabernáculo, assentou-se diante do SENHOR e disse: “Quem sou eu, ó SENHOR Deus, e o que é a minha família para que me tenha dado tudo isto?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois o Senhor já fez grandes coisas por mim, e isto é ainda pouco em comparação com o que o Senhor prometeu fazer no futuro para a família desse seu servo! O Senhor tem me tratado como se eu fosse alguém muito importante.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Que mais posso eu dizer? O Senhor sabe que sou apenas seu humilde servo. No entanto, o Senhor resolveu honrar-me!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ó SENHOR, por amor do seu servo e de acordo com a sua vontade, o Senhor tem feito essas promessas maravilhosas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Não há ninguém como o Senhor, não existe outro Deus além do Senhor. Na verdade, nunca ouvimos falar de algum outro deus como o Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E qual outra nação em toda a terra é como Israel, o seu povo? O Senhor fez dela a única nação da terra, que o Senhor resgatou para si mesmo, e o Senhor tornou o seu nome famoso realizando grandes e impressionantes milagres, e expulsando as nações de diante do seu povo, que o Senhor libertou do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O Senhor declarou que o seu povo Israel lhe pertence para sempre, e que o Senhor é o Deus deles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Agora, SENHOR, que se confirme a sua promessa de que eu e meus filhos sempre governaremos esta nação.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E que o cumprimento desta promessa possa trazer honra e glória ao seu nome, quando todos reconhecerem que o Senhor sempre cumpre o que diz, para que os homens digam: ‘Na verdade, o SENHOR dos Exércitos é o Deus de Israel!’ E sempre haverá reis entre a descendência de seu servo Davi!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Agora tenho coragem de orar ao Senhor, porque contou estas coisas ao seu servo, que o Senhor fará que os meus descendentes sejam reis.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ó SENHOR, o Senhor é Deus! O Senhor prometeu estas boas coisas ao seu servo!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eu peço que abençoe a família do seu servo para sempre, pois quando o Senhor concede uma bênção, ela é uma bênção eterna!”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Davi derrotou os filisteus e tomou deles Gate e as vilas vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Também tomou Moabe e exigiu que o povo dessa terra pagasse impostos como sinal de sujeição.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi também derrotou Hadadezer, rei de Zobá, nas proximidades de Hamate, na ocasião em que Hadadezer saiu para tomar de novo as terras que antes ele possuía perto do rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davi tomou de Hadadezer mil carros, sete mil cavaleiros e vinte mil soldados de infantaria. Ele deixou aleijados todos os cavalos dos carros, menos os cavalos para cem dos carros que ele guardou para uso próprio.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando os sírios chegaram de Damasco para ajudar o rei Hadadezer, Davi matou vinte e dois mil soldados deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois Davi colocou guarnições militares em Damasco, a capital da Síria. Desse modo, também os sírios foram obrigados a pagar impostos, todos os anos, a Davi, como sinal de sujeição. E o SENHOR dava vitórias a Davi por todos os lugares por onde ia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Davi trouxe para Jerusalém os escudos de ouro dos oficiais do rei Hadadezer,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e também trouxe uma grande quantidade de bronze das cidades de Tibate e Cum, cidades que pertenciam ao rei Hadadezer. Mais tarde, o rei Salomão derreteu o bronze e usou esse metal para fazer o tanque de bronze, as colunas e os outros objetos de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Toú, rei de Hamate, soube que o rei Davi havia destruído todo o exército de Hadadezer, rei de Zobá,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>enviou o seu filho Adorão para saudar o rei Davi e parabenizá-lo por sua vitória na batalha contra Hadadezer. Por meio de Adorão ele também mandou muitos presentes de ouro, prata e bronze. Pois Hadadezer e Toú tinham sido inimigos, e entre os dois tinha havido muitas guerras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rei Davi pegou esses presentes e ofereceu-os ao SENHOR, como fizera com a prata e o ouro que tomou das nações de Edom, Moabe, Amom, Amaleque e dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também Abisai, filho de Zeruia, destruiu dezoito mil edomitas no vale do Sal.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele colocou guarnições militares em Edom e sujeitou os edomitas a Davi todos os anos. O SENHOR dava a Davi vitórias em todos os lugares onde ia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi reinou sobre todo o povo de Israel e administrou justiça e direito para todos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Joabe, filho de Zeruia, era o comandante do exército; Josafá, filho de Ailude, era quem escrevia a história do povo;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Zadoque, filho de Aitube, e Abimeleque, filho de Abiatar, eram os principais sacerdotes. Sausa era o secretário do rei;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Benaia, filho de Joiada, era o chefe da guarda real, formada pelos queretitas e peletitas, e os filhos de Davi eram os principais oficiais do rei.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando morreu Naás, rei de Amom, o seu filho reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Davi disse: “Vou ser bondoso com Hanum, filho de Naás, porque o seu pai foi bondoso comigo”. E Davi mandou mensageiros dizer a Hanum que sentia muito pela morte do seu pai. Mas quando os mensageiros de Davi chegaram à terra dos amonitas para consolarem Hanum,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>os auxiliares amonitas disseram ao rei: “Não vá se enganar pensando que Davi mandou esses homens para consolar o seu pai! Eles estão aqui como espiões, para depois entrarem e conquistarem o país!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o rei Hanum prendeu os mensageiros do rei Davi, rapando a barba deles e cortando a roupa deles até as nádegas, e mandou os homens de volta a Davi, passando vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Davi soube do que havia acontecido, mandou mensageiros ao encontro deles, pois haviam sido envergonhados, e mandou dizer a eles: “Fiquem em Jericó até que a barba cresça, então voltem para casa”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando o rei Hanum e os amonitas perceberam que haviam desagradado Davi, contrataram carros de guerra e cavaleiros da Mesopotâmia, dos sírios de Arã Maaca e de Zobá, por trinta e cinco toneladas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Contrataram trinta e dois mil carros e seus cavaleiros, e também conseguiram que o rei de Maaca e todo o seu exército viessem ajudá-los. Esses soldados acamparam em Medeba, e a eles se juntaram os soldados amonitas que o rei Hanum havia chamado das cidades do seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Davi soube disso, mandou Joabe e os soldados mais valentes de Israel para combater o inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O exército de Amom saiu e ficou em posição de combate nas portas da cidade de Medeba. Enquanto isso, os reis contratados com os seus soldados ficaram fora, no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Joabe descobriu que ele tinha soldados inimigos pela frente e pelas costas, dividiu o seu exército e mandou um grupo posicionar-se contra os sírios.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O outro grupo de homens, chefiado pelo seu irmão Abisai, se posicionou contra os amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Se os sírios forem fortes demais para mim, você vem me ajudar”, disse Joabe ao seu irmão Abisai; “e se os amonitas forem fortes demais para você, eu irei ajudar você.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Seja corajoso e vamos lutar como homens para salvar nosso povo e as cidades de nosso Deus. E que o SENHOR faça o que achar melhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Joabe e os seus soldados atacaram os sírios, e os sírios fugiram deles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando os amonitas, atacados pelos soldados de Abisai, viram que os sírios estavam fugindo, também fugiram e entraram na cidade. Então Joabe voltou para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois que foram derrotados, os sírios enviaram mensageiros para trazer mais soldados do leste do rio Eufrates, chefiados pessoalmente por Sofaque, comandante do exército do rei Hadadezer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando estas notícias chegaram a Davi, ele reuniu todo o Israel, atravessaram o rio Jordão e colocaram-se em posição de batalha contra os sírios, esperando o ataque. Quando iniciou o combate,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>os sírios fugiram outra vez diante de Israel, e Davi matou sete mil condutores de carros de guerra e quarenta mil soldados que marchavam a pé. Também matou Sofaque, comandante do exército sírio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando os servos do rei Hadadezer viram que tinham sido derrotados diante de Israel, fizeram um acordo de paz com Davi e se sujeitaram a ele. E os sírios nunca mais quiseram ajudar os amonitas.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Na primavera seguinte, na época em que os reis saem à guerra, Joabe levou o exército israelita em ataques contra as cidades e vilas do povo de Amom. Nesses ataques, ele foi vitorioso. Depois de destruir os inimigos, ele cercou Rabá e destruiu esse lugar, enquanto Davi ainda estava em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Davi entrou na cidade, tirou a coroa da cabeça do rei de Rabá e colocou essa coroa em sua própria cabeça. Ela era feita de ouro, enfeitada com pedras preciosas e pesava trinta e cinco quilos! Davi também levou uma grande quantidade de bens da cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e trouxe também o povo da cidade e o fez trabalhar com serras, picaretas de ferro e machados. Davi fez o mesmo com todas as cidades dos amonitas que eram conquistadas. Depois disso, Davi e todo o seu exército voltaram para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A guerra seguinte foi contra os filisteus, em Gezer. Naquela ocasião Sibecai, um homem de Husate, matou Sipai, um dos descendentes dos gigantes, e assim os filisteus se entregaram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Houve outra guerra com os filisteus, e Elanã, filho de Jair, matou Lami, irmão do gigante Golias, de Gate. O cabo da lança de Lami parecia como o eixo que os tecelões usam!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Noutra guerra em Gate, havia um gigante com seis dedos em cada mão e seis dedos em cada pé, vinte e quatro dedos ao todo. Ele também era descendente dos refains,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e provocou e zombou de Israel; mas Jônatas, filho de Simeia, irmão de Davi, matou o gigante.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esses gigantes eram descendentes dos gigantes de Gate, mas foram mortos por Davi e seus soldados.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Satanás quis causar desgraça a Israel, e levou Davi a fazer um recenseamento do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Façam uma contagem de todos os israelitas desde Berseba até Dã e tragam um relatório para mim”, disse Davi a Joabe e aos outros comandantes do exército.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Joabe respondeu: “Que o SENHOR multiplique o número desse povo por cem. Ó rei, meu senhor, toda essa gente não seria composta de servos do meu senhor? Então por que nos pede para fazer isto? Por que o rei quer trazer culpa sobre Israel?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém a ordem do rei acabou prevalecendo, e Joabe teve de fazer conforme o rei havia mandado. Joabe percorreu todo o Israel e então voltou para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Joabe apresentou o número total dos homens de guerra. Em todo o Israel havia um milhão e cem mil homens em idade de prestar serviço militar em Israel, e quatrocentos e setenta mil nas mesmas condições em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém Joabe não contou as tribos de Levi e de Benjamim, porque desaprovava a ordem do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Deus também desaprovou e castigou Israel por isso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Davi disse a Deus: “Pequei gravemente quando mandei contar o povo. Por favor, eu imploro, perdoe-me, pois agora reconheço que cometi uma grande loucura!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o SENHOR disse a Gade, o profeta pessoal de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Vá e diga a Davi: Assim diz o SENHOR: Estou lhe dando três opções. A que você escolher eu executarei contra você”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Gade foi a Davi e disse a ele: “Assim diz o SENHOR: Faça a sua escolha:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>três anos de fome, ou três meses fugindo dos seus inimigos, perseguido pela espada deles, ou três dias de espada do SENHOR, isto é, três dias de peste que vai matar muita gente em todas as regiões de Israel por meio do anjo do SENHOR. Decida como devo responder àquele que me enviou”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Davi respondeu: “Estou angustiado! É melhor que eu seja castigado pelas mãos do SENHOR do que cair nas mãos dos homens, porque a misericórdia do SENHOR é grande”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR mandou uma peste sobre Israel e setenta mil homens de Israel morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Deus enviou um anjo para destruir Jerusalém, mas mudou de ideia ao causar tanta desgraça e disse ao anjo destruidor: “Pare! Já chega!” O anjo do SENHOR estava perto do terreiro de debulhar trigo de Araúna, o jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Davi olhou para cima e viu o anjo do SENHOR, que estava entre a terra e o céu, com a espada na mão, pronta para destruir Jerusalém, Davi e as autoridades se vestiram com roupas de pano de saco e se ajoelharam no chão, prostrados diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Davi disse a Deus: “Fui eu que pequei e agi muito mal quando mandei contar o povo. Mas estas ovelhas, o que elas fizeram? Ó SENHOR, meu Deus, que o seu castigo caia sobre mim e a minha família, mas não sobre o seu povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o Anjo do SENHOR disse a Gade que falasse com Davi para construir um altar no terreiro de debulhar trigo de Araúna, o jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim Davi foi falar com Araúna, em obediência à palavra que Gade havia anunciado em nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Araúna estava debulhando trigo. Quando ele se virou e viu o anjo, ele e seus quatro filhos fugiram e se esconderam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando Araúna viu que o rei estava chegando, saiu do terreiro de debulhar trigo e se inclinou com o rosto no chão diante do rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Davi disse a Araúna: “Vim comprar este terreno e desejo pagar um preço justo. Quero construir nele um altar para o SENHOR, para que a peste acabe sobre o povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Fique com o terreno, meu senhor, e use-o como quiser”, disse Araúna a Davi. “Eu também darei os bois para ofertas queimadas; use para fazer fogo esses pedaços de madeira com os quais debulho o trigo, e use o trigo como oferta de cereais. Dou tudo isso ao rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Não”, respondeu o rei. “Quero comprálo por um preço justo. Não posso aceitar o que pertence a você e dar ao SENHOR. Não vou oferecer uma oferta que não me custe nada!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim Davi pagou a Araúna sete quilos e duzentos gramas de ouro pelo terreno.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Davi construiu um altar ao SENHOR naquele lugar e sacrificou ofertas queimadas e ofertas de paz sobre o altar. Ele fez uma oração ao SENHOR, que respondeu com fogo do céu para queimar a oferta no altar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois o SENHOR ordenou que o anjo guardasse a espada na bainha.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando Davi viu que o SENHOR respondeu à sua oração no terreiro de Araúna, ofereceu sacrifícios ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Naquela época, o Tabernáculo e o altar para ofertas queimadas que Moisés fez no deserto estavam no monte Gibeom,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>porém Davi não podia consultar Deus lá, pois estava com muito medo da espada do anjo do SENHOR.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi disse então: “Bem aqui no terreiro de debulhar trigo de Araúna é o lugar onde vou construir o templo de Deus, o SENHOR, e também o altar para a oferta queimada de Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Davi mandou chamar todos os estrangeiros que moravam em Israel e disse a eles que preparassem blocos quadrados de pedra lavradas para a construção do templo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele também providenciou uma grande quantidade de ferro para a produção de pregos e dobradiças para as portas, e tanto bronze que nem podiam pesar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os homens de Sidom e de Tiro trouxeram a Davi incontável quantidade de madeira de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Meu filho Salomão ainda é muito jovem e sem experiência”, dizia Davi, “e o templo do SENHOR deve ser extraordinariamente maravilhoso, cheio de esplendor e famoso no mundo todo. Por isso vou deixar tudo preparado para a construção”. Assim Davi ajuntou todos os materiais de construção antes de morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então chamou o seu filho Salomão e deu ordens a ele para construir um templo para o SENHOR, o Deus de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>dizendo: “Meu filho, eu mesmo tinha no coração o desejo de construir uma casa em honra ao nome do SENHOR, o meu Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas o SENHOR me disse: ‘Você matou muita gente em muitas guerras. Você derramou muito sangue na terra, perante mim. Por isso você não construirá um templo em honra ao meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas darei a você um filho que será um homem de paz. Eu darei a ele paz com os seus inimigos das terras vizinhas. O nome dele será Salomão, e darei paz e tranquilidade a Israel durante o tempo que ele reinar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele construirá uma casa ao meu nome. Ele será como meu próprio filho e eu serei o pai dele; e eu farei que os filhos dele, os netos e bisnetos reinem para sempre em Israel’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Agora, pois, meu filho, que o SENHOR seja com você, para que você possa construir o templo do SENHOR, o seu Deus, como ele disse a seu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Que o SENHOR dê a você sabedoria e entendimento para seguir as leis do SENHOR, o seu Deus, quando ele fizer de você o rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois se você obedecer com todo o cuidado às regras e às leis que o SENHOR deu a Israel por meio de Moisés, você prosperará. Seja forte e corajoso! Não tenha medo nem desanime!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Com muito esforço consegui ajuntar para a casa do SENHOR três mil e quinhentas toneladas de ouro e trinta e cinco mil toneladas de prata, e tanto bronze e ferro que nem cheguei a pesar, além da madeira e pedra para as paredes. E você pode ir ajuntando mais.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você tem muitos homens que sabem preparar as pedras — pedreiros e bons carpinteiros — bem como gente que faz todo tipo de trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>São homens que trabalham muito bem em ouro e prata, em bronze e ferro. Por isso, faça o trabalho, e que o SENHOR esteja com você!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Davi deu ordens a todos os líderes de Israel para ajudarem seu filho Salomão nessa construção.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele disse: “O SENHOR, o seu Deus, tem estado com vocês. Ele deu a paz a vocês, pois ele entregou todos os povos em minhas mãos, e a terra foi submetida ao SENHOR e ao seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora consagrem o coração e a alma de vocês para buscarem o SENHOR, o seu Deus. Comecem a construir o santuário do SENHOR Deus, para que a arca da aliança do SENHOR e os outros objetos sagrados que pertencem a Deus sejam trazidos para a casa que será construída para honrar o seu nome”.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por esse tempo Davi já era bem idoso, por isso nomeou o seu filho Salomão como o novo rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele reuniu todos os líderes de Israel, bem como os sacerdotes e os levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nessa ocasião, foi feita a contagem dos homens da tribo de Levi que tinham trinta anos ou mais. O número total deles chegou a trinta e oito mil.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Vinte e quatro mil deles vão supervisionar a construção do templo do SENHOR”, disse Davi; “e seis mil vão ser oficiais de justiça e juízes;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>quatro mil serão guardas das portas do templo e quatro mil vão louvar o SENHOR com os instrumentos de música que eu fiz para esse fim”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois Davi dividiu os homens em três grupos principais com os nomes dos filhos de Levi: de Gérson, de Coate e de Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dos filhos de Gérson: Ladã e Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estes foram os filhos de Ladã: Jeiel, o primeiro; Zetã e Joel, três ao todo;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estes foram os filhos de Simei: Selomote, Haziel e Harã, três ao todo. Estes foram os chefes das famílias de Ladã.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os quatro filhos de Simei foram: Jaate, Ziza, Jeús e Berias. Estes foram os filhos de Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jaate foi o primeiro e Ziza, o segundo. Jeús e Berias não tiveram muitos descendentes e por isso foram contados como um só grupo de famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Coate teve quatro filhos: Anrão, Isar, Hebrom e Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os filhos de Anrão foram Arão e Moisés. Arão e seus descendentes foram separados para sempre para o serviço santo de queimar sobre o altar as ofertas que o povo trazia ao SENHOR. Ele servia ao SENHOR todo o tempo e era ele quem dava a bênção em nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os filhos de Moisés, homem de Deus, foram contados com a tribo de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estes foram os filhos de Moisés: Gérson e Eliezer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os descendentes de Gérson eram chefiados por Sebuel,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e Reabias, o único filho de Eliezer, era o chefe dos descendentes de Eliezer, pois teve muitos filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Selomite foi o chefe dos filhos de Izar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estes foram os filhos de Hebrom: Jerias era o primeiro, Amarias, o segundo, Jaaziel, o terceiro, e Jecameão, o quarto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estes foram os filhos de Uziel: Mica era o primeiro, e Issias, o segundo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Merari foram Mali e Musi. Os filhos de Musi foram Eleazar e Quis.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eleazar morreu sem deixar filhos; ele teve apenas filhas. Elas se casaram com os primos delas, os filhos de Quis.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os filhos de Musi foram Mali, Éder e Jeremote, três ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Estes foram os descendentes de Levi, segundo as suas famílias e chefes de famílias, conforme registrados por seus nomes, os que tinham vinte anos ou mais. E eles ficaram com a responsabilidade de servir no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque Davi disse: “O SENHOR Deus de Israel nos deu paz e ele vai morar em Jerusalém para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Agora os levitas não precisam mais levar o Tabernáculo nem os objetos usados para o serviço quando mudarem de um lugar para outro”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Esta contagem da tribo de Levi foi uma das últimas coisas que Davi fez antes de morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O trabalho dos levitas era ajudar os sacerdotes, descendentes de Arão, no serviço feito no templo do SENHOR. Eles também eram responsáveis para guardar os objetos sagrados e ajudar nos atos de purificação e qualquer outro serviço da casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eles providenciavam o Pão da Presença, da farinha para as ofertas de cereais, e dos bolos sem fermento, de assar o pão e de misturar a massa — frita ou misturada com azeite. Eles também conferiam todos os pesos e todas as medidas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Todas as manhãs e todas as tardes se apresentavam ao SENHOR para cantar hinos de ações de graças e louvar a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ajudavam nos sacrifícios especiais de ofertas queimadas, nos sacrifícios feitos no sábado, nas festas de lua nova e em todas as outras festas. Sempre havia levitas presentes conforme o número prescrito para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eles cuidavam do Tabernáculo, do santuário e de ajudar os seus parentes, os descendentes de Arão, no serviço do templo do SENHOR; eles ajudavam os sacerdotes em tudo que estes precisavam.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quanto aos sacerdotes, os filhos de Arão, eles foram assim divididos: Os filhos de Arão foram Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas Nadabe e Abiú morreram antes de seu pai e não tinham filhos. Somente Eleazar e Itamar serviram como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Com a ajuda de Zadoque, descendente de Eleazar, e de Aimeleque, descendente de Itamar, Davi dividiu os filhos de Arão em grupos, para servirem em várias ocasiões.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos de Eleazar foram divididos em dezesseis grupos e os filhos de Itamar em oito grupos, porque dentre os filhos de Eleazar havia mais homens que podiam chefiar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Cada grupo recebia a sua tarefa de maneira imparcial, por sorteio, para que não houvesse nenhuma preferência, pois em cada grupo havia líderes do santuário e líderes de Deus tanto entre os descendentes de Eleazar como entre os descendentes de Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O escriba Semaías, filho do levita Natanael, o secretário, registrou os nomes e as tarefas na presença do rei e dos líderes, do sacerdote Zadoque e Aimeleque, filho de Abiatar, e dos chefes dos sacerdotes e dos levitas. As famílias de Eleazar e de Itamar ficavam com a responsabilidade das tarefas alternadamente. O trabalho foi indicado por sorteio na seguinte ordem:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O primeiro sorteio saiu para Jeoiaribe, o segundo para Jedaías,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>o terceiro para Harim, o quarto para Seorim,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>o quinto para Malquias o sexto para Miamim,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>o sétimo para Hacoz, o oitavo para Abias,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o nono para Jesua, o décimo para Secanias,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>o décimo primeiro para Eliasibe, o décimo segundo para Jaquim,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>o décimo terceiro para Hupá, o décimo quarto para Jesebeabe,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o décimo quinto para Bilga, o décimo sexto para Imer,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o décimo sétimo para Hezir, o décimo oitavo para Hapizez,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o décimo nono para Petaías, o vigésimo para Jeezquel,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o vigésimo primeiro para Jaquim, o vigésimo segundo para Gamu,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>o vigésimo terceiro para Delaías, o vigésimo quarto para Maazias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Cada grupo fazia as tarefas do templo do SENHOR conforme as descrições deixadas pelo SENHOR, o Deus de Israel, por intermédio de Arão, o antepassado dessas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estes foram os outros chefes das famílias de Levi: dos descendentes de Anrão: Subael; dos descendentes de Subael: Jedias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O grupo de Reabias foi chefiado por seu filho mais velho, Issias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O grupo de Jizar, formado por Selemote e por seu filho Taate.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os descendentes de Hebrom: Jerias, o primeiro filho, Amarias, o segundo filho, Jaaziel, o terceiro filho, e Jecameão, o quarto filho.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Dos filhos de Uziel, Mica; dos filhos de Mica, Samir.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O irmão de Mica, Issias; dos filhos de Issias, Zacarias.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dos filhos de Merari, Mali e Musi; dos filhos de Jaazias, Beno.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Dos filhos de Merari, de Jaazias: Beno, Soão, Zacur e Ibri.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Dos filhos de Mali, Eleazar, que não teve filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>De Quis, o filho Jerameel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dos filhos de Musi, Mali, Éder e Jeremote. Esses foram os filhos de Levi, de acordo com as várias famílias a que eles pertenciam.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Da mesma maneira que os filhos de Arão, eles receberam as suas tarefas por sorteio, sem ter preferência de idade. O sorteio foi feito na presença do rei Davi, de Zadoque, Aimeleque e dos chefes dos sacerdotes e levitas.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois Davi, com o auxílio dos chefes do Tabernáculo, indicou os homens para profetizar, com o acompanhamento de liras, harpas e címbalos. Esses homens eram dos grupos de Asafe, de Hemã e de Jedutum. Esta é a lista dos nomes escolhidos para esse trabalho:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dos filhos de Asafe: Zacur, José, Netanias e Asarela. Os filhos de Asafe sob a sua direção, e ele, por sua vez, profetizava sob a orientação do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dos filhos de Jedutum: Gedalias, Zeri, Jesaías, Hasabias, Simei e Matitias, seis ao todo. Jedutum profetizava, dando graças e louvando o SENHOR, com acompanhamento de harpa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dos filhos de Hemã: Buquias, Matanias, Uziel, Sebuel, Jerimote, Hananias, Hanani, Eliata, Gidalti, Romanti-Ézer, Josbecasa, Maloti, Hotir e Maaziote.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Hemã era vidente do rei, e Deus cumpriu a promessa de torná-lo poderoso e deu a esse homem quatorze filhos e três filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O trabalho de música desses homens incluía tocar címbalos, harpas e liras na casa de Deus. Os pais é que dirigiam os filhos, quando tocavam no templo do SENHOR. Asafe, Jedutum e Hemã estavam sob a responsabilidade direta do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles e seus parentes eram todos preparados para cantar hinos de louvor ao SENHOR. Eles totalizavam duzentos e oitenta e oito mestres na música.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os cantores eram indicados para o seu tempo de serviço por sorteio, sem levar em conta a idade ou importância.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O primeiro sorteio indicou José, da família de Asafe, com seus filhos e parentes; eram ao todo doze; o segundo, Gedalias, junto com doze de seus filhos e irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>o terceiro, Zacur e doze de seus filhos e irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o quarto, Izri e doze de seus filhos e irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>o quinto, Netanias e doze de seus filhos e irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>o sexto, Buquias e doze de seus filhos e irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o sétimo, Jesarela e doze de seus filhos e irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o oitavo, Jesaías e doze de seus filhos e irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o nono, Matanias e doze de seus filhos e irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o décimo, Simei e doze de seus filhos e irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>o décimo primeiro, Azarel e doze de seus filhos e irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>o décimo segundo, Hasabias e doze de seus filhos e irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>o décimo terceiro, Subael e doze de seus filhos e irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>o décimo quarto, Matitias e doze de seus filhos e irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>o décimo quinto, Jeremote e doze de seus filhos e irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>o décimo sexto, Hananias e doze de seus filhos e irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>o décimo sétimo, Josbecasa e doze de seus filhos e irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>o décimo oitavo, Hanani e doze de seus filhos e irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>o décimo nono, Maloti e doze de seus filhos e irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>o vigésimo, Eliata e doze de seus filhos e irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>o vigésimo primeiro, Hotir e doze de seus filhos e irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>o vigésimo segundo, Gidalti e doze de seus filhos e irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>o vigésimo terceiro, Maaziote e doze de seus filhos e irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>o vigésimo quarto, Romanti-Ézer e doze de seus filhos e irmãos.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A relação dos guardas das portas do templo é a seguinte: Dos coreítas, Meselemias, filho de Coré, da família de Asafe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estes foram os filhos de Meselemias: Zacarias, o mais velho, Jediael, o segundo, Zebadias, o terceiro, Jatniel, o quarto,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Elão, o quinto, Joanã, o sexto, e Elioenai, o sétimo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estes foram os filhos de Obede-Edom: Semaías, o mais velho, Jeozabade, o segundo, Joá, o terceiro, Sacar, o quarto, Natanael, o quinto,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Amiel, o sexto, Issacar, o sétimo, e Peuletai, o oitavo. Deus tinha abençoado Obede-Edom ricamente!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Seu filho Semaías também teve filhos, que foram líderes da família de seu pai e tinham posições de grande autoridade em suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Estes eram os nomes dos filhos de Semaías: Otni, Rafael, Obede, Elzabade. Eliú e Semaquias, parentes deles, também eram homens valentes e muito capazes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos esses foram descendentes de Obede-Edom, num total de sessenta e dois descendentes. Eles eram homens importantes e estavam bem treinados para fazer o trabalho que deviam fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Meselemias teve dezoito filhos e parentes chegados, todos homens capazes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estes foram os filhos de Hosa, o merarita: Sinri, que foi nomeado chefe pelo seu pai, embora não fosse o mais velho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Hilquias, o segundo, Tebalias, o terceiro, Zacarias, o quarto. Os filhos e parentes de Hosa foram treze ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os grupos dos guardas das portas do templo tinham os nomes dos seus chefes. Como os outros levitas, eles tinham a responsabilidade de servir no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Receberam a tarefa de guardas das diversas portas, e para isso não se levava em conta a posição da família, pois tudo era feito por sorteio.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A responsabilidade da porta do leste ficou com Selemias e o grupo dele. A porta do norte ficou com seu filho Zacarias, que era um sábio conselheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A porta do sul ficou com Obede-Edom e o grupo dele; os filhos de Obede-Edom tomavam conta dos depósitos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A porta do oeste e a porta de Salequete, na rua de cima, ficaram com Supim e Hosa, nos dois lugares juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todos os dias, seis levitas tomavam conta da porta do leste, quatro da porta do norte, quatro da porta do sul e dois para cada uma das casas de depósitos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Cada dia seis guardas eram indicados para a porta do oeste do pátio, quatro para a rua de cima e dois para o próprio pátio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim ficaram divididas as tarefas dos guardas que pertenciam ao grupo de famílias de Coré e de Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os outros levitas, chefiados por Aías, cuidavam das ofertas trazidas ao SENHOR, colocadas no local onde eram guardadas as riquezas do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os gersonitas, descendentes de Ladã, foram os antepassados de muitos grupos de famílias, entre eles a família do seu filho Jeieli.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Zetã e Joel, também filhos de Jeieli eram encarregados do tesouro e dos depósitos do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dos filhos de Anrão, de Jizar, de Hebrom e de Uziel:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Sebuel, descendente de Gérson e neto de Moisés, era o oficial chefe da casa dos tesouros.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Seus parentes por parte de Eliezer eram os seguintes, por ordem: Eliezer foi pai de Reabias; Reabias foi pai de Jesaías; Jesaías foi pai de Jorão; Jorão foi pai de Zicri; Zicri foi pai de Selomote.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Selomote e seus parentes foram indicados para cuidar das ofertas consagradas ao SENHOR pelo rei Davi, e pelos outros chefes do país, como os comandantes de mil e de cem, e pelos outros líderes do exército.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Esses homens dedicaram parte das coisas tomadas nas guerras para o sustento do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Selomote e seus parentes também tinham de cuidar das dádivas dedicadas ao SENHOR por Samuel, o profeta, por Saul, filho de Quis, por Abner, filho de Ner, por Joabe, filho de Zeruia, e das demais ofertas consagradas ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quenanias e seus filhos, da família de Jizar, foram nomeados administradores públicos de Israel, atuando como oficiais juízes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dos filhos de Hebrom, Hasabias e seus parentes, ao todo mil e setecentos homens capazes, tinham de cuidar de todas as questões religiosas e públicas do rei nas terras que ficavam a oeste do rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>De acordo com os registros genealógicos da família dos hebronitas, Jerias tinha sido indicado para ser o chefe delas. No ano quarenta do reinado de Davi, foi feita uma busca nos registros, e entre os descendentes de Hebrom foram encontrados soldados de grande coragem que pertenciam à família de Hebrom, e que moravam em Jazer, na região de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Entre os parentes de Jerias, o rei escolheu dois mil e setecentos chefes de famílias, todos homens de valor para dirigir as questões religiosas e públicas do rei nas tribos de Rúben, de Gade e da meia tribo de Manassés.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O exército israelita estava dividido em doze regimentos, cada regimento com vinte e quatro mil soldados, incluindo comandantes de mil e de cem que serviam o rei e o pessoal da administração. Esses regimentos eram chamados para o serviço durante um mês em cada ano. Aqui está uma lista desses regimentos e dos nomes dos comandantes:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O comandante da primeira divisão era Jasobeão, filho de Zabdiel. Ele tinha a responsabilidade por 24.000 soldados que estavam de serviço no primeiro mês de cada ano.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele era descendente de Perez e chefe de todos os oficiais do exército para o primeiro mês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O comandante da segunda divisão era Dodai, filho de Aoí. Ele era responsável por 24.000 soldados que estavam de serviço no segundo mês de cada ano. Miclote era oficial imediato de Dodai.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O comandante da terceira divisão era Benaia, filho do sacerdote Joiada. Ele era chefe da sua divisão de 24.000 homens que estavam de serviço no terceiro mês de cada ano.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele era guerreiro, chefe do batalhão dos Trinta. Amizabade, filho de Benaia, ficou no lugar do pai como comandante da sua divisão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O comandante da quarta divisão era Asael, irmão de Joabe, que mais tarde foi substituído por seu filho Zebadias. Ele tinha 24.000 homens de serviço no quarto mês de cada ano.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O comandante da quinta divisão era Samute, de Izrá, com 24.000 homens de serviço no quinto mês de cada ano.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O comandante da sexta divisão era Ira, filho de Iques, de Tecoa; ele tinha 24.000 homens de serviço no sexto mês de cada ano.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O comandante da sétima divisão era Helez, de Pelona, descendente de Efraim, com 24.000 homens de serviço no sétimo mês de cada ano.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O comandante da oitava divisão era Sibecai, de Husate, da família de Zerá; ele tinha 24.000 homens de serviço no oitavo mês de cada ano.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O comandante da nona divisão era Abiezer, de Anatote, da tribo de Benjamim; ele comandava 24.000 homens de serviço durante o nono mês de cada ano.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O comandante da décima divisão era Maarai, de Netofa, da família de Zerá, com 24.000 homens de serviço no décimo mês de cada ano.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O comandante da décima primeira divisão era Benaia, de Piratom, descendente de Efraim, com 24.000 homens de serviço durante o décimo primeiro mês de cada ano.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O comandante da décima segunda divisão era Heldai, de Netofate, da família de Otoniel; ele tinha 24.000 homens de serviço durante o décimo segundo mês de cada ano.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os líderes mais importantes das tribos de Israel eram estes: de Rúben: Eliezer, filho de Zicri; de Simeão: Sefatias, filho de Maaca;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>de Levi: Hasabias, filho de Quemuel; de Arão: Zadoque;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>de Judá: Eliú, irmão do rei Davi; de Issacar: Onri, filho de Micael;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>de Zebulom: Ismaías, filho de Obadias; de Naftali: Jerimote, filho de Azriel;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>dos descendentes de Efraim: Oseias, filho de Azazias; da meia tribo de Manassés: Joel, filho de Pedaías;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>da outra metade de Manassés, em Gileade: Ido, filho de Zacarias; de Benjamim: Jaasiel, filho de Abner;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>de Dã, Azareel, filho de Jeroão. Foram esses os líderes das tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando Davi fez a contagem do povo, não contou os que tinham menos de vinte anos de idade, porque o SENHOR havia prometido que a população de Israel seria muito numerosa, como as estrelas do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Joabe, filho de Zeruia, começou a contar o povo, mas nunca terminou de contar, porque a ira de Deus caiu sobre Israel por causa desse recenseamento. O resultado final nunca foi registrado na história do rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Azmavete, filho de Adiel, era o encarregado dos tesouros do palácio real. Jônatas, filho de Uzias, era o encarregado dos depósitos do rei nos campos em todas as cidades, nas vilas e nas fortalezas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ezri, filho de Quelube, era o encarregado do rei, dos trabalhadores do campo e da lavoura do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Simei, de Ramate, era o encarregado pelas plantações de uvas do rei. Zabdi, de Sifma, era o encarregado pela fabricação do vinho e armazenamento em tonéis.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Baal-Hanã, de Gederá, era o encarregado pelas plantações de oliveiras e pelas figueiras bravas que havia nas terras baixas do rei, vizinhas das terras dos filisteus. Porém, Joás era o encarregado pelos depósitos de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sitrai, de Sarom, era o encarregado pelos rebanhos que pastavam nos campos de Sarom. Safate, filho de Adlai, era o encarregado de cuidar dos rebanhos que pastavam nos vales.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Obil, do território de Ismael, era o encarregado dos camelos. Jedias, de Meronote, era o encarregado dos jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jaziz, o hagareno, era o encarregado de cuidar das ovelhas. Todos esses homens eram encarregados de cuidar dos bens do rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jônatas, tio de Davi, era seu conselheiro; ele era um homem prudente e educado. Jeiel, filho de Hacmoni, era quem ensinava os filhos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Aitofel era conselheiro oficial do rei; Husai, o arquita, era amigo e conselheiro pessoal do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Joiada, filho de Benaia, e Abiatar eram ajudantes de Aitofel. Joabe era o comandante do exército israelita.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi reuniu então em Jerusalém todos os líderes de Israel: os líderes das tribos, os comandantes das doze divisões do exército, os comandantes de mil e de cem do exército, os líderes encarregados de cuidar das propriedades e dos rebanhos do rei e seus filhos, todos os outros oficiais do palácio, os principais guerreiros e outros homens que tinham autoridade no reino.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rei Davi ficou em pé diante deles e disse a todos as seguintes palavras: “Meus irmãos e meu povo, ouçam-me! Era meu desejo construir uma casa de repouso para a arca da aliança do SENHOR, um lugar para nosso Deus morar. Fiz planos para construí-la,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>porém Deus me disse: ‘Você não construirá uma casa em meu nome, porque você é homem de guerra e derramou muito sangue’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Apesar disso, o SENHOR, o Deus de Israel, me escolheu dentre todos da família de meu pai para ser o rei em Israel, para sempre. Ele escolheu a tribo de Judá, e dentre as famílias de Judá escolheu a família de meu pai; e dentre os filhos de meu pai, o SENHOR se agradou de mim e me fez rei sobre todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, dentre os muitos filhos que o SENHOR me deu, ele escolheu Salomão para ficar em meu lugar, no trono de Israel, o reino do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele me disse: ‘Seu filho Salomão construirá meu templo e os meus pátios, pois a ele escolhi como meu filho e eu serei o seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E se ele continuar a obedecer aos meus mandamentos e às minhas ordens como tem obedecido até hoje, farei que o reino dele nunca tenha fim’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Aqui, diante de todo o Israel, o povo de Deus, e diante dos ouvidos do nosso Deus declaro a todos: Tenham o cuidado de obedecer a todos os mandamentos do SENHOR, o seu Deus, a fim de que possam manter a posse desta boa terra para deixá-la a seus filhos e netos. E assim eles vão governar esta terra para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“E você, Salomão, meu filho, procure conhecer o Deus de seu pai. Adore e sirva a esse Deus com o coração limpo e boa vontade de alma, porque o SENHOR vê todos os corações e conhece todos os pensamentos e desejos. Se você procurar Deus, você o encontrará; mas se você o abandonar, ele o rejeitará para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, seja muito cuidadoso, porque o SENHOR escolheu você para construir esse templo santo. Seja forte e faça conforme ele manda”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Davi entregou a Salomão a planta do templo e de tudo que ficava ao redor dele, os depósitos onde se guardavam os objetos de muito valor, as salas do andar de cima, as salas de dentro e o santuário onde seria colocado o assento de misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também entregou a Salomão as plantas do pátio externo, das salas de fora, dos espaços para depósitos do templo e das salas para as ofertas feitas por pessoas de grande importância, tudo o que o Espírito havia colocado em seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei também entregou a Salomão as instruções a respeito do trabalho dos diversos grupos de sacerdotes e levitas no templo do SENHOR e dos utensílios que seriam utilizados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi determinou o peso de ouro e prata para fazer os diversos utensílios que seriam utilizados:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o peso de ouro necessário para o candelabro e das próprias lâmpadas; e o peso da prata que era necessária para fabricar os candelabros e as lâmpadas, de acordo com o uso de cada um;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o peso de ouro para a mesa na qual seriam colocados os Pães da Presença, e para as outras mesas de ouro; o peso da prata para as mesas de prata;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o peso de ouro puro para fazer os garfos, para as bacias, para os copos e as taças de ouro e o peso da prata para as tigelas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por fim, o peso do ouro puro para o altar do incenso e para fazer os querubins, com suas asas estendidas sobre a arca da aliança do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Cada parte desta planta”, disse Davi a Salomão, “me foi dada por escrito da mão do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois ele continuou: “Seja forte e corajoso e faça o trabalho! Não fique com medo do tamanho da tarefa, nem desanime, pois o SENHOR, o meu Deus, está com você. Ele não o deixará nem o abandonará. Ele vai cuidar para que tudo no serviço do seu templo termine bem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os diversos grupos de sacerdotes e levitas sabem quais são as tarefas que se farão na casa de Deus, e você receberá ajuda de voluntários peritos em todo tipo de trabalho, e os líderes e todo o povo obedecerão às suas ordens”.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Davi se voltou então para toda assembleia que estava reunida ali e disse: “Meu filho Salomão, a quem Deus escolheu para ser o próximo rei de Israel, ainda é jovem e não tem experiência. O trabalho que ele tem pela frente é muito grande, pois o templo que ele vai construir não será feito para homens, mas para o SENHOR, o nosso Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ajuntei o que pude para construir o templo do meu Deus: ouro, prata, bronze, ferro, madeira em quantidade suficiente, e grande quantidade de ônix para os engates, outras pedras preciosas, joias caras e mármore.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E agora, por causa do meu grande amor ao templo de Deus, vou dar das minhas próprias riquezas, ouro e prata para o templo do meu Deus, além de tudo que já tenho dado para este santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ofereço cento e cinco toneladas de ouro puro de Ofir e duzentas e quarenta e cinco toneladas de prata da mais pura qualidade, para revestir as paredes do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estes metais serão usados para fabricar os artigos de ouro, de prata e para os objetos de enfeite. Agora, quem hoje está disposto a dar ofertas do que possui ao SENHOR?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então os chefes de famílias, os líderes das tribos, os comandantes de mil e de cem e os administradores do rei ofertaram voluntariamente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Para a obra da casa de Deus deram cento e setenta e cinco toneladas de ouro e dez mil moedas de ouro, trezentas e cinquenta toneladas de prata, seiscentas e trinta toneladas de bronze e três mil e quinhentas toneladas de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Além disso, eles deram grandes quantidades de pedras preciosas, que foram guardadas no depósito dos tesouros do templo do SENHOR. Jeiel, da família de Gérson, era o responsável de guardar tudo isso.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O povo se alegrou com tudo o que se deu voluntariamente, porque deram de coração íntegro ao SENHOR, e o rei Davi se encheu de grande alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enquanto ainda se encontrava na presença de todos ali reunidos, Davi louvou o SENHOR com estas palavras: “Ó SENHOR, Deus de nosso pai Israel, louvado seja o seu nome para sempre!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Seus, ó SENHOR, são o poder, a glória, e a vitória e a majestade. Tudo o que existe nos céus e na terra é seu. Seu, ó SENHOR, é o reino. O Senhor dirige todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Riquezas e honra vêm somente do Senhor, e o Senhor governa todas as coisas. Sua mão controla força e poder, e é por sua vontade que as pessoas se tornam importantes e recebem força.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora, nosso Deus, nós damos graças e louvamos o seu glorioso nome.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Mas quem sou eu, e quem é o meu povo para que pudéssemos contribuir tão generosamente ao Senhor? Tudo o que temos vem do Senhor, e nós apenas demos ao Senhor o que já é seu!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque estamos aqui apenas por um momento. Somos estrangeiros na terra, como nossos pais foram estrangeiros antes de nós. Nossos dias na terra são como sombra, passam tão depressa, sem esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ó SENHOR, nosso Deus, toda essa riqueza que ajuntamos para construir um templo ao seu nome vem das suas mãos, e toda ela pertence ao Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu sei, ó meu Deus, que o Senhor examina os corações e se agrada da integridade. Tudo que dei foi com boas intenções e com integridade de coração, e tenho visto com alegria o seu povo oferecer estas contribuições de boa vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Ó SENHOR, Deus de nossos pais Abraão, Isaque e Israel, faça com que o seu povo sempre tenha o desejo de ser leal ao Senhor, e não permita que mude o amor que o povo tem pelo seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E dê ao meu filho Salomão um coração íntegro que se volte para Deus, de modo que ele tenha o desejo de obedecer à sua vontade, mesmo nas menores coisas, e esteja disposto em construir esse templo, para o qual eu fiz todos esses preparativos”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Davi disse a todo o povo: “Louvem o SENHOR, o nosso Deus!” Então todo o povo louvou o SENHOR, o Deus dos seus antepassados, curvando-se diante do SENHOR e do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No dia seguinte, realizaram sacrifícios ao SENHOR e lhe apresentaram ofertas queimadas de mil novilhos, mil carneiros e mil cordeiros. Também fizeram ofertas de bebidas e muitos outros sacrifícios em favor de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Naquele dia eles festejaram, comeram e beberam diante do SENHOR com grande alegria. E, pela segunda vez, colocaram a coroa na cabeça de Salomão, filho do rei Davi, como rei do povo. Derramaram óleo sobre a cabeça dele diante do SENHOR, como chefe do povo, e derramaram óleo sobre a cabeça de Zadoque, como sacerdote deles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim Deus indicou Salomão para sentar-se no trono de seu pai Davi: e ele foi muito feliz, e todo o Israel obedecia a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todos os líderes do povo, os oficiais do exército e seus irmãos prometeram que seriam fiéis ao rei Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR fez que ele ficasse muito bem conhecido de todo o povo de Israel, e ele teve maior riqueza e honra em seu reinado do que qualquer outro rei de Israel jamais tivera.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Davi, filho de Jessé, foi rei sobre todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele reinou quarenta anos em Israel; sete anos durou o seu reinado em Hebrom e trinta e três anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ele morreu bem velho, rico e cheio de honras; e seu filho Salomão reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os feitos do rei Davi, do começo ao fim do seu reinado, estão escritos na história do profeta Samuel, nos registros históricos do profeta Natã e na história escrita pelo profeta Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Essas histórias contam do reinado dele, do poder que ele tinha, e de todos os acontecimentos relacionados a ele, a Israel e aos países vizinhos.</para>
</usx>
