<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="1KI" style="id">1 Reis (NBV)</book>
  <para style="h">1 Reis</para>
  <para style="toc1">1 Reis</para>
  <para style="toc2">1 Reis</para>
  <para style="toc3">1RS</para>
  <para style="mt1">1 Reis</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando o rei Davi ficou velho, já de idade bem avançada, quase não saía da cama; e por mais que pusessem cobertores sobre ele, não conseguiam aquecê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então os ajudantes do rei lhe disseram: “Vamos encontrar uma moça virgem que sirva de companheira para o rei e cuide dele. Ela se deitará nos seus braços a fim de aquecer o rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então andaram pelo país, por todos os cantos, a fim de encontrar uma moça que fosse bonita. Finalmente encontraram Abisague, uma sunamita. Trouxeram a moça ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A jovem era muito bonita! Ela cuidava do rei e o servia, porém ele não teve relações com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Adonias, filho de Davi cuja mãe se chamava Hagite, se exaltou e disse: “Eu serei o rei”. Ele alugou carruagens e homens que dirigissem essas carruagens, providenciou também cinquenta homens que corressem pelas ruas à frente dele como se fossem soldados da infantaria real.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Seu pai, o rei Davi, nunca o havia contrariado, perguntando: “Por que você age assim?” Adonias era um homem de bela aparência; ele era o irmão de Absalão que nasceu logo depois dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Adonias conquistou a confiança de Joabe, filho de Zeruia, e do sacerdote Abiatar, e eles concordaram em ajudar o jovem a tornar-se rei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas dentre os que permaneceram fiéis ao rei Davi e se recusaram a seguir Adonias estavam os sacerdotes Zadoque e Benaia, filho de Joiada, o profeta Natã, Simei, Reí e a guarda especial de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Adonias foi a En-Rogel, onde ofereceu sacrifícios de ovelhas, bois e novilhos gordos, junto à pedra de Zoelete. Então convidou todos os seus irmãos, os outros filhos do rei Davi, e todos os conselheiros do palácio real de Judá, pedindo a eles que viessem para a sua festa de coroação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém, não convidou o profeta Natã, nem Benaia, nem a guarda especial do rei, nem mesmo seu irmão Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o profeta Natã foi procurar Bate-Seba, mãe de Salomão, e perguntou a ela: “Você ainda não sabe que Adonias, filho de Hagite, tornou-se rei, sem que o nosso senhor Davi ficasse sabendo?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se você quiser salvar a sua própria vida e a vida de seu filho Salomão, faça exatamente o que lhe digo!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vá depressa ao rei Davi e pergunte a ele: ‘Meu senhor, lembra-se da promessa que fez sua serva de que meu filho Salomão seria o próximo rei, e que ele se assentaria no seu trono? Então, como é que Adonias já se tornou rei?’</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E enquanto você ainda estiver falando com ele, eu chegarei e direi que é verdade tudo o que você disse”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então ela entrou no quarto do rei, já bem velho, onde a sunamita Abisague cuidava dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Bate-Seba se inclinou diante dele, com o rosto no chão. “O que você quer?”, perguntou o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ela respondeu: “Meu senhor, o senhor jurou a esta sua serva, pelo SENHOR, o seu Deus: ‘Seu filho Salomão será o próximo rei e ele se assentará no meu trono’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas agora, Adonias é o novo rei, e o senhor nem sequer sabe disso.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele ofereceu sacrifícios de bois, novilhos gordos e ovelhas e, além disso, convidou todos os irmãos, o sacerdote Abiatar e o comandante do exército, Joabe. Mas não convidou o seu servo Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Agora, ó rei, meu senhor, todos os olhos de Israel estão esperando a sua decisão para saber quem sucederá o rei, meu senhor, no trono.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se o rei, meu senhor, não agir depressa, meu filho Salomão e eu seremos tratados como culpados, logo depois da sua morte”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enquanto ela falava com o rei, chegou o profeta Natã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os ajudantes do rei disseram a ele: “Está aí o profeta Natã, que deseja vê-lo”. Natã entrou e se inclinou diante do rei, com o rosto no chão,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e perguntou: “Ó rei, meu senhor, foi o senhor quem nomeou Adonias para ser o próximo rei? Foi ele que o rei escolheu para assentar-se no trono real?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Hoje ele celebrou a sua coroação oferecendo sacrifícios de bois e novilhos gordos e ovelhas, e convidou todos os filhos do rei para comparecerem à festa. Também convidou o comandante Joabe e o sacerdote Abiatar. Agora eles estão comendo e bebendo com ele, e celebrando: ‘Viva o rei Adonias!’</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém, o sacerdote Zadoque, Benaia, filho de Joiada, o seu servo Salomão e eu não fomos convidados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Será que o rei, meu senhor, aprovou sem que seus conselheiros soubessem quem seria o sucessor do trono do rei, meu senhor?”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Chamem Bate-Seba”, ordenou o rei Davi. Então ela voltou e se pôs em pé diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E o rei jurou: “Assim como vive o SENHOR que me livrou de todos os perigos,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>declaro que seu filho Salomão será o próximo rei e se assentará no meu trono, exatamente como jurei a você perante o SENHOR, o Deus de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Bate-Seba se inclinou novamente diante do rei com o rosto no chão e exclamou: “Que o rei Davi, meu senhor, viva para sempre!”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O rei Davi deu a seguinte ordem: “Chamem o sacerdote Zadoque, o profeta Natã e Benaia, filho de Joiada”. Quando eles chegaram à presença do rei,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>ele lhes disse: “Levem Salomão e meus conselheiros a Giom. Salomão deve ir montado na minha mula.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ali o sacerdote Zadoque e o profeta Natã devem derramar óleo sobre a cabeça dele e ungi-lo rei sobre Israel. Depois toquem as trombetas e gritem: ‘Viva o rei Salomão!’</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando vocês trouxerem Salomão de volta para cá, façam com que ele se assente no meu trono como o novo rei; porque foi ele que eu indiquei para ser o rei de Israel e de Judá”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Que assim seja! Que o SENHOR, o Deus do rei, meu senhor, o confirme!” respondeu Benaia, e disse mais:</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Que o SENHOR esteja com Salomão como esteve com o rei, meu senhor, e que torne o seu trono ainda maior do que o trono do rei Davi, meu senhor!”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então o sacerdote Zadoque, o profeta Natã, Benaia, filho de Joiada, e a guarda pessoal de Davi (isto é, os queretitas e os peletitas) levaram Salomão a Giom; Salomão ia montado na mula que pertencia ao rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Em Giom, o sacerdote Zadoque pegou um vaso de óleo sagrado trazido do Tabernáculo e despejou o óleo sobre Salomão; fizeram tocar as trombetas, e todo o povo gritou: “Viva o rei Salomão!”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Depois todos eles voltaram com Salomão para Jerusalém, e por todo o caminho vieram tocando flauta e celebrando de tal forma que o chão tremia com o seu barulho.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Adonias e os seus convidados ouviram aquela agitação e gritaria, bem na hora em que terminavam o banquete. Ao ouvir o toque da trombeta, Joabe perguntou: “O que está acontecendo? Por que a cidade está nessa agitação?”</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Enquanto ele ainda falava, Jônatas, filho de Abiatar, o sacerdote, chegou correndo. “Entre”, Adonias disse a ele, “pois você é um homem bom; você deve estar trazendo boas notícias”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Nosso senhor, o rei Davi, declarou que Salomão é o rei!”, Jônatas gritou.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“O rei mandou que ele fosse a Giom com o sacerdote Zadoque, o profeta Natã e Benaia, filho de Joiada, protegido pelos queretitas e peletitas, e ele ia montado na mula que pertence ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Depois o sacerdote Zadoque e o profeta Natã despejaram óleo sobre a cabeça dele como o novo rei em Giom! Eles acabam de voltar, e a cidade toda está comemorando. Todo esse barulho é por isso.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Salomão está sentado no trono,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>e todos os servos do rei vieram abençoar o nosso senhor, o rei Davi, dizendo: ‘Que o Deus do rei Davi torne o nome de Salomão ainda mais famoso do que o seu. Que Deus faça o reinado de Salomão ainda maior do que o reinado do rei Davi!’ E o rei se inclinou na cama</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>e orou: ‘Bendito seja o SENHOR, o Deus de Israel, que escolheu um de meus filhos para sentar-se no meu trono e permitiu que os meus olhos o vissem hoje’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então Adonias e seus convidados saíram correndo da mesa do banquete e fugiram de medo; eles trataram de salvar as suas vidas.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Adonias correu para o Tabernáculo e se agarrou às pontas do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Quando Salomão soube que Adonias estava com medo dele e estava agarrado nos chifres do altar, dizendo: ‘Que o rei Salomão jure hoje que não matará o seu servo com a espada’ ”,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>respondeu: “Se ele se comportar bem, não cairá um só fio de cabelo da sua cabeça; mas se nele se descobrir alguma maldade, ele morrerá”.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Então Salomão mandou buscar Adonias, e os mensageiros fizeram com que ele descesse do altar. Ele veio e se inclinou diante do rei; e Salomão disse a Adonias: “Vá para a sua casa”.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Davi sentiu que a morte se aproximava, ele deu as seguintes instruções a seu filho Salomão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Eu vou para onde devem ir algum dia todos os homens que estão na terra. Espero que você seja um sucessor forte e merecedor de toda a confiança.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Obedeça ao SENHOR, o seu Deus, e siga todos os caminhos que ele manda seguir; guarde todos os mandamentos divinos escritos na Lei de Moisés, de modo que você seja bem-sucedido em tudo quanto fizer e por onde quer que você for.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se fizer isto, o SENHOR vai cumprir a promessa que me fez: ‘Se os seus descendentes andarem corretamente e forem fiéis a mim de todo o coração e de toda a alma, sempre haverá um descendente no trono de Israel’.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Você sabe o que Joabe, filho de Zeruia, me fez; ele assassinou os dois comandantes dos exércitos de Israel, Abner, filho de Ner, e Amasa, filho de Jéter. Ele fingiu que isso era um ato de guerra, mas foi feito em tempo de paz. Aquele sangue manchou o seu cinto e as suas sandálias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Você é um homem sábio, e saberá o que deve fazer. Não deixe que ele morra em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Porém seja bondoso com os filhos de Barzilai, de Gileade. Faça deles hóspedes permanentes do rei, pois cuidaram de mim quando eu fugia do seu irmão Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Você se lembra de Simei, filho de Gera, o benjamita de Baurim? Ele me amaldiçoou com uma terrível maldição quando eu ia para Maanaim; mas quando ele desceu para se encontrar comigo junto ao rio Jordão, jurei perante o SENHOR que não iria matá-lo à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas agora não o considere inocente! Você é um homem sábio e saberá como arranjar uma morte sangrenta para ele. Apesar de ele já ser idoso, faça-o descer à sepultura ensanguentado”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois Davi morreu e foi sepultado com os seus antepassados na Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele reinou sobre Israel durante quarenta anos, sendo sete anos em Hebrom, e trinta e três anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Salomão subiu ao trono do seu pai Davi, e o seu reino fortaleceu-se muito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Certo dia, Adonias, o filho de Hagite, veio falar com Bete-Seba, a mãe de Salomão. “Você vem em paz?”, perguntou ela. “Sim”, ele respondeu, “venho em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Na verdade, tenho um pedido a lhe fazer”. “Que pedido é esse?”, ela perguntou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Tudo ia bem comigo”, ele disse, “e o reino era meu; todos esperavam que eu fosse o próximo rei. Mas a situação se inverteu, e tudo foi para as mãos de meu irmão; porque foi assim que o SENHOR quis.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas agora tenho um pequeno favor a lhe pedir, e espero que não deixe de me atender”. “Qual é o favor?”, ela perguntou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele prosseguiu: “Fale ao rei Salomão em meu nome, porque eu sei que ele fará qualquer coisa que você pedir, e peça a ele para me dar Abisague, a sunamita, como minha esposa”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Está bem”, respondeu Bate-Seba, “vou falar ao rei por você”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então ela foi pedir esse favor a Salomão. Quando ela entrou, o rei se levantou do trono e se inclinou diante dela. Depois sentou-se no trono e mandou que trouxessem um trono para sua mãe, e que fosse colocado ao lado do trono dele; assim ela se sentou à direita do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Tenho um pequeno pedido a lhe fazer”, disse ela, “e espero que não negue o que vou lhe pedir”. O rei respondeu: “Faça o pedido, minha mãe; você sabe que eu não lhe recuso nada”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então ela disse: “Então permita que o seu irmão Adonias se case com Abisague”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Por que a senhora pede a sunamita Abisague para Adonias? Se eu desse Abisague a ele, estaria dando a ele o reino também! Pois ele é meu irmão mais velho! Ele, o sacerdote Abiatar e o comandante Joabe tomariam conta de tudo!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o rei Salomão jurou pelo SENHOR: “Que Deus me castigue com a morte, se Adonias não morrer hoje mesmo por causa deste plano que ele tramou contra mim!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Juro pelo nome do SENHOR, que me deu o trono de meu pai Davi, e este reino que me prometeu, a mim e aos meus descendentes, que hoje ainda Adonias será morto”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E o rei Salomão enviou Benaia, filho de Joiada, para matar Adonias; e Benaia o matou com a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois o rei disse ao sacerdote Abiatar: “Volte para as suas terras em Anatote! Você deveria morrer também, mas não vou matar você hoje, porque você carregou a arca do SENHOR Deus durante o reinado de meu pai, e sofreu junto com ele em todos os momentos difíceis da vida dele”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Salomão obrigou Abiatar a abandonar o sacerdócio do SENHOR, cumprindo dessa maneira a profecia do SENHOR em Siló, com referência aos filhos de Eli.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando Joabe, que havia tomado parte na conspiração de Adonias, porém não na de Absalão, ouviu falar da morte de Adonias, ele correu para o Tabernáculo e se agarrou às pontas do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando a notícia chegou ao rei Salomão de que Joabe tinha se refugiado no Tabernáculo do SENHOR e estava ao lado do altar, ele enviou Benaia, filho de Joiada, com a ordem: “Vá matá-lo!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Benaia foi ao Tabernáculo do SENHOR e disse a Joabe: “O rei ordena que você saia!” “Não”, replicou ele: “Vou morrer aqui”. Então Benaia voltou à presença do rei para receber novas instruções.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Faça como ele diz”, respondeu o rei. “Mate Joabe ao lado do altar, e faça o enterro dele. Assim você retirará de mim e da família do meu pai a culpa do sangue inocente que Joabe derramou.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então o SENHOR fará Joabe pessoalmente responsável pelo sangue que derramou ao matar dois homens mais justos do que ele. Pois o meu pai não teve parte na morte de Abner, filho de Ner, comandante do exército de Israel, nem na morte de Amasa, filho de Jéter, comandante do exército de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Que o sangue deles recaia sobre a cabeça de Joabe e seus descendentes para sempre; e que a paz do SENHOR esteja para sempre sobre Davi, sobre seus descendentes e o seu trono”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então Benaia, filho de Joiada, voltou ao Tabernáculo e matou Joabe; e ele foi sepultado ao lado de sua casa no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então o rei nomeou Benaia, filho de Joiada, como comandante do exército, e Zadoque como sacerdote em lugar de Abiatar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Depois o rei mandou chamar Simei e lhe ordenou: “Construa uma casa para você aqui em Jerusalém, e não dê um passo para fora da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>No momento em que você for além do córrego de Cedrom, você será morto; e será responsável pela sua morte”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Simei respondeu ao rei: “A ordem do meu senhor, o rei, é boa! O seu servo obedecerá!” E Simei morou em Jerusalém durante longo tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Porém três anos mais tarde, dois dos escravos de Simei fugiram e foram para a casa de Aquis, rei de Gate. Quando Simei ouviu dizer que seus escravos estavam em Gate,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>selou um jumento e foi a Gate falar com o rei Aquis para encontrar os seus escravos, e os levou de volta para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quando Salomão soube que Simei havia saído de Jerusalém e ido a Gate e havia voltado a Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>mandou chamá-lo e lhe perguntou: “Não fiz você jurar pelo SENHOR e não lhe dei a ordem: No dia em que sair para outro lugar, saiba que você morrerá? E você respondeu: ‘Esta ordem é boa! Farei como o rei diz’.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então por que não cumpriu sua palavra e não obedeceu à minha ordem?</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E que dizer sobre todas as coisas más que você fez a meu pai, o rei Davi? Que o SENHOR faça cair a sua vingança sobre a sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas que eu receba as ricas bênçãos, e que um dos filhos de Davi sempre se assente no seu trono”.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então, por ordem do rei, Benaia, filho de Joiada, levou Simei para fora e o matou. Assim ficou consolidado o domínio de Salomão sobre o reino.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão fez um trato com o faraó, rei do Egito, e se casou com a sua filha. Ele trouxe a mulher à Cidade de Davi, até terminar a construção de seu palácio e da casa do SENHOR, e do muro ao redor de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nessa época, o povo de Israel oferecia seus sacrifícios sobre altares feitos nas montanhas, porque o templo em honra ao nome do SENHOR ainda não tinha sido construído.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Salomão amava o SENHOR e seguia todas as instruções de seu pai Davi, fora o fato de oferecer sacrifícios nas montanhas e queimar incenso ali.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O mais famoso dos altares no topo do monte ficava em Gibeom. O rei Salomão foi para lá e ofereceu como sacrifício mil ofertas queimadas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Naquela noite, o SENHOR apareceu a ele num sonho e disse: “Peça-me o que quiser, e eu darei a você!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Salomão respondeu: “O SENHOR foi muito bondoso para com o seu servo, o meu pai Davi, porque ele foi honesto, verdadeiro e fiel ao Senhor e obedeceu aos seus mandamentos. E o Senhor continuou a mostrar grande bondade por ele, dando-lhe um filho para reinar em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, SENHOR, meu Deus, o SENHOR fez o seu servo reinar em lugar de meu pai Davi, mas eu sou como um menino pequeno que não sabe andar sozinho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E aqui está o seu servo no meio do seu povo escolhido, uma nação tão grande que nem se pode contar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dá ao seu servo um coração compreensivo, de modo que eu possa governar bem o seu povo e prudentemente discernir entre o que é certo e o que é errado. Pois quem é capaz de julgar este seu grande povo?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR se agradou com o pedido de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso Deus respondeu: “Já que você pediu sabedoria para governar o meu povo, e não uma vida longa ou riquezas para si, ou a morte dos seus inimigos, mas entendimento para discernir o que é justo,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>vou dar o que você me pediu! Vou dar um coração mais sábio e entendido do que o de qualquer outra pessoa nascida antes ou depois de você!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E também vou dar o que você não pediu: riquezas e honra! Ninguém, em todo o mundo, será tão rico e famoso quanto você, pelo restante de sua vida!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E eu darei a você uma vida longa se você me seguir e obedecer às minhas leis e aos meus mandamentos, como fez o seu pai Davi”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Salomão acordou e percebeu que tinha sido um sonho. Em seguida, ele voltou a Jerusalém e foi ao Tabernáculo. Lá ele se colocou diante da arca da aliança do SENHOR e ofereceu sacrifícios de ofertas queimadas e ofertas de paz. Então convidou todos os seus oficiais para um grande banquete.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Logo depois disso, duas prostitutas compareceram diante do rei para ele resolver uma discussão entre elas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Uma delas disse: “Meu senhor! Nós moramos na mesma casa. Eu dei à luz um filho, e ela estava comigo na casa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando ele estava com três dias, esta mulher também deu à luz um filho. Não havia ninguém mais em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas o bebê dela morreu durante a noite quando ela, dormindo, se deitou sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então ela se levantou de noite e tirou o meu filho do meu lado enquanto eu, sua serva, dormia, e o colocou do lado dela. Em seguida colocou o filho dela, que estava morto, ao meu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No meio da noite, quando quis dar de mamar ao meu filho, ele estava morto! Mas quando ficou claro o dia, eu vi que não era o filho que eu dera à luz”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então a outra mulher disse: “Certamente que o filho era dela, e o filho vivo era o meu”. “Não”, disse a primeira mulher, “o morto era o seu, e o vivo era o meu”. E assim elas discutiam diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então disse o rei: “Vamos esclarecer as coisas: As duas reclamam a criança viva, e cada uma diz que a criança morta pertence à outra”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E o rei ordenou: “Tragam-me uma espada”. E trouxeram uma espada para o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele disse: “Cortem a criança viva ao meio e deem metade a uma e metade à outra mulher!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A mulher que realmente era a mãe da criança e que amava muito seu filho, clamou: “Oh, não, meu senhor! Dê a ela a criança viva. Não matem o menino!” A outra mulher, porém, dizia: “Muito bem, ele não será nem seu nem meu; dividam o menino entre nós duas”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o rei disse: “Deem a criança à mulher que deseja que ele viva, pois ela é a mãe!”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A notícia da decisão do rei se espalhou depressa por todo o país, e todas as pessoas ficaram admiradas e passaram a respeitálo, porque reconheceram a grande sabedoria que Deus tinha dado a Salomão para fazer justiça.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão foi rei sobre todo o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estes foram os seus principais assessores: Azarias, filho de Zadoque, era o sumo sacerdote;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eliorefe e Aías, filhos de Sisa, eram secretários; Josafá, filho de Ailude, era quem escrevia a história dos acontecimentos e era encarregado dos arquivos;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Benaia, filho de Joiada, era o comandante do exército; Zadoque e Abiatar eram sacerdotes;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Azarias, filho de Natã, cuidava dos negócios do governo e era o chefe dos administradores dos distritos; Zabude, filho de Natã, era o sacerdote e conselheiro pessoal do rei;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aisar era o encarregado geral do palácio; Adonirão, filho de Abda, era o encarregado dos trabalhos forçados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Salomão também nomeou doze administradores distritais, responsáveis por trazer alimento do povo para o rei e o seu palácio. Cada um deles fornecia mantimentos durante um mês do ano.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estes são os nomes dos doze administradores e dos seus distritos: Ben-Hur, da região montanhosa de Efraim;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ben-Dequer, em Macaz, Saalbim, Bete-Semes, Elom e Bete-Hanã;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ben-Hesede, em Arubote, Socó e toda a terra de Héfer;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ben-Abinadabe, casado com a princesa Tafate, filha de Salomão, nas terras altas de Dor;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Baaná, filho de Ailude, em Taanaque, Megido, e toda Bete-Seã, perto de Zaretã, abaixo de Jezreel, desde Bete-Seã até Abel-Meolá e além de Jocmeão;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ben-Geder, em Ramote-Gileade, incluindo os povoados de Jair, filho de Manassés, em Gileade, e a região de Argobe, em Basã, incluindo sessenta grandes cidades cercadas de muros com barras de bronze nos portões;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ainadabe, filho de Ido, em Maanaim;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aimaás, em Naftali, casado com a princesa Basemate, filha de Salomão;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Baaná, filho de Husai, em Aser e Bealote;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Josafá, filho de Parua, em Issacar;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Simei, filho de Ela, em Benjamim;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Geber, filho de Uri, em Gileade, incluindo os territórios de Seom, rei dos amorreus, e de Ogue, rei de Basã. Havia um só administrador desse distrito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nessa época, o povo de Israel e de Judá era tão numeroso como a areia da praia do mar; eles comiam, bebiam e se alegravam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rei Salomão governava toda a região, desde o rio Eufrates até a terra dos filisteus, chegando até a fronteira do Egito. Esses povos conquistados dessas terras pagavam impostos a Salomão e continuaram a prestar serviços a ele durante o tempo em que viveu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Para a provisão diária do palácio, eram necessários trinta tonéis de farinha da melhor qualidade, sessenta tonéis de farinha comum,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>dez bois trazidos dos pastos de engorda, vinte bois de pasto comum, cem ovelhas e, de tempos em tempos, veados, gazelas, corças e aves escolhidas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Salomão dominava sobre todos os reinos a oeste do rio Eufrates, desde Tifsa até Gaza. E havia paz em toda a terra em volta.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Durante a vida de Salomão, toda a terra de Judá e de Israel viveu em paz e segurança de uma ponta do país até a outra; e cada família tinha as suas videiras e figueiras.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Salomão possuía quatro mil cocheiras para cavalos de carros de guerra e empregava doze mil homens que conduziam os carros.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Cada mês um dos administradores de distrito fornecia provisão para o rei Salomão e para o pessoal que comia à sua mesa. Eles cuidavam para que não faltasse nada.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Também forneciam a cevada e a palha para os cavalos dos carros de guerra do rei que estavam nos estábulos e para os outros animais.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Deus concedeu a Salomão grande sabedoria e entendimento, e um conhecimento tão vasto quanto a areia do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Na verdade, a sabedoria de Salomão era maior do que a de qualquer sábio do oriente, inclusive dos sábios do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele era mais sábio do que qualquer outro homem; mais sábio do que Etã, o ezraíta; mais sábio do que Hemã, Calcol e Darda, filhos de Maol; e ficou famoso entre todas as nações vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele foi autor de três mil provérbios e escreveu mil e cinco canções.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Foi um grande estudioso da natureza e tinha muito interesse nos animais, nos pássaros, nas serpentes, nos peixes e nas árvores, desde os grandes cedros do Líbano até a pequena planta de hissopo que cresce nas fendas dos muros.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E os reis de todas as nações ouviram falar da sabedoria de Salomão e enviaram seus representantes a ele em busca de conselho.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Hirão, rei de Tiro, sempre havia sido um grande amigo de Davi; por isso, quando soube que Salomão, filho de Davi, era o novo rei de Israel, mandou representantes para felicitá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Salomão enviou a seguinte mensagem para Hirão:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Você bem sabe que meu pai Davi não pôde construir uma casa ao nome do SENHOR, o seu Deus, por causa das numerosas guerras que travou, e ele ficou esperando que o SENHOR colocasse os seus inimigos debaixo dos seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas agora, o SENHOR, o meu Deus, deu paz a Israel com os vizinhos de todos os lados; não tenho inimigos estrangeiros, nem revoltas dentro do país.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, estou com planos de construir uma casa para o SENHOR, o meu Deus, exatamente como ele havia prescrito ao meu pai Davi: ‘O seu filho, a quem eu colocarei no seu trono, construirá uma casa em honra ao meu nome’.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Agora eu lhe peço que me ajude com este projeto. Peço que seus homens cortem para mim cedros do Líbano, e mandarei meus homens para trabalharem ao lado deles, e pagarei os seus homens o salário que você pedir; pois, como você bem sabe, ninguém em Israel corta madeira como vocês, sidônios!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Hirão ficou muito contente com a mensagem de Salomão e disse: “Louvado seja o SENHOR, pois deu a Davi um filho sábio para ser o rei do grande povo de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então ele mandou a seguinte resposta a Salomão: “Recebi a sua mensagem, e vou fazer conforme seu pedido no que se refere à madeira. Posso fornecer madeira de cedro e de pinho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Meus homens trarão as toras das montanhas do Líbano até o mar Mediterrâneo, e farão jangadas delas. Essas toras em forma de jangada irão flutuando ao longo da costa até o lugar que você indicar; depois, desmancharemos as jangadas e lhe entregaremos a madeira. Você pode me pagar com alimento para a minha casa”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim Hirão cortou para Salomão tanta madeira de cedro e de pinho quanta ele desejou,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e como pagamento Salomão mandou a ele cada ano vinte mil tonéis de trigo para sustento de sua casa e vinte mil tonéis de azeite puro de oliveira.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR deu a Salomão grande sabedoria, exatamente como lhe havia prometido. Hirão e Salomão fizeram um tratado de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Salomão chamou trinta mil trabalhadores de todo o Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e mandou esses homens ao Líbano, em grupos de dez mil por mês, de modo que cada homem passava um mês no Líbano e dois meses em casa. Adonirão era o chefe geral desse acampamento de trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Além desses, Salomão tinha setenta mil operários, oitenta mil cortadores de pedra na região das montanhas,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e três mil e trezentos chefes de turmas que supervisionavam as obras e comandavam os trabalhadores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por ordem do rei, os cortadores de pedra modelavam enormes blocos de pedra de ótima qualidade para o alicerce do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Homens de Gebal ajudaram os construtores de Salomão e de Hirão no corte e preparo da madeira e também no preparo das pedras para a construção do templo.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Foi na primavera do quarto ano do reinado de Salomão que ele começou a construção do templo. Isso ocorreu 480 anos depois que o povo de Israel deixou a escravidão do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O templo que o rei Salomão construiu para o SENHOR media vinte e sete metros de comprimento, nove metros de largura, e doze metros e meio de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na frente do templo havia uma entrada especial do santuário, que media nove metros de largura e avançava quatro metros e meio à frente do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De ponta a ponta havia janelas estreitas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nos dois lados do templo foram construídos quartos que davam de frente para os muros de fora. Cercavam o santuário e o Lugar Santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esses quartos eram de três andares; o andar de baixo media dois metros e vinte e cinco centímetros, o segundo andar media dois metros e setenta centímetros e o andar de cima media três metros e quinze centímetros. Os quartos estavam ligados às paredes do templo de modo que não fosse necessário perfurar as paredes com as vigas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As pedras usadas na construção do templo eram preparadas na própria pedreira, de modo que toda a estrutura do templo foi construída sem que se ouvisse o som de martelo, de machado ou de qualquer outra ferramenta no local da construção.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A entrada para o andar de baixo desses cômodos laterais ficava pelo lado direito do templo, e havia uma escada que subia para o segundo andar e outra escada que ia do segundo para o terceiro andar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois de acabada a construção do templo, Salomão revestiu tudo com chapas de madeira de cedro, incluindo as vigas e as colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Havia uma construção anexa em cada lado do edifício, ligada às paredes do templo por madeira de cedro. Cada andar dessa construção anexa media dois metros e vinte e cinco centímetros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o SENHOR mandou esta mensagem a Salomão com respeito ao templo que ele estava construindo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Quanto a este templo que você está construindo, se você seguir todos os meus mandamentos e as minhas instruções, cumprirei o que disse a seu pai Davi:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Morarei no meio dos israelitas, e nunca abandonarei Israel, o meu povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E assim Salomão terminou a construção do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todo o interior, desde o chão até o teto, foi forrado com tábuas de madeira de cedro, e o soalho do templo foi feito com tábuas de pinho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A sala interior, situada na parte de trás do templo, media nove metros; Salomão fez uma divisão com tábuas de cedro, desde o soalho até o teto. Esse era o santuário interno, ou seja, o Lugar Santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O restante do templo, o Lugar Santo, media dezoito metros e trinta centímetros de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todo o interior do templo era de cedro que cobria totalmente as paredes de pedra e estava entalhado com desenhos de botões e flores abertas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele preparou o santuário interno onde foi colocada a arca da aliança do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Esse santuário interno media nove metros de comprimento, nove metros de largura e nove metros de altura. As paredes e o teto desse Lugar Santo estavam cobertos de ouro puro, e Salomão fez um altar revestido com tábuas de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois ele cobriu com ouro puro o interior do restante do templo, incluindo o altar de cedro, e fez correntes de ouro para proteger a entrada do Lugar Santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Também revestiu de ouro todo o interior do templo e também o altar que pertencia ao santuário interno.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No santuário interno, o Lugar Santíssimo, Salomão esculpiu dois querubins, feitos de madeira de oliveira, cada um medindo quatro metros e meio de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Cada querubim tinha duas asas, e cada asa media dois metros e vinte e cinco centímetros de comprimento: quatro metros e meio da ponta de uma asa à ponta da outra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os dois querubins tinham a mesma medida e a mesma forma.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A altura de cada querubim era de quatro metros e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os dois querubins foram colocados no Lugar Santíssimo; eles estavam com as asas estendidas, de maneira que a asa de um tocava numa parede, e a asa do outro tocava a outra parede As suas outras asas encostavam uma na outra no meio da sala.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ele cobriu os dois querubins com ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Figuras de querubins, de palmeiras e de flores abertas foram gravadas em todas as paredes internas e externas das duas salas do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Salomão também revestiu o soalho das duas salas com ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>As portas que davam entrada para o santuário interno eram de madeira de oliveira, com batentes de cinco lados.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E nas duas portas de madeira de oliveira estavam esculpidos querubins, palmeiras e flores abertas, tudo coberto com ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Depois ele fez os pilares de quatro lados de madeira de oliveira para a entrada do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Fez também duas portas de madeira de pinho, cada porta com duas folhas presas por dobradiças.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Nessas portas havia figuras de querubins, de palmeiras e de flores abertas, cuidadosamente revestidas de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>A parede do pátio interno tinha três camadas de pedras cortadas e uma camada de vigas de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O alicerce do templo do SENHOR foi assentado perto do mês de maio, no quarto ano do reinado de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>A construção toda foi completada em cada detalhe, de acordo com as suas especificações, no mês de novembro do décimo primeiro ano do seu reinado. Salomão levou sete anos para construir o templo.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão construiu o seu próprio palácio e levou treze anos para terminar a construção.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Uma das salas do palácio tinha o nome de Casa da Floresta do Líbano, que media quarenta e cinco metros de comprimento, vinte e dois metros e meio de largura e treze metros e meio de altura. As grandes vigas de cedro do teto estavam assentadas sobre quatro fileiras de colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O forro de cedro ficava sobre quarenta e cinco vigas, quinze em cada fileira, que se apoiavam nas colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Havia janelas no saguão, colocadas em três fileiras, uma fileira acima da outra, sendo cinco janelas por fileira, cada uma de frente para a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todas as portas de entrada e as janelas eram retangulares, dispostas de três em três, uma de frente para a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele fez uma outra sala que tinha o nome de Salão das Colunas. Media vinte e três metros e meio de comprimento e treze metros e meio de largura, com um alpendre na frente que tinha uma cobertura que era sustentada pelas colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Havia também a Sala do Trono ou a Sala do Julgamento, onde Salomão se assentava para ouvir as questões que deviam ser julgadas; ela foi revestida de cedro, desde o assoalho até o teto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A casa onde ele morava ficava num pátio atrás da Sala do Trono. As salas tinham todas as paredes cobertas de chapas de cedro. Ele mandou fazer uma residência semelhante, do mesmo tamanho, para a filha do faraó, uma das suas mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todas essas construções desde o lado externo até o grande pátio e do alicerce até o beiral do telhado foram feitas totalmente com pedras enormes, de qualidade superior, cortadas na medida certa, serradas por dentro e por fora.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As pedras do alicerce mediam quatro metros e meio por três metros e sessenta centímetros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As enormes pedras colocadas nas paredes também foram cortadas na medida certa, e em cima das pedras foram colocadas vigas de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O grande pátio era cercado por um muro de três camadas de pedras cortadas e por cima das pedras uma camada de vigas de cedro, semelhante ao pátio interior do templo do SENHOR e ao pórtico do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o rei Salomão mandou chamar um homem por nome Hirão, que morava em Tiro,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>filho de uma viúva da tribo de Naftali e de um homem de Tiro que trabalhava com bronze. Hirão era um profissional hábil e experiente que trabalhava muito bem em obras de bronze. Por isso ele veio trabalhar para o rei Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele fez duas colunas de bronze, cada uma com oito metros e dez centímetros de altura e cinco metros e quarenta centímetros de circunferência,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>No alto das colunas fez dois capitéis em forma de lírios; esses capitéis eram de bronze derretido e cada um media dois metros e vinte e cinco centímetros de altura, e um metro e oitenta centímetros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Cada um desses capitéis estava decorado com sete conjuntos de bronze, torcidos em forma de correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele fez também romãs em duas fileiras que circundavam cada conjunto de correntes para cobrir os capitéis. Ele fez o mesmo com cada capitel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os capitéis das colunas tinham o formato de lírios, com um metro e oitenta centímetros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nos capitéis, no alto das duas colunas, acima da parte redonda que tinha o formato de uma taça, próximo do conjunto de correntes, havia duzentas romãs dispostas em fileiras ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Hirão colocou essas colunas na entrada do templo. A uma, a que estava ao sul, deu o nome de Jaquim; e à outra, que ficava ao norte, deu o nome de Boaz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No alto das colunas ficavam os capitéis em forma de lírios, feitos de bronze. E assim foi terminada a obra das colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois Hirão fez um tanque redondo de bronze, com quatro metros e meio de diâmetro, dois metros e vinte e cinco centímetros de altura e treze metros e vinte centímetros de circunferência.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por baixo da sua borda e ao seu redor havia duas fileiras de ornamentos separados uns dos outros por cinco centímetros; esses ornamentos foram fundidos juntamente com o tanque.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Esse tanque estava colocado sobre doze bois feitos de bronze, sendo que os bois estavam de costas para o centro; três bois tinham a frente virada para o norte, três para o oeste, três para o sul e três para o leste.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A espessura das paredes do tanque era de quatro dedos, e a sua beirada tinha a forma de uma taça, como as pétalas de um lírio; a capacidade do tanque era de quarenta mil litros.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois ele fez dez suportes móveis de bronze, sendo que cada suporte media um metro e oitenta centímetros de comprimento, um metro e oitenta centímetros de largura e um metro e trinta e cinco centímetros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Esses suportes foram construídos com uns carrinhos presos por baixo por meio de travessões.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Esses travessões estavam enfeitados com figuras de leões, bois e querubins. Acima e abaixo dos leões e dos bois havia adornos de metal batido.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Cada um desses suportes móveis tinha quatro rodas de bronze e eixos de bronze, e em cada canto dos suportes havia postes de apoio feitos de bronze e enfeitados com figuras de espirais em relevo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>No lado de dentro de cada suporte havia uma peça redonda com altura de quarenta e cinco centímetros de profundidade; o meio era côncavo como uma taça e media setenta centímetros de circunferência, enfeitado com esculturas pelo lado de fora. Seus desenhos de enfeite eram quadrados, não redondos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os suportes estavam sobre quatro rodas, e estas estavam colocadas nos eixos que tinham sido fundidos como parte dos suportes. Cada roda tinha setenta centímetros de diâmetro,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e eram parecidas com as rodas dos carros de guerra. Todas as peças dos suportes foram feitas de bronze derretido, incluindo os eixos, os raios das rodas, os aros e os cubos das rodas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Havia cabos em cada um dos quatro cantos dos suportes, e esses cabos também foram fundidos com os suportes.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Uma lâmina circular de vinte e três centímetros era colocada em volta do topo de cada suporte, atada com apoios. Tudo isso era fundido como se fosse uma só peça.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Onde tinha espaço, foram colocadas figuras de querubins, leões e palmeiras, gravadas nas superfícies dos apoios; essas figuras estavam enfeitadas com desenhos em espiral.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Os dez suportes tinham todos o mesmo tamanho e foram feitos iguais, pois foi usado o mesmo molde para fundir cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Depois ele fez dez pias de bronze que foram colocadas nos suportes. Cada pia media um metro e oitenta centímetros de diâmetro e podia conter oitocentos litros de água.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ele colocou cinco desses suportes do lado esquerdo da sala e cinco do lado direito. O tanque foi colocado no canto sudeste, ao lado direito da sala.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Hirão também fez os caldeirões necessários, as pás e as bacias, e por fim acabou a obra no templo do SENHOR que o rei Salomão o havia encarregado de fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Esta é a lista das coisas que ele fez: duas colunas; os capitéis para o topo de cada coluna; dois conjuntos de correntes que decoravam os capitéis de cada coluna;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>quatrocentas romãs em duas fileiras para os dois conjuntos de correntes;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>dez suportes móveis e dez pias colocadas sobre os suportes;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>o tanque grande e doze bois por baixo do tanque;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>e os caldeirões, as pás e as bacias de aspersão. Todos esses objetos de bronze polido foram feitos por Hirão a pedido do rei Salomão</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>e foram fundidos em moldes de barro, nas planícies do rio Jordão, entre Sucote e Zaretã.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>O peso total dessas peças não era conhecido porque elas eram pesadas demais para se colocar em balanças!</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Todos os objetos e móveis encomendados por Salomão para o templo do SENHOR foram os seguintes: o altar de ouro, a mesa de ouro sobre a qual eram colocados os Pães da Presença de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>os candelabros de ouro puro, cinco do lado direito e cinco do lado esquerdo, em frente ao santuário interno, as flores, as lâmpadas, as tenazes de ouro,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>as taças, as tesouras para cortar pavios, as bacias para aspersão, as colheres, os braseiros e as dobradiças de ouro para as portas do Lugar Santíssimo, e as portas da entrada central do templo. Cada um desses objetos era feito de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Quando, por fim, terminou a construção do templo, Salomão trouxe para o tesouro do templo do SENHOR a prata, o ouro e todos os vasos dedicados para esse fim pelo seu pai Davi.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Salomão mandou chamar a Jerusalém todos os líderes de Israel, os líderes das tribos e os chefes das famílias israelitas a fim de verem a mudança da arca da aliança do SENHOR, do Tabernáculo em Sião, a Cidade de Davi, para o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esse acontecimento se deu na ocasião da Festa dos Tabernáculos, no mês de outubro, quando todos os homens se reuniram com o rei Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Durante as festas, os sacerdotes levaram</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>a arca e o Tabernáculo para o templo, junto com todos os vasos sagrados que antes haviam estado no Tabernáculo. Os sacerdotes e os levitas levaram tudo isso para o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei Salomão e todo o povo de Israel se reuniram diante da arca e ofereceram sacrifícios de ovelhas e de bois; eram tantos os animais que nem puderam ser contados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os sacerdotes levaram a arca do SENHOR para o santuário interno do templo, o Lugar Santíssimo, e a colocaram debaixo das asas dos querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os querubins foram feitos de tal maneira que as suas asas abertas cobriam o lugar onde a arca foi colocada. Portanto, agora as asas dos querubins protegiam a arca e os varais que serviam para transportála.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os varais eram tão compridos que passavam além dos querubins e podiam ser vistos do santuário fora do Lugar Santíssimo, mas não podiam ser vistos do pátio exterior; eles estão ali até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Na arca havia só as duas tábuas de pedra que Moisés tinha colocado ali, no monte Horebe, na ocasião em que o SENHOR fez a aliança com os israelitas, depois que saíram do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enquanto os sacerdotes se retiravam do santuário, uma nuvem brilhante encheu o templo do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os sacerdotes não puderam desempenhar os seus serviços, porque a glória do SENHOR encheu todo o templo!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o rei Salomão fez esta oração: O SENHOR disse que moraria em trevas espessas!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mesmo assim, eu construí para o Senhor uma linda casa na terra, um lugar para o Senhor morar para todo o sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o rei virou-se e olhou para todo o povo enquanto estavam em pé diante dele, e abençoou todos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E disse: “Bendito seja o SENHOR, o Deus de Israel, que fez hoje o que ele prometeu a meu pai Davi, quando disse:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>‘Quando eu trouxe o meu povo do Egito, não indiquei nenhuma cidade das tribos de Israel para construir o meu templo, mas escolhi um homem, o rei Davi, para ser o guia do meu povo’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Meu pai Davi tinha no coração o desejo de construir um templo em nome do SENHOR, o Deus de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porém o SENHOR disse a ele: ‘Estou contente porque você teve um plano de construir um templo em honra ao meu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>porém não será você que o construirá, e sim o seu filho que construirá um templo em honra ao meu nome’.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“E o SENHOR fez o que prometeu: Sou o sucessor do meu pai Davi, como rei de Israel, e agora ocupo o trono de Israel, como o SENHOR havia prometido, e construí este templo para o nome do SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E eu preparei um lugar no templo para a arca, na qual estão as tábuas da aliança do SENHOR, aliança feita pelo SENHOR com nossos pais na ocasião em que ele os tirou da terra do Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, enquanto todo o povo observava, Salomão se pôs em pé diante do altar do SENHOR, com as mãos erguidas para o céu,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e orou: “Ó SENHOR, Deus de Israel, não há Deus igual ao SENHOR no céu e na terra, porque o SENHOR guarda a aliança de amor com os seus servos, que de todo o coração procuram fazer a sua vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O SENHOR cumpriu hoje a promessa feita a meu pai Davi, que era seu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“E agora, ó SENHOR, Deus de Israel, cumpra a outra promessa que fez ao seu servo Davi, meu pai, quando disse: ‘Você nunca deixará de ter, diante de mim, um dos filhos que siga os meus caminhos e procure fazer a minha vontade como você tem feito; sempre haverá um deles sentado no trono de Israel’.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sim, ó Deus de Israel, cumpra essa promessa que falou ao seu servo Davi, meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Mas, será que é possível que Deus realmente more na terra? Pois os céus e os mais altos céus são pequenos para o SENHOR caber neles, e muito menor é este templo que eu fiz.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>No entanto, ó SENHOR, meu Deus, o SENHOR tem ouvido a oração do seu servo e respondido a ela. Ouça o clamor e a oração que o seu servo faz hoje na sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Que os seus olhos estejam sobre este templo, lugar onde prometeu morar, de dia e de noite, para que ouça a oração que o seu servo fizer voltado para este lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ouça os pedidos do seu servo e de Israel, o seu povo, sempre que voltarmos o rosto para este lugar e orarmos; sim, ouça nos céus, lugar da sua habitação, e quando ouvir, dê-nos o seu perdão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Se um homem for acusado de pecar contra o seu próximo e depois, estando aqui diante do seu altar, jurar que ele não fez tal coisa,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>ouça dos céus e faça o que for certo; julgue os seus servos; condene o culpado, fazendo recair sobre ele a consequência do seu proceder, e declare sem culpa o inocente, retribuindo-lhe segundo o seu merecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“E quando o seu povo pecar e os inimigos do seu povo o derrotarem, e ele se voltar para o SENHOR e invocar o seu nome, orando e suplicando ao SENHOR neste templo,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>ouça dos céus os seus filhos e perdoe o pecado do seu povo, faça que eles voltem de novo a esta terra que o SENHOR deu aos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“E quando os céus se fecharem e não houver chuva por causa do pecado do seu povo contra o SENHOR, e o seu povo orar voltado para este lugar, invocar o seu nome e confessar o seu nome e afastar-se do seu pecado depois de os haver castigado,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>ouça dos céus e perdoe o pecado dos seus servos, do seu povo Israel, ajude os seus filhos a seguirem nos bons caminhos em que devem andar, e envie chuva sobre a terra que o Senhor deu por herança ao seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Se houver fome na terra causada por praga, por ferrugem ou mofo, por gafanhotos e lagartas, ou se os inimigos de Israel cercarem uma das suas cidades, ou se o povo for atingido por alguma epidemia ou praga,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>então, quando alguém do povo reconhecer que pecou e orar e suplicar por misericórdia estendendo as suas mãos na direção deste templo,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>ouça dos céus, o lugar da sua habitação. Perdoe os seus filhos e aja, respondendo a todos os que fizerem uma confissão sincera; porque o Senhor conhece o coração de cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Deste modo eles sempre aprenderão a temer o Senhor enquanto continuarem a viver nesta terra que o Senhor deu aos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“E quando os estrangeiros, os que não pertencem a Israel, o seu povo, ouvirem falar do seu grande nome e vierem de terras distantes para adorar o Senhor —</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>porque eles ouvirão falar do seu grande nome e dos poderosos milagres — e orarem voltados para este templo,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>ouça da sua morada nos céus, o lugar da sua habitação, a essas pessoas e responda às orações que fizerem. E todas as nações da terra vão conhecer e vão temer o seu nome, assim como o seu próprio povo Israel conhece e teme o seu nome; e toda a terra vai ficar sabendo que este é o seu templo, onde o seu nome é invocado.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Quando enviar seu povo para a guerra contra os seus inimigos e o seu povo orar ao Senhor, olhando para a cidade de Jerusalém, que o Senhor escolheu, e para este templo, que edifiquei ao seu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>ouça as orações e súplicas que eles fizerem, e dê a eles o auxílio de que precisam.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“Se eles pecarem contra o Senhor, e não há ninguém que não peque, e o Senhor ficar irado com eles, deixando que os inimigos os levem como escravos para alguma terra estrangeira, seja perto ou longe;</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>se eles pensarem bem no que fizeram e se arrependerem e clamarem ao Senhor, dizendo: ‘Pecamos, praticamos o que é mal e fomos rebeldes’;</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>se eles de todo o coração e toda a alma se converterem ao Senhor e orarem voltados para esta terra que deu aos seus pais e para esta cidade de Jerusalém que o Senhor escolheu, e para este templo que construí ao seu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>ouça as orações e as súplicas que eles fizerem; ouça dos céus onde mora, e venha dar a eles o auxílio de que necessitam.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Perdoe o seu povo de todas as más ações e transgressões que eles cometerem contra Senhor, e faça que aqueles que os prenderem sejam bondosos, tratando-os com misericórdia;</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>pois são o seu povo e a sua herança, que o Senhor tirou do Egito, de uma fornalha de fundição.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Que os seus olhos estejam abertos, e que os seus ouvidos ouçam as súplicas de Israel, o seu povo. Ó Senhor, ouça e responda aos seus filhos quando eles clamarem ao Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>porque quando tirou nossos pais da terra do Egito, o Senhor disse ao seu servo Moisés que tinha escolhido Israel dentre todas as nações da terra para ser a sua herança!”</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Salomão estava de joelhos, com as mãos erguidas para os céus. Quando terminou a oração, ele se levantou diante do altar do SENHOR</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>e, em alta voz, abençoou todo o povo de Israel, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>“Bendito seja o SENHOR que cumpriu sua promessa e deu descanso ao seu povo Israel; nem uma só palavra falhou de todas as maravilhosas promessas anunciadas por meio do seu servo Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Que o SENHOR, o nosso Deus, esteja com todos nós como esteve com os nossos antepassados; que ele não nos deixe e jamais nos abandone!</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Que ele nos dê o desejo de nos voltarmos para ele de todo o coração, e de andarmos em todos os seus caminhos e obedecermos a todos os mandamentos, decretos e juízos que ele deu a nossos antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>E que as palavras da minha súplica ao SENHOR estejam sempre diante do SENHOR, o nosso Deus, dia e noite, de modo que ele ajude ao seu servo e a todo o Israel, o seu povo, de acordo com as necessidades de cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Assim, todos os povos de toda a terra saberão que o SENHOR é Deus, e que não há nenhum outro.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Que o coração de vocês seja completamente íntegro para com o SENHOR, o nosso Deus; e que vocês sempre obedeçam às suas leis e aos seus mandamentos, assim como fazem neste dia”.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Então o rei e todo o povo de Israel ofereceram sacrifícios ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Ele ofereceu em sacrifício de paz um total de vinte e dois mil bois e cento e vinte mil ovelhas! Assim o rei e todos os filhos de Israel fizeram a dedicação do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>No mesmo dia, o rei consagrou o centro do pátio em frente do templo do SENHOR e ali ofereceu ofertas queimadas, ofertas de cereais e a gordura das ofertas de paz, porque o altar de bronze era muito pequeno para as ofertas queimadas, as ofertas de cereais e a gordura das ofertas de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Naquela ocasião, Salomão e todo o povo de Israel celebraram a festa diante do SENHOR, durante catorze dias, e veio uma grande multidão, de uma extremidade da terra à outra, desde Lebo-Hamate até o ribeiro do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Depois Salomão mandou o povo para casa. Eles abençoaram o rei e foram embora com o coração alegre por toda a bondade que o SENHOR havia mostrado a seu servo Davi e ao seu povo Israel.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Salomão havia terminado a construção do templo do SENHOR, do palácio e tudo o mais que tinha planejado construir,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>o SENHOR apareceu a ele pela segunda vez, como tinha aparecido na primeira vez em Gibeom,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e lhe disse: “Ouvi a oração e as súplicas que você fez a mim. Tornei sagrado este templo que você construiu, para que aqui habite o meu nome para sempre. Estarei sempre vigiando este templo e me alegrando nele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“E se você viver uma vida honesta e verdadeira como viveu seu pai Davi, sempre me obedecendo,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>então farei com que seus filhos sejam reis de Israel para sempre, conforme prometi a seu pai Davi, quando disse a ele: ‘Um de seus filhos sempre estará no trono de Israel’.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Contudo, se você ou seus filhos se afastarem de mim e adorarem outros deuses, e não obedecerem às minhas leis,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>então tirarei o povo de Israel desta terra que lhe dei. Lançarei para longe este templo que tornei sagrado para o meu nome, e lançarei essa gente para longe da minha vista. Israel se tornará um objeto de zombaria e desprezo entre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Este templo que é tão imponente se tornará um montão de ruínas, e todos os que passarem perto dele vão ficar espantados e perguntarão: ‘Por que o SENHOR fez uma coisa dessas com esta terra e este templo?’</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E a resposta será: ‘O povo de Israel abandonou o SENHOR, o seu Deus, que os tirou da terra do Egito; e em lugar do Deus verdadeiro, se apegaram a outros deuses. É por isso que o SENHOR trouxe este mal sobre eles’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao fim dos vinte anos, durante os quais Salomão construiu o templo do SENHOR e o palácio,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>ele deu vinte cidades da terra da Galileia a Hirão, rei de Tiro, como pagamento por toda a madeira de cedro e de pinho, e pelo ouro que ele havia fornecido para a construção do palácio e do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas quando Hirão veio de Tiro para ver as cidades que Salomão lhe dera, não ficou contente com elas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Que espécie de negócio é este, meu irmão?” perguntou; “estas cidades não valem nada!” E até hoje elas ainda são conhecidas como Cabul.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois o ouro que Hirão havia mandado para Salomão totalizou quatro mil e duzentos quilos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei Salomão havia imposto trabalho forçado para a construção do templo do SENHOR, do seu palácio, da fortaleza de Milo, do muro de Jerusalém e das cidades de Hazor, Megido e Gezer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Gezer era a cidade que o rei do Egito havia atacado e conquistado, matando os cananeus que ali viviam, e deu a cidade à sua filha como presente, quando ela se casou com Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Salomão reconstruiu Gezer. Ele também construiu Bete-Horom Baixa,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Baalate e Tadmor, no deserto daquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também construiu cidades para depósitos de cereais, cidades para guardar seus carros de guerra, cidades para residência dos seus cavaleiros e cidades de refúgio perto de Jerusalém, nas montanhas do Líbano e por toda parte do império.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Salomão obrigou a trabalhos forçados todos aqueles que sobreviveram das raças pagãs no território de Israel — os amorreus, os heteus, os ferezeus, os heveus e os jebuseus,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>porque o povo de Israel não foi capaz de acabar de uma vez com aqueles povos no tempo da invasão e conquista de Israel, e eles continuam como escravos até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Salomão não obrigou nenhum israelita a trabalhos forçados; eles eram seus soldados, oficiais do exército, comandantes de carros e soldados da cavalaria.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E havia quinhentos e cinquenta homens de Israel que supervisionavam os operários e fiscalizavam as obras.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O rei Salomão fez a mudança da filha do faraó da Cidade de Davi, o antigo setor de Jerusalém, para a nova residência que ele havia construído para ela no palácio. Depois ele construiu a fortaleza de Milo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Salomão oferecia ofertas queimadas e ofertas de paz três vezes por ano sobre o altar que ele tinha mandado construir para o SENHOR. E também queimava incenso sobre o altar diante do SENHOR. Assim Salomão terminou a construção do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O rei Salomão tinha um pátio para construção de navios em Eziom-Geber, que fica perto de Elate, às margens do mar Vermelho, na terra de Edom, onde construiu uma frota de navios.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O rei Hirão enviou, por navio, marinheiros competentes e experientes para acompanhar as tripulações dos navios de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles estavam acostumados a viajar para Ofir, e dali trouxeram catorze mil e setecentos quilos de ouro para o rei Salomão.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando a rainha de Sabá ouviu falar da maneira maravilhosa pela qual o SENHOR tinha abençoado Salomão, concedendo a ele sabedoria, ela resolveu ir a Jerusalém e colocar Salomão à prova com perguntas difíceis.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando ela chegou, acompanhada de uma grande caravana de camelos que transportavam perfumes, ervas cheirosas, grande quantidade de ouro e pedras preciosas, contou a Salomão todos os problemas que pretendia resolver.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Salomão respondeu a todas as perguntas que ela fez; nada era difícil demais para ele responder.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Logo ela reconheceu que tudo quanto tinha ouvido a respeito da grande sabedoria de Salomão era verdade. Ela viu também o lindo palácio que ele tinha construído,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e quando viu os alimentos deliciosos sobre a mesa, o grande número de criados e ajudantes que estavam ali em uniformes de chamar a atenção, quando viu os servidores de vinho e os muitos sacrifícios queimados que ele oferecia ao SENHOR, ela ficou muito admirada e quase sem fala.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois disse ao rei: “Tudo o que eu ouvi em meu país a respeito da sua sabedoria e a respeito das coisas maravilhosas que se passam aqui é verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas eu não acreditava no que diziam, até que vim e vi com os meus próprios olhos! Na verdade, não me contaram nem a metade! Sua sabedoria e sua riqueza ultrapassam em muito o que ouvi!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como devem ser felizes os ajudantes do seu palácio; e nem podia ser de outra forma, porque eles estão aqui dia após dia, ouvindo a sua sabedoria!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Bendito seja o SENHOR, o seu Deus, que escolheu você e o colocou no trono de Israel. Por causa do amor eterno do SENHOR para com Israel, ele o fez rei. E você governa o povo com justiça e bondade!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então ela deu de presente ao rei quatro mil e duzentos quilos de ouro e uma enorme quantidade de perfumes e pedras preciosas. Na verdade, foi o maior presente de perfumes que o rei Salomão tinha recebido até aquela data.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E quando os navios de Hirão trouxeram a Salomão ouro de Ofir, eles também trouxeram uma grande quantidade de madeira de sândalo e de pedras preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Salomão usou a madeira de sândalo para fazer colunas para o templo e para o palácio, e também para fazer liras e harpas para os músicos. Nunca antes, nem depois, se viu tal suprimento de madeira tão linda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em troca dos presentes recebidos da rainha de Sabá, Salomão lhe deu tudo quanto ela pediu, além dos presentes que ele já havia planejado dar. Depois ela e os seus ajudantes voltaram ao seu país.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cada ano Salomão recebia quase vinte e três mil e trezentos quilos de ouro,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>além dos impostos sobre vendas e lucros do comércio com os reis da Arábia e dos administradores dos vários distritos do país.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Salomão fez duzentos escudos de ouro batido. O ouro empregado em cada escudo foi de três quilos e seiscentos gramas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele também fez trezentos escudos menores de ouro, usando um quilo e oitocentos gramas em cada escudo. E o rei os guardou em seu palácio, no Palácio da Floresta do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também mandou fazer um enorme trono de marfim e revestiu-o com ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O trono tinha seis degraus, e o encosto era arredondado. Em cada lado havia braços, e dois leões em pé junto a cada braço.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Também havia dois leões em cada degrau, num total de doze. Em todo o mundo não havia outro trono igual a esse.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todas as taças do rei Salomão eram de ouro maciço, e no Palácio da Floresta do Líbano os talheres e os pratos eram feitos de ouro maciço. Não se usava a prata, porque ela não era considerada de muito valor nos dias de Salomão!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os navios mercantes do rei Salomão trabalhavam em sociedade com os navios de carga do rei Hirão, e uma vez em cada três anos chegava aos portos de Israel um grande carregamento de ouro, prata, marfim, bugios e pavões.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O rei Salomão era o mais rico e o mais sábio de todos os reis da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Homens importantes de muitos países vinham falar com ele e ouvir a sabedoria que Deus lhe tinha dado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eles traziam a ele presentes: objetos de prata e de ouro, tecidos muito lindos, perfume de mirra, armas, especiarias, cavalos e mulas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Salomão ajuntou mil e quatrocentos carros de guerra e doze mil cavalos, dos quais mantinha uma parte em diversas cidades e a outra parte perto dele, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Naqueles dias a prata era tão comum como as pedras em Jerusalém, e o cedro não tinha maior valor do que a madeira da figueira brava da Sefelá!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os cavalos que Salomão possuía foram importados do Egito e da Cilícia, onde os seus representantes compravam por bom preço.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Um carro egípcio importado custava sete quilos e duzentos gramas de prata, e os cavalos valiam um quilo e oitocentos gramas cada um. Muitos desses cavalos depois eram exportados aos reis dos heteus e aos reis da Síria.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Salomão casou-se com muitas outras mulheres estrangeiras, além da filha do faraó. Muitas delas vieram de nações onde se adoravam imagens: Eram mulheres de Moabe, de Edom, de Sidom e dos heteus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Elas eram mulheres de nações das quais o SENHOR havia dito aos israelitas: Vocês não poderão tomar mulheres dentre essas nações, porque essas mulheres farão com que os maridos comecem a adorar os seus deuses”. Apesar disso, Salomão as amava.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele teve setecentas esposas e trezentas concubinas, e elas levaram o rei a desviar o seu coração do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>principalmente quando ele foi ficando velho. Elas conseguiram induzi-lo a adorar os deuses delas em vez de se dedicar completamente ao SENHOR, o seu Deus, como seu pai Davi se havia dedicado de todo o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Salomão adorou Asterote, a deusa dos sidônios, e Moloque, o terrível deus dos amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dessa maneira, Salomão fez o que o SENHOR reprova; e não quis mais saber de seguir o SENHOR, como seu pai Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Salomão chegou a construir um templo no monte das Oliveiras, do outro lado do vale de Jerusalém, para o deus Camos, o deus imoral de Moabe, e outro para Moloque, o deus perverso dos amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Salomão construiu altares para os deuses das suas esposas estrangeiras, onde elas podiam queimar incenso e oferecer sacrifícios aos deuses delas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR ficou muito irado com Salomão por ter se desviado do SENHOR, o Deus de Israel, que havia aparecido a ele duas vezes</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>a fim de adverti-lo especialmente da adoração a outros deuses. Porém, Salomão não obedeceu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso o SENHOR disse a ele: “Já que você não cumpriu a sua parte da nossa aliança e não obedeceu às minhas leis, vou tirar o reino de você e da sua família, porque eu o darei a um dos seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Contudo, por amor a seu pai Davi, não vou fazer isso enquanto você estiver vivo. Vou tirar o reino das mãos do seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas não tirarei o reino inteiro dele; vou deixar que ele seja rei de uma tribo, por amor a Davi, meu servo, e por amor a Jerusalém, a cidade que escolhi”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR fez com que Hadade, o edomita, ficasse cada vez mais forte. E Salomão ficou preocupado, porque Hadade era membro da família real de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Alguns anos antes, quando Davi havia estado em Edom na companhia de Joabe para providenciar o enterro de alguns soldados de Israel, mortos na batalha, o exército israelita tinha matado quase todos os homens de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Joabe e todo o exército israelita levaram cerca de seis meses até finalmente matarem todos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas Hadade, sendo ainda menino, e uns poucos homens que tinham servido rei, fugiram para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles partiram de Midiã e foram a Parã, onde outros se juntaram a eles, e foram todos para o Egito; o faraó, rei do Egito, deu a eles casas e terras para morar e também alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Hadade tornou-se um dos amigos do faraó, tanto assim que o faraó deu a ele a irmã da sua própria esposa, a rainha Tafnes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A irmã de Tafnes deu a ele um filho, chamado Genubate, que foi criado no palácio, entre os próprios filhos do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Hadade ainda estava no Egito, quando ouviu dizer que Davi e Joabe, o comandante do exército, tinham morrido. Então ele pediu ao faraó: “Deixe-me voltar para a minha terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Por quê?”, o faraó perguntou a ele. “O que falta a você aqui? Fizemos alguma coisa que deixou você desapontado, para querer voltar para a sua terra?” “Não me falta nada”, ele respondeu “mas ainda assim eu gostaria de voltar para casa”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Deus fez com que um outro inimigo se voltasse contra Salomão: Rezom, filho de Eliada, um dos oficiais de Hadadezer, rei de Zobá; Rezom havia abandonado o seu posto e fugido do seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele se tornou o chefe de um grupo de rebeldes — homens que fugiram com ele para Damasco, onde mais tarde ele se tornou rei, quando Davi destruiu o exército de Zobá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Enquanto Salomão viveu, Rezom foi seu inimigo, além de Hadade. Rezom governou a Síria e foi inimigo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Outro chefe rebelde foi Jeroboão, filho de Nebate, que veio da cidade de Zeredã, em Efraim; a mãe dele era viúva e se chamava Zerua.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Foi assim que ele se revoltou contra o rei: Salomão estava reconstruindo a fortaleza de Milo e consertando os muros da Cidade de Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jeroboão era um homem de muita capacidade, e quando Salomão viu como ele era inteligente, fez Jeroboão o encarregado das turmas de trabalho pertencentes à tribo de José.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Certo dia, quando Jeroboão saía de Jerusalém, o profeta Aías, de Siló, que havia vestido uma capa nova para a ocasião, encontrou Jeroboão no caminho e o chamou para falar com ele. Enquanto os dois estavam sozinhos no campo,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Aías rasgou sua capa nova em doze pedaços,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e disse a Jeroboão: “Pegue dez desses pedaços, porque o SENHOR, o Deus de Israel, diz: ‘Vou tirar o reino da mão de Salomão, e vou dar dez das tribos a você!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas vou deixar uma tribo para ele por amor ao meu servo Davi, e por amor a Jerusalém, a cidade que escolhi acima de todas as outras cidades de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Farei isso porque eles me abandonaram e adoraram Asterote, a deusa dos sidônios; Camos, o deus de Moabe; e Moloque, o deus dos amonitas. Eles não têm seguido os meus caminhos e não têm feito o que considero certo; eles não têm guardado as minhas leis e as minhas ordens, como fez Davi, pai de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“ ‘Contudo, não tirarei o reino dele agora; por amor ao meu servo Davi, meu escolhido, que obedeceu aos meus mandamentos e estatutos, deixarei que Salomão reine até o fim de sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas vou tirar o reino do filho de Salomão, e vou dar a você dez das doze tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O filho dele ficará com uma tribo, de modo que os filhos de Davi continuem a reinar em Jerusalém, a cidade que escolhi como o lugar onde o meu nome deve ser adorado.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E colocarei você no trono de Israel, e o farei reinar sobre tudo o que o seu coração desejar.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Se você atender ao que digo, andar no meu caminho e fizer tudo o que eu aprovo, obedecendo aos meus mandamentos e estatutos, conforme meu servo Davi obedeceu, então eu abençoarei você; e seus filhos governarão Israel para sempre; esta é a mesma promessa que fiz a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas por causa do pecado de Salomão, vou castigar os filhos de Davi, mas não para sempre’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Salomão tentou matar Jeroboão, mas este fugiu para o Egito, para a casa do rei Sisaque, e ficou lá até a morte de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Salomão, tudo o que ele fez e disse, estão escritos nos registros históricos de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ele governou em Jerusalém durante quarenta anos sobre todo o Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>e depois morreu, sendo sepultado na Cidade de Davi, seu pai; e seu filho Roboão reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Roboão foi a Siquém para tomar posse do reino, e todo o Israel compareceu à cerimônia de coroação.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jeroboão, filho de Nebate, que ainda estava no Egito para onde tinha fugido do rei Salomão, ouviu falar a respeito dos planos por intermédio de alguns amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Esses amigos insistiram com ele para que comparecesse. Então ele se juntou à assembleia de Israel, e eles foram ao encontro de Roboão e disseram a ele:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Seu pai foi um senhor duro que nos impôs trabalhos pesados. Prometa que vai nos tratar melhor do que ele nos tratou, e nós lhe serviremos”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Deem-me três dias para pensar com cuidado a esse respeito”, respondeu Roboão, “depois voltem para saber minha resposta”. Então o povo foi embora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O rei Roboão discutiu o assunto com os homens mais velhos, que tinham dado conselhos a seu pai Salomão. “O que vocês me aconselham responder ao povo?”, perguntou a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eles responderam: “Se você hoje der ao povo uma resposta agradável e concordar em ser bom para eles e servir bem a essa gente, eles sempre serão os seus servos”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas Roboão rejeitou o conselho dos mais velhos e mandou chamar os jovens com os quais ele havia crescido, e que eram seus ajudantes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“O que vocês acham que devo fazer?”, perguntou a eles. “Como devemos responder a este povo que me diz: ‘Torne mais leves as cargas que o seu pai colocou sobre nós’?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os jovens que tinham crescido com ele responderam: “Diga ao povo que disse: ‘O seu pai foi um senhor duro e nos impôs trabalhos pesados. Trate-nos melhor’: Se vocês acham que meu pai foi duro com vocês, eu vou ser mais duro ainda! Minha menor exigência será maior do que a maior exigência do meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sim, o meu pai foi severo, mas eu serei mais severo ainda! Meu pai usou chicotes para castigar vocês, mas eu vou usar escorpiões!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, quando Jeroboão e o povo voltaram três dias depois,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>o novo rei lhes deu uma resposta áspera. Ele rejeitou o conselho dos mais velhos</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e seguiu o conselho dos jovens e disse: “Meu pai impôs trabalhos pesados a vocês; eu os tornarei mais pesados ainda. Meu pai os castigou com chicotes; eu os castigarei com escorpiões”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim o rei rejeitou o pedido do povo, pois a mão do SENHOR estava nesse acontecimento para que se cumprisse a palavra que o SENHOR tinha dado a Jeroboão, filho de Nebate, por intermédio do profeta Aías, de Siló.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Quando o povo percebeu que o rei não ia atender ao seu pedido, começou a gritar: ‘Fora com Davi e todos os filhos de Jessé! Vamos para casa, ó Israel! Cuide da sua casa, ó Davi!’ ” E assim os israelitas foram para a suas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todos o abandonaram, a não ser a tribo de Judá, que permaneceu fiel e aceitou Roboão como o seu rei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando o rei Roboão enviou Adorão, encarregado dos operários que faziam trabalhos forçados, para trazer trabalhadores das outras tribos, uma grande multidão revoltada o matou a pedradas. O rei, porém, conseguiu subir na sua carruagem e fugiu para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Dessa forma, Israel rejeitou o governo da família de Davi, e assim permanece até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando o povo de Israel soube que Jeroboão tinha voltado do Egito, pediram a ele que comparecesse a uma reunião onde todo o povo estaria reunido; e ali o proclamaram rei de Israel. Somente a tribo de Judá continuou sob o reinado da família de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando o rei Roboão, filho de Salomão, chegou a Jerusalém, reuniu o seu exército, todos os homens fortes das tribos de Judá e de Benjamim: cento e oitenta mil homens de combate para guerrearem contra Israel e obrigarem o restante de Israel a reconhecê-lo como rei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém Deus enviou esta mensagem ao profeta Semaías:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Diga a Roboão, filho de Salomão, rei de Judá, às tribos de Judá e de Benjamim e ao restante do povo:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim diz o SENHOR: ‘Não saiam para lutar contra seus irmãos, o povo de Israel. Voltem para casa, pois o que aconteceu a Roboão está de acordo com o meu desejo’ ”. Assim o exército obedeceu à palavra do SENHOR e voltou para casa, conforme o SENHOR havia mandado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jeroboão construiu então a cidade de Siquém, na região montanhosa de Efraim, e ela se tornou a capital do reino. Mais tarde ele construiu Peniel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jeroboão pensou: “É bem possível que o povo venha a querer um filho de Davi como seu rei.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando eles forem a Jerusalém para oferecer sacrifícios no templo, vão fazer amizade com o rei Roboão; depois eles me matarão, e pedirão a ele que seja o rei deles, em meu lugar”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, mediante conselho de seus auxiliares, o rei fez dois bezerros de ouro e disse ao povo: “Dá muito trabalho ir a Jerusalém para adorar; de agora em diante esses bezerros de ouro serão os seus deuses, ó Israel, Eles é que salvaram vocês da escravidão no Egito!”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele mandou colocar um bezerro em Betel e outro em Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Este foi, sem dúvida, um grande pecado, porque o povo ia até Dã adorar o bezerro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jeroboão também construiu altares idólatras nas montanhas e constituiu sacerdotes a homens do meio do povo, que nem eram levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jeroboão também anunciou que a festa anual seria realizada em Betel no primeiro dia de novembro, semelhante à festa realizada em Judá, e ofereceu sacrifícios aos bezerros que tinha feito. Também estabeleceu sacerdotes nos altares idólatras.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>No décimo quinto dia do oitavo mês, data que ele mesmo escolheu, ele próprio ofereceu sacrifícios sobre o altar que tinha construído em Betel, e queimou incenso a eles. Assim ele celebrou a festa que tinha criado para o povo de Israel.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jeroboão se aproximava do altar para queimar incenso, veio de Judá um profeta do SENHOR e caminhou em direção do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, por ordem do SENHOR, o profeta gritou: “Ó altar, o SENHOR diz que um menino chamado Josias nascerá na família de Davi, e ele sacrificará em cima de você, ó altar, os sacerdotes dos altares idólatras que estão nas montanhas e que vieram aqui para queimar incenso; e ossos humanos serão queimados sobre você”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então deu uma prova de que o recado vinha do SENHOR: “Este altar se rachará, e as cinzas que estão sobre ele se espalharão no chão”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei Jeroboão ficou muito irado com o que profeta havia dito. Ele deu ordens para os seus guardas: “Prendam este homem” e estendeu a mão contra ele. No mesmo instante o braço do rei ficou paralisado naquela posição, e ele não podia puxar o braço na posição normal!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No mesmo momento apareceu uma grande rachadura no altar, e as cinzas se espalharam, exatamente como o profeta disse que iria acontecer. Esta era a prova de que o homem de Deus tinha falado em nome de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o rei disse ao homem de Deus: “Ore por mim e peça ao SENHOR, o seu Deus, que o meu braço se movimente novamente”. Então o homem de Deus orou ao SENHOR, e o braço do rei ficou bom novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o rei disse ao homem de Deus: “Venha ao palácio comigo, descanse um pouco e coma alguma coisa; e eu o recompensarei”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o homem de Deus disse ao rei: “Mesmo que você me desse a metade do seu palácio, eu não entraria nele; nem comeria pão ou beberia água neste lugar!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque o SENHOR me proibiu de comer qualquer coisa ou beber água enquanto estou aqui, e não posso voltar para Judá pelo mesmo caminho”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então ele voltou por outro caminho a Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Acontece que havia certo profeta, já idoso, que morava em Betel. Seus filhos foram para casa e contaram ao pai o que o homem de Deus de Judá havia feito naquele dia, e o que ele tinha dito ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Por qual caminho ele seguiu?”, perguntou o velho profeta. E seus filhos mostraram a ele por onde o homem de Deus tinha ido.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Depressa, selem o jumento”, disse o velho aos filhos. E quando eles selaram o jumento para o pai, ele montou</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e foi atrás do homem de Deus até que o encontrou assentado debaixo de um carvalho. “É você o homem de Deus que veio de Judá?”, perguntou o homem. “Sim, sou eu”, foi a resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o velho profeta disse: “Venha para casa comigo e coma alguma coisa”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O homem de Deus disse: “Não posso ir com você, porque não tenho licença para comer nem beber água neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR me deu esta ordem: ‘Não coma pão nem beba água ali, nem volte pelo mesmo caminho por onde você veio’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém o profeta idoso disse: “Eu também sou profeta como você; e um anjo me deu uma mensagem da parte do SENHOR: ‘Faça-o voltar com você para a sua casa para comer pão e beber água’ ”. Mas ele estava mentindo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o homem de Deus voltou com ele e comeu e bebeu água em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, enquanto estavam sentados à mesa, veio uma mensagem do SENHOR ao profeta idoso, que o havia feito voltar</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e ele falou ao homem de Deus de Judá: “Assim diz o SENHOR: Você desafiou a palavra do SENHOR e não obedeceu à ordem que o SENHOR, o seu Deus, deu a você.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém, voltou e comeu pão e bebeu água no lugar em que eu disse: ‘Não coma pão nem beba água’; por isso o seu corpo não será sepultado no túmulo dos seus antepassados”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando o homem de Deus acabou de comer e beber, o profeta idoso selou o jumento em que o profeta ia montar,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e ele partiu de novo. Mas no caminho, apareceu um leão, atacou e matou o homem, e o seu corpo ficou estendido ali na estrada, com o jumento e o leão parados ao lado dele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os que passaram e viram o corpo deitado e o leão parado calmamente ao lado dele contaram o fato em Betel, onde morava o profeta idoso.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando ele ouviu o que tinha acontecido, disse: “É o homem de Deus que desobedeceu à ordem do SENHOR! O SENHOR cumpriu o que tinha dito, fazendo que o leão o matasse!”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o profeta disse aos seus filhos: “Aprontem o meu jumento!” E eles o fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ele foi e encontrou o corpo caído na estrada, e o jumento e o leão ainda estavam ali ao lado dele, pois o leão não havia comido o corpo, nem atacado o jumento.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o profeta colocou o corpo do homem de Deus sobre o jumento e o levou de volta à cidade para lamentarem por ele e o enterrarem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele colocou o corpo em seu próprio túmulo e lamentaram por ele, dizendo: “Ah, meu irmão!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois de enterrá-lo, disse aos seus filhos: “Quando eu morrer, quero que me enterrem no túmulo onde está enterrado o homem de Deus. Ponham os meus ossos ao lado dos ossos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque o SENHOR disse a ele para clamar contra o altar que está em Betel, e a maldição que ele trouxe contra todos os altares idólatras das cidades de Samaria certamente se cumprirá”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Apesar do aviso do profeta, Jeroboão não se arrependeu dos seus maus caminhos; ao contrário, ele nomeou mais sacerdotes entre o povo comum para oferecer sacrifícios aos altares idólatras. Qualquer homem que quisesse podia ser sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Este foi um grande pecado da casa de Jeroboão, o qual o levou à destruição e à sua extinção da face da terra.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Abias, filho de Jeroboão, ficou muito doente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jeroboão disse a sua mulher: “Arranje um disfarce qualquer para que ninguém a reconheça, e vá procurar o profeta Aías, em Siló. Ele é o homem que me disse que eu seria rei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Leve para ele um presente de dez pães, alguns bolos de figo e uma garrafa de mel, e pergunte a ele o que vai acontecer ao menino”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim a mulher de Jeroboão foi à casa de Aías em Siló. Aías já estava muito velho, e não podia mais ver.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas o SENHOR lhe tinha dito: “A mulher de Jeroboão está vindo para perguntar a respeito do filho dela, pois ele está muito doente. Assim e assim você falará a ela. Quando ela chegar, vai fingir ser outra”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Aías ouviu que ela estava na porta da casa, gritou lá de dentro: “Entre, esposa de Jeroboão! Por que está fingindo ser outra pessoa?” E ele continuou: “Tenho notícias tristes para você.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vá dizer a Jeroboão este recado da parte do SENHOR, o Deus de Israel: ‘Tirei você do povo, e fiz de você rei de Israel, o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Arranquei o reino da família de Davi e dei esse reino a você, porém você não obedeceu aos meus mandamentos, como o meu servo Davi. O desejo do coração de Davi era de sempre me obedecer de todo o coração e fazer somente o que eu aprovo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas você foi pior do que todos os outros reis antes de você; e fez para si outros deuses, ídolos de metal; você provocou a minha ira e recusou-se a me reconhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“ ‘Por isso, trarei desgraça sobre a casa de Jeroboão e destruirei todos os seus filhos do sexo masculino em Israel. Varrerei a sua família como se varre o esterco de um estábulo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dou minha palavra de que os que são da família de Jeroboão e morrerem na cidade serão comidos pelos cães, e os que morrerem no campo serão comidos pelas aves. O SENHOR falou!’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois Aías disse à esposa de Jeroboão: “Volte para casa, e quando você puser os pés na cidade, o menino morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todo o Israel chorará a morte dele e o sepultará. Ele é o único membro da família de Jeroboão que terá um fim tranquilo. Pois este menino é o único da família de Jeroboão de quem o SENHOR, o Deus de Israel, se agradou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“E o SENHOR colocará um rei sobre Israel que destruirá a família de Jeroboão. Este é o dia! Sim, agora mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o SENHOR agitará Israel como uma cana de junco se agita de um lado para outro numa corrente de água; ele arrancará o povo de Israel desta boa terra que tinha dado a seus antepassados, e o espalhará para além do rio Eufrates, porque o povo provocou o SENHOR, com os postes sagrados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele vai abandonar Israel, porque Jeroboão pecou e fez todo o povo pecar junto com ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então a esposa de Jeroboão voltou para Tirza, e assim que entrou em casa, o menino morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles o sepultaram, e houve muito choro por causa da morte do menino naquela terra, conforme o SENHOR tinha dito por intermédio de seu servo Aías, o profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os demais acontecimentos das atividades de Jeroboão, suas guerras e as outras atividades do seu reinado estão registrados no Livro da História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jeroboão reinou vinte e dois anos, e quando morreu e foi sepultado com os seus antepassados, seu filho Nadabe foi o sucessor do seu trono.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Enquanto isso, Roboão, filho de Salomão, era rei em Judá. Ele tinha quarenta e um anos de idade quando começou a reinar, e ocupou o trono durante dezessete anos, em Jerusalém, a cidade que, no meio de todas as tribos de Israel, o SENHOR tinha escolhido para dedicar ao seu nome. A mãe de Roboão era Naamá, uma amonita.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Durante o reinado de Roboão, o povo de Judá provocou a ira do SENHOR com os pecados que cometeu, pois os seus pecados eram piores do que os pecados dos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles construíram altares idólatras, estátuas e imagens em cada monte e debaixo de cada árvore frondosa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por toda parte havia prostitutos cultuais nos lugares pagãos de adoração e o povo de Judá ficou corrompido com as práticas detestáveis das nações que adoravam deuses falsos, nações que o SENHOR tinha expulsado de diante do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No quinto ano do reinado de Roboão, Sisaque, rei do Egito, atacou e conquistou Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele entrou no templo, no palácio, e roubou tudo o que encontrou, incluindo os escudos de ouro que Salomão havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o rei Roboão fez escudos de bronze para substituir os que foram roubados, e os entregou à guarda real do palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Sempre que o rei ia ao templo, os guardas desfilavam diante dele com os escudos e depois os devolviam à casa da guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Roboão estão escritos no Livro da História dos Reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Nunca deixou de haver guerra entre Roboão e Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando Roboão morreu, foi sepultado com os seus antepassados na Cidade de Davi. A mãe dele era a amonita Naamã, e o seu filho Abias reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo oitavo ano do reinado de Jeroboão, filho de Nebate, Abias começou o seu reinado em Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e reinou três anos em Jerusalém. A mãe de Abias se chamava Maaca, filha de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele cometeu todos os pecados que o seu pai cometeu, e seu coração não era perfeito para com o SENHOR, como era perfeito o coração do rei Davi, seu antecessor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas por amor a Davi, o SENHOR, o seu Deus, levantou o seu filho como seu sucessor e fortaleceu Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque Davi havia feito o que o SENHOR aprova e havia obedecido aos mandamentos do SENHOR durante toda a sua vida, exceto no caso de Urias, o heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Durante toda a vida de Abias sempre houve guerra entre Roboão e Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os demais acontecimentos da história de Abias estão registrados no Livro da História dos Reis de Judá. Também houve guerra entre Abias e Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando ele morreu, foi sepultado em Jerusalém, e seu filho Asa reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Asa se tornou rei de Judá, em Jerusalém, no vigésimo ano do reinado de Jeroboão, rei de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e reinou quarenta e um anos em Jerusalém. Sua avó era Maaca, filha de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Asa agradou ao SENHOR, conforme o rei Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele mandou matar os prostitutos cultuais e retirou todas as imagens que seu pai havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tirou do trono sua avó Maaca que era a rainha-mãe, porque ela tinha feito um poste sagrado repugnante. Ele derrubou o poste sagrado e o queimou no vale de Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Embora os altares idólatras dos montes não tenham sido retirados, o coração de Asa foi dedicado ao SENHOR todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele trouxe de volta para a casa do SENHOR as coisas consagradas por ele e pelo seu pai: os vasos de prata e de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sempre houve guerra entre Asa, rei de Judá, e Baasa, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Baasa, rei de Israel, invadiu Judá e construiu a cidade-fortaleza de Ramá, esperando assim cortar todo o comércio com Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Asa pegou toda a prata e todo o ouro deixados no tesouro do templo do SENHOR, e todos os tesouros do palácio, e confiou tudo aos seus oficiais para levarem para Ben-Hadade, filho de Tabriom e neto de Hezrom, rei da Síria, que governava em Damasco</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>com esta mensagem: “Sejamos aliados, assim como nossos pais foram aliados. Estou lhe mandando um presente de ouro e de prata. Agora rompe o seu acordo com Baasa, rei de Israel, de maneira que ele se retire do meu país”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ben-Hadade concordou com a proposta do rei Asa e mandou seus exércitos contra algumas das cidades de Israel. Ele destruiu Ijom, Dã, Abel-Bete-Maaca, toda a região de Quinerete e toda a terra de Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando Baasa teve notícia do ataque, parou a construção da cidade de Ramá e voltou para Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então o rei Asa reuniu todos os homens de Judá, pedindo que todos os homens fortes, sem exceção, ajudassem a demolir a cidade de Ramá e levassem embora as pedras e as madeiras que Baasa havia usado. O rei Asa usou esses materiais para construir a cidade de Geba, em Benjamim, e a cidade de Mispá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O demais acontecimentos da história da vida de Asa, suas conquistas e todos os seus atos, bem como as cidades que ele construiu, encontram-se registrados no Livro da História dos Reis de Judá. Quando Asa ficou velho, ele sofreu de uma doença nos pés,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e quando morreu, foi sepultado com os seus antepassados na Cidade de Davi, seu predecessor. Então seu filho Josafá se tornou o novo rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Enquanto isso, Nadabe, filho de Jeroboão, começou a reinar em Israel. Ele reinou dois anos, tendo começado no segundo ano do reinado de Asa, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém, ele fez o que era mau aos olhos de Deus, andando nos caminhos do seu pai, e levou todo o Israel a pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Baasa, filho de Aías, da tribo de Issacar, conspirou contra ele e o assassinou, enquanto estava com o exército israelita cercando a cidade dos filisteus de Gibetom.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Baasa matou Nadabe e tomou o lugar dele como rei de Israel em Tirza, durante o terceiro ano do reinado de Asa, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Logo em seguida, Baasa matou todos os filhos do rei Jeroboão, de maneira que não sobrou ninguém da família real, exatamente como o SENHOR havia predito por meio do seu servo Aías, o profeta de Siló.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Isso se deu porque Jeroboão tinha provocado a ira do SENHOR, o Deus de Israel, pecando e levando todo o povo de Israel a pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Baasa estão registrados no Livro da História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Houve guerra contínua entre Asa, rei de Judá, e Baasa, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Baasa, filho de Aías, reinou durante vinte e quatro anos, a partir do terceiro ano do reinado de Asa em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Baasa fez o que era mau aos olhos do SENHOR e seguiu os maus caminhos de Jeroboão e nos pecados que ele tinha levado o povo de Israel a cometer.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o profeta Jeú, filho de Hanani, entregou ao rei Baasa uma mensagem do SENHOR. Essa mensagem dizia:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Levantei você do pó a fim de fazer de você líder do meu povo Israel; mas você tem andado nos maus caminhos de Jeroboão. Você fez meu povo pecar e provocou a minha ira por causa dos seus pecados!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, agora estou prestes a destruir você e sua família, da mesma maneira que fiz com Jeroboão, filho de Nebate, e seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os membros da sua família que morrerem na cidade serão comidos pelos cães, e os que morrerem nos campos serão comidos pelas aves do céu”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os demais acontecimentos da história da vida de Baasa, suas ações e suas conquistas estão escritos no Livro da História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Baasa morreu e foi enterrado com os seus antepassados em Tirza. E seu filho Elá reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A mensagem foi enviada a Baasa e sua família, por meio do profeta Jeú, filho de Hanani, porque ele havia provocado o SENHOR com todos os seus atos maus. Ele foi tão mau como a família de Jeroboão, apesar do fato de ter destruído todos os filhos de Jeroboão por causa dos seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Elá, filho de Baasa, começou a reinar no vigésimo sexto ano do reinado de Asa, rei de Judá, porém reinou somente dois anos em Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o general Zinri, que era encarregado da metade dos carros reais, conspirou contra ele. Um dia o rei Elá estava bêbado na casa de Arsa, o mordomo do palácio em Tirza, que era a capital.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Zinri entrou, deu um golpe no rei e o matou. Isso ocorreu no vigésimo sétimo ano do reinado de Asa, rei de Judá. Depois Zinri declarou-se o novo rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Imediatamente depois de tomar o trono, matou toda a família de Baasa, não deixando ninguém vivo do sexo masculino. Ele destruiu até os parentes e amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Essa destruição da família de Baasa por Zinri estava dentro da palavra que o SENHOR tinha dito por intermédio do profeta Jeú.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A tragédia aconteceu por causa dos pecados de Baasa e do seu filho Elá; porque eles tinham levado Israel a adorar ídolos inúteis e provocado a ira do SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os demais acontecimentos da história do reinado de Elá estão escritos no Livro da História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No vigésimo sétimo ano do reinado de Asa, rei de Judá, Zinri reinou somente sete dias em Tirza. O exército de Israel estava acampado perto da cidade de Gibetom dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando eles ouviram dizer que Zinri havia conspirado contra o rei e o tinha assassinado, eles, no mesmo dia, no acampamento, escolheram o general Onri, comandante do exército, como o novo rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Onri levou o exército que estava em Gibetom e cercou Tirza, a capital de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando Zinri viu que a cidade tinha sido tomada, foi para o palácio e pôs fogo em si mesmo e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois ele também tinha pecado, fazendo o que era mau aos olhos do SENHOR, andando nos caminhos de Jeroboão e no pecado que ele tinha cometido, e levando o povo de Israel a pecar com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os demais acontecimentos da história de Zinri e de sua traição estão escritos no Livro da História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o reino de Israel dividiu-se em dois partidos: metade do povo apoiou Tibni, filho de Ginate, para fazê-lo rei, e a outra metade ficou leal ao general Onri.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas os seguidores do general Onri foram mais fortes do que Tibni, filho de Ginate. E Tibni foi morto, e Onri reinou sem oposição.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No trigésimo primeiro ano do reinado de Asa, rei de Judá, Onri começou a reinar sobre Israel; seu reinado durou doze anos, sendo seis deles em Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Onri comprou de Sêmer o monte que agora se conhece como Samaria. Ele pagou setenta quilos de prata. Nesse monte, Onri construiu uma cidade e deu a ela o nome de Samaria, em homenagem a Sêmer, o nome antigo do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Onri fez o que era mau aos olhos do SENHOR; fez pior do que qualquer um dos reis antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Andou em todos os caminhos de Jeroboão, filho de Nebate, e levou Israel a cometer os mesmos pecados, provocando a ira do SENHOR, o Deus de Israel, com seus ídolos inúteis.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os demais acontecimentos da história de Onri, seus atos e suas realizações estão registrados no Livro da História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Onri morreu e foi sepultado com os seus antepassados em Samaria, e seu filho Acabe reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>No trigésimo oitavo ano do reinado de Asa, rei de Judá, Acabe se tornou rei de Israel e reinou em Samaria, durante vinte e dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porém, Acabe, filho de Onri, fez o que era mau aos olhos do SENHOR e foi ainda mais perverso do que seu pai Onri; ele foi mais perverso do que qualquer outro rei de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E como se isso não fosse suficiente, cometendo os mesmos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, ele se casou com Jezabel, filha de Etbaal, rei de Sidom, e começou a adorar e servir a Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Primeiro ele construiu um altar para o deus Baal em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Depois fez outros postes sagrados e provocou a ira do SENHOR, o Deus de Israel, mais do que todos os outros reis de Israel antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Foi durante o seu reinado que Hiel, um homem de Betel, reconstruiu Jericó. Quando ele assentava os alicerces, morreu seu filho mais velho Abirão; e quando, afinal, ele terminou a construção e colocava as portas, morreu seu filho mais jovem Segube de acordo com a palavra do SENHOR sobre Jericó, conforme foi declarado por Josué, filho de Num.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Elias, profeta da cidade de Tesbi, em Gileade, disse ao rei Acabe: “Tão certo como vive o SENHOR, o Deus de Israel, o Deus a quem adoro e sirvo, não haverá orvalho nem chuva por diversos anos, enquanto eu não ordenar que chova!”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois o SENHOR disse a Elias:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Vá para o lado leste e se esconda junto ao córrego de Querite a leste do rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Beba água do córrego e coma o que os corvos lhe trouxerem, pois eu dei ordem a eles para trazerem alimento a você”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele obedeceu ao SENHOR e ficou acampado junto ao córrego de Querite a leste do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os corvos lhe traziam pão e carne de manhã e de tarde, e ele bebia água do córrego.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas depois de algum tempo o córrego secou, porque não caía chuva na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então a palavra do SENHOR veio a Elias:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Vá morar na aldeia de Sarepta, perto da cidade de Sidom. Ali mora uma viúva que dará alimento a você. E dei a ela as minhas instruções”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Elias foi para Sarepta. Quando chegou às portas da cidade, viu uma viúva apanhando gravetos. Ele a chamou e disse: “Peço que me traga um copo de água”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Enquanto ela ia buscar a água, ele chamou a mulher e disse: “Traga-me também um pedaço de pão”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ela, porém, respondeu: “Tão certo como vive o SENHOR, o seu Deus, não tenho nenhum pedaço de pão em casa. Tenho somente um punhado de farinha que sobrou num jarro e um pouco de azeite numa botija. Eu estava recolhendo alguns gravetos para levar para casa e preparar uma última refeição, e, depois de comermos, meu filho e eu vamos esperar a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas Elias disse a ela: “Não tenha medo! Vá para casa e faça o que eu disse. Mas primeiro faça um pequeno pão para mim e traga para mim, e depois faça algo para você e seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: A farinha no jarro não se acabará e o azeite na botija não faltará, até o dia em que o SENHOR enviar chuva sobre a terra!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A mulher fez conforme Elias disse. E ela, Elias e o filho dela continuaram comendo do suprimento de farinha e de óleo enquanto foi preciso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois por mais que comessem, sempre havia farinha de sobra no jarro e azeite na botija, exatamente como o SENHOR tinha prometido por intermédio de Elias!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Certo dia, entretanto, o filho da mulher ficou doente e a doença foi-se agravando, e ele acabou morrendo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Chorando, ela reclamou a Elias: “Ó homem de Deus, o que você me fez? Veio aqui para lembrar-me dos meus pecados, matando o meu filho?”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Dê-me o seu filho”, respondeu Elias. Ele pegou o menino que estava nos braços dela e subiu com ele para o quarto de cima onde estava hospedado, e colocou o menino na cama dele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então clamou ao SENHOR, dizendo: “Ó SENHOR, meu Deus, por que o SENHOR fez essa coisa terrível e matou o filho desta viúva, dona da casa onde eu moro?”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Elias se deitou sobre o menino três vezes e clamou ao SENHOR, dizendo: “Ó SENHOR, meu Deus, por favor, faça este menino voltar à vida”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E o SENHOR ouviu o clamor de Elias, o espírito do menino voltou, e ele viveu de novo!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Elias desceu com ele e o entregou à sua mãe. “Veja! Ele esta vivo!”, disse Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Agora tenho certeza de que você é um homem de Deus”, a mulher disse a Elias, “e a palavra do SENHOR, que sai da sua boca, é a verdade!”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de um longo período, no terceiro ano de seca, a palavra do SENHOR veio a Elias: “Vá apresentar-se ao rei Acabe, pois enviarei chuva sobre a terra outra vez!”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Elias foi apresentar-se a Acabe. Enquanto isso, a fome havia se tornado um problema sério em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acabe chamou Obadias, o responsável pelo seu palácio. Obadias era um dedicado seguidor do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Certa vez, quando a rainha Jezabel tentou matar todos os profetas do SENHOR, Obadias escondeu cem deles em duas cavernas, cinquenta em cada uma, e os alimentou com pão e água.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Acabe disse a Obadias: “Precisamos procurar em cada rio e cada córrego do país, para ver se conseguimos capim suficiente para salvar pelo menos alguns dos meus cavalos e mulas, para que eles não morram”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dividiram entre si o território que deviam percorrer. Acabe foi por um caminho e Obadias pelo outro”. E assim fizeram; cada um foi sozinho para o seu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>De repente Obadias viu Elias, que vinha em sua direção! Imediatamente Obadias reconheceu o profeta e se prostrou no chão diante dele. “Realmente é o senhor, meu senhor Elias?”, perguntou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Sim, sou eu”, respondeu Elias. “Agora vá dizer ao rei que estou aqui”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Ó senhor”, perguntou Obadias, “que mal eu fiz para que me mande ao rei e ele me mate?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tão certo como vive o SENHOR, o seu Deus, o rei tem procurado o senhor em cada nação e reino, de uma ponta a outra, para ver se o encontra. E cada vez que afirmavam: ‘Elias não está aqui’, o rei Acabe obrigava o rei daquele país a jurar que era verdade o que dizia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E agora o senhor me manda dizer ao meu senhor: ‘Vá dizer ao seu senhor: Elias está aqui!’</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas no momento em que eu deixar o senhor, não sei para onde o Espírito do SENHOR vai levar o senhor, e quando Acabe vier e não o encontrar, ele me matará. No entanto, toda a minha vida tenho sido seu servo e tenho adorado o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ninguém contou ao senhor a respeito do que fiz quando Jezabel tentava matar os profetas de Deus? Eu escondi cem deles em duas cavernas e alimentei todos com pão e água.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E agora o senhor diz: Vá dizer ao seu senhor: ‘Elias está aqui!’ Certamente ele me matará!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porém, Elias disse: “Tão certo como vive o SENHOR dos Exércitos, a quem eu sirvo, hoje me apresentarei a Acabe”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Obadias foi contar a Acabe que Elias tinha vindo, e Acabe saiu para encontrar-se com Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Acabe viu Elias, exclamou: “Então é você o homem que trouxe esta desgraça a Israel?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Você está falando a respeito de sua própria pessoa”, respondeu Elias. “Porque o rei e sua família abandonaram o SENHOR, e em vez de obedecer a ele, têm adorado os baalins.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora reúna todo o povo de Israel no monte Carmelo, com todos os quatrocentos e cinquenta profetas de Baal e os quatrocentos profetas de Aserá que comem à mesa com Jezabel”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim Acabe reuniu todo o povo e os profetas no monte Carmelo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Elias disse ao povo: “Por quanto tempo vocês vão ficar oscilando entre dois caminhos, sem se decidirem por um deles? Se o SENHOR é Deus, sigam-no! Porém, se Baal é Deus, então sigam Baal!” O povo, porém, não lhe respondeu nada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Elias voltou a falar: “Dos profetas do SENHOR, eu sou o único que restei, mas Baal tem quatrocentos e cinquenta profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Agora tragam dois novilhos. Os profetas de Baal podem escolher um deles, cortá-lo em pedaços e colocar os pedaços sobre a lenha do altar, mas não coloquem nenhum fogo debaixo da lenha. Eu também prepararei o outro novilho e o colocarei sobre o altar do SENHOR, e também não acenderei fogo debaixo dele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então invoquemo seu deus, e eu invocarei o nome do SENHOR. O deus que responder enviando fogo para acender a lenha é o verdadeiro Deus!” Todo o povo concordou em fazer esta prova.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois Elias disse aos profetas de Baal: “Primeiro vocês, porque são em maior número, escolham um dos novilhos, preparem o animal e invoquem o nome do seu deus; mas não ponham nenhum fogo debaixo da lenha”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim eles prepararam um dos novilhos e o colocaram sobre o altar. E clamaram a Baal toda a manhã, gritando: “Ó Baal, responda-nos!” Porém não houve nenhuma resposta. Depois eles começaram a dançar ao redor do altar. Mas ninguém respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Lá pelo meio-dia Elias começou a caçoar deles “Vocês precisam gritar mais alto”, dizia, “para chamar a atenção do seu deus! Talvez ele esteja falando com alguém; ou ocupado; ou talvez ele tenha saído de viagem. Talvez ele esteja dormindo e tenha de ser acordado!”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então eles gritaram mais alto e, como era costume, cortavam-se com facas e espadas, até que o sangue escorria.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eles soltaram gritos a tarde toda até a hora do sacrifício da tarde, porém não houve resposta; não se ouvia nenhuma voz; ninguém atendia.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Elias chamou o povo: “Aproximem-se!” E eles se aglomeraram ao redor dele, enquanto consertava o altar do SENHOR que havia sido derrubado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele pegou doze pedras, uma pedra para cada uma das tribos dos descendentes de Jacó, a quem o SENHOR tinha dito: “Israel será o seu nome”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele usou as pedras para reconstruir o altar do SENHOR. Depois cavou um rego ao redor do altar; era uma valeta tão grande que dava para semear duas medidas de semente.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Empilhou a lenha sobre o altar, cortou o novilho em pedaços e colocou os pedaços sobre a lenha. “Encham de água quatro vasilhas grandes”, disse Elias, “e despejem a água sobre o novilho e sobre a lenha”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Depois que fizeram isso, ele disse: “Façam isso novamente”. E eles fizeram. “Agora, façam isso mais uma vez!” E eles fizeram pela terceira vez.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A água escorria do altar e encheu a valeta.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Na hora costumeira para oferecer o sacrifício da tarde, o profeta Elias se pôs em pé à frente do altar e orou: “Ó SENHOR, Deus de Abraão, de Isaque e de Israel, prove hoje que o Senhor é o Deus de Israel e que eu sou seu servo; prove que fiz tudo isso por sua ordem.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ó SENHOR, responda-me! Responda-me, para que este povo saiba que o Senhor é Deus, para que o coração deles se volte para o Senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então, de repente, o fogo do SENHOR desceu do céu e queimou totalmente o novilho, a lenha, as pedras, o chão, e inclusive lambeu toda a água da valeta!</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando o povo viu isso, todos caíram com o rosto no chão, gritando: “O SENHOR é Deus! O SENHOR é Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então Elias ordenou: “Agarrem os profetas de Baal! Não deixem escapar nenhum deles!” Assim eles agarraram todos eles, e Elias os fez descer ao córrego de Quisom e os matou ali.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E Elias disse a Acabe: “Vá comer e beber, pois estou ouvindo o barulho de chuva muito forte”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Enquanto Acabe foi comer e beber, Elias subiu ao topo do monte Carmelo e curvou o corpo até o chão, com o rosto colocado entre os joelhos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Depois disse ao seu servo: “Vá e olhe para o lado do mar”. Ele foi e olhou. “Não vi nada”, disse ele. Por sete vezes Elias mandou: “Volte para ver”.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Finalmente, na sétima vez, o servo exclamou: “Vejo que sobe do mar uma nuvem pequena, do tamanho da mão de um homem”. Então Elias disse: “Vá depressa dizer a Acabe que pegue o seu carro e desça a montanha, antes que a chuva o impeça!”</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Dito e feito. O céu logo ficou escuro com nuvens, e um forte vento trouxe uma grande tempestade. Acabe partiu de carro para Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>O poder do SENHOR veio sobre Elias, e ele apertou o cinto e correu à frente do carro de Acabe até a entrada da cidade de Jezreel!</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Acabe contou a Jezabel o que Elias tinha feito e que ele tinha matado os profetas de Baal à espada,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>ela mandou um mensageiro com este recado a Elias: “Que os deuses me castiguem com todo o rigor, se amanhã a esta hora eu não fizer com a sua vida o que você fez com a deles”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Elias teve medo e fugiu para salvar a sua vida; foi para Berseba, uma cidade de Judá, e deixou ali o seu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois foi sozinho para o deserto, caminhando o dia todo, e sentou debaixo de uma moita de zimbro. Ali orou, pedindo a morte: “Já basta, SENHOR. Tire a minha vida. Tenho de morrer algum dia, e bem que pode ser agora, pois não sou melhor do que meus pais”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então deitou-se debaixo da moita de zimbro e dormiu. Enquanto dormia, um anjo o tocou e disse: “Levante-se e coma!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Elias olhou em redor e viu um pão que estava assando sobre pedras quentes e um jarro de água! Ele comeu, bebeu e deitou-se outra vez.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O anjo do SENHOR voltou depois e tocou-o novamente, dizendo: “Levante-se e coma, porque você tem uma longa caminhada pela frente”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então ele se levantou, comeu e bebeu, e o alimento lhe deu força suficiente para viajar quarenta dias e quarenta noites, até chegar ao monte Horebe, o monte de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ali entrou numa caverna onde passou a noite. E a palavra do SENHOR veio a ele: “O que você está fazendo aqui, Elias?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele respondeu: “Tenho trabalhado duramente para o SENHOR Deus dos Exércitos; porém o povo de Israel não cumpriu a sua aliança com o Senhor e derrubou os seus altares e matou todos os seus profetas. Sou o único que sobrou; e agora estão tentando matar-me também”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Saia e ponha-se no monte, diante do SENHOR, pois o SENHOR vai passar”, o SENHOR disse a ele. Enquanto Elias estava ali, o SENHOR passou, e um vento de tempestade atingiu a montanha; era um vento tão forte que as pedras saíam do lugar diante do SENHOR, porém o SENHOR não estava no vento. Depois do vento, houve um terremoto, mas o SENHOR não estava no terremoto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E depois do terremoto veio um fogo, mas o SENHOR não estava no fogo. Depois do fogo, ouviu-se um som de brisa suave.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Elias ouviu o som, cobriu o rosto com o seu manto, saiu e ficou na entrada da caverna. E uma voz lhe perguntou: “Por que você está aqui, Elias?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De novo ele respondeu: “Tenho trabalhado duramente para o SENHOR Deus dos Exércitos; porém o povo de Israel não cumpriu o seu trato com o Senhor e derrubou os seus altares e matou todos os seus profetas. Sou o único que sobrou; e agora estão tentando matar-me também”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o SENHOR disse a ele: “Volte pela estrada do deserto para Damasco, e, quando chegar lá, derrame óleo sobre a cabeça de Hazael, para que ele seja rei da Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois derrame óleo sobre a cabeça de Jeú, filho de Ninsi, para que ele seja rei de Israel, e derrame óleo sobre a cabeça de Eliseu, filho de Safate, de Abel-Meolá, para que ele tome o seu lugar como meu profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Qualquer um que escapar da espada de Hazael será morto por Jeú, e os que escaparem de Jeú serão mortos por Eliseu!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E fique sabendo que conservei sete mil homens em Israel que nunca se curvaram diante de Baal nem beijaram esse deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Elias saiu de lá e encontrou Eliseu, filho de Safate. Ele estava arando um campo com doze parelhas de bois. Elias o alcançou e atirou sua capa sobre os ombros de Eliseu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eliseu deixou os bois ali e correu atrás de Elias, dizendo: “Primeiro me deixe beijar o meu pai e despedir-me da minha mãe, e depois irei com você”. Elias respondeu: “Vá e depois volte! Mas lembre-se do que fiz a você!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Eliseu voltou aos seus bois, matou os dois bois que eram seus, usou a madeira do arado e do jugo para fazer fogo e assar a carne. Distribuiu a carne aos outros trabalhadores e ao povo que estava lá, e todos comeram. Depois se aprontou e foi com Elias, como ajudante dele.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ben-Hadade, rei da Síria, reuniu todo o seu exército e, junto com trinta e dois reis aliados com seus carros de guerra e cavalos, cercaram a cidade de Samaria, capital de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele enviou mensageiros à cidade, a Acabe, rei de Israel, que lhe disseram: “É isto o que diz Ben-Hadade:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>‘A sua prata e o seu ouro são meus; também o melhor das suas esposas e seus filhos’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei respondeu: “Está bem, ó rei, meu senhor. Eu e tudo o que tenho é seu!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os mensageiros voltaram com outro recado da parte do rei Ben-Hadade: “Você não somente deve me dar sua prata, seu ouro, suas esposas e seus filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas amanhã por estas horas vou enviar meus homens, e eles vão entrar no seu palácio e nas casas do seu povo, e vão tomar tudo o que quiserem!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Acabe reuniu os conselheiros de Israel e disse: “Vejam só o que este homem está fazendo. Ele está querendo a nossa desgraça, apesar de eu já ter dito que pode levar minhas esposas, meus filhos, a prata e o ouro, conforme ele exigiu”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os seus conselheiros e todo o povo responderam: “Não dê atenção a ele, não entregue nada”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então ele respondeu aos mensageiros de Ben-Hadade: “Digam ao rei, meu senhor: ‘O seu servo dará tudo o que me pediu da primeira vez, mas não permitirei que seus homens entrem no palácio e nas casas do povo’ ”. E os mensageiros levaram a resposta a Ben-Hadade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o rei da Síria mandou esta mensagem a Acabe: “Que os deuses façam a mim mais do que vou fazer a você se eu não transformar Samaria em punhados de pó para cada um dos meus homens!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rei de Israel replicou: “Digam a ele: ‘O guerreiro que está preparado para a batalha não deveria se orgulhar como um guerreiro que já venceu a batalha!’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esta resposta de Acabe chegou a Ben-Hadade quando ele e os outros reis bebiam em suas tendas, e ele ordenou aos seus oficiais: “Preparem-se para atacar a cidade”. E eles se colocaram em posição de combate na frente da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enquanto isso, um profeta foi até o rei Acabe e lhe disse: “Assim diz o SENHOR: ‘Está vendo esse exército inimigo enorme? Hoje mesmo vou entregá-lo nas suas mãos. Assim, finalmente, você saberá que eu sou o SENHOR’.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Acabe perguntou: “Mas quem fará isso?” E o profeta respondeu: “Assim diz o SENHOR: ‘Os jovens soldados que vêm das províncias o farão’ ”. “Devemos atacar primeiro?”, perguntou Acabe. “Sim”, respondeu o profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então ele convocou os jovens soldados vindos das províncias; eram duzentos e trinta e dois homens. Em seguida reuniu o restante dos israelitas, um total de sete mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por volta do meio-dia, enquanto Ben-Hadade e os trinta e dois reis aliados ainda bebiam e se embriagavam, os primeiros soldados de Acabe saíram da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando os jovens soldados das províncias se aproximavam, os sentinelas de Ben-Hadade informaram: “Alguns soldados de Samaria se aproximam!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ben-Hadade disse: “Peguem esses homens vivos, quer eles venham em paz ou venham para a guerra”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os jovens soldados das províncias marcharam para fora da cidade, e o exército os seguia,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e cada um matou o seu adversário; de repente todo o exército sírio fugiu de medo. Os soldados israelitas foram atrás deles, mas Ben-Hadade e alguns oficiais escaparam a cavalo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rei Acabe saiu, destruiu a maior parte dos cavalos e dos carros de guerra, e causou pesadas baixas ao exército sírio.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então o profeta se aproximou do rei Acabe e disse: “Apronte-se para outro ataque, pois na próxima primavera o rei da Síria atacará novamente”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Isso porque depois da derrota, os oficiais de Ben-Hadade disseram a ele: “Os deuses dos israelitas são deuses dos montes; por isso eles venceram. Mas nós podemos vencê-los se o combate for nas planícies.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas desta vez vamos substituir os reis por outros comandantes!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Forme outro exército igual ao que você perdeu; consiga o mesmo número de cavalos, de carros e de homens. Vamos lutar de novo contra eles nas planícies, e não há dúvida de que os derrotaremos”. E o rei Ben-Hadade fez conforme eles sugeriram.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No ano seguinte, Ben-Hadade convocou o exército sírio e marcharam de novo contra Israel, desta vez em Afeque.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os israelitas também foram convocados, estabeleceram linhas de abastecimento e saíram para enfrentar os sírios. O exército de Israel podia ser comparado a dois pequenos rebanhos de cabras, em comparação com as vastas forças dos sírios que cobriam todo o campo!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então o homem de Deus foi ao rei de Israel levar a seguinte mensagem: “Assim diz o SENHOR: ‘Visto que os sírios pensam que o SENHOR é um Deus dos montes e não das planícies, eu vou ajudar você a derrotar este vasto exército, e você ficará sabendo que eu sou o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os dois exércitos acamparam um de frente para o outro durante sete dias, e no sétimo dia a batalha começou. Os israelitas mataram cem mil soldados sírios no primeiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O restante fugiu para a cidade de Afeque, mas o muro caiu sobre eles e matou outros vinte e sete mil. Ben-Hadade também fugiu para a cidade e se escondeu no quarto interior de uma das casas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os oficiais de Ben-Hadade lhe disseram: “Senhor, temos ouvido dizer que os reis de Israel são misericordiosos. Vamos até o rei de Israel vestidos com roupas de saco e colocar cordas ao redor dos nossos pescoços. Talvez ele deixe você viver”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então eles foram ao rei de Israel, vestidos de panos de saco e com cordas no pescoço e pediram a ele: “O seu servo Ben-Hadade diz: ‘Peço que me deixe viver!’ ” O rei respondeu: “Ele ainda está vivo? Ele é meu irmão!”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os homens interpretaram isso como um sinal de esperança, e exclamaram: “Sim, o seu irmão Ben-Hadade!” “Vão buscar o meu irmão”, o rei de Israel disse a eles. E quando Ben-Hadade chegou, o rei o convidou a subir no seu carro!</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ben-Hadade disse a Acabe: “Vou devolver as cidades que meu pai tomou do seu pai, e você pode estabelecer postos de comércio em Damasco, como meu pai fez em Samaria”. Acabe respondeu: “Mediante um tratado, o deixarei ir”. Então Acabe fez um tratado com ele e o deixou ir embora.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Nesse meio-tempo, o SENHOR deu ordem a um dos discípulos dos profetas para dizer ao seu companheiro: “Dê-me um golpe!” Porém o homem se recusou a fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então o profeta disse a ele: “Já que você não obedeceu à voz do SENHOR, um leão vai matar você logo que sair daqui”. Quando ele saiu, um leão o atacou e o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Depois o profeta se dirigiu a outro homem e disse: “Dê-me um golpe”. O homem golpeou o profeta e o feriu.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então o profeta esperou pelo rei ao lado da estrada, tendo colocado uma faixa de pano sobre os olhos para disfarçar.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando o rei ia passando por ali, o profeta gritou para ele e disse: “Senhor, eu estava no campo de batalha, e um homem me trouxe um prisioneiro e disse: ‘Vigie este homem; se ele escapar, você deve morrer, ou então me pagará trinta e cinco quilos de prata!’</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas enquanto o seu servo estava ocupado fazendo outra coisa, o prisioneiro desapareceu!” “Bem, nesse caso a culpa é sua”, respondeu o rei de Israel. “Você terá de pagar”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então o homem arrancou a faixa que cobria os seus olhos, e o rei reconheceu que era um dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>O profeta falou ao rei: “Assim diz o SENHOR: ‘Já que você soltou o homem que eu mandei que morresse, agora você deve morrer no lugar dele, e o seu povo vai morrer em lugar do povo dele’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então, o rei de Israel foi para casa, em Samaria, aborrecido e irritado.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nabote, um homem de Jezreel, tinha uma plantação de uvas nos arredores da cidade, ao lado do palácio do rei Acabe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Um dia o rei falou com ele, mostrando interesse em comprar aquela propriedade. “Desejo a sua vinha para formar uma horta”, explicou o rei, “já que fica ao lado do palácio. Em troca eu lhe darei uma vinha melhor ou, se for do seu agrado, eu lhe pagarei um preço justo por ela”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nabote, porém, respondeu: “O SENHOR me proíbe de dar essa terra que é herança dos meus pais”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Acabe voltou ao palácio aborrecido e com muita raiva, porque Nabote, de Jezreel, lhe havia dito: “Não darei a herança dos meus pais”. Ele não quis saber de comer; foi deitar-se e virou o rosto para a parede!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“O que está acontecendo com você?”, perguntou sua esposa Jezabel. “Por que você não se alimenta? O que deixou você assim tão aborrecido?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Pedi a Nabote que me vendesse a sua plantação de uvas, ou que trocasse por outra terra, e ele não quis fazer o negócio”, Acabe disse a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Afinal de contas, você é ou não é o rei de Israel?”, perguntou Jezabel. “Levante-se, coma e não se preocupe com isso. Eu vou conseguir a plantação de uvas de Nabote, de Jezreel!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então ela escreveu algumas cartas em nome de Acabe, selou as cartas com o selo real, e mandou às autoridades de Jezreel, onde Nabote morava.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Na carta ela escreveu: “Reúnam os moradores da cidade e anunciem um dia de jejum e oração. Depois façam com que Nabote compareça num lugar de destaque entre o povo,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e encontrem dois homens vadios que o acusem de amaldiçoar Deus e o rei. Depois levem Nabote para fora e o matem a pedradas”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os anciãos da cidade de Nabote e outros líderes fizeram conforme as instruções da rainha Jezabel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Oficializaram o jejum e colocaram Nabote para sentar-se num lugar de destaque no meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então dois homens de mau caráter acusaram Nabote diante do povo, dizendo: “Nabote amaldiçoou Deus e o rei”. E ele foi arrastado para fora da cidade e apedrejado até morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os anciãos da cidade e os outros líderes mandaram dizer a Jezabel: “Nabote foi apedrejado e está morto”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando Jezabel ouviu a notícia de que Nabote havia sido apedrejado até morrer, disse a Acabe: “Lembra-se daquela plantação de uvas que Nabote não quis vender a você? Bem, você pode ficar com ela agora! Ele está morto!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Acabe ouviu que Nabote estava morto, desceu para tomar posse daquela plantação de uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então a palavra do SENHOR veio a Elias, o tesbita:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Vá até Samaria para se encontrar com o rei Acabe. Ele está na plantação de uvas de Nabote, a fim de tomar posse dela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Diga a ele: ‘Assim diz o SENHOR: Já não basta o mal em matar Nabote? Era preciso que você se apossasse de sua propriedade?’ E acrescente: ‘Assim diz o SENHOR: Por causa disto, os cães vão lamber o seu sangue fora da cidade, da mesma maneira como lamberam o sangue de Nabote!’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Então o meu inimigo me encontrou!”, exclamou Acabe ao ver Elias. “Sim”, respondeu Elias, “por que você se vendeu para fazer o que era mau aos olhos do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por isso, ele diz: ‘Eu vou fazer com que a desgraça caia sobre você e vou acabar com você. E não vou permitir que sobreviva nenhum dos seus descendentes do sexo masculino, tanto escravo como livre!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vou fazer com a sua família o mesmo que fiz com a família do rei Jeroboão, filho de Nebate, e com a família do rei Baasa, filho de Aías, porque você provocou a ira de Deus e levou todo o Israel a pecar’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“E a respeito de Jezabel o SENHOR diz: ‘Os cães vão devorar o corpo de sua esposa Jezabel, junto aos muros de Jezreel’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Os membros que pertencem à família de Acabe que morrerem na cidade serão comidos pelos cães, e os que morrerem no campo serão comidos pelas aves dos céus”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nenhuma outra pessoa se vendeu tão completamente como Acabe, pois sua esposa Jezabel conseguiu que ele fizesse toda espécie de mal que o SENHOR reprova.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele foi culpado porque adorou ídolos como adoraram os amorreus, povo que o SENHOR tinha expulsado da terra para dar lugar ao povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando Acabe ouviu essas profecias, rasgou as roupas, usou roupa feita de pano de saco, jejuou, passou a dormir em cima de panos de saco e a andar de cabeça baixa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então veio outra palavra ao tesbita Elias da parte do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Está vendo como Acabe se humilhou diante de mim? Visto que ele se humilhou, não vou aplicar o castigo que prometi enquanto ele estiver vivo, mas vou aplicar ao filho dele”.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Durante três anos não houve guerra entre a Síria e Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas no terceiro ano, enquanto Josafá, rei de Judá, visitava Acabe, rei de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acabe perguntou aos seus auxiliares: “Vocês não sabem que os sírios ainda ocupam nossa cidade de Ramote-Gileade? E nós estamos aqui sentados sem fazer nada para retomá-la do rei da Síria?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então ele se virou para Josafá e perguntou: “Você mandaria o seu exército junto com o meu para tomarmos Ramote-Gileade?” E Josafá, rei de Judá, respondeu “Mas é claro! Você e eu somos irmãos; meu povo está às suas ordens, e meus cavalos estão ao seu serviço”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele acrescentou: “Deveríamos primeiro perguntar ao SENHOR, para termos certeza do que ele quer que façamos”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Acabe mandou chamar os quatrocentos profetas e perguntou a eles: “Devemos atacar Ramote-Gileade, ou não devemos?” E todos eles disseram: “Sim, podem ir, porque o Senhor vai ajudar vocês a conquistar a cidade”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Josafá, porém, perguntou: “Não existe aqui mais nenhum profeta do SENHOR? Eu gostaria de consultá-lo também”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Sim”, respondeu o rei de Israel a Josafá. “Ainda há um homem por meio de quem podemos consultar o SENHOR, mas tenho ódio dele, porque ele nunca profetiza coisas boas a meu respeito. Ele sempre tem alguma coisa ruim para dizer. O nome dele é Micaías, filho de Inlá”. “O rei não deveria falar dessa maneira!”, respondeu Josafá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o rei Acabe chamou um dos seus oficiais, ordenando: “Vá buscar Micaías, filho de Inlá. Depressa!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enquanto isso, todos os profetas continuaram profetizando diante dos dois reis. Os reis estavam vestidos com suas vestes reais, sentados em tronos colocados junto à porta de entrada da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Um dos profetas, Zedequias, filho de Quenaaná, fez alguns chifres de ferro e disse: “Assim diz o SENHOR: ‘Com estes chifres o senhor ferirá os sírios, até que sejam destruídos’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E todos os outros concordaram, dizendo: “Vá e ataque Ramote-Gileade, porque o SENHOR fará com que seja vitorioso!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O mensageiro que foi buscar Micaías lhe disse: “Veja! Todos os outros profetas profetizam que o rei terá sucesso. Sua palavra também deve ser favorável”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Micaías, porém, respondeu: “Tão certo como vive o SENHOR, vou dizer somente o que o SENHOR me mandar dizer!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando ele chegou, o rei perguntou: “Micaías, devemos atacar Ramote-Gileade ou não devemos?” “Naturalmente que deve! Não perca tempo!” Micaías disse a ele. “O rei terá uma grande vitória, porque o SENHOR vai fazer com que ele vença!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Quantas vezes preciso dizer a você que fale somente a verdade em nome do SENHOR!”, disse o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Micaías disse a ele: “Eu vi todo o Israel espalhado pelos montes, como ovelhas sem pastor, e ouvi o SENHOR dizer: ‘Estes homens não têm líder; que eles voltem em paz para suas casas’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Virando-se para Josafá, Acabe disse a Josafá: “Eu não falei que isso iria acontecer? Ele nunca profetiza nada de bom. Apenas o que é ruim”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Micaías falou em seguida: “Ouça mais esta palavra do SENHOR: Vi o SENHOR assentado no seu trono, e os exércitos dos céus estavam junto a ele, à direita e à esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Então o SENHOR disse: ‘Quem é capaz de enganar a Acabe, para que ele vá e morra no ataque em Ramote-Gileade?’ “Várias sugestões foram feitas,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>até que, finalmente, um espírito se aproximou diante do SENHOR e disse: ‘Eu o enganarei!’</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“ ‘De que maneira?’, o SENHOR perguntou. “E ele respondeu: ‘Eu serei um espírito mentiroso na boca de todos os profetas do rei’. “E o SENHOR disse: ‘Vá e engane Acabe. Você será bem-sucedido’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“E o SENHOR pôs um espírito mentiroso na boca de todos esses profetas. O SENHOR determinou a sua desgraça”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Zedequias, filho de Quenaaná, chegou perto de Micaías e lhe deu uma bofetada no rosto e perguntou: “Quando foi que o Espírito do meu SENHOR me deixou para falar a você?”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Micaías respondeu: “Você receberá a resposta à sua pergunta quando procurar esconder-se num quarto interior”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o rei Acabe ordenou: “Levem Micaías de volta a Amom, o governador da cidade, e a Joás, o filho do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Digam a eles: ‘Assim diz o rei: Ponham este homem na cadeia e deem a ele pão e água, o suficiente para conservá-lo vivo, até que eu volte em paz’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Micaías respondeu: “Se você de fato voltar em paz, então é prova de que o SENHOR não falou por meu intermédio”. E acrescentou: “Tomem nota do que eu disse, todos vocês!”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Acabe, rei de Israel, e Josafá, rei de Judá, levaram seus exércitos para Ramote-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Acabe disse a Josafá: “Você usará suas roupas reais, e eu entrarei disfarçado em combate!” Assim o rei de Israel foi para a batalha disfarçado no uniforme de um soldado comum, e ambos foram para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Acontece que o rei da Síria tinha dado ordens aos seus trinta e dois chefes de carros de guerra: “Não lutem contra ninguém, a não ser contra o próprio rei de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando os chefes dos carros viram o rei Josafá em suas vestes reais, pensaram: “É o rei de Israel”, e cercaram o carro dele para atacá-lo. Mas quando Josafá gritou,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>eles viram que não era o rei de Israel, e deixaram de persegui-lo!</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Todavia, alguém atirou uma flecha por acaso, e ela atingiu o rei Acabe entre as juntas da sua armadura de proteção. “Levem-me para fora da batalha, pois estou ferido”, disse, gemendo, ao condutor do seu carro.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A batalha ia ficando cada vez mais violenta à medida que as horas passavam. O rei Acabe teve de enfrentar os sírios ficando apoiado no seu carro. O sangue do seu ferimento escorria para o fundo do seu carro de guerra e, afinal, ao cair da tarde, ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Logo ao pôr do sol propagou-se esta notícia entre os seus soldados: “Tudo está acabado. Cada homem volte para a sua casa! Cada um para a sua terra!”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Assim o rei morreu e o seu corpo foi levado para Samaria e ali foi sepultado.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quando o seu carro de guerra e a sua armadura eram lavados ao lado do açude de Samaria, onde as prostitutas se banhavam, os cães vieram e lamberam o sangue do rei, exatamente como o SENHOR tinha dito que iria acontecer.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os demais acontecimentos da história de Acabe, incluindo a história do palácio com o revestimento de marfim e das cidades que ele construiu, estão escritos no Livro da História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim Acabe foi sepultado entre os seus antepassados, e o seu filho Acazias se tornou rei de Israel em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Josafá, filho de Asa, tornou-se rei de Judá no quarto ano do reinado de Acabe, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Josafá tinha trinta e cinco anos de idade quando subiu ao trono, e reinou em Jerusalém durante vinte e cinco anos. Sua mãe se chamava Azuba, filha de Sili.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ele seguiu em tudo os passos de seu pai Asa, e não se desviou deles, obedecendo ao SENHOR em tudo. Contudo, não destruiu os altares idólatras que havia nos montes, de modo que o povo oferecia sacrifícios e queimava incenso ali.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Josafá teve paz com Acabe, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Josafá e de suas realizações de heroísmo e de suas guerras estão escritos no Livro da História dos Reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Ele acabou com todos os prostitutos cultuais que ainda haviam ficado depois dos dias de seu pai Asa.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Não havia nenhum rei em Edom naquele tempo; havia apenas um representante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>O rei Josafá construiu uma frota de navios de transporte para buscar ouro em Ofir; porém eles nunca voltaram, porque naufragaram em Eziom-Geber.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Acazias, filho e sucessor do rei Acabe, havia proposto a Josafá: “Os meus marinheiros poderão navegar com os seus”, mas Josafá não aceitou a proposta.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Quando o rei Josafá morreu, foi sepultado junto com os seus antepassados na Cidade de Davi, seu pai, e seu filho Jeorão reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Foi durante o ano dezessete do reinado de Josafá, rei de Judá, que Acazias, filho de Acabe, começou a reinar sobre Israel em Samaria; e ele reinou dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Porém, fez o que era mau aos olhos do SENHOR, pois seguiu os passos de seu pai e de sua mãe, e os caminhos de Jeroboão, filho de Nebate, que havia levado Israel a pecar,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>servindo e adorando a Baal, provocando a ira do SENHOR, o Deus de Israel, como o seu pai tinha feito.</para>
</usx>
