<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="1SA" style="id">1 Samuel (NBV)</book>
  <para style="h">1 Samuel</para>
  <para style="toc1">1 Samuel</para>
  <para style="toc2">1 Samuel</para>
  <para style="toc3">1SM</para>
  <para style="mt1">1 Samuel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia um homem chamado Elcana, da tribo de Efraim, que morava em Ramataim-Zofim, na região das montanhas de Efraim. Elcana era filho de Jeroão; Jeroão era filho de Eliú; Eliú era filho de Toú; e Toú era filho do efraimita Zufe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Elcana tinha duas mulheres: uma se chamava Ana e a outra Penina; Penina tinha filhos; Ana, porém, não tinha.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos os anos Elcana e sua família faziam uma viagem até o Tabernáculo, em Siló, a fim de adorar ao SENHOR dos céus e oferecer sacrifícios a ele. Os sacerdotes que estavam de serviço nesse tempo eram os dois filhos de Eli — Hofni e Fineias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No dia em que Elcana oferecia o seu sacrifício, dava uma parte para Penina e outra para todos os filhos e filhas dela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas a Ana ele dava duas vezes mais, porque a amava, apesar de o SENHOR a ter deixado estéril.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Acontece que Penina piorava a situação, porque provocava Ana continuamente, para deixá-la irritada pelo fato de o SENHOR não lhe permitir ter filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E todos os anos era a mesma coisa. Penina caçoava de Ana e a provocava quando iam a Siló à casa de Deus; por isso Ana chorava muito, e não tinha vontade de comer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“O que está acontecendo com você, Ana?”, perguntou o marido. “Por que você está chorando e por que não come? Será que eu não sou melhor para você do que dez filhos?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Certo dia, após a refeição da tarde, quando ainda estavam em Siló, Ana foi ao Tabernáculo do SENHOR. O sacerdote Eli estava assentado no seu lugar de costume, ao lado da entrada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ela estava sentindo-se profundamente angustiada e chorava amargamente, enquanto fazia a sua oração ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ana fez este voto, dizendo: “Ó SENHOR dos exércitos, se olhar para o meu sofrimento e responder à minha oração dando-me um filho, então dedicarei esse filho ao Senhor; ele será seu por todos os dias que viver, e os seus cabelos e sua barba nunca serão cortados”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eli percebeu que a boca de Ana se mexia enquanto ela orava em silêncio,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>do fundo do coração, diante do SENHOR, porém Eli não ouvia som algum; então pensou que ela estivesse embriagada</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e perguntou a ela: “Era preciso vir aqui embriagada? Veja se para de beber vinho!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Por favor, meu senhor!”, respondeu ela, “não estou embriagada! Estou profundamente angustiada e estava abrindo meu coração diante do SENHOR. Não bebi vinho nem bebida fermentada.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não julgue a sua serva como uma mulher vadia; oro assim por sofrer grande angústia e aflição”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Nesse caso”, disse Eli, “tenha bom ânimo! Levante-se! Vá em paz, e que o Deus de Israel conceda o que você pediu!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Oh, senhor, muito obrigada!”, Ana exclamou. Então ela voltou feliz e começou a se alimentar de novo. A tristeza desapareceu do seu rosto!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A família se levantou bem cedo na manhã seguinte e foi ao Tabernáculo adorar o SENHOR. Depois voltaram para casa, em Ramá. Elcana teve relações com Ana, e o SENHOR se lembrou dela.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ana ficou grávida e, no devido tempo, teve um filho, e deu a ele o nome de Samuel, dizendo: “Eu o pedi ao SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No ano seguinte, Elcana, com toda a sua família, viajou para oferecer o sacrifício anual ao SENHOR e para cumprir o seu voto,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>desta vez sem a companhia de Ana. Ela disse ao seu marido: “Vamos esperar até que o menino esteja desmamado, então eu o levarei e o apresentarei ao SENHOR e o deixarei lá para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Elcana, seu marido, lhe disse: “Está bem, faça como achar melhor. Fique aqui até desmamá-lo. Seja feita a vontade do SENHOR”. E assim ela ficou em casa e criou seu filho até que o desmamou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, havendo-o desmamado, apesar de o menino ainda ser muito pequeno, ela o levou à casa do SENHOR em Siló; levou também um novilho de três anos para o sacrifício, cerca de trinta litros de farinha e uma vasilha de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois do sacrifício do novilho, levaram o menino a Eli.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Meu senhor, lembra-se de mim?”, perguntou Ana ao sacerdote Eli. “Juro por sua vida que sou aquela mulher que esteve aqui aquela vez, orando ao SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pedi ao SENHOR que me desse este filho, e ele atendeu ao meu pedido.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por isso, agora eu o entrego ao SENHOR. Por todos os dias em que viver, ele pertencerá ao SENHOR, pois ao SENHOR foi pedido”. E adoraram ali ao SENHOR.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Ana fez a seguinte oração: “Quanto me alegro no SENHOR! Quanta força e bênção ele me tem dado! Agora tenho uma resposta para os meus inimigos, porque me alegro na sua salvação!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Ninguém é tão santo quanto o SENHOR! Não há outro Deus, além do SENHOR, nem há Rocha alguma como o nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deixem de falar tão orgulhosamente. Não saiam palavras arrogantes da boca de vocês! O SENHOR é um Deus sábio. Ele julgará as suas ações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O arco dos fortes foi quebrado! Os que eram fracos, agora são fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os que tinham muito, agora passam fome; Os que passavam fome, agora têm alimento. A mulher que não tinha filhos, agora tem sete; aquela que tinha muitos filhos, agora não tem mais!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O SENHOR tira a vida, e a dá. Ele faz descer à sepultura e dela faz retornar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR faz com que alguns fiquem pobres e outros, ricos; a um ele humilha, a outro ele exalta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Do pó ele levanta o necessitado. Sim, de um monte de cinzas ele exalta o pobre, e o trata como príncipe, e o faz sentar num lugar de honra. Porque toda a terra é do SENHOR; ele põe ordem no mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR protegerá os homens piedosos, porém os maus serão silenciados na escuridão, pois ninguém será vitorioso pela sua própria força.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os que lutam contra o SENHOR serão humilhados; do céu o SENHOR troveja contra eles. Ele julga até os confins da terra. Ele dará grande força ao seu rei, e dará grande glória ao seu ungido”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Elcana voltou para casa, em Ramá, sem o menino; e Samuel tornou-se servo consagrado ao SENHOR, sob a orientação do sacerdote Eli.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O filhos de Eli eram homens maus, que não amavam o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estavam acostumados a mandar um empregado ficar ali por perto, e quando alguém oferecia sacrifício, o empregado vinha com um garfo grande, de três dentes,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e enquanto a carne estava cozinhando, colocava o garfo na panela ou travessa, e o sacerdote ficava com tudo o que vinha no garfo. Era assim que eles tratavam todos os israelitas que vinham a Siló.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Às vezes o empregado vinha antes mesmo de queimarem a gordura sobre o altar, e dizia ao homem que estava oferecendo o sacrifício: “Me entregue um pedaço da carne para o sacerdote assar; ele não aceitará de você a carne cozida; ele a quer crua”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se o homem que oferecia o sacrifício respondesse: “Leve quanto quiser, mas primeiro é preciso queimar a gordura” (conforme a Lei manda), então o empregado respondia: “Não. Ou você me entrega a carne agora, ou eu mesmo a tomo à força”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, aos olhos do SENHOR, o pecado desses jovens era muito grande, pois tratavam com desprezo as ofertas que o povo trazia ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Embora ainda fosse uma criança, Samuel ministrava diante do SENHOR, e vestia um pequeno manto de linho semelhante ao manto sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Cada ano a mãe de Samuel fazia para ele uma túnica e a levava para ele quando vinha com o marido para Siló oferecer o sacrifício anual.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Antes de voltarem para casa, Eli abençoava Elcana, dizendo: “Que o SENHOR dê filhos a você com esta mulher no lugar deste que ela pediu e entregou ao SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o SENHOR abençoou Ana; ela engravidou e deu à luz três filhos e duas filhas. Enquanto isso, Samuel crescia, diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eli já estava muito velho, mas ele sabia o que seus filhos faziam a todo o Israel e como conquistavam e tinham relações com as mulheres que prestavam serviço à entrada do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então ele lhes disse: “Por que vocês fazem estas coisas? De todo povo tenho ouvido o mal que vocês têm praticado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Parem com isso, meus filhos. Tenho ouvido o povo do SENHOR falar coisas terríveis a respeito de vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando um homem pecar contra outro homem, os juízes o julgarão; mas se o homem pecar contra o SENHOR, quem intercederá por ele?” Porém, seus filhos não deram atenção ao que ele lhes dizia, porque o SENHOR já tinha decidido matá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O pequeno Samuel ia crescendo e era estimado pelo SENHOR e pelas pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Um dia veio a Eli um homem de Deus com este recado da parte do SENHOR: “Por acaso não manifestei claramente o meu poder à família de seu pai quando eles eram escravos no Egito, sob o domínio do faraó?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não escolhi seu pai Levi, entre todas as tribos de Israel, para ser o meu sacerdote e sacrificar sobre o meu altar, queimar incenso e usar um manto sacerdotal quando estivesse prestando serviço diante de mim? E não dei à família de seu pai, os sacerdotes, as ofertas queimadas trazidas pelo povo?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Por que, então, vocês são tão gananciosos e querem todas as ofertas que são trazidas a mim? Por que você, Eli, tem honrado mais a seus filhos do que a mim, pois você e eles engordaram comendo o melhor das ofertas feitas por Israel, o meu povo?”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Portanto, eu, o SENHOR, o Deus de Israel, declaro que embora tenha prometido que a sua família, da tribo de Levi, sempre seria a família dos meus sacerdotes, agora vejo que é impossível permitir que continuem a fazer o que fazem. Honrarei aqueles que me honram, e desprezarei aqueles que me desprezam.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Acabarei com a sua família, de modo que ela não me prestará mais serviço como sacerdotes. Cada membro da sua família morrerá antes do tempo. Ninguém chegará a envelhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Você terá inveja da prosperidade que darei ao meu povo. Mas você e sua família estarão em aflição e necessidade na casa de Deus e ninguém da sua casa ficará velho.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E todos os descendentes que sobreviverem, que eu não eliminar do meu altar, viverão em tristeza e angústia; e seus filhos morrerão quando estiverem com toda a força.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“E para provar que aquilo que eu disse vai acontecer, farei com que seus dois filhos, Hofni e Fineias, morram no mesmo dia!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então farei surgir um sacerdote fiel que estará a meu serviço e agirá de acordo com o meu coração e a minha mente. Abençoarei os seus descendentes para sempre, e ele servirá sempre diante do meu rei ungido.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então, todos os seus descendentes se curvarão diante dele, mendigando dinheiro e alimento. ‘Por favor’, eles implorarão, ‘arranje-me um trabalho entre os sacerdotes, de maneira que eu tenha pelo menos o que comer’ ”.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto isso, Samuel servia ao SENHOR como assistente de Eli. Naqueles dias eram muito raras as mensagens e visões que vinham do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porém, certa noite, depois que Eli tinha ido deitar-se em seu lugar de costume (com sua idade avançada, Eli estava quase cego),</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Samuel dormia no templo do SENHOR, perto da arca. A lâmpada de Deus ainda não se havia apagado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o SENHOR chamou: “Samuel! Samuel!” “Estou aqui!”, respondeu Samuel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele levantou-se e correu ao quarto de Eli e disse: “Aqui estou. O senhor me chamou?”, perguntou Samuel. “Não o chamei”, disse Eli. “Volte para a cama”. E ele voltou e deitou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o SENHOR o chamou novamente: “Samuel!” E de novo Samuel se levantou e correu ao quarto de Eli e disse: “Aqui estou! O senhor me chamou?” “Não, eu não chamei você, meu filho”, disse Eli. “Volte e deite-se novamente”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Antes disso, Samuel não conhecia a voz de Deus porque nunca tinha recebido uma mensagem do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o SENHOR chamou Samuel pela terceira vez, e mais uma vez ele se levantou e foi ao quarto de Eli e disse: “Aqui estou. O senhor me chamou?” Então Eli entendeu que era o SENHOR que tinha falado ao menino.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso ele disse a Samuel: “Vá deitar-se; e se alguém o chamar novamente, responda: ‘Pronto, pode falar, SENHOR, pois o seu servo está ouvindo’ ”. E Samuel voltou a deitar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o SENHOR voltou a chamá-lo como nas outras vezes: “Samuel! Samuel!” E Samuel respondeu: “Fale, o seu servo está ouvindo!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o SENHOR disse a Samuel: “Vou fazer uma coisa em Israel que vai deixar todo o povo apavorado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vou cumprir o que disse a Eli que faria à sua casa, do início ao fim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não é de hoje que venho dizendo a Eli que julgarei a sua família para sempre, por causa dos pecados dos seus filhos, dos quais ele tinha conhecimento. Seus filhos não me respeitaram, e Eli não os repreendeu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso jurei à casa de Eli que nenhum sacrifício ou oferta queimada apagará a culpa dos seus pecados”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Samuel ficou deitado até que amanheceu o dia, e então abriu as portas da casa do SENHOR, como de costume; porém estava com medo de contar a Eli o que o SENHOR lhe havia dito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas Eli o chamou e disse: “Samuel, meu filho”. E Samuel respondeu: “Estou aqui!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Eli perguntou: “O que foi que o SENHOR disse a você? Conte-me tudo. Não me esconda nada. Que o SENHOR o castigue de maneira severa, se você esconder de mim alguma coisa do que ele falou a você”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Samuel contou a Eli tudo o que o SENHOR tinha falado e não lhe escondeu nada. Eli disse: “Ele é o SENHOR; que ele faça segundo a sua vontade”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>À medida que Samuel crescia, o SENHOR estava com ele e fazia com que se cumprisse tudo o que ele dizia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E todo o Israel, desde Dã até Berseba, reconhecia que Samuel era um profeta do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o SENHOR continuava a aparecer a Samuel em Siló, e revelava a sua palavra a ele.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E a palavra de Samuel era respeitada por todo o povo de Israel. Naqueles dias, os israelitas saíram à guerra contra os filisteus. O exército israelita estava acampado perto de Ebenézer e os filisteus acamparam em Afeque.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os filisteus se colocaram em formação de batalha, enfrentaram Israel e, travada a batalha, derrotaram Israel, matando cerca de quatro mil soldados israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Terminada a batalha, o exército de Israel voltou ao seu acampamento, e os anciãos de Israel perguntaram: “Por que o SENHOR permitiu que os filisteus nos derrotassem?” E continuaram: “Vamos trazer a arca da aliança do SENHOR que está em Siló. Se ela estiver conosco no campo de batalha, o SENHOR estará em nosso meio e nos salvará dos nossos inimigos”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E assim mandaram buscar a arca da aliança do SENHOR dos Exércitos, que está assentado num trono entre os querubins. Hofni e Fineias, os dois filhos de Eli, acompanharam a arca da aliança de Deus ao campo de batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando os israelitas viram a arca da aliança do SENHOR chegando, soltaram gritos de alegria tão altos que fizeram o chão tremer!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filisteus, ouvindo os gritos, perguntaram: “O que é que significam todos esses gritos de alegria no acampamento dos hebreus?” Quando souberam que a arca da aliança do SENHOR tinha chegado ao acampamento,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>os filisteus ficaram apavorados e diziam: “Os deuses vieram ao acampamento deles! Ai de nós, pois nunca tivemos de enfrentar uma coisa dessas antes!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ai de nós! Quem pode salvar-nos desses deuses poderosos de Israel? São os mesmos deuses que destruíram os egípcios com pragas, quando Israel estava no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Lutem como nunca lutaram antes, ó filisteus, ou vocês se tornarão escravos deles, assim como eles se tornaram nossos escravos. Sejam homens e lutem!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então os filisteus lutaram, e Israel sofreu nova derrota, e fugiram para as suas tendas. Houve grande matança, pois trinta mil homens de Israel morreram naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A arca de Deus foi tomada pelos filisteus, e Hofni e Fineias, filhos de Eli, foram mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um homem da tribo de Benjamim saiu correndo do campo de batalha e chegou a Siló no mesmo dia, com as roupas rasgadas e pó sobre a cabeça, como sinal de tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eli estava à beira da estrada, esperando para ouvir as notícias da batalha, pois o coração dele tremia pela segurança da arca de Deus. Quando o mensageiro da frente de batalha entrou na cidade e contou o que havia acontecido, toda a cidade começou a gritar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Que alvoroço é esse?”, perguntou Eli. O mensageiro correu ao encontro de Eli e contou tudo o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eli estava com noventa e oito anos de idade, e seus olhos estavam tão escurecidos que já não conseguia enxergar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Acabo de chegar do campo de batalha; fugi de lá hoje”, disse a Eli. Eli perguntou: “O que foi que aconteceu, meu filho?”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O mensageiro respondeu: “Israel foi derrotado diante dos filisteus e milhares de soldados israelitas foram mortos no campo de batalha. Os seus dois filhos, Hofni e Fineias, também morreram, e a arca de Deus foi tomada”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando o mensageiro mencionou o que tinha acontecido à arca de Deus, Eli caiu da cadeira para trás, ao lado do portão, e com a queda quebrou o pescoço e morreu, pois Eli era muito velho e pesado. Durante quarenta anos ele havia sido juiz em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A nora de Eli, mulher de Fineias, estava grávida e perto de dar à luz. Quando ela ouviu a notícia de que os filisteus tinham tomado a arca de Deus e que seu marido e seu sogro estavam mortos, imediatamente entrou em trabalho de parto e deu à luz, mas não resistiu às dores do parto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pouco antes de morrer, as mulheres que a atendiam disseram: “Não tenha medo! Você teve um menino”. Porém ela não respondeu, nem deu sinal de vida.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Antes de morrer, só conseguiu falar, com muita dificuldade, o seguinte: “Chamem o menino de Icabode, pois acabou a glória de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ela deu esse nome ao menino porque a arca de Deus tinha sido tomada e por causa da morte do seu marido e do seu sogro.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os filisteus tomaram a arca de Deus e a trouxeram do campo de batalha em Ebenézer, para Asdode,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e a colocaram no templo de Dagom, junto de sua estátua.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas quando os moradores de Asdode foram ver a arca do SENHOR, na manhã seguinte, a estátua de Dagom estava caída, com o rosto voltado para o chão, diante da arca do SENHOR! Então eles levantaram a estátua de Dagom e a puseram em pé no seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, na manhã seguinte, quando se levantaram de madrugada, havia acontecido a mesma coisa — Dagom estava caído diante da arca do SENHOR! Desta vez a cabeça e as mãos da estátua estavam separadas do corpo, caídas junto à porta de entrada; só ficou o tronco da imagem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>É por esse motivo que até hoje, nem os sacerdotes de Dagom nem os seus adoradores pisam no batente da porta ao entrarem no templo de Dagom, em Asdode.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então a mão do SENHOR começou a pesar sobre o povo de Asdode e dos povoados vizinhos com uma praga de tumores.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando o povo de Asdode viu o que estava acontecendo, exclamou: “Não podemos mais ficar com a arca do Deus de Israel. Ele vai pesar a sua mão sobre todos nós e sobre o nosso deus Dagom”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então convocaram uma reunião com os governantes das cinco cidades dos filisteus e lhes perguntaram: “O que faremos com a arca do Deus de Israel?” Eles responderam: “Levem a arca do Deus de Israel para Gate”. Então os filisteus a levaram para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas quando a arca chegou lá, o SENHOR começou a castigar a população daquela cidade. Ele feriu o povo daquela cidade, jovens e velhos, com uma epidemia de tumores, e o povo ficou em completo desespero.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso mandaram a arca de Deus para Ecrom, mas quando o povo de Ecrom viu que ela se aproximava, começaram a gritar: “Estão trazendo a arca do Deus de Israel para cá, para matar a nós e os nossos filhos!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então reuniram de novo todos os governantes dos filisteus e imploraram: “Mandem embora a arca do Deus de Israel; que volte para o seu lugar; para que o povo filisteu não morra”, pois muitas pessoas já estavam afetadas pela epidemia, e a cidade inteira tremia de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As pessoas que não morreram estavam gravemente enfermas pelos tumores, e a lamentação da cidade subiu até o céu.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A arca do SENHOR permaneceu sete meses na terra dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então os filisteus chamaram seus sacerdotes e adivinhos e perguntaram: “O que vamos fazer com a arca do SENHOR? Digam-nos como devemos mandá-la de volta para a sua própria terra?”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles responderam: “Se vocês devolverem a arca do Deus de Israel, não a devolvam simplesmente, mas mandem de volta com uma oferta pela culpa. Dessa maneira vocês serão curados, e saberão por que o Deus de Israel mandou a epidemia sobre vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Que oferta pela culpa devemos mandar?”, os filisteus perguntaram. E os sacerdotes e adivinhos responderam: “Mandem cinco modelos de ouro dos tumores causados pela epidemia, e cinco modelos de ouro dos ratos que vêm arruinando toda a terra, de acordo com o número de governantes filisteus, visto que a mesma praga atingiu vocês e os seus governantes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Façam imagens dos tumores e dos ratos que andam castigando vocês e deem louvores ao Deus de Israel. Talvez ele pare de castigar vocês, e os deuses que vocês adoram, e a terra de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não sejam teimosos e rebeldes como o faraó e os egípcios. Eles não quiseram permitir que Israel saísse, até que Deus os destruiu com pragas horrorosas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Agora construam um carroça nova e peguem duas vacas novas que deram crias, mas que nunca antes puxaram uma carroça; amarrem-nas à carroça, mas os bezerrinhos vocês levem para casa e prendam no curral.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Coloquem a arca do SENHOR sobre a carroça, ao lado de uma caixa com as ofertas pela culpa, com os modelos de ouro dos ratos e dos tumores, e deixem que as vacas sigam pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fiquem observando. Se elas cruzarem a fronteira de nossa terra e se dirigirem para Bete-Semes, então saberemos que foi o SENHOR que trouxe este grande castigo sobre nós. Se não seguirem e voltarem a seus bezerros, então saberemos que não foi a sua mão que nos tocou, e que a praga foi simples coincidência”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o povo fez conforme as instruções recebidas. Pegaram duas vacas com os bezerrinhos novos, amarraram-nas a uma carroça, e seus bezerros ficaram presos no curral.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois colocaram na carroça a arca do SENHOR e a caixa com as imitações de ouro dos ratos e dos tumores.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E de fato as vacas seguiram diretamente pela estrada que vai para Bete-Semes, e iam mugindo por todo o caminho enquanto puxavam a carroça; não se desviaram nem para a direita nem para a esquerda. Os governantes filisteus foram atrás delas até as fronteiras de Bete-Semes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os moradores de Bete-Semes estavam colhendo trigo no vale e, quando viram a arca, gritaram de muita alegria!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A carroça entrou no campo de um homem chamado Josué, e parou ao lado de uma grande pedra. Então o povo cortou em pedaços a madeira da carroça para fazer fogo, matou as vacas, e as ofereceu como sacrifício queimado ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Diversos homens da tribo de Levi retiraram a arca do SENHOR e a caixa da carroça e as colocaram sobre a grande pedra. Naquele dia, o povo de Bete-Semes ofereceu sacrifícios queimados, e outros sacrifícios ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois que os cinco governantes filisteus viram tudo aquilo, voltaram a Ecrom naquele mesmo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os cinco modelos de ouro dos tumores, enviados pelos filisteus como oferta ao SENHOR pela culpa, eram presentes dos governantes das principais cidades, ou seja: Asdode, Gaza, Ascalom, Gate e Ecrom.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O número de ratos de ouro era para oferta a Deus pela culpa das outras cidades dos filisteus, que pertenciam aos cinco governantes, tanto as cidades fortificadas como os povoados do interior. A grande rocha sobre a qual puseram a arca do SENHOR ainda pode ser vista em Bete-Semes, no campo de Josué, até o dia hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porém, o SENHOR matou setenta homens de Bete-Semes, porque olharam para dentro da arca do SENHOR. E o povo chorou por causa das muitas pessoas que foram mortas pelo SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Quem pode estar perante o SENHOR, este Deus santo?”, clamaram. “A quem enviaremos a arca para que fique longe de nós?”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, mandaram mensageiros ao povo de Quiriate-Jearim, dizendo: “Os filisteus devolveram a arca do SENHOR. Desçam até aqui e levem a arca”, eles imploraram.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então os homens de Quiriate-Jearim vieram e levaram a arca do SENHOR para a casa de Abinadabe, que fica numa colina; depois consagraram a seu filho Eleazar para tomar conta da arca do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A arca permaneceu em Quiriate-Jearim por vinte anos, e durante esse tempo o povo todo de Israel vivia em grande tristeza porque parecia que o SENHOR tinha abandonado o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Samuel disse ao povo: “Se, de fato, vocês desejam voltar ao SENHOR de todo o coração, joguem fora os seus deuses estrangeiros e as suas imagens de Asterote e consagrem-se ao SENHOR. Tomem a decisão de servir somente ao SENHOR; então ele livrará vocês das mãos dos filisteus”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, os filhos de Israel destruíram suas imagens de Baal e de Asterote, e adoraram somente ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Samuel disse mais a eles: “Venha todo o povo de Israel a Mispá, e eu orarei ao SENHOR a favor de vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então eles se reuniram em Mispá, numa grande cerimônia, tiraram água do poço e a derramaram perante o SENHOR. Jejuaram o dia todo como sinal de arrependimento, e disseram: “Temos pecado contra o SENHOR”. E foi em Mispá que Samuel se tornou juiz de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os filisteus souberam que os israelitas haviam se reunido em Mispá, os governantes dos filisteus chamaram os seus soldados e avançaram. Os israelitas ficaram com muito medo quando souberam que os filisteus estavam se aproximando.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Não pare de clamar ao SENHOR para que nos salve dos filisteus!”, imploravam a Samuel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Samuel pegou um cordeiro que ainda mamava e o ofereceu como sacrifício queimado ao SENHOR, e clamou ao SENHOR para que ajudasse Israel. E o SENHOR o atendeu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enquanto Samuel oferecia o sacrifício queimado, os filisteus chegaram para guerrear, mas o SENHOR falou por meio de uma poderosa voz de trovão que vinha do céu. Houve tremenda confusão, e eles ficaram em pânico, e foram derrotados pelos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os soldados de Israel foram atrás deles desde Mispá até perto de Bete-Car, matando todos ao longo do caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Samuel pegou uma pedra e a colocou entre Mispá e Sem, e deu a essa pedra o nome de Ebenézer, porque ele disse: “Até aqui o SENHOR nos ajudou!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim os filisteus foram dominados e não invadiram mais o território de Israel. A mão do SENHOR esteve contra os filisteus enquanto Samuel viveu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As cidades israelitas que os filisteus haviam conquistado foram devolvidas a Israel, desde Ecrom até Gate, pois o exército israelita as livrou das mãos dos filisteus. E houve também paz entre Israel e os amorreus naqueles tempos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Samuel continuou como juiz de Israel pelo restante de sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De ano em ano viajava pelo país, e estabelecia seu tribunal para resolver as questões de Israel, primeiro em Betel, depois em Gilgal e depois em Mispá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois ele retornava a Ramá, onde ficava a sua casa, e ali também Samuel julgava os casos que lhe eram apresentados. Em Ramá ele construiu um altar ao SENHOR.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando ficou idoso, Samuel nomeou seus filhos como juízes em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seu filho mais velho chamava-se Joel, e o segundo, Abias. Eles foram juízes em Berseba,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>porém eles não eram como seu pai, pois tinham muita cobiça por dinheiro. Aceitavam dinheiro para favorecer alguns e prejudicar outros, e eram corruptos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por fim, os chefes de Israel se reuniram em Ramá, a fim de discutir o problema com Samuel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disseram a Samuel: “O senhor já está idoso, e seus filhos não são homens de bem. Escolha um rei para nós para que nos lidere. Veja, todas as outras nações têm seu rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando, disseram: “Escolha um rei para que nos lidere”, isso desagradou a Samuel e ele orou ao SENHOR pedindo conselho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Faça tudo o que eles pedem”, respondeu o SENHOR, “pois é a mim que rejeitam, não a você. Eles não querem mais que eu seja o Rei deles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Desde que os tirei do Egito, eles têm me abandonado continuamente e seguido outros deuses. E agora tratam você da mesma maneira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Faça conforme eles pedem, mas também não deixe de adverti-los, com toda a seriedade, de quais são os direitos que o rei terá sobre eles!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, Samuel contou ao povo o que o SENHOR tinha dito,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>dizendo: “Já que vocês insistem em ter um rei, estes serão os direitos que o rei que governará sobre vocês terá: Ele convocará os seus filhos, para servi-lo em seus carros de guerra e como seus cavaleiros, e eles terão de correr na frente dos carros do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele colocará alguns para chefiar os soldados do rei na guerra, alguns serão chefes sobre mil, outros chefes de cinquenta; outros trabalharão e cultivarão os campos do rei e farão as colheitas; outros fabricarão armas para os soldados e equipamento para os carros de combate.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele vai tomar suas filhas para serem perfumistas, cozinheiras e padeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tomará de vocês o melhor dos seus campos, das suas plantações de uvas e dos olivais e dará essas propriedades aos seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tomará a décima parte das colheitas de cereais, e da colheita das uvas de vocês, e as dará aos seus oficiais e a seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O rei também tomará de vocês os seus servos e as servas, além dos jovens mais excelentes, e o melhor do gado e dos jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vocês terão de entregar a ele a décima parte dos seus rebanhos, e vocês mesmos serão escravos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, vocês vão chorar lágrimas amargas por causa desse rei que vocês mesmos estão exigindo, mas o SENHOR não virá ajudar vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porém, o povo não quis atender ao aviso de Samuel, e disse: “Mesmo assim, queremos um rei,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>porque desejamos ser iguais às nações ao nosso redor. Ele nos governará e nos conduzirá à guerra”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Samuel contou ao SENHOR o que o povo havia dito,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e o SENHOR respondeu novamente: “Então faça conforme eles pedem; dê um rei a eles”. Então Samuel disse aos israelitas: “Voltem cada um para a sua cidade”.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quis era um homem rico e de grande influência da tribo de Benjamim. Quis era filho de Abiel, neto de Zeror, bisneto de Becorate e trineto de Afia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele tinha um filho chamado Saul, jovem e de boa aparência. Não havia outro jovem de melhor aparência entre os israelitas; era mais alto do que qualquer outro homem daquele povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Um dia, as jumentas de Quis, pai de Saul, se perderam, e ele disse a Saul: “Leve com você um dos servos e vá procurar as jumentas”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles andaram por toda a região das montanhas de Efraim, e pela região de Salisa, mas não as acharam; depois foram à região de Saalim, percorreram toda a terra de Benjamim e não encontraram os animais em parte alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Finalmente, depois de procurar na terra de Zufe, Saul disse ao servo: “Vamos voltar para casa; a estas horas meu pai já deve estar mais preocupado conosco do que com as jumentas!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém o servo respondeu: “Acabo de pensar numa coisa! Nesta cidade mora um homem de Deus; todo o povo daqui tem muita consideração por ele, porque tudo quanto ele diz acontece. Vamos ver se o encontramos e talvez ele nos diga onde estão os animais que procuramos”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Mas não temos nada com que pagar esse homem”, respondeu Saul. “Até o nosso alimento se acabou, e não temos nenhum presente para dar ao homem de Deus. O que temos para oferecer?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Bem”, disse o servo, “tenho aqui três gramas de prata. Pelo menos podemos oferecer esse dinheiro a ele, e ver se ele nos mostra o caminho!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>(Antigamente em Israel, quando alguém ia consultar Deus, dizia: “Vamos ao vidente”, porque naquela época o profeta era chamado de vidente.)</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Saul concordou: “Está bem. Vamos!” E assim, foram para a cidade onde morava o homem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando subiam a colina em direção à cidade, viram algumas jovens que estavam saindo para tirar água. Então perguntaram a elas: “O vidente está na cidade?”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Sim”, responderam as jovens; “continuem por esta estrada. Ele mora logo depois da entrada da cidade. Ele acaba de voltar de uma viagem, para tomar parte num sacrifício público no alto da montanha.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso, apressem-se para encontrá-lo antes que ele suba ao altar do monte para comer. O povo não comerá enquanto o vidente não chegar e abençoar o alimento. Vão agora e vocês o encontrarão”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E assim eles foram para a cidade e, quando entravam pela porta, viram Samuel que saía na direção deles e se dirigia para o lugar de culto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No dia anterior, o SENHOR já havia revelado isso a Samuel:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Amanhã, a esta hora, vou enviar a você um homem da terra de Benjamim. Você deve derramar óleo sobre a cabeça dele, como sinal de que ele será o líder sobre Israel, o meu povo. Esse homem livrará o meu povo das mãos dos filisteus, pois tenho visto o sofrimento do meu povo e ouvido o seu clamor”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Samuel viu Saul, o SENHOR disse: “Esse é o homem de quem lhe falei! Ele governará o meu povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nesse instante, Saul se aproximou de Samuel na entrada da cidade e perguntou: “Pode me dizer, por favor, onde é a casa do vidente?”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Eu sou o vidente!”, respondeu Samuel. “Suba até o lugar de culto adiante de mim e comeremos juntos. Pela manhã eu lhe direi o que você deseja saber, e indicarei o caminho a seguir.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E não se preocupe com as jumentas que se perderam há três dias, porque já foram encontradas. A quem pertencerá tudo o que é precioso em Israel, senão a você e toda a família do seu pai?”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Mas, senhor”, respondeu Saul, “não sou eu da tribo de Benjamim, a menor das tribos de Israel, e o meu grupo de famílias é o menos importante de todos os grupos de famílias da tribo de Benjamim? Então, por que o senhor está dizendo essas coisas a meu respeito?”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Samuel levou Saul e seu empregado para a grande sala e os fez assentar à cabeceira da mesa, dando-lhes lugar de honra entre os convidados, que eram cerca de trinta homens.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Samuel ordenou ao cozinheiro-chefe: “Traga o pedaço de carne que eu pedi para colocar à parte e que era para ser preparado para o convidado de honra”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então o cozinheiro-chefe trouxe o pedaço de carne e o colocou diante de Saul. “Aqui está o que foi reservado. Por favor, coma”, disse Samuel, “pois eu estava guardando esse pedaço para você, antes mesmo de haver convidado esses outros!” Assim Saul comeu na companhia de Samuel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois que desceram do monte para a cidade, Samuel levou Saul para o terraço da casa, e ali conversaram por algum tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ao amanhecer do dia seguinte, Samuel chamou Saul no terraço e disse: “Levante-se; já está na hora de você partir! Eu o acompanharei”. Saul levantou-se, e Samuel o acompanhou até a saída da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ao chegarem até a saída da cidade, Samuel disse a Saul que mandasse o seu empregado prosseguir, e então disse a Saul: “Espere mais um instante, para que eu transmita uma mensagem especial da parte de Deus”.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Samuel pegou um vaso de azeite e o derramou sobre a cabeça de Saul, beijou-o e disse: “Faço isto porque o SENHOR ungiu você para ser o líder de Israel, o seu povo!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando você partir, vai ver dois homens ao lado do túmulo de Raquel, em Zelza, na terra de Benjamim; eles lhe dirão que as jumentas já foram encontradas, e que seu pai deixou de se importar com elas e está preocupado com a sua demora, e pergunta: ‘O que posso fazer para encontrar o meu filho?’</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“E quando você chegar ao carvalho de Tabor, verá três homens vindo em sua direção; eles estão a caminho de Betel, onde vão adorar a Deus no altar que existe ali. Um deles estará levando três cabritos, outro estará levando três pães, e o terceiro uma vasilha de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles vão cumprimentá-lo e oferecerlhe dois pães, que você deverá aceitar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Depois disso você irá a Gibeá-Eloim, também conhecido como ‘Monte de Deus’, onde se encontra uma tropa dos filisteus que guarda a cidade. Ao chegar lá, você encontrará um grupo de profetas descendo do monte; eles virão tocando saltérios, tambores, flautas e harpas, e eles também profetizarão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Nesse momento, o Espírito do SENHOR virá poderosamente sobre você, e você profetizará com eles e será transformado em uma nova pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim que esses sinais se cumprirem, tome as decisões que parecerem certas para você, pois o SENHOR estará com você.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Vá a Gilgal e espere ali por mim durante sete dias, pois eu irei lá a fim de oferecer os sacrifícios queimados e os sacrifícios de paz. Quando chegar, eu lhe darei outras instruções”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Saul se despediu e virou as costas para se afastar dele, Deus mudou o coração de Saul, e todos os sinais profetizados por Samuel se cumpriram naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No momento em que Saul e o empregado chegaram a Gibeá, viram os profetas que vinham ao encontro deles, e o Espírito de Deus se apossou de Saul, e ele também começou a profetizar no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando seus amigos souberam disso, exclamaram: “O que aconteceu ao filho de Quis? Saul agora também é profeta?”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E um homem dali acrescentou: “E quem é o pai deles?” Daí teve origem o provérbio: “Saul também está entre os profetas?”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tendo Saul acabado de profetizar, subiu ao monte onde estava o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Por onde vocês andaram?”, perguntou o tio de Saul. E Saul respondeu: “Saímos para procurar as jumentas, mas não conseguimos encontrálas; então fomos ao profeta Samuel”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“E que foi que Samuel disse?”, perguntou o tio.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Ele disse que as jumentas já tinham sido encontradas”, respondeu Saul. Porém ele não contou ao tio que Samuel o tinha ungido rei!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Samuel mandou que todo o povo de Israel se reunisse em Mispá,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e deu ao povo este recado: “Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: ‘Eu tirei Israel do Egito e livrei vocês do poder dos egípcios e de todas as nações que maltrataram vocês’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas apesar de ter feito tudo isso em favor de vocês, ainda assim rejeitaram o Deus que os salva de todas as suas desgraças e angústias, e disseram: ‘Preferimos ter um rei!’ Por isso, apresentem-se, diante do SENHOR, de acordo com as suas tribos e grupos de famílias”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim Samuel reuniu todas as tribos de Israel diante do SENHOR, e a tribo de Benjamim foi escolhida por sorteio.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Samuel fez chegar a tribo de Benjamim, diante do SENHOR, grupo de família por grupo de família, e a família de Matri foi escolhida. E, finalmente, foi sorteado Saul, filho de Quis. Mas quando o procuraram, não o encontraram!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por isso consultaram novamente o SENHOR: “Ele está aqui entre nós?” E o SENHOR respondeu: “Saul está escondido no meio da bagagem”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles correram e o trouxeram de lá. Quando ficou em pé no meio do povo, ele era maior do que todos do povo; os mais altos do povo só lhe chegavam aos ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Samuel disse a todo o povo: “Vocês estão vendo o homem que o SENHOR escolheu? Pois em todo o povo não há ninguém semelhante a ele!” E o povo gritou: “Viva o rei!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Samuel repetiu então ao povo os direitos e obrigações de um rei, e escreveu-os num livro e colocou esse livro num lugar especial perante o SENHOR. Depois Samuel mandou que todos voltassem para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando Saul voltou para sua casa em Gibeá, Deus tocou o coração de um grupo de homens valentes que foram com Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Havia, porém, alguns vadios que exclamavam: “Como este homem pode salvar-nos?” E desprezaram Saul e não lhe trouxeram presente algum. Porém Saul não lhes deu ouvidos.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Naás avançou com o exército amonita contra a cidade israelita de Jabes-Gileade, e a cercou. Porém, os moradores de Jabes disseram a ele: “Vamos fazer um acordo, e nós seremos seus servos”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todavia, Naás, o amonita, respondeu: “Farei um acordo com vocês, mas somente sob uma condição: ‘Arrancarei o olho direito de todos vocês, como vergonha para todo o Israel!’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então as autoridades de Jabes disseram a ele: “Dê-nos sete dias para ver se conseguimos algum auxílio mandando mensageiros para o restante de Israel; se nenhum dos nossos irmãos vier salvar-nos, aceitaremos suas condições”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando os mensageiros chegaram a Gibeá, a cidade onde Saul morava, relataram ao povo a respeito da situação em que se encontravam os moradores de Jabes. E todos começaram a chorar em voz alta.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Saul estava arando a terra no campo com dois bois e, quando voltou à cidade, perguntou: “O que há com o povo? Por que toda essa gente está chorando?” Então contaram a ele a respeito da mensagem que veio de Jabes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o Espírito de Deus tomou conta de Saul e, ao ouvir essas coisas, ele ficou furioso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pegou dois bois e os cortou em pedaços e mandou mensageiros levarem os pedaços por todo o território de Israel. “Isto é o que vai acontecer aos bois de todo aquele que não quiser seguir Saul e Samuel na batalha!”, anunciou Saul. E Deus fez com que o povo temesse ao SENHOR, e todos vieram a ele com um só pensamento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Saul contou os homens em Bezeque, viu que havia trezentos mil homens de Israel, além de trinta mil homens de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em vista disso, mandou os mensageiros de volta a Jabes-Gileade, com este recado: “Nós iremos salvar vocês amanhã antes do meio-dia!” Foi enorme a alegria do povo quando os mensageiros chegaram com a notícia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então os homens de Jabes disseram aos amonitas: “Amanhã nos entregaremos a vocês, e vocês podem fazer conosco o que desejarem”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas bem cedo, na manhã seguinte, Saul chegou. Ele dividiu o seu exército em três companhias, e atacou de surpresa os amonitas e os matou até a hora mais quente do dia. O restante do exército amonita se espalhou de tal maneira que não ficaram dois deles juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o povo disse a Samuel: “Onde estão aqueles que diziam que Saul não seria nosso rei? Tragam esses homens aqui e vamos matá-los!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Saul, porém, respondeu: “Ninguém será morto hoje. Porque hoje o SENHOR trouxe libertação a Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Samuel disse ao povo: “Venham, vamos todos a Gilgal, e confirmemos Saul como nosso rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, todo o povo foi a Gilgal e proclamaram Saul rei diante do SENHOR. Depois apresentaram ofertas de paz ao SENHOR, e Saul e todo o Israel estavam muito felizes.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Samuel falou novamente a todo o povo de Israel: “Vejam”, disse ele, “fiz conforme vocês pediram e coloquei um rei sobre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Agora vocês têm um rei que os conduzirá. Quanto a mim, aqui estou, velho e de cabelos brancos, e meus filhos estão com vocês. Sou homem que estive a serviço público, desde a minha mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora me digam, enquanto estou diante do SENHOR e diante do rei ungido de Deus, se tomei um boi ou um jumento de alguém, se dei prejuízo a alguém, se oprimi alguém, ou se aceitei suborno, para encobri-lo com os meus olhos, digam-me, e eu restituirei se fiz uma dessas coisas”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles responderam: “O senhor nunca nos explorou nem nos oprimiu. O senhor não tirou coisa alguma de nenhum de nós”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“O SENHOR e o rei ungido de Deus são minhas testemunhas diante de vocês”, declarou Samuel, “de que vocês não podem me acusar de qualquer culpa. “Eles são testemunhas”, responderam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Samuel disse ao povo: “O SENHOR é testemunha, aquele que escolheu Moisés e Arão e que tirou os seus pais da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora fiquem aqui, e eu pleitearei com vocês perante o SENHOR, enquanto vou lembrar todas as boas coisas que ele fez para defender a causa de vocês e de seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Quando Jacó foi para o Egito, os seus antepassados clamaram ao SENHOR, e o SENHOR enviou Moisés e Arão para tirarem os seus antepassados do Egito e os trazerem a esta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Mas logo eles se esqueceram do SENHOR, o seu Deus, e então ele permitiu que fossem conquistados por Sísera, comandante do exército da cidade de Hazor, pelos filisteus e pelo rei de Moabe, os quais lutaram contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então eles clamaram novamente ao SENHOR, dizendo: ‘Pecamos e nos afastamos do SENHOR e adoramos as imagens de Baal e Asterote. Agora livra-nos dos nossos inimigos, e adoraremos ao SENHOR’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o SENHOR enviou Gideão, Baraque, Jefté e Samuel para livrar vocês, e vocês viveram em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Mas quando vocês ficaram com medo de Naás, rei de Amom, aí me procuraram e disseram: ‘Desejamos um rei para reinar sobre nós’, embora o SENHOR, o seu Deus, já fosse Rei sobre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois bem, aqui está o rei que vocês escolheram. Vocês o pediram, e o SENHOR respondeu ao pedido de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se vocês respeitarem e adorarem o SENHOR e obedecerem aos seus mandamentos e não se rebelarem contra o SENHOR, e se tanto vocês como o seu rei seguirem o SENHOR, o seu Deus, então tudo irá bem!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, se vocês se rebelarem contra os mandamentos do SENHOR e não quiserem atender ao que ele diz, então a sua mão será contra vocês, como foi contra seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Agora preparem-se para ver a coisa maravilhosa que o SENHOR vai realizar diante de vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vocês sabem que não chove nesta época do ano, durante a colheita do trigo; vou orar para que o SENHOR envie trovões e chuva hoje, de maneira que vocês reconheçam até que ponto chegou a maldade de vocês ao pedirem um rei!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Samuel clamou ao SENHOR, e o SENHOR mandou trovões e chuva, naquele mesmo dia; e todo o povo ficou com muito medo do SENHOR e de Samuel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Ore ao SENHOR, o seu Deus, a favor dos seus servos para que não morramos”, eles clamaram a Samuel. “Porque agora acrescentamos a todos os nossos pecados mais este de pedir para nós um rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Não fiquem amedrontados”, disse Samuel ao povo. “Certamente vocês fizeram esse mal, mas agora adorem ao SENHOR de todo o coração e nunca mais voltem as costas para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não se desviem, seguindo outros deuses que não podem ajudar vocês; pois eles não têm nenhum valor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR não abandonará o seu povo escolhido, pois isso seria uma desonra para o seu poderoso nome. O SENHOR se agradou de fazer de vocês o seu povo!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quanto a mim, longe de mim pecar contra o SENHOR deixando de orar em favor de vocês; continuarei a ensinar a vocês todo o caminho bom e direito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Confiem no SENHOR e adorem a ele de todo o coração; e lembrem das grandes coisas que ele fez por vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas, se continuarem a fazer o mal, vocês e o seu rei serão destruídos”.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Saul havia reinado um ano em Israel. No segundo ano do seu reinado,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>ele escolheu três mil soldados especiais de Israel, e levou consigo dois mil desses homens a Micmás e à região montanhosa de Betel, enquanto os outros mil ficaram com Jônatas, filho de Saul, em Gibeá, na terra de Benjamim. O restante do exército ele mandou para a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jônatas atacou e destruiu a guarnição dos filisteus localizada em Geba. A notícia se espalhou rapidamente por toda a terra dos filisteus, e Saul mandou tocar a trombeta por toda a terra de Israel, anunciando: “Que todos os hebreus fiquem sabendo disto!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E todo o povo de Israel ouviu esta mensagem: “Saul derrotou a guarnição dos filisteus, e agora eles estão com ódio dos israelitas. Então, todo o exército de Israel pegou em armas novamente e se reuniu em Gilgal.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os filisteus reuniram-se para lutar contra Israel e formaram um poderoso exército de três mil carros de guerra, seis mil cavaleiros e tantos soldados como a areia da praia. Eles acamparam em Micmás, que fica a leste de Bete-Áven.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando os homens de Israel viram aquela multidão de soldados inimigos, perderam a coragem por completo e procuraram esconder-se em cavernas e em buracos, e outros, entre as rochas, e mesmo em túmulos e nos poços.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Alguns deles atravessaram o rio Jordão e fugiram para a terra de Gade e Gileade. Enquanto isso, Saul ficou em Gilgal, e os que estavam com ele estavam apavorados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Samuel havia dito a Saul que esperasse a sua chegada durante sete dias, mas como Samuel não tinha vindo, os soldados começaram a debandar rapidamente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em vista disso, Saul disse a eles: Tragam para cá o sacrifício queimado e as ofertas de paz. E ele ofereceu o sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas justamente quando ele terminava de oferecer o sacrifício, Samuel chegou, e Saul saiu ao seu encontro para o saudar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém Samuel perguntou: “O que você fez?” Saul respondeu: “Quando vi que meus homens estavam se espalhando, e que você não chegava no prazo marcado, e os filisteus estavam em Micmás, prontos para a batalha,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>eu disse para mim mesmo: ‘Os filisteus estão prontos para marchar contra nós em Gilgal, e eu não pedi o auxílio do SENHOR!’ Por isso, senti a necessidade de oferecer o sacrifício queimado, sem esperar a sua chegada”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Você agiu como um tolo!”, exclamou Samuel. “Você desobedeceu ao mandamento do SENHOR, o seu Deus. Ele tinha planos de fazer você e seus filhos reis de Israel para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas agora o seu reinado vai terminar. O SENHOR já encontrou um homem segundo o seu coração, e já o indicou líder de seu povo; pois você não obedeceu ao mandamento do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Samuel saiu de Gilgal e foi para Gibeá, na terra de Benjamim. Quando Saul contou os soldados que ainda estavam com ele, verificou que haviam ficado somente cerca de seiscentos homens!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Saul e seu filho Jônatas e mais esses seiscentos homens estabeleceram seu acampamento em Geba, na terra de Benjamim, enquanto os filisteus estavam acampados em Micmás.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Três grupos de soldados filisteus deixaram o seu acampamento; um deles foi em direção de Ofra, na terra de Sual;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>outro grupo foi para Bete-Horom, e o terceiro tomou o caminho da fronteira, acima do vale de Zeboim, próximo ao deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não havia nenhum ferreiro em toda a terra de Israel naqueles dias, pois os filisteus não permitiam, temendo que eles fabricassem espadas e lanças para os hebreus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, sempre que os israelitas tinham de afiar os seus arados, os machados ou as enxadas, era preciso levar essas ferramentas aos ferreiros filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O custo para afiar arados e enxadas eram oito gramas de prata e quatro gramas de prata para machados e ferrões.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por isso não havia uma única espada ou lança em todo o povo de Israel naquele dia, com exceção de Saul e seu filho Jônatas, que tinham espadas e lanças.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Nesse meio-tempo, um grupo de soldados dirigiu-se para o desfiladeiro de Micmás.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de algum tempo, Jônatas, filho de Saul, disse ao seu escudeiro: “Venha comigo, vamos atravessar o vale e chegar até o destacamento filisteu”. Porém, não disse nada a seu pai a respeito do que pretendia fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Saul e seus seiscentos homens estavam acampados na saída de Gibeá, debaixo da árvore de romãs em Migrom.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dentre os seus homens estava Aías, que levava o colete sacerdotal. Aías era filho de Aitube, irmão de Icabode, neto de Fineias e bisneto de Eli, sacerdote do SENHOR em Siló. Ninguém percebeu que Jônatas tinha saído.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Para chegar à guarnição dos filisteus, Jônatas tinha de passar por um desfiladeiro estreito entre duas grandes rochas que ficavam quase em posição vertical; uma delas se chamava Bozez e a outra Sené.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A rocha que ficava ao norte ficava de frente para Micmás, e a que ficava ao sul ficava de frente para Geba.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Jônatas disse ao seu escudeiro: “Vamos até o destacamento daqueles homens que não respeitam Deus. Pode ser que o SENHOR nos ajude. E, se ele nos ajudar, nada o impedirá de nos dar a vitória, sejamos muitos ou poucos!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O escudeiro respondeu: “Faça o que achar melhor; eu irei com o senhor para onde o senhor for”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Pois bem, então é isto que vamos fazer”, disse Jônatas ao moço. “Iremos até aqueles homens e chegaremos perto para sermos vistos por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando eles nos virem, se disserem: ‘Alto lá! Fiquem onde estão até que nos aproximemos de vocês!’, então ficaremos parados e esperaremos por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se, porém, disserem: ‘Subam até aqui’, então faremos exatamente isso; pois será sinal de que o SENHOR nos ajudará a derrotá-los!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os filisteus viram os dois chegando, gritaram: “Vejam só! Os israelitas estão saindo dos seus buracos!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então os filisteus gritaram para Jônatas e seu escudeiro: “Subam até aqui e nós lhes mostraremos como é que se luta!” “Vamos, suba logo atrás de mim”, disse Jônatas ao seu escudeiro, “pois o SENHOR os entregou nas mãos de Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Jônatas escalou o desfiladeiro engatinhando, e o escudeiro veio atrás dele. Os filisteus eram derrubados por Jônatas, e o seu escudeiro os matava.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Naquele primeiro ataque, Jônatas e seu escudeiro mataram cerca de vinte homens e seus corpos ficaram espalhados num espaço estreito e comprido como o sulco de um arado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então houve pânico no acampamento, no campo e em todo o povo; a guarnição e mesmo as tropas de ataque tremeram de medo. E houve um tremor de terra, o que veio aumentar ainda mais o terror!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>As sentinelas de Saul em Gibeá de Benjamim viram o vasto exército dos filisteus se dispersando em todas as direções.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Contem os soldados e descubram quem está faltando”, ordenou Saul aos seus oficiais. E quando conferiram a lista de todos os homens, verificaram que Jônatas e seu escudeiro não estavam ali.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Traga a arca de Deus”, ordenou Saul a Aías. Naquele tempo a arca estava com os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas enquanto Saul falava com o sacerdote, a gritaria e a desordem no acampamento dos filisteus iam aumentando cada vez mais. Então Saul disse ao sacerdote: “Você não precisa mais trazer a arca”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Saul e seus seiscentos homens correram para o campo de batalha e encontraram os filisteus matando-se uns aos outros com as espadas, e havia terrível confusão por toda parte.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Alguns hebreus que tinham sido levados para o exército filisteu se revoltaram e lutavam ao lado dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Finalmente, até os israelitas que estavam escondidos nas montanhas saíram correndo atrás dos filisteus quando viram que estes fugiam.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim o SENHOR livrou Israel naquele dia, e a batalha continuou além de Bete-Áven.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os homens de Israel estavam exaustos naquele dia, porque Saul havia declarado: “Maldito seja aquele que comer alguma coisa antes do anoitecer, antes que eu me vingue por completo dos meus inimigos”. Por isso, ninguém comeu nada o dia todo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Muito embora tivessem encontrado favos de mel no chão do bosque,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>eles viram o mel escorrendo, porém ninguém comeu, pois temiam a maldição de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jônatas, porém, não sabia da ordem do seu pai; por isso ele enfiou uma vara num favo de mel, e, depois de comer, suas forças se renovaram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então alguém disse a ele: “Seu pai jurou solenemente ao povo, dizendo: ‘Maldito seja todo aquele que hoje comer alguma coisa!’ Por isso, todos estão cansados e sem forças”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jônatas exclamou: “Uma ordem como essa só prejudica nosso povo. Vejam como as minhas forças se renovaram depois que provei um pouco de mel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Se o povo tivesse permissão para comer à vontade do alimento que encontraram no acampamento dos nossos inimigos, imaginem só quantos mais filisteus poderíamos ter matado!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Naquele dia, os israelitas derrotaram os filisteus, desde Micmás até Aijalom, e assim ficaram completamente esgotados.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Por isso eles recolheram os despojos da batalha, mataram as ovelhas, os bois e os bezerros, e comeram a carne crua, com sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Alguém foi contar a Saul: “Veja, o povo está pecando contra o SENHOR, pelo fato de comer carne com sangue”. Saul disse: “Vocês foram infiéis. Rolem para cá uma grande pedra,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>e espalhem-se entre os soldados, e digam-lhes: Tragam os seus bois e as suas ovelhas aqui e abatam-nos, e comam, e não pequem contra o SENHOR comendo com o sangue”. Foi isso que eles fizeram. Cada um levou seu boi naquela noite e o abateu ali.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então Saul construiu um altar para o SENHOR  — o primeiro que ele construiu.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Depois Saul disse: “Desçamos à noite atrás dos filisteus e vamos saquear tudo deles, e destruir até o último deles”. Os seus homens responderam: “Faça o que achar melhor”. O sacerdote, porém, disse: “Primeiro vamos consultar Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então Saul perguntou a Deus: “Devo ir atrás dos filisteus? O SENHOR nos ajudará a derrotá-los?” Porém passou a noite toda, sem que o SENHOR respondesse.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Saul disse então: “Vocês líderes, venham para cá. Alguma coisa está errada! Descubram que pecado foi cometido hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Dou minha palavra de honra, pelo nome do SENHOR, que salvou Israel, que ainda que o culpado seja meu próprio filho Jônatas, certamente ele morrerá!” Mas ninguém teve coragem de dizer ao rei qual era o problema.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então Saul disse a todos os israelitas: “Jônatas e eu ficaremos aqui, e todos vocês ficarão lá”. E eles responderam: “Faça o que achar melhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então Saul orou ao SENHOR, o Deus de Israel: “O que é que está errado? Acaso Jônatas e eu somos culpados, ou o pecado está com os outros? Ó SENHOR Deus, mostre-nos quem é o culpado”. E Saul e Jônatas foram escolhidos por sorteio como sendo os culpados, e o povo foi declarado inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então Saul disse: “Agora tirem a sorte entre mim e o meu filho Jônatas”. E Jônatas foi escolhido como o culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Diga-me o que foi que você fez”, Saul ordenou a Jônatas. “Eu provei um pouco de mel”, confessou Jônatas. “Foi só um pouquinho na ponta da minha vara; por isso eu estou pronto para morrer”.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Sim, Jônatas”, disse Saul, “você deve morrer; que Deus me castigue se você não for morto por isso”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas os soldados não gostaram nada da ideia e disseram a Saul: “Será que Jônatas deve morrer, ele, que hoje trouxe esta grande libertação a Israel? Isso não vai acontecer! Tão certo como o SENHOR vive, não se tocará nem mesmo num fio de cabelo da sua cabeça, pois o que ele fez hoje foi com a ajuda de Deus”. E assim o povo salvou Jônatas da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então Saul deixou de perseguir os filisteus, e eles voltaram para a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Tendo Saul assumido o reinado de Israel, lutou contra todos os povos vizinhos, ou seja, contra Moabe, Amom, Edom; contra os reis de Zobá e os filisteus. E para onde quer que Saul se dirigia, ele saía vitorioso.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Saul lutou corajosamente e conquistou os amalequitas; e libertou Israel de todos aqueles que os saqueavam.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Saul tinha três filhos: Jônatas, Isvi e Malquisua, e duas filhas: Merabe, a filha mais velha, e Mical, a mais nova.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>A mulher de Saul se chamava Ainoã, filha de Aimaás. O nome do comandante do seu exército era Abner, filho de Ner, tio de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Ner, o pai de Abner, e Quis, o pai de Saul, eram irmãos; ambos eram filhos de Abiel.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Os israelitas viveram em luta constante com os filisteus durante a vida de Saul. E sempre que Saul via um jovem corajoso e forte, ele o convocava para o seu exército.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Um dia Samuel disse a Saul: “O SENHOR me mandou derramar óleo sobre a sua cabeça, como sinal de que você reinaria sobre o povo de Deus, Israel, e assim eu fiz. Por isso ouça agora a mensagem do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: ‘Castigarei os amalequitas porque não permitiram meu povo atravessar o seu território, atacando-o, quando Israel veio do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora vá e destrua por completo os amalequitas. Não poupe ninguém; mate homens, mulheres, crianças maiores, crianças que ainda mamam, bois, ovelhas, camelos e jumentos’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Diante disso, Saul reuniu o seu exército em Telaim. Havia duzentos mil soldados de infantaria, além de dez mil homens vindos de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Saul foi à cidade de Amaleque e armou uma emboscada no vale.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Saul mandou um recado aos queneus: “Saiam do meio dos amalequitas, pois, se não saírem, serão destruídos junto com eles, pois vocês foram bondosos com o povo de Israel quando ele saiu da terra do Egito. Então os queneus se retiraram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Saul então atacou os amalequitas por todo o caminho, desde Havilá até Sur, a leste do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agague, rei dos amalequitas, foi preso com vida, porém Saul matou todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Saul e seus homens não mataram Agague, nem o que havia de melhor em ovelhas e bois, e os bezerros gordos e os cordeiros. Pouparam tudo o que era bom, mas destruíram tudo o que valia pouca coisa ou era inútil.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR disse então a Samuel:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Arrependo-me de ter colocado Saul como rei, pois novamente ele me abandonou e não seguiu as minhas palavras”. Samuel ficou muito triste e clamou em oração ao SENHOR toda a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Na manhã seguinte, ele levantou-se bem cedinho e saiu para encontrar Saul. Alguém disse a Samuel: “Saul foi para o monte Carmelo levantar um monumento para si próprio, e dali seguiu viagem para Gilgal”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Samuel finalmente o encontrou, Saul o cumprimentou: “Que o SENHOR o abençoe, Samuel! Cumpri a ordem do SENHOR!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Então o que significa esse balido de ovelhas e o mugido de bois que estou ouvindo?”, perguntou Samuel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Os soldados não mataram o melhor das ovelhas e dos bois”, confessou Saul. “Esses animais vão ser sacrificados ao SENHOR, o seu Deus; quanto ao restante, destruímos tudo”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Samuel disse a Saul: “Espere! Ouça o que o SENHOR me disse na noite passada!” Saul disse: “Fale!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Samuel lhe disse: “Embora você fosse pequeno aos seus próprios olhos, você não foi escolhido cabeça das tribos de Israel? O SENHOR não o ungiu rei sobre o povo de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele lhe mandou um recado e disse: ‘Vá e destrua por completo aquele povo pecador, os amalequitas; lute contra eles até que morram todos’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por que, pois, você não obedeceu ao SENHOR? Por que se apressou em tomar o que os amalequitas possuíam, e fez exatamente o que o SENHOR reprova?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Pelo contrário; eu obedeci ao SENHOR”, insistiu Saul. “Fiz o que ele me disse para fazer; trouxe o rei Agague, e matei todos os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E somente quando meus soldados exigiram é que lhes dei permissão para conservar o melhor das ovelhas e bois e o que os amalequitas possuíam, a fim de sacrificá-los ao SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Samuel respondeu: “Acaso o SENHOR tem tanto prazer em suas ofertas queimadas e sacrifícios, como tem em sua obediência? Obedecer é muito melhor do que sacrificar. Deus está muito mais interessado em que você atenda ao que ele ordena do que nas ofertas da gordura de carneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque a rebeldia é tão grave quanto o pecado de feitiçaria, e a teimosia é tão séria quanto adorar imagens. E agora, já que você rejeitou a palavra do SENHOR, ele rejeitou você, para que não seja rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Finalmente Saul confessou: “Pequei! Na verdade, desobedeci às suas instruções e ao mandamento do SENHOR, porque tive medo do povo e fiz o que me pediram.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por favor, perdoe o meu pecado agora e vá comigo adorar ao SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém Samuel respondeu: “Isso não vai adiantar nada! Você rejeitou o mandamento do SENHOR, e ele rejeitou você, para que não seja rei de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando Samuel se virou para ir embora, Saul agarrou o manto de Samuel, e com isso rasgou-o.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Samuel disse: “Está vendo? Também o SENHOR hoje rasgou de você o reino de Israel e o deu a um dos seus patrícios, que é melhor do que você.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E aquele que é a Glória de Israel não mente, nem muda de opinião, porque não é homem para mentir”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas Saul insistiu: “Pequei; pelo menos, honra-me diante dos líderes e diante do meu povo, indo comigo adorar ao SENHOR, o seu Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por fim Samuel concordou, e foi com ele para adorar o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então Samuel disse: “Traga-me Agague, rei dos amalequitas”. Agague chegou confiante, pois pensava consigo mesmo: “Por certo já passou a amargura da morte!”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porém Samuel disse: “Assim como a sua espada deixou muitas mães sem filhos, agora a sua mãe ficará sem o seu filho”. E Samuel cortou Agague em pedaços perante o SENHOR, em Gilgal.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Depois disso, Samuel foi para Ramá, e Saul voltou para a sua casa em Gibeá de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Samuel nunca mais viu Saul, porém ele lamentava sempre pela sorte de Saul; e o SENHOR ficou triste de ter colocado Saul como rei sobre Israel.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Finalmente o SENHOR disse a Samuel: “Você já lamentou o suficiente por Saul, pois eu o rejeitei como rei de Israel. Agora tome um vaso de azeite, vá a Belém e procure um homem chamado Jessé, porque escolhi um dos seus filhos para ser o novo rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Samuel, porém, perguntou: “Como posso fazer isso? Se Saul ouvir alguma coisa a esse respeito, ele me matará”. “Leve um novilho com você”, respondeu o SENHOR, “e diga que você foi sacrificar ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois convide Jessé para o sacrifício, e eu lhe mostrarei sobre qual dos seus filhos você deve derramar o azeite”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Samuel fez conforme o SENHOR havia dito. Quando ele chegou a Belém, os líderes da cidade foram encontrá-lo, tremendo de medo. “Está tudo bem?”, perguntaram. “A sua visita é de paz?”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Samuel respondeu: “Está tudo bem. Vim para oferecer sacrifício ao SENHOR. Tratem de purificar-se, e venham comigo ao sacrifício”. E ele realizou a cerimônia de purificação em Jessé e seus filhos, e os convidou para o sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando chegaram, Samuel olhou para Eliabe e pensou: “Certamente este é o homem que o SENHOR escolheu!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas o SENHOR disse a Samuel: “Não julgue um homem pela sua aparência ou sua altura, pois não é este o escolhido. O SENHOR não julga como julgam os homens; o homem vê a aparência exterior, mas o SENHOR examina os pensamentos e as intenções do coração”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Jessé disse a seu filho Abinadabe para caminhar diante de Samuel. Mas o SENHOR disse: “Também não é este o homem”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A seguir Jessé chamou Samá, porém o SENHOR disse: “Não, não é este o escolhido”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A mesma cena se repetiu sete vezes; os sete filhos de Jessé foram apresentados, e Samuel lhe disse: “O SENHOR não escolheu nenhum destes”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Samuel perguntou a Jessé: “São estes todos os seus filhos? Não há mais nenhum?” “Bem, há o mais moço”, respondeu Jessé, “mas ele está fora nos campos, tomando conta das ovelhas”. “Mande chamá-lo imediatamente” disse Samuel, “porque não nos assentaremos para comer enquanto ele não chegar”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Jessé mandou chamá-lo. Ele era um rapaz ruivo, de boa aparência e olhos vivos. E o SENHOR disse: “É este o escolhido; derrame o óleo sobre a sua cabeça”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, enquanto Davi estava entre os seus irmãos, Samuel tomou o azeite que havia trazido e o derramou sobre a cabeça dele; e o Espírito do SENHOR veio sobre Davi e lhe concedeu grande poder daquele dia em diante. Depois disso Samuel voltou a Ramá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém o Espírito do SENHOR se retirou de Saul, e em seu lugar o SENHOR mandou um espírito maligno que o atormentava.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Alguns dos auxiliares de confiança de Saul disseram a ele: “Existe um espírito maligno, enviado pelo SENHOR, que o atormenta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se o senhor consentir, vamos encontrar um bom tocador de harpa que toque para Vossa Majestade sempre que o espírito atormentador, que o SENHOR enviou sobre Vossa Majestade, o estiver aborrecendo”, disseram eles. A música da harpa vai deixá-lo calmo, e logo se sentirá melhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Está bem”, disse Saul aos seus servos. “Encontrem para mim um bom tocador de harpa e tragam-no”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Um dos servos disse: “Conheço um dos filhos do homem chamado Jessé, que é de Belém. Ele não somente é um ótimo tocador de harpa, como também é guerreiro forte e valente, fala bem e é de boa aparência. Acima de tudo”, acrescentou o auxiliar de Saul, “ele vive em comunhão com o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Diante disso, Saul mandou mensageiros a Jessé, com a seguinte mensagem: “Envie-me o seu filho Davi, o pastor de ovelhas”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jessé pegou um jumento e o carregou de pão, uma vasilha de vinho e um cabrito e os enviou para Saul por intermédio do seu filho Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Desde o instante em que Davi se apresentou a Saul, Saul o amou e teve admiração por ele; e Davi se tornou escudeiro de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Saul escreveu a Jessé o seguinte: “Por favor, deixe que Davi continue na minha presença, pois gosto muito dele”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E sempre que o espírito maligno enviado da parte de Deus perturbava Saul, Davi tocava a harpa, e Saul se sentia melhor, e o espírito maligno se retirava.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os filisteus reuniram o seu exército para a guerra em Socó de Judá, e acamparam em Efes-Damim, entre Azeca e Socó.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Saul e os israelitas se reuniram e acamparam no vale de Elá, posicionando-se para a batalha contra os filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim os filisteus e os israelitas se defrontaram em colinas opostas, tendo o vale entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Golias, um guerreiro filisteu de Gate, saiu das fileiras dos filisteus para enfrentar as forças de Israel. Ele era um gigante que tinha dois metros e noventa centímetros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele usava um capacete de bronze e vestia uma couraça de malha que pesava cerca de sessenta quilos;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>ele usava caneleiras de bronze, e trazia um dardo de bronze nas costas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A haste de sua lança era enorme, parecida com o eixo de um tear, e a ponta de ferro da sua lança pesava cerca de sete quilos e duzentos gramas. Adiante dele caminhava seu escudeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A certa altura, Golias parou e gritou para os soldados israelitas: “Por que vocês estão em posição de batalha? Não sou eu um filisteu e vocês servos de Saul? Vamos resolver esta questão. Eu representarei os filisteus e vocês escolherão um representante do exército de Saul para lutar comigo!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se o seu homem for capaz de lutar e matar-me, então nós seremos escravos de vocês. Porém se eu o matar, então vocês serão nossos escravos e nos servirão!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu desafio hoje os exércitos de Israel! Mandem um homem que venha lutar comigo!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando Saul e o exército israelita ouviram esse desafio do filisteu, tremeram de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Davi era filho do efrateu Jessé, membro da tribo de Judá, que vivia em Belém de Judá. Ele tinha sete irmãos mais velhos do que ele. Jessé já era idoso no tempo em que Saul era rei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os três filhos mais velhos de Jessé — Eliabe, o mais velho, Abinadabe, o segundo, e Samá, o terceiro — já haviam se apresentado ao exército de Saul para combater os filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi era o filho mais moço. Os três mais velhos seguiram Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Davi ia ao acampamento de Saul e voltava a Belém para ajudar o pai a cuidar das ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Durante quarenta dias, duas vezes ao dia, pela manhã e à tarde, o gigante filisteu passava com arrogância diante dos exércitos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Um dia Jessé disse a Davi: “Leve depressa a seus irmãos no acampamento esta porção de grãos torrados, e estes dez pães.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Leve também estes dez queijos ao comandante deles; veja como vão os seus irmãos e traga-nos de volta alguma prova de que estão bem!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os seus irmãos, o rei Saul e o exército de Israel estão acampados no vale de Elá, para enfrentar os filisteus”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim Davi deixou as ovelhas aos cuidados de outro pastor e partiu bem cedo na manhã seguinte, levando os grãos, os pães e os queijos, como Jessé mandou. Ele chegou ao acampamento bem na hora em que o exército israelita saía para o campo de batalha, com gritos e brados de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Israel e os filisteus estavam frente a frente, exército contra exército.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Davi deixou o que ele trazia aos cuidados do guarda da bagagem e correu para saber como estavam os seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Enquanto Davi falava com os seus irmãos, viu que o gigante Golias, herói filisteu de Gate, saiu das fileiras dos filisteus e gritava o seu desafio costumeiro ao exército de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim que viram o gigante, os israelitas começaram a fugir amedrontados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Você viu o gigante?”, os soldados perguntavam uns aos outros. Ele insultou todo o exército de Israel. E você ouviu falar das grandes riquezas que o rei ofereceu a quem matar o gigante? Ele também lhe dará uma de suas filhas por esposa, e toda a sua família estará livre de pagar impostos!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Davi falou com alguns homens que estavam ali, para confirmar se era verdade o que diziam. “O que ganhará o homem que matar este filisteu e terminar com os insultos que ele faz a Israel?”, Davi perguntou a eles. E continuou: “Quem é, afinal de contas, esse filisteu pagão, que tem a ousadia de desafiar os exércitos do Deus vivo?”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E todos repetiram a Davi o que haviam comentado anteriormente: “Assim se fará ao homem que matar Golias”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas quando Eliabe, o irmão mais velho de Davi, ouviu-o falando com os soldados, ficou furioso e perguntou a ele: “O que você anda fazendo por aqui? Você não devia estar tomando conta das ovelhas? Quem está cuidando daquelas poucas ovelhas no deserto? Bem sei que você é um moleque presunçoso e conheço a maldade do seu coração; você quer apenas ver a batalha!”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“O que eu fiz agora?”, respondeu Davi. “Fiz apenas uma pergunta!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E ele se dirigiu a outro soldado, fazendo a mesma pergunta, e ouviu a mesma resposta dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando, finalmente, perceberam quais eram as intenções de Davi, alguém falou ao rei Saul, e o rei mandou chamá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Não se preocupe por causa desse filisteu”, Davi disse ao rei. “O seu servo irá lutar contra ele!”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Saul respondeu: “Você não poderá lutar contra esse filisteu. Você é ainda muito jovem, e ele é um guerreiro desde a sua mocidade!”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porém, Davi não desistiu da ideia. “Seu servo toma conta das ovelhas de seu pai”, disse ele. “Quando aparece um leão ou um urso e pega um cordeiro do rebanho,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>eu vou atrás dele com meu cajado, e tiro o cordeiro da sua boca. Se ele me ataca, eu o seguro pela juba e lhe dou cajadadas, até que morra.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O seu servo já fez isto com leões e com ursos, e farei a mesma coisa com esse filisteu que não crê em Deus, pois ele desafiou os exércitos do Deus vivo!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O SENHOR que me salvou das garras do leão e do urso me salvará das mãos desse filisteu!” Por fim Saul consentiu e disse: “Está bem, então vá, e que o SENHOR esteja com você!”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Saul deu então a Davi sua própria armadura e lhe pôs um capacete de bronze sobre a sua cabeça e o fez vestir uma couraça de malha.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Davi colocou a espada sobre a armadura e tentou andar, mas não estava acostumado a usar tais coisas. “Mal posso mexer-me, pois não estou acostumado!”, exclamou Davi, e tirou a armadura.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Em seguida pegou o seu cajado, apanhou cinco pedras lisas de um riacho, colocou-as na sua bolsa de pastor e, com a sua funda na mão, começou a aproximar-se de Golias.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O filisteu caminhava na direção de Davi, e diante dele ia o moço que carregava o seu escudo;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Golias caçoava de Davi e o desprezava, por ele ser ainda muito jovem, ruivo e de boa aparência!</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Por acaso sou um cão para que você venha a mim com um pedaço de pau?”, gritava o gigante furioso. E o filisteu amaldiçoou Davi, em nome dos seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Venha cá, e darei sua carne para servir de comida às aves do céu e aos animais selvagens”, berrava Golias.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Davi replicou: “Você vem a mim com uma espada, uma lança e um escudo, mas eu venho contra você em nome do SENHOR dos Exércitos, o Deus dos exércitos de Israel, que você insultou.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Hoje mesmo o SENHOR me dará a vitória sobre você, e eu o matarei e cortarei a sua cabeça. E soldados filisteus mortos eu darei às aves do céu e aos animais selvagens, e toda a terra saberá que existe um Deus em Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E toda esta congregação aqui ficará sabendo que o SENHOR não depende de espadas ou lanças para obter a vitória; porque a guerra é do SENHOR, e ele entregará vocês em nossas mãos!”</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>À medida que Golias se aproximava, Davi saiu correndo ao seu encontro para enfrentá-lo e,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>enfiando a mão na sua sacola, tirou uma pedra e arremessou-a com a funda; a pedra acertou bem na testa do filisteu, de tal modo que ficou encravada nela, e o gigante caiu com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Assim Davi venceu o gigante filisteu com uma funda e uma pedra. Sem uma espada na mão, derrubou-o e o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Davi correu para cima de Golias, ficou com os pés em cima dele, tirou a espada da bainha do gigante e o matou com ela, e depois cortou a cabeça dele. Quando os filisteus viram que o seu guerreiro estava morto, trataram de fugir.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então os homens de Israel e de Judá soltaram um grande grito de triunfo e perseguiram os filisteus até Gate e até as portas de Ecrom. E os cadáveres dos filisteus mortos ficaram espalhados pelo caminho de Saarim, até Gate e Ecrom.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Então os soldados israelitas voltaram da perseguição e levaram tudo quanto encontraram no acampamento dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Davi pegou a cabeça de Golias e levou-a para Jerusalém, mas guardou em sua tenda as armas do filisteu.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Quando Saul viu Davi sair para lutar com Golias, perguntou a Abner, o comandante do exército: “Abner, de que família vem este rapaz?” “Juro pela sua vida, que não sei, meu senhor”, disse Abner.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>“Então descubra quem é o pai dele!”, o rei ordenou a Abner.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Depois que Davi estava voltando após ter matado a Golias, Abner levou-o à presença de Saul, com a cabeça do filisteu ainda em suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>“Conte-me de quem você é filho, meu rapaz”, Saul perguntou. E Davi respondeu: “Sou filho de seu servo Jessé, que mora em Belém”.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois dessa conversa entre o rei Saul e Davi, Davi se encontrou com Jônatas, filho do rei, e criou-se um grande laço de amizade entre os dois, e Jônatas amou-o como a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Desde aquele dia, o rei Saul quis que Davi ficasse em Jerusalém, e não deixou que ele voltasse para a casa do seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jônatas e Davi fizeram uma aliança, porque Jônatas o amava como a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E para provar o que dizia, deu a Davi a sua capa, a sua túnica, além da sua espada, arco e cinturão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Davi era o ajudante especial de Saul, e tudo que realizava era feito com habilidade. Por isso Saul colocou Davi como comandante de seus soldados. Isso agradou a todo o povo, inclusive aos servos de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando o exército israelita voltou vitorioso para casa, depois que Davi matou o gigante Golias, as mulheres saíram de todas as cidades e ficaram à beira do caminho para celebrar a vitória e dar vivas ao rei Saul; cantavam e dançavam de alegria, ao som de tamborins e outros instrumentos musicais.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As mulheres, dançando, cantavam alternadamente: “Saul matou milhares, e Davi matou dezenas de milhares!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Saul não gostou nada do que as mulheres cantavam e ficou muito zangado. “Que história é essa?”, disse ele. “Elas atribuíram a Davi dezenas de milhares e a mim somente milhares. Daqui a pouco vão declará-lo rei!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dessa ocasião em diante o rei Saul começou a ter ciúmes de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No dia seguinte, um espírito maligno da parte de Deus tomou conta de Saul, e ele entrou em transe em sua casa. Davi procurou acalmar o rei, tocando harpa, como costumava fazer nessas ocasiões. Porém, Saul tinha na mão a sua lança,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e de repente atirou-a contra Davi, dizendo: “Encravarei Davi na parede com a lança”. Mas Davi saltou para o lado e escapou. Isso aconteceu duas vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Saul tinha medo de Davi, porque o SENHOR o havia abandonado e agora estava com Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Finalmente Saul o expulsou da sua presença, e o colocou como oficial de uma tropa de mil soldados, que Davi conduzia em suas batalhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi continuava vitorioso em tudo que fazia, porque o SENHOR estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando o rei Saul viu isso, ficou ainda com mais medo de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém, todo o povo de Israel e de Judá o amava, porque Davi os conduzia nas suas batalhas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Certo dia, Saul disse a Davi: “Estou pronto a lhe dar minha filha mais velha, Merabe, por esposa. Mas primeiro você deve provar que é um soldado bravo, lutando nas batalhas do SENHOR”. Porque Saul pensava consigo mesmo: “Eu o mandarei lutar contra os filisteus e deixarei que eles o matem em vez de eu mesmo matá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas Davi respondeu a Saul: “Quem sou eu, e quem é a minha família e o grupo de famílias de meu pai em Israel, para que eu me torne genro do rei?”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas quando chegou o tempo de Saul dar a sua filha Merabe em casamento a Davi, ele a deu a Adriel, o meolita.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nesse meio-tempo, Mical, a outra filha de Saul, apaixonou-se por Davi, e Saul ficou contente quando soube.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Aqui está outra oportunidade de ver Davi morto pelos filisteus!”, disse Saul para si mesmo. Mas para Davi ele disse: “Você ainda poderá ser o meu genro, pois eu lhe darei minha filha mais moça”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Saul deu instruções a seus oficiais, para dizerem a Davi, em tom muito confidencial: “O rei gosta muito de você, e todos os oficiais o amam. Aceite a proposta do rei e torne-se agora o seu genro”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém Davi lhes respondeu: “Como um homem pobre como eu, de uma família desconhecida, poderá casar-se com a filha de um rei?”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando os homens de Saul lhe contaram o que Davi disse,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Saul lhes respondeu: “Digam a Davi que o único dote que eu quero é uma centena de filisteus mortos como vingança sobre meus inimigos”. Saul tinha em mente que Davi fosse morto em combate.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando recebeu o recado, Davi ficou contente por aceitar a oferta de se casar com a filha do rei. Assim, antes que terminasse o prazo,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>ele e seus homens saíram e mataram duzentos filisteus, e trouxeram a prova ao rei Saul, para que se tornasse seu genro. Então Saul deu Mical por esposa a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando o rei reconheceu o quanto Davi andava em comunhão com o SENHOR e que a sua filha Mical o amava,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>teve ainda maior medo dele. Cada dia que passava, mais Saul o odiava.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Sempre que o exército filisteu atacava, Davi conseguia mais vitórias contra eles do que o restante dos oficiais de Saul. Assim, o nome de Davi ficou muito famoso por toda parte.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Saul insistiu com seus auxiliares de confiança e com seu filho Jônatas para matarem Davi. Mas Jônatas, devido à sua amizade com Davi,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>contou a ele os planos do pai. “Amanhã de manhã”, Jônatas preveniu Davi, “você precisa encontrar um esconderijo nos campos e ficar por lá”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pedirei a meu pai que saia comigo ao campo onde você estiver, e falarei com ele a seu respeito; depois lhe contarei tudo o que eu puder descobrir”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Na manhã seguinte, enquanto Jônatas e seu pai Saul conversavam, Jônatas lhe disse: “Que o rei não faça mal ao seu servo Davi; ele nunca fez nada para prejudicar o senhor. Tudo o que ele tem feito foi para ajudar o senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele arriscou a sua vida para matar o gigante Golias. O SENHOR Deus deu uma grande vitória a Israel. Certamente o senhor ficou feliz naquela ocasião. Por que, então, deveria derramar o sangue de um inocente, matando Davi? Não há motivo algum para isso!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Saul concordou e jurou: “Tão certo como o SENHOR vive, Davi não será morto”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois Jônatas chamou Davi e lhe contou o que tinha acontecido. Então ele levou Davi até Saul, e Davi voltou a servir a Saul como antes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pouco tempo depois iniciou-se outra guerra, e Davi levou seus soldados para lutar contra os filisteus. Ele matou muitos deles, e todo o exército filisteu fugiu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém, um dia Saul estava sentado em sua casa, quando repentinamente um espírito maligno da parte do SENHOR apoderou-se de Saul, estando com a sua lança na mão, enquanto Davi tocava a sua harpa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Saul atirou-a contra Davi, tentando encravá-lo na parede. Mas Davi desviou-se diante de Saul, e a lança foi fincada na parede. Então Davi conseguiu fugir. Naquela mesma noite,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Saul mandou soldados para vigiarem a casa de Davi e matá-lo quando ele saísse pela manhã; mas Mical, a mulher de Davi, o avisou, dizendo: “Se você não fugir esta noite, pela manhã você vai estar morto”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então ela ajudou Davi a descer por uma janela, e de lá ele correu e escapou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois Mical pegou a imagem do lar e a colocou na cama, cobriu-a com cobertores e colocou um travesseiro de pele de cabra na cabeceira da cama.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando os soldados chegaram para prender Davi e levá-lo a Saul, Mical disse a eles que Davi estava doente e não podia sair da cama.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Saul enviou mensageiros para que vissem Davi, dizendo: “Tragam-no aqui, mesmo na cama, para que eu o mate”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas quando os homens entraram para levá-lo, viram a imagem do lar disfarçada com roupas e o travesseiro de pelos de cabra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Por que você me enganou e deixou que meu inimigo escapasse?”, perguntou Saul a Mical. “Fui obrigada a deixá-lo fugir”, respondeu Mical. “Ele ameaçou matar-me, se eu não o ajudasse a fugir”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim Davi fugiu, e foi a Ramá a fim de encontrar-se com Samuel; e Davi contou a Samuel tudo o que Saul lhe havia feito. Então Samuel levou Davi e ficaram em Naiote.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando contaram a Saul que Davi se encontrava com os profetas em Naiote de Ramá,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>ele mandou soldados para prenderem Davi. Mas ao chegarem lá, viram Samuel e um grupo de profetas profetizando, e o Espírito de Deus veio sobre os mensageiros de Saul, e eles também começaram a profetizar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando Saul soube do que aconteceu, mandou outros mensageiros; mas estes também profetizaram! Então mandou um terceiro grupo, e eles também profetizaram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Diante disso, o próprio Saul foi a Ramá e chegou ao grande poço no lugar chamado Seco. “Onde estão Samuel e Davi?”, perguntou Saul. E responderam-lhe: “Em Naiote de Ramá”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém no caminho para Naiote, o Espírito do SENHOR veio sobre Saul, e ele também começou a profetizar, até chegar em Naiote de Ramá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Saul tirou as roupas, e ficou deitado o dia todo e a noite toda, profetizando diante de Samuel. Por isso se diz: “Que é isso? Saul agora virou profeta?”</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Davi fugiu de Naiote, em Ramá, e encontrou-se com Jônatas. O que foi que eu fiz?”, exclamou Davi. “Qual é o meu crime? Qual foi o pecado que cometi contra o seu pai, para ele querer matar-me?”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Isso não é verdade!”, Jônatas afirmou. “Tenho certeza de que ele não planeja tal coisa, pois ele sempre me conta tudo o que pretende fazer, mesmo as coisas sem importância. Sei que meu pai não deixaria de falar comigo sobre um assunto dessa natureza. Não pense assim”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“É claro que você não sabe nada a esse respeito!”, disse Davi. “Seu pai sabe perfeitamente a respeito de nossa amizade; por isso ele disse para si mesmo: ‘Não vou contar a Jônatas. Por que eu o deixaria magoado?’ Mas a verdade é que estou bem perto da morte! Juro pelo SENHOR e pela sua própria vida!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Jônatas disse a Davi: “Eu farei o que você desejar”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Davi respondeu: “Amanhã começa a festa da lua nova. Anteriormente, eu sempre me assentava com seu pai para essa ocasião, mas amanhã eu me esconderei no campo e ficarei ali, até o final da tarde do terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se o seu pai perguntar onde estou, diga a ele que pedi permissão para ir à minha casa, em Belém, minha cidade natal, para o sacrifício anual de toda a família.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se ele disser ‘Está bem’, então saberei que tudo está em paz. Mas se ele ficar irado, então saberei que ele planeja fazer-me mal.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Faça isto por mim, como irmão, pela aliança que fizemos na presença do SENHOR. Ou então, mate-me você mesmo, se eu cometi alguma falta contra seu pai; mas não me entregue a seu pai!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Claro que eu não faria uma coisa dessas!”, exclamou Jônatas. “Então você pensa que eu não diria a você, se eu suspeitasse que meu pai planeja matar você?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Davi perguntou a Jônatas: “Como saberei se o seu pai estará irado?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Venha ao campo comigo”, respondeu Jônatas. E os dois foram juntos para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Jônatas disse a Davi: “Prometo, pelo SENHOR, o Deus de Israel, que a esta hora, no dia seguinte, falarei a meu pai a seu respeito, e imediatamente farei você saber o que ele pensa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se meu pai quiser fazer-lhe mal, então que o SENHOR me mate se eu não contar a você, para que você possa escapar e viver. Que o SENHOR esteja com você, como esteve com meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se eu continuar vivo, cumpra a sua promessa de demonstrar a bondade do SENHOR para comigo. Mas se eu morrer,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>trate a minha casa com bondade, depois que o SENHOR tiver destruído todos os seus inimigos”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim Jônatas fez uma aliança com a família de Davi, dizendo: “Que o SENHOR vingue os inimigos de Davi”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Jônatas fez Davi jurar de novo, desta vez pelo amor que Davi lhe dedicava, porque Jônatas amava a Davi, como a si próprio.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois Jônatas disse a Davi: “Amanhã eles vão notar a sua ausência na festa da lua nova quando o seu lugar à mesa estiver vazio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois de amanhã, todos vão perguntar por você. Por isso vá ao esconderijo onde você esteve antes, junto à pedra de Ezel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu sairei e atirarei três flechas para o lado da pedra, como se atirasse num alvo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então mandarei o moço trazer de volta as flechas. Se você me ouvir dizer a ele: ‘As flechas estão deste lado; traga-as para cá’, então saberá que tudo está bem, e você poderá vir; tão certo como vive o SENHOR, você estará seguro; você não precisará temer coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas se eu disser a ele: ‘Vá mais para frente; as flechas estão adiante de você’, isso significará que você deverá partir imediatamente, pois o SENHOR o manda ir.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O SENHOR é testemunha do acordo que fizemos um ao outro diante dele, para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Davi saiu dali e foi esconder-se no campo. Quando começou a festa da lua nova, o rei assentou-se à mesa para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele ocupou o seu lugar de costume, encostado à parede. Jônatas assentou-se defronte dele, e Abner estava assentado ao lado de Saul, mas o lugar de Davi estava vazio.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Saul não disse nada naquele dia sobre a ausência de Davi, pois pensou: “Deve ter acontecido alguma coisa a Davi, de maneira que ele não teve condições de participar da cerimônia. Com certeza ele está impuro”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas quando o seu lugar ficou vazio também no dia seguinte da festa da lua nova, Saul perguntou a seu filho Jônatas: “Por que motivo o filho de Jessé não veio participar da refeição, nem ontem nem hoje?”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Ele me pediu, com insistência, se podia ir a Belém,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>dizendo: ‘Peço que me deixes ir, porque a nossa família oferecerá um sacrifício na cidade’ ”, respondeu Jônatas. “O irmão dele exigiu que ele estivesse lá, e Davi me pediu licença para ir, como um favor muito especial, de maneira que eu lhe disse que podia ir. Por isso ele não veio à mesa com o rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Saul ficou muito irado com Jônatas, e disse: “Seu filho de uma mulher perversa e rebelde! Pensa que eu não sei que você quer que este filho de Jessé seja rei em seu lugar, para sua própria vergonha e para a vergonha de sua mãe?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Enquanto o filho de Jessé viver, você nunca será rei. Agora mande buscá-lo e traga-o a mim, pois ele deve morrer!”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Mas o que ele fez?”, perguntou Jônatas. “Por que ele deve morrer?”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então Saul atirou sua lança contra Jônatas, com a intenção de matá-lo. Assim Jônatas reconheceu que seu pai estava realmente falando sério quando disse que Davi deveria morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jônatas saiu da mesa muito irado, e durante aquele dia não quis comer nada, pois ficou muito triste com a atitude vergonhosa de seu pai para com Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Na manhã seguinte, conforme estava combinado, Jônatas foi ao campo e levou um rapaz consigo para apanhar as flechas.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ele disse ao rapaz: “Vá correndo buscar as flechas quando eu as atirar!” Então o rapaz correu, e Jônatas atirou uma flecha para além dele.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quando o rapaz chegou ao lugar onde a flecha tinha caído, Jônatas gritou: “A flecha está adiante de você!</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Depressa, corra, não pare!”. O rapaz, com toda a rapidez, ajuntou a flecha e voltou ao seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Naturalmente, o rapaz não entendia o que Jônatas pretendia dizer; só Jônatas e Davi sabiam do que tinham combinado.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então Jônatas entregou seu arco e as flechas ao rapaz e disse: “Vá, leve-as de volta à cidade”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Assim que o rapaz voltou, Davi saiu de onde estava escondido, perto do lado sul da pedra, e ele inclinou-se três vezes diante de Jônatas, com o rosto em terra. Então se abraçaram e choraram muito; Davi não parava de chorar.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Por fim, Jônatas disse a Davi: “Vá em paz, pois temos jurado um ao outro, em nome do SENHOR, dizendo: ‘Seja o SENHOR testemunha entre mim e você, entre minha descendência e sua descendência para sempre’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Assim eles se separaram; Davi tomou outro rumo, e Jônatas voltou à cidade.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi se dirigiu à cidade de Nobe para encontrar-se com o sacerdote Aimeleque. Aimeleque tremeu quando viu Davi, foi ao seu encontro, e perguntou: “Por que está sozinho? Por que ninguém veio com você?”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Davi respondeu: “O rei me mandou tratar de um assunto particular, e me disse: ‘Ninguém deve saber a respeito da sua missão e sobre as suas instruções’. E eu disse aos meus homens onde eles podem encontrar-me comigo mais tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora, o que tem para comer? Dê-me cinco pães, ou alguma coisa mais que puder”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Não temos pão comum”, respondeu o sacerdote; “temos somente o pão sagrado; vocês podem comê-los, desde que os seus homens não tenham tido relações com mulheres”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Fique sossegado”, respondeu Davi. “Eu nunca permito que meus homens façam o que bem entendem quando saem para uma expedição; não tocamos em mulher, uma vez que eles permanecem puros, mesmo em viagens de rotina, quanto mais agora nesta viagem!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, já que não havia outro alimento disponível, o sacerdote deu a Davi os pães sagrados — o chamado Pão da Presença, que era colocado perante o SENHOR no Tabernáculo. Esses pães tinham sido substituídos naquele dia por pães frescos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ora, Doegue, o edomita, chefe dos pastores de Saul, estava ali naquela ocasião para cumprir uma cerimônia religiosa diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Davi perguntou a Aimeleque: “Você tem uma lança ou uma espada que eu possa usar? O assunto do rei exigia tanta urgência que na pressa de sair eu não trouxe a minha espada ou outra arma!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O sacerdote respondeu: “Tenho a espada de Golias, o filisteu — aquele que você matou no vale de Elá. Ela está enrolada num pano, atrás do colete sacerdotal. Leve-a, se você quiser, porque não temos outra espada aqui”. “Essa mesma é a que eu quero”, respondeu Davi. “Pode me dar essa espada!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Davi saiu depressa, pois tinha medo de Saul; e foi para a casa de Aquis, rei de Gate.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas os oficiais de Aquis não gostaram nada da presença de Davi naquela casa. “Não é este Davi, o rei de sua terra?”, perguntaram os oficiais. “Não é este aquele que o povo honrava em suas danças, cantando: ‘Saul matou seus milhares, e Davi matou suas dezenas de milhares?’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Davi ouviu esses comentários e teve medo do rei Aquis, rei de Gate.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso, na presença deles, se fingia de louco, arranhava as portas da cidade, deixando a saliva escorrer pela barba.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O rei Aquis já não aguentava mais ver aquilo e disse aos seus homens: “Vejam este homem! Era preciso que me trouxessem esse louco para cá, para agir como doido na minha frente?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Já não temos malucos de sobra por aqui? O que esse doido veio fazer no meu palácio?”</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi fugiu da cidade de Gate e foi se esconder na caverna de Adulão, onde seus irmãos e outros parentes logo se juntaram a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A seguir começaram a chegar outros, que estavam com alguma dificuldade; por exemplo, os que tinham dívidas, ou simplesmente estavam descontentes; e Davi veio a ser o líder de uns quatrocentos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mais tarde Davi foi a Mispá, em Moabe, e disse ao rei de Moabe: “Posso deixar meu pai e minha mãe morarem aqui sob a proteção real, até que eu saiba o que Deus quer de mim?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E assim eles ficaram diante do rei de Moabe durante o tempo em que Davi permaneceu na fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Um dia o profeta Gade disse a Davi: “Deixe de se esconder na fortaleza e vá para a terra de Judá”. Então Davi foi para o bosque de Herete.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Saul ficou sabendo da chegada de Davi e seus homens a Judá. Nessa ocasião, Saul estava em Gibeá, sentado sob um carvalho com a sua lança na mão e cercado por seus oficiais.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Escutem o que vou dizer a vocês, homens de Benjamim!”, disse Saul. “Será que o filho de Jessé lhes prometeu terras e plantações de uvas e postos sobre mil ou sobre cem no seu exército?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>É por isso que vocês têm conspirado contra mim? Pois nenhum de vocês me informa quando meu próprio filho fez aliança com o filho de Jessé. Nenhum de vocês se preocupa comigo. Pensem nisso! Meu próprio filho — instigando Davi para me matar!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Doegue, o edomita, que estava ali com os homens de Saul, disse: “Eu vi o filho de Jessé chegar em Nobe e falar com o sacerdote Aimeleque, filho de Aitube.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também vi Aimeleque consultar o SENHOR para descobrir o que Davi deveria fazer, e depois ele deu a Davi alimento e a espada de Golias, o filisteu”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Imediatamente o rei Saul mandou chamar o sacerdote Aimeleque, filho de Aitube, e todos os outros sacerdotes que estavam em Nobe, da família dele. E todos foram falar com o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Saul exclamou: “Escute o que vou dizer, filho de Aitube!” Ele respondeu: “Sim, meu senhor!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Por que você e o filho de Jessé conspiraram contra mim?”, perguntou Saul. “Por que você deu a ele alimento e uma espada, e ainda falou com Deus em favor dele? Por que você deu conselhos a ele, para que se revoltasse contra mim e viesse contra mim e me armasse cilada, como hoje se vê?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Mas senhor”, respondeu Aimeleque, “por acaso há alguém entre os oficiais do rei que seja tão fiel quanto Davi, seu genro? Ora, ele é o capitão da guarda pessoal do rei, e um membro muito honrado da casa real!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por certo que esta não foi a primeira vez que eu consultei a Deus em favor dele! Não é justo que o rei me acuse e acuse a minha família nesta questão, pois seu servo não sabe coisa alguma do que está acontecendo”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O rei, porém, disse: “Você deve morrer, Aimeleque, você e toda a família de seu pai!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em seguida, Saul ordenou aos seus guarda-costas: “Matem os sacerdotes do SENHOR, pois eles são aliados de Davi, e são traidores; eles sabiam que Davi estava fugindo de mim, porém não me disseram nada”. Mas os soldados não quiseram matar os sacerdotes do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o rei ordenou a Doegue: “Mate-os você”. E Doegue se atirou sobre eles, e os matou. Ao todo eram oitenta e cinco sacerdotes, todos eles usando o manto sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Saul foi a Nobe, a cidade dos sacerdotes, e mandou matar os moradores de lá: homens, mulheres, crianças, recém-nascidos, e também todos os bois, jumentos e ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Somente Abiatar, um dos filhos de Aimeleque, e neto de Aitube, escapou e fugiu para juntar-se a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando Abiatar contou o que Saul havia feito, matando os sacerdotes do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Davi exclamou: “Eu sabia disso! Naquele dia, quando vi o edomita Doegue ali, eu sabia que ele contaria a Saul. Sou responsável pela morte de toda a família de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fique aqui comigo. Não tenha medo. Eu o protegerei. Quem procura a minha morte também procura a sua. Você estará a salvo comigo”.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Um dia chegou a Davi a notícia de que os filisteus estavam atacando a cidade de Queila, roubando os mantimentos guardados nas eiras para secar,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e ele perguntou ao SENHOR: “Devo ir e atacar os filisteus?” “Sim, vá, ataque os filisteus e salve Queila”, disse o SENHOR a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém, os homens de Davi lhe disseram: “Estamos com medo, mesmo aqui em Judá; e por certo não queremos ir a Queila a fim de lutar contra as tropas dos filisteus!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davi consultou novamente o SENHOR se devia ir, e novamente o SENHOR lhe respondeu: “Levante-se e vá à cidade de Queila, pois ajudarei você a vencer os filisteus”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então eles foram a Queila, combateram os filisteus e tomaram o rebanho deles, derrotando-os e libertando o povo daquela cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O sacerdote Abiatar, filho de Aimeleque, foi a Queila com Davi, e levou consigo seu colete sacerdotal, para receber do SENHOR as respostas para Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Saul logo ficou sabendo que Davi estava em Queila, e disse: “Deus o entregou nas minhas mãos, pois Davi caiu na armadilha, indo parar numa cidade cercada de portas e ferrolhos!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Diante disso, Saul reuniu todo o seu exército e marchou para Queila, a fim de cercar Davi e seus homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas Davi soube do plano de Saul e ordenou a Abiatar: “Traga o colete sacerdotal”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então orou: “Ó SENHOR, Deus de Israel, este seu servo ouviu dizer que Saul planeja vir e destruir Queila porque estou aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Será que os homens de Queila vão me entregar a ele? E Saul realmente virá, conforme seu servo ouviu? Ó SENHOR, Deus de Israel, por favor, diga-me o que devo fazer”. E o SENHOR lhe disse: “Ele virá”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Davi, perguntou: “E esses homens de Queila vão me trair? Eles vão me entregar a Saul junto com meus soldados?” E o SENHOR respondeu: “Sim, eles vão entregar você”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Davi e seus homens — agora já eram cerca de seiscentos — deixaram Queila e começaram a andar sem rumo pelo interior do país. Logo chegou a Saul a notícia de que Davi tinha escapado, por isso ele desistiu de ir a Queila.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi agora vivia nas fortalezas do deserto que havia na região das colinas de Zife. Saul perseguia Davi dia após dia, mas o SENHOR não o deixava encontrá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Um dia, perto de Horesa, Davi recebeu a notícia de que Saul estava a caminho de Zife para matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Jônatas, filho de Saul, foi procurar Davi e encontrou-o em Horesa, e fortaleceu a confiança que Davi tinha em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Não tenha medo”, Jônatas lhe assegurou. “Meu pai nunca encontrará você! Você vai ser o rei de Israel, e serei o segundo abaixo de você; meu pai bem sabe disso”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, os dois confirmaram a aliança perante o SENHOR que haviam feito anteriormente; Davi permaneceu em Horesa, e Jônatas voltou para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porém os homens de Zife foram procurar Saul em Gibeá, e disseram a ele: “Sabemos onde Davi está escondido. Ele está nas fortalezas de Horesa, na colina de Haquilá, na parte sul do deserto de Jesimom.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Agora desça, ó rei, e nós o apanharemos para Vossa Majestade, e seu mais profundo desejo será satisfeito!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“O SENHOR os abençoe, pois tiveram compaixão de mim!”, disse Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vão e verifiquem novamente, para ter certeza do lugar onde ele está, e quem o tem visto por ali, pois eu sei que ele é muito astuto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Descubram todos os esconderijos dele, e depois voltem a fim de me darem um relatório exato. Então irei com vocês. E se ele estiver naquela região, eu o encontrarei, mesmo que seja preciso procurá-lo por todos os grupos de famílias de Judá!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E assim os homens de Zife voltaram para casa, antes de Saul. Davi e seus soldados foram para o deserto de Maom, na Arabá, que fica ao sul do deserto de Jesimom.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, Saul e seus homens foram atrás de Davi. Quando Davi soube disso, foi para uma passagem nas rochas do deserto de Maom, e permaneceu ali. Porém, Saul os seguiu até lá.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele e Davi agora estavam em lados opostos de uma montanha. Quando Saul e seus homens começaram a chegar mais perto, cercando Davi e seus soldados para capturá-los,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>nesse exato momento, um mensageiro veio dizer a Saul: “Venha depressa! Os filisteus estão invadindo Israel novamente!”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Saul deixou de perseguir Davi e voltou para lutar contra os filisteus. A partir dessa ocasião o lugar onde Davi esteve acampado passou a ser chamado de Sela-Hamalecote.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois disso, Davi saiu daquele lugar e foi morar nas fortalezas de En-Gedi.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois que Saul voltou de sua batalha contra os filisteus, disseram a ele que Davi tinha ido para o deserto de En-Gedi;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>então Saul reuniu três mil dos melhores soldados de todo o Israel, e foi à procura de Davi entre as Rochas das Cabras Selvagens.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No lugar onde a estrada passava por alguns currais de ovelhas, Saul entrou numa caverna para fazer as suas necessidades; acontece que Davi e seus homens estavam escondidos na caverna!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Agora chegou a sua vez!”, os homens de Davi lhe disseram em voz baixa. “Este é o dia a respeito do qual o SENHOR falou quando disse: ‘Certamente vou entregar o seu inimigo nas suas mãos; faça com ele o que você bem entender!’ ” Então Davi foi com todo o cuidado e, com toda a calma, cortou a barra do manto de Saul!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas depois a sua consciência começou a atormentá-lo por ter cortado a barra do manto de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Eu não deveria ter feito isso”, disse ele aos seus homens. “Que o SENHOR me guarde de fazer tal coisa ao meu senhor, de estender a minha mão contra o ungido do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Essas palavras de Davi contiveram seus homens, e ele não permitiu que matassem Saul. Depois que Saul deixou a caverna e continuou o seu caminho,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Davi saiu da caverna e gritou para ele, dizendo: “Ó rei, meu senhor!” E quando Saul olhou em redor, Davi se curvou diante dele, com o rosto no chão,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e depois disse a Saul: “Por que o rei dá atenção às pessoas que dizem que eu procuro fazer mal ao rei?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Hoje mesmo o rei pode ver com os seus próprios olhos que isso não é verdade. O SENHOR colocou o rei nas minhas mãos, lá na caverna. Alguns dos meus homens me disseram para matá-lo, no entanto eu o poupei, pois disse: ‘Nunca farei mal ao meu senhor, porque ele é o ungido do SENHOR’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vê isto, meu pai, que tenho na mão? É um pedaço da barra do seu manto! Cortei o seu manto, mas não o matei! Isso não o convence de que não procuro fazer-lhe mal, nem rebelar-me contra o senhor, e que não pequei contra a pessoa do rei, muito embora esteja me perseguindo para tirar-me a vida?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“O SENHOR julgue entre nós dois. Talvez ele o castigue pelo mal que o senhor procura fazer-me, porém eu nunca farei mal ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como diz o antigo provérbio: ‘O perverso age como perverso’; mas eu não lhe farei nenhum mal.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“A quem o rei de Israel procura apanhar? A quem está perseguindo? Deve ele gastar o seu tempo caçando um cão morto ou uma pulga?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que o SENHOR seja o juiz e julgue qual de nós está certo. Que ele seja o meu advogado e meu defensor, e me livre das suas mãos!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tendo Davi falado todas estas palavras, Saul perguntou: “Realmente é você, meu filho Davi?” E começou a chorar em alta voz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Saul disse a Davi: “Você é um homem melhor do que eu, pois você me pagou com o bem o mal que eu lhe fiz.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sim, você hoje foi muito bom para comigo, pois quando o SENHOR me entregou em suas mãos, você não me matou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Que outra pessoa no mundo deixaria seu inimigo escapar, quando o tinha em suas mãos? Que o SENHOR lhe dê uma boa recompensa pela bondade com que me tratou hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Agora reconheço certamente que você será rei, e que Israel será o seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jure-me pelo SENHOR que, quando isso acontecer, você não matará a minha família, nem fará desaparecer o meu nome da família de meu pai!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Davi prometeu que assim seria. Saul voltou para sua casa, mas Davi e seus homens foram para a fortaleza.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pouco tempo depois, Samuel morreu, e todo o Israel se reuniu e todos choraram a morte dele; ele foi sepultado no túmulo de sua família, em Ramá. Nesse meio-tempo, Davi desceu para o deserto de Maom.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Certo homem muito rico de Maom tinha seus bens na cidade de Carmelo. Ele possuía mil cabras e três mil ovelhas, as quais estava tosquiando em Carmelo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O nome desse homem era Nabal; sua esposa, uma mulher muito linda e inteligente, chamava-se Abigail. Mas o seu marido, que era da família de Calebe, era grosseiro e mau, um sujeito difícil de lidar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No deserto, quando Davi soube que Nabal estava tosquiando as ovelhas,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>enviou dez de seus moços ao Carmelo, dizendo-lhes: “Levem minha mensagem a Nabal, em Carmelo, e perguntem em meu nome como ele está.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Digam-lhe: ‘Paz seja com o senhor e a sua família! Que Deus faça prosperar você e sua família, e aumente muitas vezes tudo o que você possui!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disseram-me que você está tosquiando as suas ovelhas. Enquanto os seus pastores estiveram entre nós, nunca fizemos mal a eles, nem tiramos coisa alguma deles durante todo o tempo em que estiveram no Carmelo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pergunte aos seus moços, e eles lhe dirão se isto é verdade ou não. Agora enviei meus homens para pedir que você nos faça uma pequena contribuição, pois chegamos em uma época de festas. Por favor, dê a nós, os seus servos, e a seu filho Davi, qualquer coisa que tiver à mão’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os moços foram e deram o recado de Davi a Nabal, e esperaram pela resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Quem é esse tal de Davi?”, perguntou Nabal. “Quem esse filho de Jessé pensa que é? Hoje em dia há tantos empregados que fogem dos seus empregadores!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por que deveria eu pegar meu pão e minha água, e a carne dos animais que abati para os meus trabalhadores, e dar a um bando de homens que não sei de onde vem?”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então os mensageiros de Davi voltaram, e contaram a ele o que Nabal tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Peguem suas espadas!”, foi a resposta de Davi, enquanto ele enfiava a sua espada na bainha. Cerca de quatrocentos homens partiram com Davi, e duzentos ficaram para guardar as bagagens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nesse meio-tempo, um dos servos de Nabal foi procurar Abigail, mulher de Nabal, e disse a ela: “Davi enviou mensageiros do deserto para saudar o nosso senhor, mas ele insultou os homens e os expulsou daqui.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porém, os homens de Davi foram muito bons para conosco, e nunca nos fizeram mal algum;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>para dizer a verdade, dia e noite eles foram como um muro de proteção para nós e para as ovelhas, e nada foi tirado de nós durante todo o tempo em que estiveram ao nosso lado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Seria bom levar isso em consideração e tomar providências o quanto antes, pois vai haver problema para nosso senhor e sua família. Ele é um homem tão mal que ninguém consegue conversar com ele!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Abigail tomou depressa duzentos pães, duas vasilhas grandes contendo vinho, cinco ovelhas preparadas, cinco medidas de grãos de trigo torrado, cem bolos de passas, duzentos bolos de figo, e colocou tudo sobre os jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Vocês seguem na frente”, ela disse aos seus moços, “e eu sigo logo atrás”. Porém não contou ao marido o que estava fazendo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando ela descia a estrada montada num jumento, viu Davi que já estava a caminho com seus homens, e ela foi se encontrar com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Davi havia dito: “Tivemos bastante trabalho para ajudar esse homem. Protegemos os rebanhos dele no deserto, de tal maneira que nada se perdeu ou foi roubado, no entanto ele paga com o mal o bem que lhe fizemos. E ainda, por cima, nos insulta.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Que Deus me castigue, e o faça com severidade, se até amanhã, ao amanhecer, ficar vivo ainda que seja um só dos homens que pertencem a Nabal!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando Abigail viu Davi, desceu depressa do animal e se curvou com o rosto em terra diante de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ela lançou-se aos seus pés e disse: “Eu aceito toda a culpa nessa questão, meu senhor. Por favor, ouça o que a sua serva tem a dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Meu senhor, não dê atenção a Nabal, pois é um homem mau, insensato, de mau gênio. Por favor, não dê atenção ao que ele disse. Ele é um louco — é exatamente o que o seu nome Nabal significa. Mas eu, sua serva, não vi os mensageiros que o senhor mandou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Agora, meu senhor, juro pelo nome do SENHOR e por sua vida que foi Deus que impediu o senhor de matar e de vingar-se com suas próprias mãos. Que todos os seus inimigos e os que procuram fazer-lhe mal sejam castigados como Nabal.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E agora, aqui está um presente que esta sua serva trouxe para o meu senhor e para os seus moços.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Perdoe a ofensa da sua serva. Certamente o SENHOR vai recompensá-lo com uma família de reis que nunca terá fim, pois o senhor está lutando as batalhas do SENHOR; e em todos os dias da sua vida o senhor nunca fará o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mesmo quando o senhor for perseguido por aqueles que desejam tirar-lhe a vida, a vida do meu senhor estará segura como aqueles que são protegidos pelo SENHOR, o seu Deus! Mas a vida dos seus inimigos desaparecerá, como pedra atirada de uma funda!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando o SENHOR tiver feito todo o bem que lhe prometeu, e o senhor já estiver reinando sobre Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>meu senhor não vai querer estar com a consciência pesada de ter derramado sangue desnecessariamente, nem de ter feito justiça com suas próprias mãos! E, quando o SENHOR tiver feito todas essas grandes coisas para o meu senhor, por favor, lembre-se da sua serva!”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Davi respondeu a Abigail: “Bendito seja o SENHOR, o Deus de Israel, que hoje enviou você ao meu encontro!</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Graças a Deus pelo seu bom juízo e conselho. Que você seja abençoada por me impedir de matar esse homem e de vingar-me com as minhas próprias mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pois juro pelo SENHOR, o Deus de Israel, que me impediu de fazer o mal, que se você não tivesse vindo depressa ao meu encontro, nenhum dos homens de Nabal estaria vivo amanhã pela manhã”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então Davi aceitou os presentes que ela trouxe e disse: “Vá para casa em paz. Eu atenderei ao seu pedido”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando Abigail chegou em casa, viu que Nabal estava promovendo uma grande festa, como uma festa de um rei. Como ele estava alegre e bêbado, resolveu não contar nada sobre o encontro que teve com Davi, mas esperou até a manhã seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pela manhã, Nabal já não estava mais bêbado, e quando a esposa lhe contou o que havia acontecido, ele sentiu o seu coração amortecer e ficou paralisado, como se o coração dentro dele se transformasse numa pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Passados uns dez dias, ele morreu, porque o SENHOR o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando Davi ouviu dizer que Nabal estava morto, exclamou: “Louvado seja o SENHOR, que deu a Nabal o que ele merecia por ter me tratado com desprezo. O SENHOR livrou o seu servo de fazer o mal e fez com que a maldade de Nabal caísse sobre a sua cabeça”. Então Davi mandou logo mensageiros a Abigail, para pedir a ela que se casasse com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quando os mensageiros chegaram ao Carmelo, disseram a Abigail: “Davi nos mandou buscá-la, para que se torne a sua esposa”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ela levantou-se, inclinou-se com o rosto no chão, e disse: “Aqui está a sua serva, pronta para servi-lo e para lavar os pés dos servos do meu senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Aprontou-se com toda pressa, levou consigo cinco das moças que a ajudavam e, montada num jumento, seguiu os homens que a levaram a Davi. E assim ela se tornou esposa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Davi também casou-se com Ainoã, de Jezreel, e ambas foram as suas mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Nesse meio-tempo, Saul tinha dado a sua filha Mical, mulher de Davi, a um homem de Galim, por nome Paltiel, filho de Laís.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então os homens de Zife voltaram a Saul, em Gibeá, e disseram: “Davi voltou ao deserto, e está escondido na colina de Haquilá, em frente do deserto de Jesimom”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Diante disso, Saul levou três mil dos melhores soldados escolhidos de Israel, e saiu em perseguição a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Saul acampou junto à estrada na colina de Haquilá, em frente ao deserto de Jesimom, onde Davi estava se escondendo. Porém, Davi ouviu falar da chegada de Saul</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e enviou espias para saber se Saul havia de fato chegado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então certa noite Davi foi até o acampamento de Saul para ver o que se passava por lá. O rei Saul e Abner, filho de Ner, comandante do exército, estavam dormindo. Saul estava deitado no acampamento, e o seu exército estava acampado ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Davi dirigiu-se ao heteu Aimeleque e a Abisai, filho de Zeruia, irmão de Joabe: “Quem vai descer comigo até o acampamento de Saul?” “Eu desço com o senhor”, respondeu Abisai.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim Davi e Abisai foram ao acampamento de Saul à noite e o encontraram dormindo, com sua lança fincada no chão, junto à sua cabeça. Abner e os soldados dormiam à sua volta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Certamente desta vez Deus colocou o seu inimigo nas suas mãos”, Abisai cochichou para Davi. “Agora, deixe-me ir atravessá-lo com aquela lança, com um só golpe. Eu não preciso dar dois golpes; um só basta!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contudo, Davi disse a Abisai: “Não o mate, pois quem pode permanecer inocente depois de levantar a mão contra o ungido do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tão certo como vive Deus, o SENHOR mesmo o matará algum dia, ou ele morrerá na batalha, ou chegará a sua hora e ele morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Que o SENHOR não permita que eu mate o homem que ele escolheu para ser o rei! Vamos pegar a sua lança e o seu jarro de água, e depois vamos sair daqui”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim Davi tomou a lança e o jarro de água, que estava perto da cabeça de Saul, e eles saíram sem que ninguém os visse; ninguém percebeu nada e ninguém acordou, porque o SENHOR fez com que eles caíssem num sono profundo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em seguida, Davi subiu a colina, do lado oposto do acampamento, até chegarem a uma distância que não oferecia perigo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Davi gritou para o povo e para Abner, filho de Ner: “Acorde, Abner! Você não vai responder?” “Quem é que está gritando para o rei?”, perguntou Abner.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Olhe, Abner, você é um grande herói, não é mesmo?”, Davi zombou. “Onde, em todo o Israel, existe alguém como você? Por que você não protegeu o seu senhor, o rei, quando alguém chegou aí para matá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Isso não é nada bom! Juro pelo SENHOR que todos vocês deveriam morrer por sua falta de cuidado com o rei, o ungido do SENHOR. Agora, olhem! Onde estão a lança e o jarro de água do rei, que estavam à cabeceira dele?”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Saul reconheceu a voz de Davi, e disse: “É você, meu filho Davi?” E Davi respondeu: “Sim, ó rei, meu senhor, sou eu”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E acrescentou: “Por que o meu senhor está perseguindo este seu servo? O que eu fiz? Qual é meu crime?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Peço agora, ó rei, meu senhor, que ouça as palavras de seu servo. Se é o SENHOR que incita o rei contra mim, então que ele aceite minha oferta de cereais. Mas, se isto é simplesmente o plano de homens, então que eles sejam amaldiçoados diante do SENHOR! Pois o rei me expulsou de minha casa, para que eu não tenha herança do SENHOR, de maneira que não posso estar com o povo do SENHOR, como se eu tivesse de adorar outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Devo eu morrer em terra estrangeira, longe da presença do SENHOR? Qual a razão pela qual o rei de Israel sai atrás de uma pulga, e me persegue como quem persegue uma perdiz nas montanhas?”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Saul confessou: “Pequei! Volte para casa, meu filho Davi, e não mais procurarei fazer mal a você; pois hoje você me salvou a vida. Tenho agido como um tolo, e tenho cometido um grave erro”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Aqui está a lança do rei”, respondeu Davi. “Deixe que um dos seus servos venha buscá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O SENHOR recompensa a justiça e a fidelidade. Eu me recusei a levantar a mão contra o ungido do SENHOR, mesmo quando o SENHOR o entregou nas minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Agora, que o SENHOR salve a minha vida, assim como hoje salvei a sua. Que ele me livre de todas as minhas dificuldades”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Saul disse a Davi: “O SENHOR abençoe você, meu filho Davi. Você praticará atos heroicos e será um grande conquistador”. Então Davi foi-se embora, e Saul voltou para sua casa.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas Davi continuou a pensar consigo mesmo: “Um dia destes Saul vai me apanhar. É melhor eu me esconder na terra dos filisteus, até que Saul desista de me perseguir por toda parte em Israel; assim ficarei livre de perigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim Davi levou os seus seiscentos homens e foi até Gate, onde reinava Aquis, filho de Maoque.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi e seus soldados se estabeleceram em Gate sob a proteção do rei Aquis. Cada homem levou a sua família, e Davi também levou as suas duas esposas: Ainoã, de Jezreel e Abigail, de Carmelo, viúva de Nabal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Logo chegou a Saul a notícia de que Davi tinha fugido para Gate, de maneira que deixou de persegui-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Um dia Davi disse a Aquis: “Meu senhor, se tudo está bem para Vossa Majestade, dê-me um lugar numa das cidades desta terra para que eu possa habitar ali. Por qual motivo o seu servo habitaria com o senhor na cidade real?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Aquis deu a ele a cidade de Ziclague, que pertence aos reis de Judá até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Davi viveu ali entre os filisteus durante um ano e quatro meses.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele e seus homens passavam o tempo atacando os gesuritas, os gersitas e os amalequitas — povos que viviam na terra que se estende na direção de Sur até a terra do Egito, desde tempos muito antigos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Davi atacava a região, ele não deixava nenhuma pessoa com vida, nem homens nem mulheres, e tomava as ovelhas, os bois, os jumentos, os camelos e as roupas. Ele voltava e vinha para Aquis.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Aquis perguntava: “Onde você fez o seu ataque hoje?”, Davi respondia: “Meu ataque hoje foi contra o sul de Judá” ou “contra o povo de Jerameel” ou “contra os queneus”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Davi não deixava ninguém com vida, tanto homens como mulheres, para que não fossem levados para Gate, pois pensava: “Eles poderão denunciar-me”. Isso aconteceu repetidas vezes, enquanto ele viveu entre os filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aquis confiava em Davi e pensava: “O povo de Israel deve odiá-lo muito. Ele terá de ficar aqui e me servir para sempre!”</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias os filisteus reuniram seus exércitos para outra guerra contra Israel. “Venham e nos ajudem a lutar”, disse o rei Aquis a Davi e seus homens.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Davi concordou: “Logo o rei verá como podemos ajudar de verdade”. “Se é assim, você será meu guarda-costas enquanto eu viver”, disse Aquis a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nessa ocasião, Samuel já tinha morrido, e todo o Israel tinha chorado a sua morte. E Samuel tinha sido sepultado em Ramá, sua cidade natal. O rei Saul tinha expulsado do país todos os médiuns e os adivinhadores.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filisteus acamparam em Suném, e Saul e os exércitos de Israel acamparam em Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Saul viu o enorme exército dos filisteus, ficou tremendo de medo</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e consultou o SENHOR quanto ao que deveria fazer. Porém, o SENHOR não lhe deu resposta, nem por meio de sonhos, nem por Urim ou por intermédio dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Saul deu ordens aos seus auxiliares: “Vão e procurem uma médium, de maneira que eu possa consultá-la”. Eles encontraram uma em En-Dor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Saul então se disfarçou, usando roupas comuns, em vez de usar suas vestes reais. Ele foi à casa da mulher, à noite, acompanhado por dois dos seus homens. Ele disse a ela: “Quero falar com um homem que está morto. Pode fazer subir o espírito desse homem?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas a mulher disse: “O senhor certamente sabe que Saul mandou matar todos os médiuns e os adivinhadores. Por que o senhor está armando uma cilada para mim, para que eu seja morta?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém, Saul fez um juramento pelo SENHOR, dizendo: “Tão certo como vive o SENHOR, nenhum mal virá sobre você por isso”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Finalmente, a mulher concordou e disse: “Pois bem, a quem o senhor quer que eu faça subir?” “Faça-me subir Samuel”, respondeu Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando a mulher viu Samuel, ela soltou um grito e disse a Saul: “O senhor me enganou! O senhor é Saul!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Não tenha medo!”, o rei disse a ela. “O que você está vendo?” “Vejo um ser como um deus, que sobe da terra”, ela disse.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele perguntou: “Qual é a aparência dele?” “É um ancião subindo envolto em um manto”, respondeu ela. Então Saul entendeu que era Samuel, e se curvou com o rosto no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Por que você me perturba, trazendo-me de volta?”, Samuel perguntou a Saul. “Porque estou muito angustiado”, respondeu Saul. “Os filisteus estão guerreando contra nós, e Deus me abandonou e não me responde por profetas, nem por sonhos; por isso chamei o senhor para que me diga o que devo fazer”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Samuel, porém, respondeu: “Por que vem perguntar a mim, se o SENHOR o abandonou e se tornou o seu inimigo?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele fez conforme disse que faria por meu intermédio; ele tirou o reino das suas mãos e o deu ao seu rival Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tudo isso aconteceu a você porque você não obedeceu às ordens do SENHOR quando ele estava irado com os amalequitas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR entregará você e o exército de Israel nas mãos dos filisteus, e amanhã, você e seus filhos estarão aqui comigo. E o SENHOR vai entregar o exército de Israel nas mãos dos filisteus”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, na mesma hora, Saul caiu estendido ao chão, paralisado de terror pelas palavras de Samuel. Ele também estava sem forças devido à fome, pois não tinha comido nada durante todo aquele dia e toda aquela noite.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando a mulher viu o quanto ele estava perturbado, disse: “SENHOR, obedeci às suas ordens, com risco de minha própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Agora ouça o que eu digo e me permita dar-lhe alguma coisa para comer, de modo que o senhor possa aguentar a viagem de volta”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém, Saul não aceitou. Os homens que estavam com ele insistiram, e por fim ele concordou. Então ele se levantou e assentou-se na cama.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A mulher estava engordando um bezerro; assim, ela saiu depressa, matou o bezerro, amassou farinha e assou um pão sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ela trouxe a refeição ao rei e aos seus homens, e eles comeram. Depois foram embora naquela mesma noite.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O exército filisteu se reuniu em Afeque, e os israelitas acamparam junto à fonte de Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enquanto os comandantes filisteus conduziam seus soldados por grupos de cem e de mil, Davi e seus homens iam na retaguarda com o rei Aquis.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém, os comandantes filisteus perguntaram: “O que esses israelitas fazem aqui?” E o rei Aquis lhes respondeu: “Este é Davi, o homem que era servo de Saul, rei de Israel. Ele está comigo há mais de um ano, e desde que chegou, não encontrei nenhuma falta nele”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas os comandantes filisteus se iraram muito contra Aquis. “Mande esse homem de volta!”, exigiram. “Eles não vão à batalha com o nosso exército, porque vão lutar contra nós. Existe algum meio melhor para ele fazer as pazes com o seu senhor do que voltar-se contra nós na batalha?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não é este o Davi de quem as mulheres de Israel cantavam em suas danças: ‘Saul matou seus milhares, e Davi matou suas dezenas de milhares’?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Aquis chamou Davi e lhe disse: “Juro pelo nome do SENHOR que você tem sido correto e leal comigo. Nenhum mal achei em você, desde o dia em que você chegou até hoje, mas os meus comandantes não o aprovam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por favor, Davi, não deixe esses oficiais irritados; é melhor você voltar em paz”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“O que eu fiz para merecer este tratamento?”, perguntou Davi. “Por que não posso lutar contra seus inimigos?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas Aquis insistiu: “Quanto a mim, você é tão perfeito como um anjo de Deus. Porém, os meus comandantes não querem ter você na companhia deles na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Levante-se, pois, de madrugada, junto com os servos que vieram com você e assim que clarear o dia vá embora”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, Davi e seus homens levantaram de madrugada e voltaram à terra dos filisteus, enquanto o exército filisteu prosseguiu em sua marcha para Jezreel.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Três dias depois, quando Davi e seus homens chegaram à cidade de Ziclague, viram que os amalequitas tinham atacado a cidade e a queimado completamente;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>não mataram ninguém, mas levaram embora todas as mulheres, os jovens, as crianças e os idosos, e foram pelo seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando Davi e seus homens olharam para aquelas ruínas e compreenderam que suas famílias tinham sido levadas prisioneiras,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>choraram em alta voz até não terem mais lágrimas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As duas esposas de Davi, Ainoã, de Jezreel, e Abigail, de Carmelo, a viúva de Nabal, estavam entre as mulheres que foram presas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Davi estava profundamente angustiado, pois os seus homens, aflitos por causa dos seus filhos e das suas filhas, começaram a falar em apedrejá-lo. Mas Davi recebeu forças do SENHOR, o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então disse ao sacerdote Abiatar: “Traga-me aqui o colete sacerdotal!” E Abiatar o trouxe a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Davi perguntou ao SENHOR: “Devo perseguir esse bando de invasores? Eu os alcançarei?” E o SENHOR disse a ele: “Sim, vá atrás deles; você os alcançará, e conseguirá recuperar tudo que eles tomaram de vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Davi e seus seiscentos homens foram atrás dos amalequitas. Quando chegaram ao ribeiro de Besor, duzentos dos homens ficaram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles estavam tão cansados que não aguentaram atravessar o ribeiro, mas Davi e os outros quatrocentos atravessaram e continuaram a perseguição.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A caminho, encontraram um moço egípcio no campo e o trouxeram à presença de Davi. Deram-lhe água e comida:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>um pedaço de bolo de figo e dois bolos de passas. Fazia três dias e três noites que esse moço estava sem comer e sem beber; com isso o rapaz recobrou as forças.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Quem é você e de onde vem?”, Davi perguntou a ele. “Sou egípcio, servo de um amalequita”, respondeu ele. “Meu senhor me deixou para trás, há três dias, porque eu estava doente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estávamos voltando do nosso ataque aos queretitas no lado sul deles; havíamos atacado o sul de Judá e o Neguebe, e a terra de Calebe, e pusemos fogo na cidade de Ziclague”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Davi lhe perguntou: “Você pode dizer-me para onde essa tropa foi?” O moço respondeu: “Se você jurar pelo nome de Deus que não me matará, nem me entregará ao meu senhor, então levarei você a eles”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o moço os levou ao acampamento dos amalequitas. Eles estavam espalhados pelos campos, comendo, bebendo e dançando com alegria, por causa da enorme quantidade de bens que haviam tomado dos filisteus e da terra de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Davi e seus homens os atacaram no dia seguinte, desde o amanhecer até o anoitecer. Não escapou ninguém, a não ser quatrocentos moços que fugiram montados em camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Davi conseguiu recuperar tudo que os amalequitas haviam tomado, inclusive as suas duas mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não faltou coisa alguma, nem pequena nem grande, nem os filhos nem as filhas, nem os bens, nem qualquer coisa que os amalequitas tinham levado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Davi também tomou todos os rebanhos, e os levou diante dos outros animais, dizendo: “Este é o despojo de Davi”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando chegaram ao ribeiro de Besor, onde estavam os duzentos homens que não puderam ir junto porque estavam cansados demais, eles saíram para receber Davi e o povo que vinha com ele. Ao aproximar-se com os seus soldados, Davi os cumprimentou com alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas alguns vadios dentre os homens de Davi declararam: “Eles não foram com a gente, por isso não devem receber nada. Levem as suas mulheres e seus filhos, e vão embora”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém, Davi respondeu: “Não, meus irmãos! O SENHOR nos guardou e nos ajudou a derrotar o inimigo que tinha nos atacado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Acaso pensam que alguém vai dar-lhes ouvido? Haverá uma parte igual para cada grupo — uma parte para os que foram à batalha e outra para os que tomaram conta da bagagem”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Daquele dia em diante, Davi estabeleceu esse princípio como lei para todo o Israel, e assim é até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando Davi chegou a Ziclague, mandou aos líderes de Judá uma parte do que haviam trazido, dizendo: “Eis um presente para vocês; nós tomamos isso dos inimigos do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os presentes foram enviados aos líderes das seguintes cidades: de Betel, de Ramote do Sul, de Jatir,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>de Aroer, de Sifmote, de Estemoa,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>de Racal, das cidades dos jerameelitas e das cidades dos queneus,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>de Hormá, de Borasã, de Atace,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>de Hebrom e de todos os lugares em que Davi e seus homens haviam estado.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nesse meio-tempo, os filisteus começaram a batalha contra Israel, e os israelitas fugiram deles e muitos foram mortos no monte Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os filisteus cercaram Saul por todos os lados e mataram seus filhos Jônatas, Abinadabe e Malquisua.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O combate agravouse cada vez mais contra Saul. Os que atiravam flechas com arco viram onde Saul estava; eles o alcançaram e o atingiram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Saul disse ao seu escudeiro: “Tire a sua espada e atravesseme, antes que esses filisteus, adoradores de deuses falsos, me prendam e me torturem”. Porém o seu moço teve medo de matá-lo. Então Saul tomou sua própria espada, atirou-se sobre a ponta da lâmina, e esta atravessou o seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando o escudeiro viu que Saul estava morto, também ele se atirou sobre sua espada e morreu ao lado do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dessa maneira, Saul, seus três filhos, seu escudeiro e todos os seus soldados morreram naquele mesmo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os israelitas que estavam no outro lado do vale e além do Jordão souberam que seus companheiros tinham fugido e que Saul e seus filhos estavam mortos, abandonaram as suas cidades. E os filisteus vieram morar nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No dia seguinte, quando os filisteus saíram para saquear os mortos, encontraram os corpos de Saul e dos seus três filhos no monte Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Cortaram a cabeça de Saul e tiraram as armas que ele possuía, e mandaram mensageiros por toda a terra dos filisteus para anunciarem a notícia nos templos das suas imagens e ao povo da sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As armas de Saul foram colocadas no templo de Asterote, e o corpo de Saul foi amarrado ao muro de Bete-Seã.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas quando os moradores de Jabes-Gileade ouviram o que os filisteus tinham feito com Saul,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>os guerreiros mais corajosos dessa cidade viajaram a noite inteira até Bete-Seã; desceram do muro os corpos de Saul e de seus filhos, e os trouxeram a Jabes, onde foram queimados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois sepultaram os seus restos debaixo de um carvalho em Jabes, e jejuaram durante sete dias.</para>
</usx>
