<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1TH" style="id">1 Tessalonicenses (NBV)</book>
  <para style="h">1 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc1">1 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc2">1 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc3">1TS</para>
  <para style="mt1">1 Tessalonicenses</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, Silas e Timóteo à igreja de Tessalônica — a vocês que pertencem a Deus o Pai e ao Senhor Jesus Cristo: Que a graça e a paz de Deus nosso Pai e de Jesus Cristo nosso Senhor estejam com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sempre damos graças a Deus por vocês e oramos constantemente por vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando falamos com o nosso Deus e Pai a respeito de vocês, nunca nos esquecemos do trabalho que resulta da fé, do esforço motivado pelo amor, e da perseverança que vem da esperança em nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sabemos que Deus escolheu vocês, irmãos muito amados por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque quando levamos o evangelho a vocês, ele não lhes pareceu mera tagarelice sem sentido, mas vocês escutaram com grande interesse. O que nós lhes contamos produziu um resultado poderoso em vocês, pois o Espírito Santo lhes deu a profunda e plena certeza de que o que nós dizíamos era verdadeiro. E vocês sabem como as nossas próprias vidas foram para vocês uma prova a mais da veracidade da nossa mensagem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E assim vocês se tornaram imitadores nossos e do Senhor; porque vocês receberam nossas mensagens com a alegria que vem do Espírito Santo, apesar das provações e sofrimentos que isso lhes acarretou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Desta forma vocês mesmos se tornaram um exemplo para todos os outros cristãos da Macedônia e da Acaia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E agora a palavra do Senhor se espalhou de vocês aos outros por toda parte, e não somente aos fiéis da Macedônia e da Acaia, pois por toda parte que vamos encontramos gente que nos fala da fé que vocês têm em Deus. Não necessitamos contar a eles sobre essa fé,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>porque eles é que estão sempre nos falando da excelente acolhida que vocês nos deram, e como se voltaram dos seus ídolos para Deus, de tal maneira que agora só o Deus vivo e verdadeiro é o Senhor de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E contam como vocês estão aguardando o seu Filho voltar do céu — Jesus, aquele que Deus ressuscitou dos mortos e que é o único que nos pode salvar da ira que está para vir.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vocês mesmos sabem, irmãos, quão valiosa foi aquela visita que lhes fizemos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sabem como fomos maltratados e insultados em Filipos pouco antes de chegarmos aí e quanto sofremos lá. Entretanto, Deus nos deu coragem para repetir com toda a intrepidez a mesma mensagem a vocês, em meio a muita luta.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim vocês percebem que nós não estávamos pregando com quaisquer motivos falsos ou maus propósitos em mente; não tínhamos intenção de enganá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque nós falamos como mensageiros de Deus, credenciados por ele para anunciar a verdade; não mudamos nem uma vírgula da sua mensagem para acomodá-la ao gosto daqueles que a ouvem; porque servimos exclusivamente a Deus, aquele que sonda os pensamentos mais profundos dos nossos corações.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nunca procuramos em nenhuma ocasião ganhá-los com bajulação, como vocês sabem muito bem, e Deus também é testemunha que nós não estávamos fingindo ser amigos de vocês somente por ganância!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quanto ao reconhecimento humano, nunca o pedimos, nem de vocês nem de outros,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>embora como apóstolos de Cristo tivéssemos certamente direito a alguma honra da parte de vocês. No entanto, entre vocês éramos tão amáveis como uma mãe que alimenta e cuida dos próprios filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nós amamos vocês afetuosamente — tão afetuosamente que lhes demos não só a mensagem de Deus, mas também nossas próprias vidas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vocês não se recordam, irmãos, como trabalhamos tão arduamente no meio de vocês? Noite e dia nos fatigamos e suamos a fim de ganhar o suficiente para viver, de maneira que as nossas despesas não fossem uma carga para ninguém enquanto pregávamos o evangelho de Deus entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vocês próprios são nossas testemunhas — como Deus também é — de que temos sido puros, sinceros e irrepreensíveis perante cada um de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois vocês sabem que tratamos cada um de vocês como um pai trata seus próprios filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>exortando, incentivando para que vivam de maneira digna diante de Deus, que chamou vocês para terem parte no seu Reino e na sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E nós nunca deixaremos de agradecer a Deus o fato de que quando lhes anunciamos a mensagem, vocês não pensaram que as palavras que lhes falávamos eram apenas palavras nossas, mas aceitaram o que dizíamos como a própria palavra de Deus, que foi eficaz na vida de vocês quando creram nela.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E então, irmãos, vocês sofreram o mesmo que as igrejas de Deus na Judeia, com o povo dali que pertence a Cristo Jesus. Vocês sofreram perseguição dos seus próprios patrícios, tal como eles sofreram do seu próprio povo, os judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eles, depois de matarem os seus próprios profetas, levaram à morte o Senhor Jesus; e agora eles também nos têm perseguido. Eles estão contra Deus e contra os homens,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>procurando impedir-nos de pregar aos gentios, com receio de que alguns sejam salvos; e assim os pecados deles continuam aumentando, mas a ira de Deus finalmente os alcançou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Irmãos, depois que nós os deixamos e tínhamos estado longe de vocês por um breve tempo, embora nosso coração nunca os tivesse deixado, procuramos de todas as maneiras voltar para vê-los pessoalmente mais uma vez, pela saudade que temos de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Queríamos muitíssimo ir visitá-los; e eu, Paulo, tentei não apenas uma vez, porém Satanás nos deteve.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois qual é o objetivo da nossa vida, que nos traz esperanças e alegria, e é a nossa esplêndida recompensa e coroa? São vocês! Sim, vocês nos darão muita alegria ao nos apresentarmos juntos diante de nosso Senhor Jesus Cristo quando ele voltar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque vocês são a nossa glória e a nossa alegria.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Finalmente, quando não pude mais aguentar, decidimos ficar sozinhos em Atenas</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e mandar Timóteo, nosso irmão e companheiro de trabalho, ministro de Deus, a fim de visitá-los para fortalecer-lhes a fé e animá-los,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>para que vocês não ficassem abalados com todas as aflições que estavam sofrendo. Vocês sabem, naturalmente, que tais aflições fazem parte do plano de Deus para nós, os santos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mesmo quando ainda estávamos com vocês, nós os advertimos antecipadamente de que logo viria o sofrimento, o que, de fato, ocorreu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E como eu estava dizendo, quando não pude mais suportar a saudade, enviei Timóteo para que verificasse se vocês ainda estavam fortes na fé. Eu tinha receio de que o tentador tivesse seduzido vocês, e todo o nosso trabalho tivesse sido inútil.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E agora Timóteo acaba de regressar, trazendo notícias boas de que vocês estão mais fortes do que nunca na fé e no amor, e que se lembram da nossa visita com alegria e querem ver-nos tanto quanto nós desejamos vê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, queridos irmãos, nós nos sentimos grandemente confortados em todas as nossas esmagadoras aflições e no sofrimento aqui, agora que sabemos que vocês permanecem firmes na fé ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Podemos aguentar qualquer coisa enquanto soubermos que vocês permanecem firmes no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como poderemos ser suficientemente gratos a Deus por vocês, e por toda a alegria e satisfação que vocês nos têm dado?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque noite e dia nós oramos continuamente por vocês, rogando a Deus que nos permita vê-los novamente, a fim de suprir o que porventura falte à sua fé.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Que o próprio Deus, nosso Pai, e nosso Senhor Jesus outra vez nos mandem de volta a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E que o Senhor faça o amor de vocês crescer e transbordar uns para com os outros e para com todo mundo, a exemplo do nosso amor por vocês;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>o resultado disso é que Deus nosso Pai tornará forte, santo e sem pecado o coração de vocês, a fim de que possam comparecer sem culpa diante dele naquele dia quando o nosso Senhor Jesus Cristo voltar com todos quantos lhe pertencem.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E ainda quero acrescentar isto, irmãos: Vocês já sabem como agradar a Deus em sua vida diária, pois conhecem as determinações que lhes demos da parte do próprio Senhor Jesus. Agora nós lhes suplicamos — sim, exortamos a vocês em nome do Senhor Jesus — que vivam cada vez mais próximos daquele ideal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque vocês conhecem os mandamentos que lhes demos pela autoridade do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deus deseja que vocês sejam santos e puros, e se conservem afastados de todo pecado sexual,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>a fim de que cada um de vocês saiba controlar o seu próprio corpo em santificação e honra,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>não dominado pela paixão carnal e por desejos desenfreados, como fazem os pagãos, na sua ignorância de Deus e de seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E esta é também a vontade de Deus: Que neste assunto nenhum de vocês se aproveite de seu irmão, porque o Senhor os castigará por estas práticas, como nós antes já os advertimos severamente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque Deus não nos chamou para vivermos na impureza nem cheios de imoralidade, mas para sermos santos e puros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se alguém se recusar a viver de acordo com estes mandamentos, não estará desobedecendo às leis dos homens, mas de Deus, que dá o seu Santo Espírito a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, quanto ao amor fraternal puro que deve existir entre o povo de Deus, eu não preciso falar muito, porque o próprio Deus está ensinando vocês a se amarem uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Na verdade, já é forte o amor que vocês têm por todos os irmãos em Cristo em toda a Macedônia. Mesmo assim, amigos, nós lhes rogamos que amem cada vez mais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esta deve ser a ambição de vocês — esforçar-se para levar uma vida tranquila, se importando com seus próprios negócios e fazendo seu próprio trabalho, tal como já lhes instruímos anteriormente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como resultado, as pessoas de fora da igreja vão confiar em vocês e respeitá-los, e vocês não precisarão viver à custa dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E agora, irmãos, quero que vocês saibam o que sucede a um fiel quando ele morre, para que não fiquem cheios de tristeza como aqueles que não têm esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Visto que nós cremos que Jesus morreu e depois voltou à vida, podemos também crer que, quando Jesus voltar, Deus trará de volta com ele todos os irmãos que já morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Posso dizer-lhes, diretamente do Senhor, que nós, os que ainda estivermos vivos quando o Senhor voltar, não subiremos para encontrá-lo antes daqueles que já morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois o próprio Senhor descerá do céu com um potente clamor, com o brado do arcanjo e com o toque da trombeta de Deus, e o Senhor descerá dos céus, e os mortos em Cristo ressuscitarão primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então nós, os que ainda estivermos vivos, seremos arrebatados até eles nas nuvens, a fim de nos encontrarmos com o Senhor nos ares e ficarmos com ele para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, confortem-se e encorajem-se mutuamente com essas palavras.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando é que tudo isso vai acontecer? Eu não preciso realmente dizer nada a esse respeito, irmãos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>porque vocês sabem muito bem que o dia do Senhor virá inesperadamente, como um ladrão de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando o povo estiver dizendo: “Vai tudo bem, está tudo calmo, está tudo em paz”, então, de repente, o desastre virá sobre eles, tão súbito como as dores de parto a uma mulher quando nasce o seu filho. E essa gente não poderá fugir para parte alguma — não haverá lugar onde se esconder.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém vocês, irmãos, não estão na escuridão a respeito destas coisas e não serão surpreendidos, como por um ladrão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque todos vocês são filhos da luz e do dia e não pertencem à escuridão e à noite.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estejam vigilantes e não adormecidos, como os outros. Estejam atentos à volta do Senhor e permaneçam sóbrios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>À noite é que as pessoas dormem; à noite se embriagam.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas nós, que somos do dia, conservemo-nos sóbrios, protegidos com a couraça da fé e do amor e usando como nosso capacete a esperança da salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque Deus não nos escolheu para derramar a sua ira sobre nós, mas para nos salvar por meio de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele morreu por nós, para que possamos viver com ele para sempre, estejamos vivos ou mortos na hora da sua volta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, animem-se uns aos outros e edifiquem-se uns aos outros, tal como já estão fazendo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Agora, pedimos a vocês, irmãos, honrem aqueles que trabalham incansavelmente entre vocês, os que foram escolhidos pelo Senhor para guiá-los e aconselhá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tenham grande consideração e respeito por eles, com amor, por causa do trabalho deles. Vivam em paz uns com os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Irmãos, admoestem aqueles que são preguiçosos ou rebeldes; confortem aqueles que estão atemorizados; tenham um carinhoso cuidado por aqueles que são fracos; e tenham paciência com todos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Cuidem que ninguém retribua mal por mal, mas procurem sempre fazer o bem uns aos outros e para todos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estejam sempre alegres.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Permaneçam sempre em oração.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estejam sempre agradecidos, haja o que houver, porque esta é a vontade de Deus para com vocês que pertencem a Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não abafem o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não zombem daqueles que profetizam,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas ponham à prova tudo e fiquem com o que é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Afastem-se de toda espécie de mal.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Que o próprio Deus de paz faça vocês completamente puros, e que o espírito, a alma e o corpo de vocês sejam conservados irrepreensíveis até o dia quando nosso Senhor Jesus Cristo voltar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aquele que os chama é fiel, tal como prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Irmãos, orem por nós.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Cumprimentem em meu nome todos os irmãos daí com um beijo santo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ordeno-lhes, em nome do Senhor, que leiam esta carta a todos os irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E que a graça de nosso Senhor Jesus Cristo seja com cada um de vocês.</para>
</usx>
