<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1TI" style="id">1 Timóteo (NBV)</book>
  <para style="h">1 Timóteo</para>
  <para style="toc1">1 Timóteo</para>
  <para style="toc2">1 Timóteo</para>
  <para style="toc3">1TN</para>
  <para style="mt1">1 Timóteo</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, apóstolo de Jesus Cristo, enviado por Deus, nosso Salvador, e por Jesus Cristo, nossa única esperança,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>a Timóteo, meu verdadeiro filho na fé. Que Deus, nosso Pai, e Jesus Cristo, nosso Senhor, lhe mostrem a sua graça, misericórdia, e paz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Como lhe disse quando viajei para a Macedônia, espero que você fique aí em Éfeso, e procure impedir os homens que estão ensinando doutrinas falsas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ponha fim aos mitos e fábulas deles, e à ideia que eles têm de valorizar genealogias, gerando questões e discussões em vez de ajudarem o povo a aceitar o plano de Deus, que é pela fé.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O meu alvo é que todos os cristãos daí sejam cheios do amor que provém de um coração puro, e que suas mentes sejam limpas e a sua fé seja sincera.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas esses mestres perderam essa ideia salutar e gastam seu tempo discutindo e falando tolices.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Querem tornar-se famosos como mestres das leis, quando não têm a menor ideia do que tais leis realmente nos mostram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sabemos que as leis são boas, quando utilizadas de acordo com a intenção divina;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas não foram feitas para nós, a quem Deus salvou; são para os pecadores que odeiam a Deus, que têm coração rebelde, que praguejam e blasfemam, que matam seus pais e suas mães e que cometem homicídio,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para os que praticam a imoralidade sexual e os homossexuais, para os raptores, os mentirosos e todos os outros que fazem coisas que se opõem ao verdadeiro ensinamento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esse verdadeiro ensinamento é o evangelho glorioso do nosso bendito Deus, de quem eu sou mensageiro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sou muito grato a Cristo Jesus, nosso Senhor, por ter me escolhido para ser um de seus mensageiros, e por ter me dado forças para ser fiel a ele,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>embora eu costumasse zombar do nome de Cristo. Persegui o seu povo, causando-lhe todo o mal que podia. Mas Deus teve misericórdia de mim, porque eu não sabia o que estava fazendo, pois naquele tempo ainda não conhecia a Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como nosso Senhor foi bom, pois me mostrou como confiar nele e obter a plenitude do amor de Cristo Jesus!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Esta afirmação é verdadeira, e como eu anseio que todo o mundo conheça isto: que Cristo Jesus veio ao mundo para salvar os pecadores — e eu sou o maior de todos!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas Deus teve misericórdia de mim, de tal maneira que Cristo Jesus pôde usar-me como exemplo para mostrar a todos como ele é paciente até mesmo com o pior dos pecadores, a fim de que os outros compreendam que eles também podem crer e ter a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao Rei eterno, o Deus único, imortal e invisível — a ele sejam dadas a honra e glória para todo o sempre. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Agora, Timóteo, meu filho, esta é a minha instrução a você de acordo com as profecias já proferidas a seu respeito: Seja um bom combatente nas batalhas do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mantenha-se firme na sua fé e conserve sempre a consciência limpa, fazendo aquilo que você sabe que está certo. Porque alguns desobedeceram à consciência e fizeram deliberadamente o que sabiam que estava errado e por isso perderam a fé em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Himeneu e Alexandre são dois exemplos disto. Tive que entregá-los a Satanás para serem castigados para aprenderem a não blasfemar mais.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas são as minhas instruções: Ore, faça súplicas, pedidos e dê graças por todos os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ore dessa forma pelos reis e por todos os outros que exercem autoridade sobre nós ou que ocupam cargos de alta responsabilidade, a fim de que possamos viver em paz e tranquilidade, passando o nosso tempo vivendo piedosa e dignamente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Isto é bom e agrada a Deus, nosso Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois ele deseja que todos sejam salvos e compreendam esta verdade:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Há um só Deus e um só mediador entre Deus e os homens: o homem Cristo Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que deu a sua vida em resgate por toda a humanidade. Essa é a mensagem que no momento oportuno Deus entregou ao mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eu fui escolhido — isso é a pura verdade, pois não estou mentindo — como ministro e apóstolo de Deus, para ensinar essa verdade aos gentios, e mostrar-lhes o plano divino de salvação pela fé.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, eu quero que em toda parte os homens orem com mãos santas erguidas para Deus, livres da ira e sem brigas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E as mulheres sejam, do mesmo modo, calmas e sensatas nas atitudes e na maneira de se vestir, não pela maneira como arrumam o cabelo ou por causa das joias ou roupas extravagantes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As mulheres cristãs devem ser notadas por suas boas obras e virtude, como devem ser as mulheres que dizem que são dedicadas a Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As mulheres devem ouvir e aprender em silêncio e com toda a sujeição.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não permito que as mulheres ensinem aos homens ou tenham autoridade sobre eles. Que elas fiquem caladas nas reuniões da igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por quê? Porque primeiro Deus fez Adão, e depois fez Eva.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E não foi Adão quem foi enganado, mas sim Eva, e o resultado foi o pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas a mulheres serão salvas dando à luz filhos — se elas permanecerem na fé, no amor e na santificação.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>É uma afirmação verdadeira que, se um homem deseja ser bispo, tem uma boa ambição.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque um bispo deve ser um homem bom, contra cuja vida não se possa falar nada. Deve ter apenas uma mulher, e deve ser trabalhador cuidadoso, sensato e respeitável. Deve ter prazer em receber hóspedes em casa, e deve ser um bom mestre das Escrituras.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não deve ter o vício da bebida, nem ser violento, mas deve ser amável e pacífico, e não ter amor ao dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele deve governar bem a sua família, com filhos que obedeçam com todo o respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque se um homem não consegue governar a sua própria família, como poderá cuidar da igreja de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O bispo não deve ser um novato na fé, pois poderia ficar orgulhoso, e o orgulho vem antes da queda, como aconteceu com o diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>De igual modo, ele deve ser bem conceituado entre as pessoas de fora da igreja, a fim de que o diabo não o enlace com muitas acusações e o deixe sem credibilidade para guiar seu rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os diáconos também devem ser homens dignos e de palavra. Não devem ser muito dados à bebida, nem gananciosos por dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Devem seguir a verdade revelada da fé e ter uma consciência limpa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Antes de lhes pedirem que sejam diáconos, eles devem receber outras tarefas na igreja, como experiência do seu caráter e da sua capacidade; se eles se saírem bem, então poderão ser escolhidos como diáconos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As mulheres devem ser cuidadosas, não mexeriqueiras, mas sóbrias e fiéis em tudo quanto fazem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O diácono deve ser marido de uma só mulher e governar bem a sua própria casa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aqueles que servirem bem serão bem recompensados, tanto pelo respeito dos outros como pelo crescimento da sua própria convicção na fé em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estou escrevendo-lhe estas coisas agora, mesmo esperando vê-lo em breve,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>mas se eu demorar, fique sabendo como as pessoas devem comportar-se na casa de Deus, que é a igreja do Deus vivo, a qual é a coluna e alicerce da verdade divina.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>É bem verdade que é grande o mistério da vida piedosa: Aquele que se tornou um ser humano, foi justificado no Espírito, foi visto pelos anjos, proclamado entre as nações, aceito com fé pelos homens em toda parte e recebido novamente na glória.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Entretanto, o Espírito de Deus nos diz claramente que nos últimos tempos alguns na igreja se desviarão de Cristo e se tornarão zelosos seguidores de espíritos enganadores e ensinamentos de inspiração demoníaca.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tais ensinamentos vêm de pessoas hipócritas e mentirosas, e eles farão isso tantas vezes que nem mesmo a consciência os incomodará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dirão que está errado casar-se e que é errado o consumo de alimentos que Deus criou para serem recebidos com gratidão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois tudo quanto Deus fez é bom, e podemos comer com satisfação se for recebido com ação de graças,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porque a palavra de Deus e a oração tornam todos os alimentos santificados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se você transmitir essas instruções aos outros, estará cumprindo o seu dever como um ministro digno, alimentado pela fé e pelo ensinamento verdadeiro que você tem seguido.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não desperdice o tempo discutindo ideias tolas nem mitos e lendas absurdas. Gaste seu tempo e sua energia na prática de conservar-se espiritualmente apto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O exercício físico é bom, porém o exercício espiritual é muito mais proveitoso. Portanto, exercite-se espiritualmente porque isso o ajudará, não só agora, nesta vida, mas também na vida futura.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Esta é a verdade e deve ser aceita por todos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nós trabalhamos incansavelmente e lutamos muito, a fim de que as pessoas possam crer nela, pois nossa esperança está no Deus vivo, o Salvador de todos, e especialmente dos que creem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ensine estas coisas e certifique-se de que todos as aprendam bem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ninguém faça pouco caso de você porque você ainda é moço. Seja exemplo para eles, para que sigam o caminho que você ensina e vive; seja modelo para eles no amor, na fé e na pureza.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Até a minha chegada, dedique-se à leitura das Escrituras, à exortação e ao ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não deixe de usar o dom que Deus lhe deu por meio dos profetas quando os líderes da igreja colocaram as mãos sobre a sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ponha essas coisas em ação; dedique-se inteiramente a elas, de tal maneira que todos percebam o seu aperfeiçoamento e progresso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mantenha-se vigilante em tudo quanto faz e pensa. Permaneça fiel ao ensinamento e você salvará tanto a você mesmo como aos que o ouvem.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nunca fale asperamente a um homem mais velho, mas exorte-o respeitosamente, como se ele fosse seu próprio pai. Fale aos homens mais jovens como a irmãos amados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Trate as mulheres mais velhas como mães, e as moças como irmãs, tendo pensamentos puros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A igreja deve cuidar com carinho das viúvas, se elas não tiverem ninguém mais para ajudá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas se uma viúva tem filhos ou netos, são estes que devem tomar a responsabilidade, pois a bondade deve começar em casa, com o sustento dos pais necessitados, retribuindo desta forma o bem recebido de seus pais e avós. Isto é uma coisa que agrada a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A viúva necessitada e sozinha no mundo põe a sua esperança em Deus, dedicando-se à oração e súplica dia e noite;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas se ela procura apenas os prazeres está morta mesmo que esteja viva.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Esta deve ser a sua norma na igreja, a fim de que os cristãos conheçam e façam aquilo que é correto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas qualquer um que não cuida dos seus próprios parentes quando eles necessitam de ajuda, especialmente aqueles da sua própria família, negou a fé e é pior do que os que não creem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Coloque na lista das viúvas somente a que tiver pelo menos sessenta anos e que tenha sido casada apenas uma vez.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deve gozar de estima de todos por causa do bem que praticou, como criar bem os filhos, ser amável com os estranhos, lavar os pés dos fiéis, ajudar os aflitos e estar sempre pronta a fazer todo tipo de boa obra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As viúvas mais moças não devem participar deste grupo especial porque é comum, depois de algum tempo, que seus desejos façam com que queiram casar de novo, desrespeitando seu voto com Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E assim elas cairão em condenação, porque quebraram a sua primeira promessa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Além disso, costumam ser ociosas e gastar o tempo mexericando de casa em casa, intrometendo-se na vida dos outros e falando coisas que não devem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, aconselho que é melhor essas viúvas mais jovens se casarem novamente e terem filhos, e cuidarem dos seus próprios lares. Assim ninguém poderá dizer nada contra elas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque eu tenho receio de que algumas delas já tenham se desviado para seguir a Satanás.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quero lembrar-lhe mais uma vez que se uma mulher crente tem viúvas em sua casa, ela deve cuidar delas e não sobrecarregar a igreja. A igreja, então, pode cuidar de viúvas que realmente estão necessitadas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os líderes da igreja que fazem bem o seu trabalho devem ser bem pagos e altamente estimados, de maneira especial aqueles cujo trabalho é pregar e ensinar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque as Escrituras dizem: “Nunca amarre a boca de um boi quando ele está debulhando o cereal” e “o trabalhador merece o seu salário!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não aceite acusação contra um líder, a não ser que haja duas ou três testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se ele realmente pecou, então deve ser repreendido diante da igreja toda, a fim de que ninguém mais siga seu exemplo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Com toda a solenidade eu exorto, na presença de Deus e do Senhor Jesus Cristo, e dos santos anjos, que você faça o seguinte: Em tudo que você fizer, obedeça a estas instruções sem parcialidade. Todos devem ser tratados da mesma maneira.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nunca tenha pressa em impor as mãos sobre alguém, e não participe dos pecados de outros. Conserve-se puro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não beba somente água; tome também um pouco de vinho, por causa do seu estômago e das suas frequentes enfermidades.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Lembre-se que alguns homens levam uma vida pecaminosa, e todo mundo sabe disso. Em tais casos você poderá fazer alguma coisa. Em outros, porém, os pecados só serão revelados mais tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Do mesmo modo, as boas obras são evidentes, mas às vezes as obras deles não são conhecidas até muito depois.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os escravos que abraçaram a fé devem trabalhar arduamente para os seus senhores e respeitá-los; que nunca se diga que os seguidores de Cristo são maus trabalhadores, para que ninguém fale mal do nome de Deus e dos seus ensinamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se os senhores deles forem crentes, isso não é desculpa para perderem o respeito; pelo contrário, devem trabalhar ainda mais ardorosamente porque um irmão na fé está sendo ajudado pelos esforços deles. Ensine estas verdades e incentive todos a obedecê-las.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém ensina uma doutrina falsa e não concorda com os ensinos sadios e proveitosos do nosso Senhor Jesus Cristo, e com o ensino de uma vida piedosa,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>é orgulhoso e nada entende. Esta pessoa tem um interesse doentio, provocando discussões acerca de palavras, que acabam em inveja e cólera, e que só conduzem à difamação, a acusações e suspeitas malignas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estes que vivem discutindo, cujas mentes estão pervertidas pelo pecado, não sabem dizer a verdade. Para eles o evangelho é simplesmente um meio de ganhar dinheiro. Afaste-se deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Você será verdadeiramente próspero se exercer a piedade com contentamento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Afinal de contas, não trouxemos nenhum dinheiro conosco quando viemos ao mundo, e nada podemos levar quando morrermos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, devemos sentir-nos bem satisfeitos se tivermos alimento e roupa suficiente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas as pessoas que querem se tornar ricas caem em tentações e ciladas e em muitos desejos tolos e nocivos, que lhes causam dano e ruína, e finalmente levam à destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois o amor ao dinheiro é a raiz de todos os tipos de males. Algumas pessoas até voltaram as costas a Deus por causa do amor ao dinheiro e, como resultado, afligiram a si mesmas com muitos sofrimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Você, porém, é um homem de Deus. Fuja de todas essas coisas nocivas e busque a justiça, a piedade, a fé, o amor, a perseverança e a mansidão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Lute o bom combate da fé. Agarre-se com firmeza à vida eterna que Deus lhe concedeu e que você reconheceu numa confissão tão notável diante de tantas testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Recomendo-lhe diante de Deus, que a tudo dá vida, e diante de Cristo Jesus, que deu um testemunho perante Pôncio Pilatos,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>que você cumpra tudo quanto ele lhe mandou fazer, a fim de que ninguém ache falta alguma em você, desde agora até a volta do nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque no devido tempo Cristo será revelado. Ele é o bendito e único Deus Todo-poderoso, o Rei dos reis e Senhor dos senhores,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o único imortal, e que mora em luz tão estupenda que nenhum ser humano pode aproximar-se dele. Nenhum homem jamais o viu, nem nunca o verá. A ele seja honra e poder e domínio para todo o sempre. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Diga àqueles que são ricos no presente mundo que não se orgulhem disso nem confiem no dinheiro, que logo acabará; mas que seu orgulho e sua confiança devem estar no Deus vivente, que sempre nos dá abundantemente tudo quanto necessitamos, para nossa satisfação.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ordene a eles que pratiquem o bem. Eles devem ser ricos em boas obras e devem dar com alegria aos que estão em necessidade, e estar sempre prontos a repartir com os outros aquilo que Deus lhes deu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Fazendo isso, eles estarão acumulando um tesouro real para si mesmos no céu — este é o único investimento seguro para a eternidade — e estarão levando uma vida frutífera.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Timóteo, não deixe de fazer essas coisas que Deus confiou a você. Evite as discussões inúteis e profanas com aqueles que se gabam de seu conhecimento e assim provam a própria falta dele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Algumas destas pessoas acabaram perdendo a coisa mais importante da vida, se desviando do caminho da fé. Que a graça divina esteja com vocês.</para>
</usx>
