<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2CH" style="id">2 Crônicas (NBV)</book>
  <para style="h">2 Crônicas</para>
  <para style="toc1">2 Crônicas</para>
  <para style="toc2">2 Crônicas</para>
  <para style="toc3">2CR</para>
  <para style="mt1">2 Crônicas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão, filho do rei Davi, fortaleceu-se no seu reino, pois o SENHOR, o seu Deus, estava com ele e fez dele um rei poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rei Salomão falou a todo o Israel: os líderes do exército de mil e de cem, os juízes, todos os líderes políticos de Israel e os chefes de famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Salomão subiu com todos eles ao monte de Gibeom, onde estava o antigo Tabernáculo, que Moisés, servo do Senhor, construiu, enquanto ele esteve no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Havia outro Tabernáculo em Jerusalém, construído pelo rei Davi para a arca de Deus, quando ele a levou de Quiriate-Jearim para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O altar de bronze feito por Bezalel, filho de Uri e neto de Hur, ainda estava ali em frente do antigo Tabernáculo do SENHOR, em Gibeom. Então Salomão e todos os que ele havia convidado se reuniram ali para consultarem o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Salomão ofereceu ao SENHOR mil sacrifícios queimados sobre o altar de bronze, no Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquela noite Deus apareceu a Salomão e disse: “Peça o que quiser, e eu darei a você!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Salomão respondeu: “Ó Deus, o SENHOR foi tão bondoso com o meu pai Davi, e me colocou como rei em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora, ó Senhor Deus, meu desejo é que o Senhor cumpra a promessa que fez a meu pai Davi, porque me fez rei sobre uma nação tão numerosa como o pó da terra!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Peço que o Senhor me dê sabedoria e conhecimento para governar esse povo. Pois quem pode, sozinho, dirigir uma nação tão grande como esta?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus respondeu: “Já que o seu maior desejo é ajudar o seu povo e, em vez de pedir tesouros, riqueza pessoal, honras, a destruição dos seus inimigos, ou vida longa, pediu sabedoria e conhecimento para dirigir bem o meu povo sobre o qual o coloquei como rei,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>eu vou dar a sabedoria e o conhecimento que você pediu! Mas também vou dar riquezas, bens e honra, como nenhum outro rei antes de você teve e nenhum outro terá depois de você!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Salomão deixou o Tabernáculo, desceu do monte Gibeom e voltou a Jerusalém para governar Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele formou um exército de mil e quatrocentos carros e doze mil cavaleiros, para guardar as cidades, bem como para ficar perto dele, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Durante o reinado de Salomão, havia tanta prata e tanto ouro em Jerusalém que se tornaram comuns como as pedras na estrada, e a madeira de cedro, tão numerosa como os sicômoros da Sefelá!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Salomão enviou negociantes de cavalos ao Egito e à Cilícia, para comprarem grandes quantidades de cavalos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Naquele tempo os carros egípcios eram vendidos por sete quilos e duzentos gramas de prata cada um, e cada cavalo custava um quilo e oitocentos gramas de prata. Muitos desses carros e desses cavalos eram vendidos depois aos reis dos heteus e aos reis da Síria.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão achou que havia chegado o tempo de construir um templo em honra ao nome do SENHOR e um palácio para si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Para isso ele precisava de setenta mil carregadores, oitenta mil homens para cortar as pedras nas montanhas e três mil e seiscentos homens para dirigir os trabalhos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Salomão mandou a seguinte mensagem para o rei Hirão, de Tiro: “Mande-me madeira de cedro como aquela que forneceu ao meu pai Davi, quando ele construiu o palácio real.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estou com planos de construir um templo em honra ao nome do SENHOR, o meu Deus, e consagrá-lo a ele. Será um lugar onde eu possa queimar incenso de cheiro agradável, apresentar os Pães da Presença e oferecer as ofertas queimadas todas as manhãs e todas as tardes, nos sábados, nas festas da lua nova e nas outras festas do SENHOR, o nosso Deus. Pois Deus quer que Israel sempre comemore essas datas especiais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“O templo que vou construir será maravilhoso, porque o nosso Deus é grande, maior do que todos os outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas quem poderia construir para ele uma casa assim maravilhosa, visto que nem os céus, nem os céus dos céus seriam capazes de contê-lo? E quem sou eu para que possa construir um templo, a não ser que seja um lugar para queimar sacrifícios perante ele?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Por isso, mande-me bons profissionais — homens que saibam trabalhar em ouro, em prata, em bronze e em ferro. Também quero que me envie homens que saibam trabalhar com tecidos púrpura, vermelho e azul, e homens que saibam desenhar em metais e madeira, para trabalharem junto com os hábeis profissionais de Judá e de Jerusalém, que meu pai Davi escolheu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Também envie-me madeira de cedros, ciprestes e sândalo das florestas do Líbano, porque os seus homens sabem cortar madeira como nenhum outro, e eu vou mandar meus homens para ajudar os seus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Será necessária uma grande quantidade de madeira, pois o templo que vou construir será imponente e de uma beleza sem igual.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quanto às despesas, pagarei aos seus homens vinte mil tonéis de trigo batido, vinte mil tonéis de cevada, dois mil barris de vinho e vinte mil barris de azeite”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rei Hirão respondeu ao rei Salomão: “O SENHOR ama o seu povo, por isso ele o colocou como rei sobre ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Hirão acrescentou: “Bendito seja o SENHOR, o Deus de Israel, que fez os céus e a terra e que deu ao rei Davi um filho tão sábio, inteligente e de entendimento, para construir o templo ao SENHOR e um palácio real para si próprio.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Vou mandar-lhe um profissional de grande habilidade, Hirão-Abi,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>filho de uma judia de Dã, em Israel; o pai dele é daqui de Tiro. Ele trabalha muito bem em ouro e em prata, bem como em bronze e ferro, e tem grande conhecimento do trabalho em pedra, carpintaria e tecidos; ele lida muito bem com tinturas em tecidos púrpura, azul e vermelho, e em linho fino. Além disso, faz desenhos em metais e madeira. Ele tem condições de executar qualquer projeto que lhe for apresentado! Ele vai trabalhar com os seus homens e com os homens indicados pelo meu senhor Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Agora envie ao seu servo, pois, o trigo, a cevada, o azeite e o vinho que o meu senhor prometeu,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e vamos começar a cortar toda a madeira necessária das montanhas do Líbano, e vamos levá-la em jangadas pelo mar até Jope, e dali você fará o transporte por terra até Jerusalém”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Salomão fez a contagem de todos os estrangeiros que moravam em Israel, do mesmo modo que seu pai Davi havia feito, e verificou que havia cento e cinquenta e três mil e seiscentos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele designou setenta mil deles como operários comuns, oitenta mil para cortar pedras nas montanhas, e três mil e seiscentos para dirigir o trabalho.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Salomão iniciou a construção do templo do SENHOR em Jerusalém, no alto do monte Moriá, onde o SENHOR havia aparecido ao rei Davi, pai de Salomão, no antigo terreiro de cereais de Araúna, o jebuseu, lugar que havia sido designado por Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A construção começou no segundo dia do segundo mês do quarto ano do reinado de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O alicerce que Salomão lançou para o templo do SENHOR tinha vinte e sete metros de comprimento e nove metros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Havia um alpendre na entrada do templo de nove metros de largura, com as paredes internas e o teto forrados de ouro! O telhado ficava a nove metros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A parte central do templo era forrada com madeira de cipreste, coberta com placas de ouro, e nela havia desenhos de palmeiras e de correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Havia lindos ornamentos de pedras preciosas fixados nas paredes. O ouro, da melhor qualidade, era de Parvaim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todas as paredes, as vigas de madeira, as portas e os batentes que havia no templo foram revestidos de ouro, e havia figuras de querubins gravadas nas paredes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dentro do templo, numa das extremidades, ficava o lugar mais sagrado de todos, o Lugar Santíssimo, com nove metros de comprimento por nove metros de largura, igual à largura do templo. Também esse lugar estava coberto com vinte e uma toneladas de ouro da melhor qualidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os pregos de ouro usados pesavam seiscentos gramas. As salas de cima também eram revestidas de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No Lugar Santíssimo, Salomão colocou duas estátuas de querubins, revestidas de ouro,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>com as asas estendidas; juntas mediam nove metros. Cada asa media dois metros e vinte e cinco centímetros, e tocava a parede de um lado,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e a asa do outro querubim tocava a parede do outro lado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dessa forma, os querubins com as asas abertas se estendiam por nove metros, e estavam em pé, de frente para a parte central do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Para fechar a entrada dessa sala, ele colocou uma cortina de tecido azul, roxo, vermelho e de linho fino, enfeitada com figuras de querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Na frente do templo havia duas colunas que juntas tinham a altura de dezesseis metros, e no alto de cada coluna havia um enfeite de dois metros e vinte e cinco centímetros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele fez correntes entrelaçadas e as colocou no alto das colunas, com cem romãs presas em cada corrente.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois levantou as colunas na frente do templo, uma do lado direito e a outra do lado esquerdo. Deu o nome de Jaquim à coluna da direita, e o nome de Boaz à coluna da esquerda.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão também mandou fazer um altar de bronze medindo nove metros de comprimento por nove metros de largura, e quatro metros e sessenta centímetros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois ele fez um enorme tanque redondo de metal, com quatro metros e meio de diâmetro e dois metros e vinte e cinco centímetros de altura, e media treze metros e meio de circunferência.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O tanque estava colocado sobre as costas de duas fileiras de bois de metal, de cinco em cinco centímetros. O tanque e os bois foram fundidos como se fossem uma peça única.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Havia doze desses bois colocados cauda com cauda; três estavam virados para o norte, três para o oeste, três para o sul e três para o leste.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As paredes do tanque tinham uma grossura de doze centímetros, e a borda do tanque era como a borda de um cálice que se curvava como uma flor de lírio. Nele cabiam sessenta mil litros de água.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele também construiu dez pias, para lavarem as ofertas; colocando cinco à direita do enorme tanque e cinco à esquerda. Porém, o tanque era para que os sacerdotes se lavassem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Seguindo com todo o cuidado as instruções de Deus, ele fez então dez candelabros de ouro para as lâmpadas, e os colocou no templo, cinco à direita e cinco à esquerda;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>também construiu dez mesas e as colocou no templo, cinco à direita e cinco à esquerda. Também fez cem bacias de ouro puro para a aspersão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois ele construiu o pátio para os sacerdotes e o pátio público, e cobriu as portas desses pátios com bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O grande tanque ficava no canto leste da sala anterior do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Hirão-Abi também fez as panelas necessárias, as pás e as bacias que seriam usadas nos sacrifícios. Assim, ele terminou o trabalho que o rei Salomão lhe havia determinado no templo do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A construção das duas colunas; os dois enfeites em forma de taça no topo das colunas; os dois conjuntos de correntes que decoravam os enfeites;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>as quatrocentas romãs presas aos dois conjuntos de correntes nos enfeites, sendo duas fileiras de romãs para cada conjunto;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>as bases para as pias, com suas respectivas pias;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o enorme tanque e os doze bois que ficavam debaixo dele;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>as panelas, as pás e os garfos de carne e os demais utensílios. Hirão-Abi fez todos esses utensílios citados acima para o rei Salomão, usando bronze da melhor qualidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei fez a fundição em moldes de barro do vale do Jordão, entre Sucote e Zeredá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A quantidade de bronze usado por Salomão era tão grande que era impossível conferir o seu peso.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Salomão também fez todos os utensílios para a casa de Deus: o altar de ouro; a mesa para os Pães da Presença;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>os candelabros com suas lâmpadas de ouro puro, para serem acesos como de costume, diante do Lugar Santíssimo;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>as decorações de flores, as ferramentas de ouro maciço para pegar brasas;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>as ferramentas para avivar o fogo, as bacias para aspersão, as colheres, os vasos para queimar incenso, tudo feito de ouro puro. Mesmo a porta principal do pátio principal e as portas internas para o Lugar Santíssimo eram de ouro.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Finalmente, a obra do templo do SENHOR foi terminada. Então Salomão trouxe as ofertas que seu pai Davi havia dedicado ao SENHOR. Elas foram guardadas em salas do tesouro do templo de Deus, ou seja, a prata, o ouro e todos os utensílios.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Salomão reuniu em Jerusalém todas as autoridades de Israel e todos os líderes das tribos e dos grupos de famílias de Israel para a cerimônia da mudança da arca da aliança do SENHOR que estava na Cidade de Davi, também conhecida como Sião, para o seu novo lugar no templo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Essa cerimônia se realizou com a presença de todos os homens de Israel no sétimo mês, na festa anual dos tabernáculos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Diante das autoridades de Israel, os levitas levantaram a arca</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e a levaram com o Tabernáculo, além de todos os utensílios sagrados do Tabernáculo. Os sacerdotes e os levitas levaram tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O rei Salomão e toda a congregação de Israel que estava ali reunida ofereceram sacrifícios de ovelhas e de bois, diante da arca. Era tão grande o número de animais que nem se podia contar!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os sacerdotes carregaram a arca da aliança do SENHOR para a sala interior do templo, o Lugar Santíssimo, e a colocaram debaixo das asas dos querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As asas dos querubins se estendiam sobre a arca e cobriam a arca e as suas varas de madeira, que serviam para carregá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Essas varas eram tão compridas que as suas pontas eram vistas do santuário interno, mas não do lado de fora do templo. Essas varas ainda se achavam lá na ocasião em que estas palavras foram escritas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não havia nada dentro da arca, além das duas tábuas de pedra que Moisés havia colocado ali quando esteve no monte Horebe, onde o SENHOR havia feito uma aliança com o povo de Israel, na ocasião em que o povo saiu do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então os sacerdotes saíram do santuário. Todos eles haviam realizado o ato de purificação, sem levar em conta as obrigações pessoais de cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E todos os levitas que eram músicos — Asafe, Hemã, Jedutum, e todos os filhos e irmãos deles — vestidos com roupas de linho da melhor qualidade, estavam em pé ao lado leste do altar. Havia cento e vinte sacerdotes que tocavam trombetas, enquanto os outros tocavam címbalos, liras e harpas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os que tocavam trombetas e os cantores se uniram como se fossem um só, para louvar e dar graças ao SENHOR. Ao som de trombetas, de címbalos e de outros instrumentos de música, todos levantaram as suas vozes para louvar e dar graças ao SENHOR. A letra do hino era a seguinte: “Ele é bom; e o seu amor dura para sempre!” Naquele momento, desceu uma nuvem e encheu o templo do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>de modo que os sacerdotes não puderam continuar o seu trabalho, pois a glória do SENHOR encheu a casa de Deus.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Salomão exclamou: “O SENHOR disse que moraria numa nuvem escura!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Na verdade eu fiz um templo magnífico para o SENHOR, um lugar que será a sua morada para sempre!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Salomão se virou para a congregação dos israelitas que estavam ali em pé, a fim de abençoá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E disse: “Bendito seja o SENHOR, o Deus de Israel, o Deus que falou pessoalmente a meu pai Davi, e que agora cumpriu a promessa feita a ele. Pois ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>‘Nunca antes, desde que tirei meu povo da terra do Egito, escolhi uma cidade das tribos de Israel como local para construir um templo, onde meu nome seja glorificado; e nunca antes escolhi um líder para meu povo Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, agora, escolhi Jerusalém como minha cidade, e Davi como rei de Israel, o meu povo’.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Meu pai Davi tinha no coração o desejo de construir um templo em honra ao nome do SENHOR, o Deus de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas o SENHOR disse a ele: ‘Foi bom você ter esse desejo no coração de construir um templo ao meu nome;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>porém, não será você que irá construir o templo. Seu filho foi escolhido para essa tarefa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“E agora o SENHOR fez o que havia prometido, pois eu me tornei rei de Israel no lugar de meu pai, como o SENHOR havia prometido. Construí o templo em honra ao nome do SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Coloquei nele a arca, na qual estão as tábuas da aliança do SENHOR, aliança feita entre o SENHOR e seu povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Enquanto falava, Salomão estava em pé diante da congregação do povo, diante do altar do SENHOR, e levantou as mãos para orar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele havia mandado fazer um palco de bronze com dois metros e vinte e cinco centímetros de comprimento e de largura, e um metro e trinta e cinco centímetros de altura, no centro do pátio externo. Ele colocou-se em pé sobre o palco, e enquanto o povo olhava, ele se ajoelhou, levantou os braços para o céu</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e fez esta oração: “Ó SENHOR, Deus de Israel, não há Deus igual ao Senhor nos céus e na terra! O Senhor é Deus que guarda a sua aliança de amor com todos os que lhe obedecem de todo o coração e fazem a sua vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O Senhor cumpriu a promessa feita ao seu servo Davi, meu pai. Com a sua boca o Senhor a fez e com a sua mão a cumpriu, como hoje se pode ver.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“E agora, ó SENHOR, Deus de Israel, cumpra a outra promessa feita a seu servo Davi, meu pai, quando disse: ‘Seus filhos sempre reinarão sobre Israel, se eles obedecerem às minhas leis como você tem obedecido’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sim, ó SENHOR, Deus de Israel, por favor, cumpra também esta promessa feita ao seu servo Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Mas é possível Deus morar na terra com os homens? Pois se mesmo os céus e o céu dos céus são pequenos demais para conter o Senhor, quanto menos esta casa que construí!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como desejo que o Senhor atenda á oração do seu servo, ó SENHOR, meu Deus! Escute o clamor e a oração que faço neste momento na sua presença!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Que os seus olhos estejam voltados dia e noite para este lugar, no qual o Senhor disse que colocaria o seu nome, para que escute e responda às orações que o seu servo fizer, voltando o meu rosto para este lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ouça as orações do seu servo e as orações de Israel, o seu povo, quando orarem voltados para este lugar; sim, ouça-nos do céu, lugar da sua habitação, e, quando nos ouvir, conceda-nos o seu perdão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Sempre que alguém pecar contra o seu próximo e tiver de jurar sua inocência diante do altar deste templo,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>então ouça dos céus e aja. Julgue o seu servo; e se ele for culpado, que recaia sobre ele o resultado da sua culpa, e declare sem culpa o inocente, tratando-o segundo a sua justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Se o seu povo Israel for derrotado diante dos seus inimigos por haver pecado contra o Senhor, e se ele se voltar para o Senhor e invocar o seu nome, e orar e suplicar ao Senhor neste templo,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>então ouça-o dos céus e perdoe o pecado de Israel e traga-o de volta a esta terra que o Senhor deu aos seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Quando os céus se fecharem e não houver chuva por causa dos pecados do seu povo, e o seu povo invocar o seu nome, voltado para este templo, e arrepender-se do seu pecado, porque o Senhor os castigou,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>então ouça dos céus e perdoe os pecados de Israel, os seus servos, ensinando a esse povo o caminho certo. Envie chuva sobre esta terra que o Senhor deu como propriedade para o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Se houver fome no país, ou peste, ou ferrugem e mofo; se a colheita se perder por causa dos gafanhotos peregrinos e lagartas, ou se os inimigos do seu povo estiverem na terra cercando nossas cidades, em meio a qualquer praga ou enfermidade,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>ouça a oração ou súplica de cada israelita por misericórdia, ou de todo o seu povo Israel, quando se tratar de suas próprias tristezas, estendendo as suas mãos na direção deste templo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ouça dos céus, o lugar da sua moradia, e perdoe, dando a cada um aquilo que merece, pois o Senhor conhece o coração de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então eles vão temer o Senhor para sempre, e andarão nos seus caminhos todos os dias em que viverem na terra que o Senhor deu aos nossos antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“E quando os estrangeiros que não pertencem a Israel, o seu povo, ouvirem falar do seu poder e vierem de terras distantes para adorar por causa do seu grande nome, da sua poderosa mão e do seu braço forte, e orarem voltados para este templo,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>ouça-os dos céus, lugar da sua moradia, e atenda ao pedido que eles fizerem, a fim de que todos os povos da terra conheçam o seu nome e respeitem o Senhor, do mesmo modo que faz o seu povo Israel, e eles também saibam que este templo que eu construí é chamado pelo seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Quando o seu povo sair por sua ordem para combater os inimigos e orar voltado para esta cidade de Jerusalém que o Senhor escolheu e para este templo que construí em honra ao seu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>então ouça dos céus a oração do seu povo e faça que eles tenham sucesso.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Se eles pecarem contra o Senhor, pois não há homem que não peque, e o Senhor ficar irado com eles, e deixar que os seus inimigos os derrotem e os levem embora como prisioneiros para alguma nação estrangeira perto ou longe;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e se nessa terra estranha eles se voltarem outra vez para o Senhor, e se arrependerem, e de lá orarem: ‘Pecamos, procedemos mal e fomos rebeldes’;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e se de lá se voltarem para o Senhor de todo o coração e de toda a sua alma, na terra do seu cativeiro, para onde foram levados, e orarem voltados para a terra que o Senhor deu aos seus antepassados, para a cidade e o seu templo que construí em honra ao seu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>então ouça dos céus, o lugar da sua morada, e ajude e perdoe o seu povo que pecou contra o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Sim, ó meu Deus, que os seus olhos estejam abertos e os seus ouvidos atentos às orações que forem feitas ao Senhor neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“E agora, ó SENHOR Deus, entre neste seu lugar de descanso, onde foi colocada a arca do seu poder. Que os seus sacerdotes, ó SENHOR Deus, estejam vestidos de salvação, e que os seus santos se alegrem com os seus atos de bondade.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Ó SENHOR Deus, não rejeite o seu ungido. Lembre-se do seu amor prometido ao seu servo Davi”.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Salomão terminou a oração, desceu fogo do céu e queimou os sacrifícios! E a glória do SENHOR encheu o templo,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>de maneira que os sacerdotes não podiam entrar no templo do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando todo o povo viu o fogo descendo e a glória do SENHOR sobre o templo, todos se curvaram com o rosto em terra e adoraram e deram graças ao SENHOR, dizendo: “Ele é bom; e o seu amor dura para sempre!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o rei e todo o povo de Israel ofereceram sacrifícios queimados ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A contribuição que o rei Salomão fez para esta cerimônia foi de vinte e dois mil bois e cento e vinte mil ovelhas. Dessa forma, o rei e todo o povo dedicaram o templo ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os sacerdotes estavam em pé nos seus lugares de serviço, e os levitas, com seus instrumentos musicais, tocavam hinos de ações de graças e cantavam: “O seu amor dura para sempre”. Eles usavam os instrumentos musicais que o próprio rei Davi havia feito e usado para louvar o SENHOR. Então os sacerdotes tocaram as trombetas, de frente para os levitas, e o povo estava em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Salomão consagrou o pátio central da área do templo que ficava na frente do templo do SENHOR, para usar naquele dia como o lugar para oferecer sacrifícios queimados e a gordura das ofertas de paz, pois o altar de bronze que Salomão tinha construído era muito pequeno para todos os sacrifícios queimados, para as ofertas de cereais e para a gordura dos sacrifícios de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Durante os sete dias seguintes, Salomão e todo o povo de Israel comemoraram a festa. Era uma grande multidão, que vinha de todas as partes de Israel. Chegavam de lugares tão distantes como Lebo-Hamate, que ficava num extremo do país, até do rio do Egito, que ficava no outro extremo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No oitavo dia realizaram uma assembleia solene. Eles tinham levado sete dias para a dedicação do altar, e começaram a celebrar a festa dos tabernáculos, que também durou sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, no vigésimo terceiro dia do sétimo mês, o rei mandou o povo de volta para as suas casas. E todos foram alegres e felizes porque o SENHOR havia sido tão bom para Davi e Salomão e para Israel, o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, Salomão completou a construção do templo do SENHOR e também o seu próprio palácio. Ele completou tudo o que havia planejado fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Uma noite o SENHOR apareceu a Salomão e disse: “Ouvi a sua oração e escolhi este templo como o lugar para que você me ofereça sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Se eu fechar os céus de modo que não caia a chuva, ou se eu der ordens aos gafanhotos para que acabem com todas as suas colheitas, ou se eu enviar uma praga,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>então, se o meu povo se humilhar e orar, e me procurar, e se arrepender e mudar sua maneira errada de viver, eu ouvirei do céu as suas orações, perdoarei os seus pecados e sararei a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estarei com os olhos e ouvidos abertos para atender a todas as orações que forem feitas neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois escolhi este templo, e fiz dele um lugar santo, a fim de ser a minha casa para sempre; meus olhos e meu coração estarão sempre aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Quanto a você, se me seguir conforme a minha vontade, como fez seu pai Davi, e fizer tudo o que lhe ordeno, obedecendo às minhas leis e às minhas ordens,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>então cuidarei para que entre seus descendentes sempre haja rei em Israel, conforme a aliança que fiz com seu pai Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Mas, se vocês não me seguirem, se afastarem de mim e se recusarem a obedecer às minhas leis e aos meus mandamentos que lhes dei, e adorarem e servirem outros deuses,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>então arrancarei Israel da minha terra, que dei a eles, e este templo será destruído, muito embora eu o tenha tornado um lugar santo para mim. Farei com que todos os povos desprezem e zombem do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em vez de ser um lugar famoso, todos os que passarem por este templo, agora glorioso, não vão acreditar no que estarão vendo e perguntarão: ‘Por que o SENHOR fez uma coisa tão terrível a esta terra e a este templo?’</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E a resposta será esta: ‘Porque o seu povo abandonou o SENHOR, o Deus dos seus antepassados, o Deus que os tirou da terra do Egito; e em vez de adorarem a Deus, seguiram outros deuses e os adoraram e serviram. Foi por isso que ele trouxe toda essa desgraça sobre eles’ ”.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Haviam se passado vinte anos desde que Salomão havia se tornado rei, durante os quais ele fez a construção do templo do SENHOR e o seu próprio palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele reconstruiu as cidades que Hirão, o rei de Tiro, tinha dado a ele, e estabeleceu nelas uma parte do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Foi também nesse tempo que ele lutou contra a cidade de Hamate-Zobá e a conquistou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele reconstruiu Tadmor no deserto e construiu cidades em Hamate, que serviam como centros de abastecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Reconstruiu as cidades de Bete-Horom Alta e Bete-Horom Baixa, cidades fortificadas com muros, portas e trancas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também construiu Baalate e outras cidades como centros de abastecimento, e construiu cidades onde se guardavam os carros e os seus cavalos. Construiu em Jerusalém, no Líbano e em todo o seu reino tudo o que desejou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Foi Salomão quem iniciou o costume de colocar para fazer trabalhos forçados os heteus, amorreus, ferezeus, heveus e jebuseus,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>todos que não pertenciam à nação israelita e que não tinham sido destruídos totalmente pelos israelitas, e seus descendentes; e eles continuam nisso até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contudo, dos filhos de Israel ele não fez nenhum escravo. Empregou os cidadãos de Israel como soldados, oficiais, comandantes dos seus carros e cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também eram israelitas os duzentos e cinquenta oficiais do rei Salomão que supervisionavam os trabalhadores.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Salomão fez a sua esposa, filha do faraó, mudar-se da Cidade de Davi, para o novo palácio que ele havia mandado construir para ela, pois disse: “Ela não deve morar no palácio do rei Davi, porque a arca do SENHOR está lá, e o lugar é santo”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois Salomão ofereceu sacrifícios queimados ao SENHOR sobre o altar que ele havia construído ao SENHOR em frente à entrada do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O número de sacrifícios era diferente de um dia para o outro, de acordo com as ordens que Moisés tinha dado. Havia sacrifícios extras nos sábados, nas festas da lua nova, e nas três festas realizadas todos os anos: a festa dos pães sem fermento, a festa das semanas, e a festa dos tabernáculos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao distribuir as tarefas entre os sacerdotes, ele seguia a orientação feita pelo seu pai Davi. Também deu aos levitas a condução do louvor e o dever de ajudar os sacerdotes nas tarefas de cada dia. Ele organizou, por divisões, os porteiros dos vários portões do templo, tudo de acordo com o que o rei Davi, o homem de Deus, havia determinado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Salomão não se desviava de nenhuma das ordens que Davi tinha dado aos sacerdotes e aos levitas, quanto aos seus deveres, inclusive quanto ao pessoal que tomava conta da sala dos tesouros do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dessa maneira, Salomão completou com sucesso a construção do templo do SENHOR, desde os alicerces até o acabamento final.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois Salomão foi para as cidades de Eziom-Geber e Elote, no litoral da terra de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele foi fazer o lançamento ao mar de alguns navios que o rei Hirão deu de presente a ele. Esses navios eram comandados pelos marinheiros de Hirão, homens que conheciam o mar. Eles navegaram com os homens de Salomão até Ofir, e de lá trouxeram quinze mil e setecentos e cinquenta quilos de ouro para o rei Salomão.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando a rainha de Sabá ouviu falar da fama de Salomão, foi a Jerusalém para ver se era verdade, e fez perguntas difíceis para pô-lo à prova. Ela veio com uma comitiva muito grande de auxiliares e empregados, trazendo camelos carregados de perfumes, ouro e pedras preciosas, e foi até Salomão e fez todas as perguntas que tinha no seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Salomão respondeu a todas as perguntas. Não havia o que ele não soubesse. Ele pôde explicar à rainha tudo o que ela quis saber.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando ela viu que Salomão era na verdade muito sábio, e como era formidável a beleza do seu palácio,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e como havia abundância de alimentos nas suas mesas; quando viu o lugar dos oficiais, dos empregados e copeiros, e a beleza dos seus uniformes, e as ofertas queimadas que ele oferecia no templo do SENHOR, ficou impressionada com o que estava vendo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por fim ela disse ao rei: “Tudo o que ouvi a seu respeito em meu país acerca das suas realizações e da sua sabedoria é a pura verdade!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas eu não acreditava, até que cheguei aqui e vi com os meus próprios olhos. Na verdade, não me contaram nem a metade, pois a sua sabedoria é muito maior do que eu podia ter imaginado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como devem ser felizes esses seus homens, que podem estar aqui e ouvir a sua sabedoria!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Bendito seja o SENHOR, o seu Deus! Como ele ama Israel para dar a esse povo um rei tão justo e reto! Ele deseja preservar o seu povo para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A rainha de Sabá deu a Salomão quatro mil e duzentos quilos de ouro, e grande quantidade de perfumes da melhor qualidade, e muitas pedras preciosas. Nunca houve especiarias tão finas como as que a rainha de Sabá deu ao rei Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os marinheiros do rei Hirão e do rei Salomão trouxeram ouro de Ofir, e também madeira de sândalo e pedras preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rei usou a madeira para fazer os degraus da escada para o templo do SENHOR e para o palácio real, e também para construir harpas e liras para os músicos. Nunca antes houve instrumentos tão lindos em toda a terra de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O rei Salomão deu à rainha de Sabá presentes do mesmo valor dos que ela havia trazido para ele, e mais do que ela pediu! Depois ela voltou para a sua própria terra, junto com toda a sua comitiva.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todos os anos Salomão recebia cerca de vinte e três mil e trezentos quilos em ouro,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>além do que os mercadores e comerciantes pagavam como taxa a ele todos os anos. Além disso, todos os reis da Arábia e os administradores dos distritos remetiam ouro e prata para Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei Salomão usou parte do ouro batido para fazer duzentos escudos grandes, cada um deles pesando três quilos e seiscentos gramas de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também fez trezentos escudos menores de ouro batido, cada um deles pesando um quilo e oitocentos gramas de ouro. O rei colocou esses escudos no Palácio da Floresta do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei mandou ainda fazer um enorme trono de marfim todo coberto de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O trono tinha seis degraus de ouro e um estrado de ouro para apoiar os pés. Nos dois lados do assento havia braços de ouro, e em cada braço havia um leão feito de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De cada lado, em cada degrau, havia um leão de ouro, totalizando doze leões. Em todo o mundo, não havia outro trono igual a esse!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todas as taças do rei Salomão eram de ouro, como eram de ouro todos os talheres, copos e vasos do Salão da Floresta do Líbano. Nos dias de Salomão a prata valia tão pouco que ninguém se importava com ela!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rei Salomão tinha uma frota de navios mercantes que iam a Társis com os marinheiros de Hirão. De três em três anos a frota voltava com ouro, prata, marfim, macacos e pavões.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O rei Salomão era mais rico e sábio do que qualquer outro rei em toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Reis de todos os países vinham visitar Salomão e ouvir a sabedoria que Deus havia colocado no coração dele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Cada ano eles traziam a Salomão algum presente em objetos de prata e de ouro, roupas, armaduras, perfumes, cavalos e mulas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Além disso, Salomão tinha quatro mil estábulos para os cavalos e carros, e doze mil cavaleiros mantidos em guarnições em várias cidades, bem como em Jerusalém, para protegê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele governava sobre todos os reis e todos os reinos, desde o rio Eufrates até á terra dos filisteus, junto à fronteira com o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele tornou a prata tão comum em Jerusalém quanto as pedras na estrada, e o cedro era usado como se fosse sicômoro comum dos vales.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ele importava cavalos do Egito e de outros países.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os demais acontecimentos da história da vida de Salomão, do início ao fim, estão escritos na história do profeta Natã e nas profecias de Aías, o silonita, e também nas visões do vidente Ido acerca de Jeroboão, filho de Nebate.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Salomão reinou quarenta anos em Jerusalém sobre todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois ele morreu e foi enterrado com seus antepassados na Cidade de Davi, seu pai. E seu filho Roboão ficou no lugar dele como novo rei.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Todos os israelitas foram a Siquém para a coroação de Roboão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nesse meio-tempo, Jeroboão, filho de Nebate, recebera um aviso a respeito da morte de Salomão. Ele estava no Egito nessa ocasião, para onde tinha fugido do rei Salomão. Mais que depressa ele voltou do Egito para a coroação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E mandaram chamá-lo. Ele e todo o povo de Israel foram falar com Roboão, e, em nome do povo, ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Seu pai foi um senhor duro no tratamento do povo. Seja menos exigente do que ele, e nós lhe serviremos!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Roboão disse a eles: “Voltem dentro de três dias para saberem a minha resposta”. E o povo foi embora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O rei Roboão estudou o pedido deles com os homens que haviam sido conselheiros de seu pai Salomão. Esses homens já eram idosos. “O que devo dizer a eles?”, perguntou Roboão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Se você quiser governar sobre eles, é preciso dar uma resposta favorável e tratá-los com bondade, e eles serão os seus servos”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Roboão, porém, rejeitou o conselho dos velhos e pediu a opinião dos moços que cresceram com ele e o estavam servindo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“O que os meus companheiros acham que eu devo fazer?”, perguntou. “Devo ser menos exigente com o povo do que foi o meu pai?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Nada disso!”, responderam os jovens. “A este povo que disse: ‘Seu pai foi um senhor duro no tratamento do povo. Seja menos exigente do que ele’ — diga: ‘Se vocês acham que meu pai foi duro com vocês, saibam que o meu dedo mínimo é mais grosso do que a cintura do meu pai!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vou ser mais duro com vocês, e não menos exigente! Meu pai costumava castigar vocês com chicotes, mas eu vou usar escorpiões!’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Três dias depois Jeroboão e o povo voltaram para saber a resposta de Roboão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o rei lhes deu uma resposta dura; ele recusou o conselho das autoridades mais velhas de Israel</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e seguiu o conselho dos jovens e disse: “Vou ser mais duro com vocês e não menos exigente do que o meu pai. Meu pai costumava castigar vocês com chicotes, mas eu vou usar escorpiões!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Dessa maneira o rei não atendeu ao pedido do povo. Deus levou o rei a fazer isso, a fim de cumprir o que ele havia falado a Jeroboão por meio de Aías, o silonita.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando o povo percebeu que o rei não deu ouvidos ao seu pedido, respondeu ao rei: “Que temos em comum com Davi? Que temos em comum com o filho de Jessé? Vamos para casa, ó Israel! Que Roboão cuide da sua própria casa!” E assim os israelitas foram para as suas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Contudo, o povo da tribo de Judá ficou fiel a Roboão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mais tarde, quando o rei Roboão enviou Adonirão para exigir trabalhos forçados das outras tribos de Israel, o povo o apedrejou e ele morreu. Quando essa notícia chegou ao rei Roboão, ele tomou o seu carro e fugiu para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Dessa maneira, Israel se rebelou contra a dinastia de Davi até o dia de hoje.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de chegar a Jerusalém, Roboão reuniu os exércitos da tribo de Judá e de Benjamim, ao todo cento e oitenta mil homens fortes e escolhidos, e declarou guerra contra o restante de Israel, tentando com isso unir o reino em torno dele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porém, o SENHOR disse ao profeta Semaías:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Vá e diga ao rei Roboão, filho de Salomão, rei de Judá, e a todos os israelitas de Judá e de Benjamim:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>‘Assim diz o SENHOR: Não lutem contra os seus irmãos. Voltem para casa, porque eu é que planejei esta revolta’. E eles obedeceram ao SENHOR e se recusaram a lutar contra Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Roboão ficou morando em Jerusalém e reconstruiu as seguintes cidades para defesa de Judá:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Belém, Etã, Tecoa,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Bete-Zur, Socó, Adulão,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Gate, Maressa, Zife,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Adoraim, Láquis, Azeca,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Zorá, Aijalom e Hebrom. Essas cidades foram fortificadas em Judá e em Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também reconstruiu e melhorou as fortalezas, e colocou nelas grupos de soldados com os seus oficiais. Encheu os depósitos com alimento, azeite de oliveira e vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em cada cidade armazenou escudos e lanças para melhor proteção delas. Assim, Judá e Benjamim ficaram fiéis a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os sacerdotes e levitas das outras tribos de Israel apoiaram Roboão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os levitas abandonaram as suas pastagens e bens e se mudaram para Judá e Jerusalém, pois o rei Jeroboão mandou todos eles embora, dizendo que deixassem de ser sacerdotes do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele havia indicado outros sacerdotes no lugar deles, e os novos sacerdotes fizeram o povo adorar imagens em lugar de Deus e oferecer sacrifícios a ídolos de bodes e de bezerros que ele havia colocado nos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De todas as tribos de Israel começaram a mudar-se para Jerusalém aqueles que desejavam adorar com toda a liberdade o SENHOR, o Deus de seus antepassados, e oferecer sacrifícios a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles fortaleceram o reino de Judá e apoiaram o rei Roboão, filho de Salomão, por três anos. Durante esses três anos, Roboão andou nos caminhos de Davi e Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Roboão casou-se com sua prima Maalate. Ela era filha de Jerimote e neta de Davi. A mãe de Maalate era Abiail, filha de Eliabe, neta de Jessé.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Desse casamento nasceram três filhos: Jeús, Semarias e Zaão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mais tarde ele se casou com Maaca, filha de Absalão. Maaca teve os seguintes filhos: Abias, Atai, Ziza e Selomite.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Roboão amava Maaca, filha de Absalão, mais do que ás outras esposas e concubinas. Ao todo ele teve dezoito esposas e sessenta concubinas, vinte e oito filhos e sessenta filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Abias, filho de Maaca, era o preferido de Roboão, e foi colocado como chefe entre os seus irmãos, com o desejo de fazer dele o próximo rei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Com muita sabedoria ele espalhou os outros filhos pelas cidades fortificadas da terra de Judá e de Benjamim, e deu a eles muito dinheiro e alimentos, e arranjou para que cada um deles tivesse diversas esposas.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas assim que Roboão adquiriu fama e se tornou poderoso, ele e o povo abandonaram a lei do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por causa dessa infidelidade ao SENHOR, o rei Sisaque, do Egito, atacou Jerusalém no quinto ano do reinado do rei Roboão,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>com mil e duzentos carros, sessenta mil cavaleiros e um enorme número de soldados de infantaria formado de egípcios, líbios, suquitas e etíopes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele tomou as cidades fortificadas de Judá e dentro de pouco tempo chegou a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o profeta Semaías se encontrou com Roboão e com os líderes de Judá de todas as partes do país, pois eles tinham fugido de Sisaque para Jerusalém, porque ali era mais seguro. O profeta Semaías disse a eles: “Assim diz o SENHOR: ‘Vocês me abandonaram; por isso eu abandonei vocês e os entreguei nas mãos de Sisaque’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o rei e os líderes de Israel se humilharam, confessaram os seus pecados e disseram: “O SENHOR foi justo no que fez!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando o SENHOR viu que eles se humilharam, mandou Semaías dizer: “Já que vocês se humilharam, não vou usar Sisaque para derramar a minha ira sobre Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas vocês serão seus servos e deverão pagar uma taxa a ele todos os anos, para que aprendam a reconhecer a diferença entre servir a mim e servir aos reis de outras nações!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Sisaque, rei do Egito, conquistou Jerusalém, levou todos os tesouros do templo e do palácio. Levou também todos os escudos de ouro de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O rei Roboão substituiu os escudos de ouro por escudos de bronze, e deixou o capitão da guarda do seu palácio encarregado para cuidar deles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sempre que o rei ia ao templo, os guardas levavam os escudos e depois os levavam de volta para a casa das armas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando o rei Roboão se humilhou, a ira do SENHOR afastou-se dele, e ele não foi completamente destruído. Na verdade, mesmo depois da invasão de Sisaque, ainda havia muita coisa boa em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei Roboão firmou-se no poder em Jerusalém. Ele tinha quarenta e um anos de idade quando começou a reinar e reinou dezessete anos em Jerusalém, a cidade que o SENHOR havia escolhido dentre todas as tribos de Israel para ali manifestar a sua presença. A mãe dele era uma amonita e se chamava Naamá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele foi um mau rei, pois na verdade nunca procurou de coração agradar ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os demais acontecimentos da vida de Roboão estão registrados nas histórias escritas pelo profeta Semaías e pelo vidente Ido, no Registro de Famílias. Não deixou de haver guerras entre Roboão e Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Roboão morreu e foi enterrado com os seus antepassados na Cidade de Davi, seu filho Abias foi o novo rei.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo oitavo ano do reinado de Jeroboão, Abias tornou-se o novo rei de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e reinou três anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Micaías, filha de Uriel, de Gibeá. Logo no início do seu reinado houve guerra entre Abias e Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Abias foi à batalha com quatrocentos mil soldados valentes, bem treinados, contra oitocentos mil soldados igualmente valentes e bem treinados, comandados pelo rei Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando o exército de Abias chegou ao monte Zemaraim, na região montanhosa de Efraim, o rei gritou: “Jeroboão e todo exército israelita, ouçam-me!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Será que vocês não sabem que o SENHOR, o Deus de Israel, prometeu mediante uma aliança de sal dar para sempre o reino de Israel a Davi e seus filhos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mesmo assim, o rei de vocês, Jeroboão, filho de Nebate, servo de Salomão, filho de Davi, rebelou-se contra o seu senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Toda uma quadrilha de desocupados se juntou a ele, desafiando Roboão, filho de Salomão, porque ele era jovem, estava com medo e não foi capaz de fazer frente a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Na verdade vocês pensam que podem derrotar o reino do SENHOR, quando esse reino está nas mãos dos descendentes de Davi? O seu exército é duas vezes maior que o meu, e vocês têm esses bezerros de ouro que Jeroboão fez para vocês, chamando-os de deuses de vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não foram vocês que expulsaram os sacerdotes do SENHOR, da família de Arão, e os levitas, e em lugar deles colocaram sacerdotes dos deuses de outros povos? Do mesmo modo que os povos de outras terras, vocês aceitam como sacerdote qualquer indivíduo que se apresente com um novilho e sete carneiros para ser consagrado e tornar-se sacerdote daqueles que não são deuses e que vocês adoram!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Mas quanto a nós, o SENHOR é nosso Deus, e nós não o abandonamos. Somente os descendentes de Arão são nossos sacerdotes, e só os levitas podem ajudar os sacerdotes no seu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles queimam sacrifícios ao SENHOR toda manhã e toda tarde — ofertas queimadas e incenso de perfume agradável ao SENHOR; e colocam os Pães da Presença sobre a mesa santa, e as lâmpadas do candelabro de ouro são acesas todas as tardes, pois nós tomamos todo o cuidado em seguir as instruções do SENHOR, o nosso Deus. Mas vocês abandonaram Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, vocês podem ver que Deus está do nosso lado; ele é nosso guia. Os sacerdotes do SENHOR, tocando trombeta enquanto caminham, vão guiarnos na batalha contra vocês. Povo de Israel, não lutem contra o SENHOR, o Deus dos seus antepassados, pois vocês vão sair perdendo!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nesse meio-tempo, Jeroboão tinha mandado em segredo uma parte do seu exército dar a volta por detrás dos homens de Judá e apanhá-los de surpresa. Assim Judá ficou cercado, com os inimigos por trás e pela frente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando o exército de Judá se virou e viu que estava cercado pela frente e por trás, clamou ao SENHOR. Então os sacerdotes tocaram as trombetas,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e os homens de Judá deram o brado de guerra. Enquanto eles gritavam, Deus derrotou Jeroboão e todo o Israel diante do rei Abias e os homens de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os israelitas fugiram dos soldados de Judá, e Deus os entregou em suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Naquele dia Abias e seus soldados mataram quinhentos mil soldados valentes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os israelitas foram derrotados pelos homens de Judá, pois estes confiaram no SENHOR, o Deus de seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Abias foi atrás dos soldados do rei Jeroboão, tomando as cidades de Betel, Jesana, Efrom, e os povoados vizinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jeroboão, rei de Israel, nunca mais conseguiu recuperar o poder enquanto Abias viveu. Por fim o SENHOR feriu Jeroboão e ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Enquanto isso, Abias, rei de Judá, ficou muito forte. Ele se casou com quatorze esposas e teve vinte e dois filhos e dezesseis filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os demais acontecimentos de sua vida e das suas palavras estão registrados na História escrita pelo profeta Ido.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Abias morreu e foi enterrado com os seus antepassados na Cidade de Davi. O seu filho Asa se tornou o novo rei de Judá, e houve paz na terra durante os dez primeiros anos de seu reinado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Asa tomou todo o cuidado para obedecer ao SENHOR, o seu Deus, fazendo o que é reto aos olhos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele derrubou os altares dos deuses estranhos e os altares idólatras que havia nos montes, e quebrou as colunas sagradas e cortou em pedaços as vergonhosas imagens de Aserá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele exigiu que toda a nação de Judá buscasse o SENHOR, o Deus dos seus antepassados, e obedecesse às suas leis e aos seus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também retirou das montanhas os altares idólatras e os altares de incenso de cada uma das cidades de Judá, por isso Deus deu paz ao seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele também construiu cidades protegidas por muros em toda a terra de Judá, aproveitando o período de paz. Ninguém lutava contra ele naqueles anos, porque o SENHOR os protegia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então ele disse ao povo de Judá: “Agora é o tempo para construir as cidades com muros, fortificadas com torres, portões e trancas. A terra é nossa, porque temos buscado o SENHOR, o nosso Deus, e ele nos tem concedido paz”. E assim eles executaram esses projetos e tiveram sucesso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O exército que o rei Asa tinha em Judá era de trezentos mil homens fortes, armados com escudos e lanças. O exército dos benjamitas tinha duzentos e oitenta mil homens, também armados com escudos e arcos. Os dois exércitos eram formados por homens valentes e bem treinados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então ele foi atacado por um exército de um milhão de soldados vindos da Etiópia, com trezentos carros de guerra, comandados por Zerá. Eles avançaram até a cidade de Maressa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O rei Asa saiu com os seus soldados para lutar contra eles, e se colocaram em posição de combate no vale de Zefetá, perto de Maressa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Asa pediu socorro ao SENHOR, o seu Deus, e disse: “Ó SENHOR, ninguém mais pode ajudar-nos! Aqui estamos nós, fracos, contra este exército poderoso. Ajuda-nos, ó SENHOR, nosso Deus, pois confiamos no Senhor para livrar-nos, e em seu nome atacamos este enorme exército. Ó SENHOR, o Senhor é o nosso Deus; não permita que simples homens derrotem o Senhor!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o SENHOR derrotou os etíopes diante de Asa e do exército de Judá. Os etíopes fugiram,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e Asa e seu exército foram atrás deles até Gerar, e todo o exército etíope foi destruído, de maneira que não sobrou nenhum homem. Eles foram destruídos diante do SENHOR e seu exército. Então o exército de Judá saqueou uma enorme quantidade de coisas deixadas no campo de batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então eles atacaram todas as cidades daquela região de Gerar, e o terror do SENHOR veio sobre todos os moradores. Como resultado, levaram enorme quantidade de coisas daquelas cidades também.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eles não somente tomaram tudo o que as cidades tinham, mas atacaram também os acampamentos de gado e levaram grandes rebanhos de ovelhas, cabras e camelos, antes de voltarem para Jerusalém.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o Espírito de Deus veio sobre Azarias, filho de Odede.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele saiu para encontrar-se com o rei Asa, que estava voltando da guerra. “Ouça-me, Asa e todo o exército de Judá e de Benjamim!”, disse ele. “O SENHOR estará com vocês, enquanto vocês estiverem com ele! Sempre que vocês procurarem o SENHOR, vão encontrá-lo. Mas se vocês deixarem o SENHOR, ele deixará vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Durante muito tempo o povo de Israel não tem adorado o verdadeiro Deus, e não tem tido sacerdotes que o ensinem. O povo tem vivido sem as leis de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas sempre que eles em suas dificuldades se voltaram novamente para o SENHOR, o Deus de Israel, e buscaram o SENHOR, ele deixou-se achar e os ajudou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nos tempos de revolta do povo contra Deus não houve paz. A nação enfrentava problemas de todos os lados. Os distúrbios aumentavam em toda parte.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Havia guerras externas, e dentro do país uma cidade lutava contra outra, pois Deus castigava o povo com todo tipo de desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas vocês, homens de Judá, continuem firmes no bem e não percam a coragem, pois vocês vão receber a recompensa”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando o rei Asa ouviu esta mensagem vinda da parte de Deus por meio do profeta Azarias, filho de Obede, criou coragem e destruiu todas as imagens que havia na terra de Judá e de Benjamim, e nas cidades que ele havia tomado na região montanhosa de Efraim, e restaurou o altar do SENHOR que estava em frente do pórtico do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois ele reuniu todo o povo de Judá e de Benjamim, e também os que haviam saído de Israel, pois muitos tinham vindo dos territórios de Efraim, Manassés e Simeão, em Israel, e passaram para o lado do rei Asa, quando viram que o SENHOR, o seu Deus, estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles vieram a Jerusalém, no terceiro mês, no ano em que o rei Asa estava completando quinze anos de reinado,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e ofereceram sacrifícios ao SENHOR, de setecentos bois e sete mil ovelhas e cabras. Esses animais faziam parte do saque do campo de batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então fizeram um acordo de adorar somente o SENHOR, o Deus de seus antepassados, de todo o coração e de toda a alma</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e concordaram que qualquer pessoa que não buscasse o SENHOR, o Deus de Israel, deveria morrer, jovens ou idosos, homens ou mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Em alta voz, ao som de trombetas e clarins, eles juraram lealdade ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todos estavam felizes por haverem feito este acordo com Deus, pois o fizeram de todo o coração e de livre vontade. Eles desejavam Deus mais do que tudo, e ele deixou que o encontrassem, e deu paz a eles em todo o país.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O rei Asa tirou a sua avó Maaca da posição de rainha-mãe, porque ela havia feito uma imagem vergonhosa de Aserá. Ele derrubou a imagem, despedaçou-a e queimou-a perto do córrego do Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Embora os altares idólatras não tivessem sido derrubados em Israel, o coração do rei Asa foi totalmente fiel ao SENHOR durante toda a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele trouxe de volta para o templo os vasos de prata e de ouro que ele e seu pai haviam dedicado ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E não houve mais guerra até o trigésimo quinto ano do seu reinado.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No trigésimo sexto ano do reinado de Asa em Judá, o rei Baasa, de Israel, declarou guerra contra Judá e construiu a fortaleza de Ramá, a fim de tomar conta da estrada que ia para Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A resposta de Asa foi tirar a prata e o ouro do templo do SENHOR e do próprio palácio, e enviar tudo ao rei Ben-Hadade, da Síria, em Damasco, com esta mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Vamos renovar o acordo que havia entre o seu pai e o meu pai. De acordo com esse acordo, o seu país protegeria o nosso, e o nosso país protegeria o seu, em caso de necessidade. Estou enviando a prata e o ouro; com isso espero que você rompa o acordo que fez com Baasa, rei de Israel, de maneira que ele me deixe sossegado”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ben-Hadade concordou com a proposta do rei Asa e ordenou aos oficiais dos seus exércitos que atacassem Israel. Eles conquistaram as cidades de Ijom, Dã, Abel-Maim e todas as cidades de Naftali que serviam de armazéns.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Logo que Baasa, rei de Israel, ouviu dizer o que estava acontecendo, parou a construção de Ramá e abandonou o plano que tinha de atacar Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o rei Asa e o povo de Judá foram a Ramá e levaram as pedras de construção, as madeiras, e usaram esse material para construir Geba e Mispá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquele tempo o profeta Hanani veio a Asa, rei de Judá e disse: “Já que você confiou no rei da Síria em vez de confiar no SENHOR, o seu Deus, o exército do rei da Síria escapou de suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Você não se lembra mais do que aconteceu aos etíopes e aos líbios com o seu enorme exército, com todos os seus carros e cavaleiros? Mas naquele tempo você confiava no SENHOR, e ele entregou todos em suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois os olhos do SENHOR passam por toda a terra, para cima e para baixo, procurando pessoas que tenham um coração íntegro para com ele, de maneira que ele possa mostrar o seu grande poder para essas pessoas. Que tolo você tem sido! De agora em diante você terá guerras”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Asa ficou tão irado ao ouvir essas coisas que mandou o profeta para a prisão. E Asa maltratou uma parte do povo naquela ocasião.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os demais acontecimentos da história da vida de Asa, do começo ao fim, estão escritos no Livro da História dos Reis de Israel e de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No trigésimo nono ano de seu reinado, Asa foi atacado por uma doença nos pés. Embora a sua doença fosse séria, em vez de buscar a ajuda no SENHOR, ele foi buscar a ajuda em médicos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, no quadragésimo primeiro ano do seu reinado, Asa morreu e foi enterrado com os seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles o enterraram no túmulo que ele havia mandado abrir na Cidade de Jerusalém. Ele foi colocado num leito perfumado com especiarias e vários perfumes, e queimaram grande quantidade de incenso em sua honra.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josafá, filho de Asa, foi o seu sucessor, e se preparou para a guerra contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele colocou grupos de soldados em todas as cidades fortificadas de Judá, e guarnições na terra de Judá e nas cidades de Efraim que Asa, seu pai, havia conquistado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR esteve com Josafá porque, nos seus primeiros anos, ele andou nos caminhos do seu antepassado Davi. Ele não adorou o deus Baal,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas seguiu o Deus de seu pai e obedeceu aos seus mandamentos, e não seguiu as práticas de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, o SENHOR fortaleceu a posição do reino de Josafá, e todo o povo de Judá lhe dava presentes, de maneira que se tornou muito rico e também muito popular.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Josafá era corajoso em seguir os caminhos do SENHOR e ainda derrubou os altares dos deuses estranhos que havia nas montanhas e destruiu as imagens de Aserá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No terceiro ano de seu reinado, ele enviou importantes oficiais do governo como Bene-Hail, Obadias, Zacarias, Natanael e Micaías para ensinarem nas cidades de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também seguiram os seguintes levitas: Semaías, Netanias, Zebadias, Asael, Semiramote, Jônatas, Adonias, Tobias e Tobe-Adonias e os sacerdotes Elisama e Jeorão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles foram por todas as cidades de Judá, levando cópias do Livro da Lei do SENHOR a fim de ensinarem as Escrituras ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o temor do SENHOR caiu sobre todos os reinos vizinhos, de maneira que nenhum deles declarou guerra ao rei Josafá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Alguns dos filisteus chegaram a levar presentes a Josafá, além de pagar uma taxa em prata todos os anos. Os árabes deram sete mil e setecentos carneiros e o mesmo número de bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dessa maneira, Josafá foi se tornando cada vez mais forte, e construiu fortalezas e cidades para depósitos em toda a terra de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>onde guardava grande quantidade de mantimentos. Ele também tinha um exército valoroso em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Esta é a lista dos oficiais, de acordo com os grupos de famílias: De Judá, líderes de mil: trezentos mil soldados de Judá estavam sob o comando de Adna.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois dele em comando vinha Joanã, com um exército de duzentos e oitenta mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois vinha Amasias, fílho de Zicri, um homem totalmente dedicado a Deus, com duzentos mil soldados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>De Benjamim vieram duzentos mil homens armados com arcos e escudos, sob o comando de Eliada, um guerreiro valente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois dele vinha Jozabade, com cento e oitenta mil homens treinados para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Esses eram os soldados que serviam o rei, fora aqueles que ele colocou nas cidades fortificadas em toda a terra de Judá.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas o rei Josafá, rico e muito honrado, aliou-se a Acabe, rei de Israel, por intermédio de laços de casamento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Alguns anos mais tarde, ele foi a Samaria visitar o rei Acabe, e Acabe abateu um grande número de ovelhas e bois para receber Josafá e seus ajudantes. Depois pediu ao rei Josafá que se ajuntasse a ele com os seus soldados a fim de atacarem Ramote-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acabe, rei de Israel, perguntou a Josafá: “Você vai comigo combater contra Ramote-Gileade?” Josafá respondeu: “Sou como você, e meu povo é como o seu povo. Lutaremos juntos com você!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Contudo, é melhor que primeiro consultemos o SENHOR!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o rei Acabe reuniu quatrocentos dos seus profetas e perguntou a eles: “Devemos ir à guerra contra Ramote-Gileade ou não?” E eles responderam: “Sim, pois Deus lhe dará uma grande vitória!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Josafá, porém, não ficou satisfeito, e perguntou: “Será que não há aqui mais algum profeta do SENHOR a quem podemos consultar?”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Bem”, disse-lhe Acabe, “há um profeta por intermédio de quem podemos consultar o SENHOR, mas não gosto dele, porque nunca profetiza coisas boas para mim, só coisas ruins! O nome dele é Micaías, filho de Inlá. “Ora, não fale dessa maneira!”, disse Josafá. “Vamos ouvir o que ele tem a dizer”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o rei de Israel chamou um de seus oficiais e ordenou: “Depressa! Vá e traga-me Micaías, filho de Inlá”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O rei de Israel e Josafá, rei de Judá, estavam sentados em seus tronos, com as roupas reais, num lugar perto da porta de Samaria, e todos os profetas estavam profetizando diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Um deles, Zedequias, filho de Quenaaná, fez para essa ocasião chifres de ferro, e disse: “O SENHOR diz que o rei irá ferir os sírios com estes chifres, até que eles sejam destruídos!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E todos os outros concordaram, dizendo: “Suba a Ramote-Gileade e você sairá vitorioso, porque o SENHOR entregará esta cidade nas mãos do rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O mensageiro que tinha ido buscar Micaías disse a ele: “Todos os profetas estão dizendo que o rei vai vencer a guerra. Espero que você concorde com eles e dê ao rei uma palavra favorável”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Micaías, porém, respondeu: “Tão certo como vive o SENHOR, o que o meu Deus disser, isso falarei”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando chegou diante do rei, este perguntou a ele: “Micaías, devemos ir à guerra contra Ramote-Gileade ou não?” E Micaías respondeu: “Com toda a certeza, podem ir! A vitória é certa!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas o rei disse a ele: “Quantas vezes eu tenho de dizer a você que fale somente a verdade em nome do SENHOR?”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Micaías lhe falou: “Na visão que eu tive, vi todo o Israel espalhado pela montanha como ovelhas sem pastor, e ouvi o SENHOR dizer: ‘Estes homens não têm líder. Mande todos para casa em paz’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Eu não lhe disse”, disse o rei de Israel a Josafá. “Ele nunca profetiza coisa boa a meu respeito, apenas coisas ruis”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Ouçam a palavra do SENHOR”, continuou Micaías. “Vi o SENHOR sentado no seu trono, cercado com todo o exército celestial à sua direita e à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o SENHOR falou: ‘Quem é capaz de enganar Acabe, o rei de Israel, para que vá à guerra contra Ramote-Gileade e seja morto ali?’ “Houve muitas sugestões,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>mas, por fim, um espírito se apresentou diante do SENHOR, dizendo: ‘Eu sou capaz de enganá-lo!’ “ ‘De que maneira?’, o SENHOR perguntou a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Ele respondeu: ‘Eu serei um espírito mentiroso na boca de todos os profetas do rei!’ “Disse o SENHOR: ‘Isso dará certo; vá e engane-o’.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“E o SENHOR pôs um espírito mentiroso na boca desses seus profetas, quando na verdade ele decidiu fazer o contrário do que eles estavam dizendo ao rei, e decretou a sua desgraça!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Zedequias, filho de Quenaaná, caminhou até Micaías e lhe deu um tapa no rosto. “Você é um mentiroso”, gritou Zedequias. “Quando foi que o Espírito do SENHOR saiu de mim para falar a você?”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Micaías respondeu: “Você descobrirá quando você for esconder-se num quarto interior!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Peguem este homem e levem-no de volta a Amom, governador da cidade, e ao meu filho Joás”, ordenou o rei de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“e digam que assim diz o rei: ‘Coloquem esse homem na prisão, e deem a ele somente pão e água, até que eu volte em segurança da batalha” ’.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Micaías respondeu: “Se o rei voltar a salvo, o SENHOR não falou por meu intermédio”. Depois, virando-se para os que estavam ali ao redor, disse: “Prestem atenção naquilo que eu disse”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então o rei de Israel e Josafá, rei de Judá, levaram seus exércitos a Ramote-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E o rei de Israel disse a Josafá: “Eu vou me disfarçar de modo que ninguém me reconheça, mas você vai vestido com as suas roupas reais!” E foi o que eles fizeram, e ambos foram para o combate.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O rei da Síria tinha dado estas instruções aos chefes dos carros de guerra: “Não deem atenção a ninguém, seja soldado, seja oficial; só quero o rei de Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando os que conduziam os carros viram Josafá, rei de Judá, vestido em suas roupas reais, o atacaram, supondo que era o homem que procuravam. Mas Josafá clamou ao SENHOR para salvá-lo, e o SENHOR fez que os condutores dos carros deixassem o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Logo que os condutores dos carros descobriram que ele não era o rei de Israel, deixaram de persegui-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas um dos soldados sírios atirou por acaso uma flecha e feriu o rei de Israel no encaixe da sua armadura. “Tirem-me daqui”, disse ele ao condutor do seu carro, “estou muito ferido”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A batalha tornou-se cada vez mais violenta naquele dia, e o rei Acabe ficou apoiado em seu carro, diante dos sírios até a tarde, mas, ao pôr do sol, ele morreu.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Josafá, rei de Judá, voltou para casa em paz ao seu palácio em Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>o vidente Jeú, filho de Hanani, saiu ao encontro do rei e lhe perguntou: “Devia você ajudar os maus e amar aqueles que odeiam o SENHOR? Por causa do que você fez, a ira do SENHOR está sobre você.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas há algumas coisas boas em você, porque você mandou retirar as imagens vergonhosas de Aserá que havia no país e procurou ser fiel a Deus de todo o coração”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois disso, Josafá morou em segurança em Jerusalém. Mais tarde ele saiu outra vez pela nação, viajando desde Berseba até a região montanhosa de Efraim, para animar todos a adorarem o Deus dos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nomeou juízes, que colocou em todas as cidades fortificadas de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>dando a seguinte ordem: “Tomem cuidado, pois foi o próprio Deus que nomeou vocês; e ele ficará ao lado de vocês, e os ajudará a fazer justiça em cada caso que for apresentado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, que o temor do SENHOR esteja com vocês para que não torçam a justiça a favor de ninguém, pois o SENHOR, o nosso Deus, não tolera os que cometem injustiça, nem que façam acepção de pessoas nos julgamentos, nem que recebam presentes para julgar a favor de qualquer pessoa”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Josafá estabeleceu tribunais em Jerusalém e colocou alguns levitas, sacerdotes e chefes de famílias para julgarem questões da lei do SENHOR e as causas dos habitantes da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estas foram as instruções dadas a eles: “Vocês devem agir sempre com fidelidade e com corações honestos, no temor do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Toda vez que os seus irmãos israelitas das outras cidades mandarem um caso para vocês resolverem, seja um caso de crime ou de desobediência às leis e aos mandamentos, decretos ou ordenanças, esclareçam o assunto para eles para que não cometam pecados contra o SENHOR, para que a ira dele não venha sobre vocês e sobre eles. Se vocês fizerem isto, estarão livres de culpa”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Amarias, o sumo sacerdote, ajudará vocês a tomarem as decisões finais nos casos de desobediência em assuntos sagrados; e Zebadias, filho de Ismael, líder da tribo de Judá, ajudará vocês nas decisões finais nos casos de desobediência às ordens do rei. Eles contam com o auxílio dos levitas. Sejam corajosos no cumprimento dos seus deveres. E que o SENHOR esteja com aqueles que agirem corretamente”.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mais tarde, os exércitos dos reis de Moabe, de Amom e dos meunitas declararam guerra a Josafá e ao povo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então informaram a Josafá: “Um enorme exército está vindo de além do mar Morto, da Síria, em Hazazom-Tamar, isto é, En-Gedi.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Josafá ficou muito perturbado e resolveu pedir ajuda ao SENHOR e anunciou um jejum a todo o povo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pessoas de todas as cidades vieram reunir-se em Jerusalém para buscar a ajuda do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Josafá se colocou em pé no meio da congregação de Judá e de Jerusalém, no pátio novo do templo do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e fez esta oração: “Ó SENHOR, Deus de nossos pais, o único Deus que está nos céus, aquele que governa todos os reinos da terra. Força e poder estão em suas mãos. Quem pode resistir ao Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ó nosso Deus, porventura o Senhor não expulsou os habitantes que moravam nesta terra, diante de Israel, o seu povo, e não foi o Senhor que deu esta terra para sempre aos filhos de seu amigo Abraão?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O seu povo passou a morar aqui e construiu este santuário em honra ao seu nome, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>‘Se enfrentarmos alguma calamidade como guerra, doença ou fome, nós nos colocaremos aqui diante deste templo, onde o Senhor mora, e clamaremos ao Senhor para salvar-nos em nossa angústia, e o Senhor nos ouvirá e nos salvará’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Agora, pois, veja que estão aqui os exércitos de Amom, de Moabe e de Edom. O Senhor não permitiu que nossos pais invadissem aquelas nações quando Israel saiu do Egito, por isso os israelitas se desviaram deles e não os destruíram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Veja agora como eles nos retribuem, pois vieram para expulsar-nos da terra, que o Senhor nos deu por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ó nosso Deus, o Senhor não vai julgá-los? Não temos condições de enfrentar esse exército poderoso. Não sabemos o que fazer, mas estamos olhando para o Senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todo o povo de todas as partes de Judá estava em pé diante do SENHOR, com suas mulheres e seus filhos, e crianças de colo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o Espírito do SENHOR veio no meio da assembleia, sobre Jaaziel, filho de Zacarias, neto de Benaia e bisneto de Jeiel, trineto de Matanias, levita, que era descendente de Asafe.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele disse: “Escutem-me, todos vocês, povo de Judá e de Jerusalém, e também o rei Josafá! Assim diz o SENHOR: ‘Não tenham medo! Não fiquem desanimados por causa deste exército poderoso! Pois a batalha não é de vocês, mas de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Amanhã, desçam e ataquem esse exército! Vocês vão encontrá-lo subindo as ladeiras de Ziz, no fim do vale, em frente do deserto de Jeruel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas vocês não terão de lutar! Fiquem em posição de combate, fiquem firmes e vejam a incrível operação de salvamento que o SENHOR realizará por vocês, ó povo de Judá e de Jerusalém! Não tenham medo nem fiquem desanimados! Vão enfrentá-los amanhã, pois o SENHOR está com vocês!’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o rei Josafá inclinou-se, com o rosto em terra, e todo o povo de Judá e o povo de Jerusalém fizeram a mesma coisa, adorando o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois os levitas descendentes da família de Coate e da família de Coré levantaram-se para louvar o SENHOR, o Deus de Israel, com hinos de louvor em alto som.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Bem cedo, na manhã seguinte, o exército de Judá saiu para o deserto de Tecoa. No caminho, Josafá parou e chamou a atenção deles. “Escutem-me, ó povo de Judá e de Jerusalém”, disse ele. “Creiam no SENHOR, o seu Deus, e vocês terão sucesso! Creiam nos profetas do SENHOR, e tudo sairá bem!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois de consultar os chefes do povo, Josafá nomeou um coro para cantarem ao SENHOR e o louvarem pelo esplendor da sua santidade, marchando à frente do exército. Eles cantavam assim: “Louvem o SENHOR, pois o seu amor dura para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E no momento em que começaram a cantar e a louvar, o SENHOR fez que os exércitos de Amom, de Moabe e de Edom que estavam invadindo Judá começassem a lutar entre si, e eles se destruíram mutuamente!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois os amonitas e os moabitas se revoltaram contra os seus aliados de Edom para destruí-los. E quando acabaram com os homens de Edom, começaram a destruir-se mutuamente!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim, quando os homens de Judá chegaram a um local alto de onde se avista o deserto, até onde eles podiam ver, o chão estava coberto de corpos mortos; não escapou nem um só dos soldados inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então o rei Josafá e seu povo saíram para tirar dos soldados mortos tudo o que podiam, e voltaram carregados de armas, animais de carga, roupas e objetos de valor. Era tanta coisa que eles gastaram três dias saqueando, mas era mais do que eram capazes de levar!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No quarto dia eles se reuniram no vale de Beraca, onde louvaram o SENHOR! Por isso até hoje esse lugar é chamado vale de Beraca.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então voltaram para Jerusalém, com Josafá à frente do povo, cheios de alegria porque o SENHOR os salvou dos inimigos, de maneira tão maravilhosa!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Entraram marchando em Jerusalém, ao som de harpas, liras e trombetas, e se dirigiram ao templo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando os inimigos de Israel ouviram falar que o próprio SENHOR havia lutado contra os inimigos do seu povo, o temor de Deus caiu sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E o reino de Josafá continuou tranquilo, pois o seu Deus concedeu paz com todas as nações vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele se tornou rei de Judá quando tinha trinta e cinco anos de idade, e reinou vinte e cinco anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Azuba, filha de Sili.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele foi um bom rei, como o seu pai Asa, e procurou seguir o SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>exceto pelo fato de não ter destruído os altares idólatras colocados nos montes, e o povo ainda não havia decidido seguir de coração o Deus de seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os demais acontecimentos do reino de Josafá, do início ao fim, estão escritos na história de Jeú, filho de Hanani, e foram incluídos no Livro da História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mais no fim de sua vida, Josafá, rei de Judá, fez sociedade com Acazias, rei de Israel, que era um homem muito mau.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Eles fabricaram navios mercantes em Eziom-Geber, para ir a Társis.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então Eliezer, filho de Dodava, de Maressa, profetizou contra Josafá e lhe disse: “Já que você fez esse tratado com o rei Acazias, o SENHOR destruirá o que você construiu”. Assim, os navios se quebraram e naufragaram e nunca chegaram a Társis.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Josafá morreu, foi enterrado com os seus antepassados no cemitério dos reis na Cidade de Davi, e o seu filho Jeorão se tornou o novo rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seus irmãos — os outros filhos de Josafá — foram os seguintes: Azarias, Jeiel, Zacarias, Azarias, Micael e Sefatias. Todos eles foram filhos de Josafá, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Seu pai tinha dado a cada um deles presentes valiosos em prata, ouro e objetos de valor, e também algumas das cidades fortificadas de Judá. Porém, o reino ele deu a Jeorão, porque este era o seu filho mais velho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas quando Jeorão se fortaleceu no reino de seu pai, matou à espada todos os seus irmãos e alguns outros líderes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele tinha trinta e dois anos de idade quando começou a reinar e reinou oito anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém foi tão mau quanto os reis de Israel, como a família de Acabe, e durante toda a sua vida ele fez o que era mau aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Contudo, o SENHOR não quis acabar com os reis da família de Davi, pois ele havia feito uma aliança com Davi, de sempre haver um dos seus descendentes no trono.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nesse tempo, o povo de Edom se revoltou contra Judá, declarando sua independência e escolhendo um rei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jeorão, com todo o exército e todos os seus carros, foi atacar o rei de Edom. Os edomitas cercaram Jeorão e os condutores dos seus carros, mas Jeorão os atacou durante a noite e escapou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Até hoje Edom continua independente do poder de Judá. A cidade de Libna também se revoltou e se tornou independente, porque Jeorão havia deixado o SENHOR, o Deus de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Além disso, Jeorão colocou altares idólatras nas montanhas de Judá e guiou o povo de Jerusalém na adoração de imagens, e Judá tornou-se infiel a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O profeta Elias enviou então uma carta ao rei, que dizia: “Assim diz o SENHOR, o Deus de seu antepassado Davi: ‘Você não tem andado nos caminhos de seu pai Josafá, nem nos caminhos do rei Asa, rei de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>mas sim nos caminhos dos reis de Israel, e tem levado o povo de Jerusalém e de Judá a adorar imagens do mesmo modo que nos tempos do rei Acabe. E você chegou a matar os seus próprios irmãos, que eram melhores do que você.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso o SENHOR vai castigar sua nação com uma grande praga. Ela cairá sobre você, seus filhos, suas esposas e tudo quanto você tem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você será atacado de uma doença intestinal muito grave, que irá piorar cada vez mais, a ponto de os seus intestinos saírem do seu corpo”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois o SENHOR atiçou os filisteus e os árabes que moravam perto dos etíopes para se tornarem hostis a Jeorão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles marcharam contra Judá, atravessaram a fronteira e levaram embora tudo o que tinha valor no palácio do rei, inclusive seus filhos e suas esposas. Somente escapou Acazias, o filho mais novo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Foi depois de tudo isso que o SENHOR feriu o rei com uma doença incurável nos intestinos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os dias foram passando, e ao fim de dois anos seus intestinos saíram do seu corpo, e ele morreu em terrível sofrimento. No funeral do rei o povo não fez nenhuma fogueira em sua homenagem, como havia feito para os seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele tinha trinta e dois anos de idade quando começou a reinar, e reinou oito anos em Jerusalém. Ele morreu e ninguém lamentou a sua morte. Ele foi enterrado na Cidade de Davi, mas não no cemitério real.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o povo de Jerusalém proclamou Acazias, o filho mais moço de Jeorão, como o novo rei, pois as tropas de árabes que vieram para roubar mataram os outros filhos de Jeorão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Acazias estava com vinte e dois anos de idade quando começou a reinar, e reinou um ano em Jerusalém. O nome de sua mãe era Atalia, neta de Onri.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele também andou nos maus caminhos de Acabe, porque a sua mãe o aconselhava a fazer o que era errado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele fez o que era mau aos olhos do SENHOR, como Acabe, pois a família de Acabe passou a dar conselhos a ele depois da morte de seu pai, e arruinaram a vida dele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Seguindo o mau conselho deles, Acazias fez um contrato com Jorão, filho de Acabe, rei de Israel. Jorão estava em guerra com Hazael, rei da Síria, em Ramote-Gileade. Acazias levou seu exército para lá a fim de juntar-se na batalha. Jorão, rei de Israel, foi ferido</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e voltou para Jezreel a fim de tratar dos ferimentos sofridos em Ramote, na batalha contra Hazael, rei da Síria. Acazias, rei de Judá, foi a Jezreel fazer uma visita a Jorão, que se recuperava de seus ferimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Essa visita resultou em um engano fatal, pois Deus havia resolvido castigar Acazias por causa do trato que ele havia feito com Jorão. Foi durante essa visita que Acazias saiu com Jorão para desafiar Jeú, filho de Ninsi, a quem o SENHOR havia escolhido para destruir a família de Acabe.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Enquanto Jeú estava perseguindo e executando juízo sobre a família de Acabe, ele se encontrou com os sobrinhos do rei Acazias, príncipes de Judá que serviam no palácio, e os matou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando ele e seus soldados estavam procurando Acazias, descobriram o rei escondido na cidade de Samaria. Ele foi trazido à presença de Jeú, e Jeú o matou. Mesmo assim, Acazias teve um enterro real, porque era neto do rei Josafá, homem que serviu ao SENHOR de todo o coração. Nenhum de seus filhos viveu para tornar-se rei em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Atalia, mãe de Acazias, soube que seu filho estava morto, deu ordem para matar toda a família real de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas Jeosabeate, irmã do rei Acazias, pegou Joás, um dos filhos de Acazias, e o escondeu numa sala no interior do templo. Ela era filha do rei Jeorão, e esposa do sacerdote Joiada, de modo que ele não foi morto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Joás ficou escondido no templo de Deus por seis anos, enquanto Atalia governava o país.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No sétimo ano do reinado da rainha Atalia, o sacerdote Joiada criou coragem e fez um acordo com alguns dos oficiais do exército de cem, que eram de sua confiança: Azarias, filho de Jeroão, Ismael, filho de Joanã, Azarias, filho de Obede, Maaseias, filho de Adaías, e Elisafate, filho de Zicri.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esses homens viajaram por todo o Judá secretamente para falar com os levitas e os chefes de famílias israelitas. Ao chegarem a Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>toda a congregação fez um acordo com o jovem rei, que ainda estava escondido no templo de Deus. Joiada disse a eles: “Chegou a vez de o filho do rei governar, conforme a promessa do SENHOR a respeito dos filhos do rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nós vamos agir da seguinte maneira: Uma terça parte de vocês, sacerdotes e levitas, que entram de serviço no sábado, ficará na entrada como guardas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Outra terça parte irá para o palácio real, e a outra terça parte ficará na porta Inferior, e todo o povo deve permanecer nos pátios externos do templo do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>conforme manda a lei de Deus. Pois somente os sacerdotes e levitas que estão de serviço é que podem entrar no templo, porque eles foram consagrados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vocês, levitas, formem uma guarda pessoal para o rei, com armas nas mãos, e matem qualquer pessoa que não tenha autorização para entrar no templo. Permaneçam sempre ao lado do rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os levitas e os homens de Judá fizeram tudo de acordo com as ordens do sacerdote Joiada. Cada um dos três chefes levou um grupo dos sacerdotes que chegavam para prestar serviço no sábado e aqueles que haviam terminado o trabalho da semana, pois o sumo sacerdote Joiada não havia dispensado nenhum grupo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Joiada entregou lanças e escudos grandes e pequenos a todos os oficiais de batalhões de cem. Essas armas haviam pertencido ao rei Davi e estavam guardadas no templo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Esses oficiais, armados, formavam uma linha desde um lado até o outro em frente do templo e ao redor do altar no pátio exterior.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois Joiada e seus filhos trouxeram para fora o filho do rei, colocaram a coroa na cabeça dele e lhe entregaram uma cópia da Lei de Deus, e o proclamaram rei, derramando óleo sobre a sua cabeça. Então soltaram um grande grito: “Viva o rei!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando a rainha Atalia ouviu todo aquele barulho e movimento do povo correndo, e os gritos de louvor ao rei, correu para o templo do SENHOR a fim de ver o que estava acontecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Lá ela viu o rei ao lado da coluna à entrada, com os oficiais e os tocadores de trombeta ao redor dele, e gente de toda a terra se alegrava ao som de trombetas. Os cantores cantavam acompanhados pelos músicos que dirigiam o povo num grande cântico de louvor. Atalia rasgou as suas roupas e gritou: “Traição! Traição!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O sacerdote Joiada disse aos oficiais de cem: “Tirem a rainha daqui e matem-na. Mas não a matem aqui no templo. Matem também qualquer pessoa que tentar ajudá-la”. Pois o sacerdote havia dito: “Não a matem no templo do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então a multidão abriu caminho e tiraram a rainha para fora e a mataram no estábulo do palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois Joiada fez um acordo de que ele, o povo e o rei seriam todos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então todo o povo correu para o templo de Baal e o derrubou. Destruíram os altares e as imagens, e diante do altar, mataram o sacerdote de Baal, Matã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Joiada indicou os sacerdotes levitas para os serviços do templo e para oferecer ao SENHOR as ofertas queimadas, conforme está escrito na Lei de Moisés. Também deu as mesmas responsabilidades às famílias dos levitas que o rei Davi tinha dado. Eles cantavam com alegria enquanto trabalhavam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também colocou guardas nas portas do templo do SENHOR para não deixar ninguém entrar que não estivesse consagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então os oficiais dos batalhões de cem, os nobres, os governadores e todo o povo acompanharam o rei desde o templo do SENHOR, passando pela porta Superior, até o palácio, e o rei assentou-se no seu trono.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todo o povo da terra se alegrou, e a cidade ficou tranquila e em paz, porque a rainha Atalia tinha sido morta à espada.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Joás tinha sete anos de idade quando se tornou rei, e reinou quarenta anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Zíbia, e era de Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Joás fez o que era bom aos olhos do SENHOR, enquanto o sacerdote Joiada estava vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Joiada escolheu duas esposas para o rei, e ele teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Algum tempo depois, Joás decidiu fazer reparos no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele reuniu os sacerdotes e os levitas, dando as seguintes instruções: “Vão a todas as cidades de Judá e recolham o imposto anual para a construção, de maneira que possamos fazer reformas no templo de seu Deus. Saiam imediatamente!” Porém, os levitas não se apressaram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o rei mandou chamar Joiada, o sumo sacerdote, e lhe perguntou: “Por que você não exigiu que os levitas saíssem e trouxessem os impostos que as cidades de Judá e a cidade de Jerusalém devem pagar para a casa do SENHOR? A lei do imposto decretada por Moisés, servo do SENHOR, deve ser cumprida, para que o templo possa ser reformado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os seguidores da perversa Atalia e seus filhos tinham arruinado a casa de Deus, e tudo quanto era dedicado ao culto de Deus tinha sido levado para o templo dos ídolos do deus Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso o rei deu ordens para que fosse feito um cofre e colocado do lado de fora da porta do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então foi mandada uma mensagem a todas as cidades de Judá, e por toda a cidade de Jerusalém, dizendo ao povo que trouxesse ao SENHOR o imposto que Moisés, servo de Deus, havia determinado a Israel no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E todos os líderes e o povo trouxeram com alegria as suas contribuições e as colocaram no cofre até enchê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os levitas levaram o cofre para os funcionários do rei, onde o secretário dos registros e o representante do sumo sacerdote esvaziavam o cofre e contavam o dinheiro, e levavam o cofre de volta para a entrada do templo outra vez. Isto continuou regularmente. Dessa forma ajuntaram muito dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O rei e Joiada davam esse dinheiro, que vinha em prata, aos encarregados da construção, e os encarregados contratavam pedreiros e carpinteiros para reformar o templo; também contrataram operários que trabalhavam em ferro e em bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os encarregados da obra trabalhavam com diligência, e a obra de reforma foi progredindo. Finalmente, a reforma do templo estava concluída, de acordo com o modelo original, e em condições melhores do que antes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando tudo foi terminado, a prata que sobrou foi trazida ao rei e a Joiada, e eles concordaram em usar a prata na fabricação dos utensílios para o templo do SENHOR, para o serviço e as ofertas queimadas, além de colheres e outros objetos de ouro e de prata usados para o incenso. As ofertas queimadas foram oferecidas continuamente durante o tempo em que o sacerdote Joiada viveu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Joiada viveu muito tempo e morreu em idade avançada, quando estava com cento e trinta anos de idade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele foi enterrado na Cidade de Davi, entre os reis, porque tinha feito tanto bem a Israel e ao serviço de Deus e do seu templo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas depois da morte de Joiada, os líderes de Judá vieram ao rei Joás e lhe prestaram reverência, e ele concordou com o que disseram,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e abandonaram o templo do SENHOR, o Deus dos seus antepassados, e adoraram as imagens vergonhosas de Aserá! Por isso, a ira de Deus veio novamente sobre Judá e Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Embora o SENHOR tivesse enviado profetas ao povo para avisá-lo que voltasse para ele, o povo não quis prestar atenção na pregação deles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o Espírito de Deus veio sobre Zacarias, filho do sacerdote Joiada. Ele se reuniu com todo o povo. Em pé, diante deles, numa plataforma, falou o seguinte: “Por que vocês estão desobedecendo aos mandamentos do SENHOR? Pois quando vocês desobedecem, tudo o que vocês tentam fazer acaba em fracasso. Já que vocês abandonaram o SENHOR, ele também os abandonará”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então alguns fizeram um plano para matar Zacarias, e por ordem do próprio rei Joás apedrejaram Zacarias até a morte no pátio do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Dessa maneira, o rei Joás não levou em conta que Joiada, pai de Zacarias, tinha sido bondoso com ele, e Joás matou o filho de Joiada. As últimas palavras de Zacarias, ao morrer apedrejado, foram: “SENHOR, veja o que eles estão fazendo. Faça justiça!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Uns poucos meses depois, na virada do ano, o exército sírio marchou contra Joás; invadiu e conquistou Judá e Jerusalém, matando todos os líderes do povo, e enviou ao rei de Damasco grandes quantidades de tudo quanto tinham saqueado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Foi uma grande vitória para o pequeno exército sírio, porque o SENHOR deixou que o grande exército de Judá fosse conquistado pelos sírios, porque eles haviam abandonado o SENHOR, o Deus de seus antepassados. Desse modo, Deus executou o seu juízo sobre Joás.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando os sírios foram embora, deixaram Joás muito ferido. Seus próprios oficiais decidiram matá-lo por causa do assassinato do filho do sacerdote Joiada. Eles mataram Joás quando este estava deitado na cama, e o enterraram na Cidade de Davi, mas não no cemitério dos reis.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Aqueles que planejaram a morte do rei foram Zabade, cuja mãe era Simeate, uma mulher amonita, e Jeozabade, cuja mãe era Simeate, uma mulher moabita.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quanto aos filhos de Joás e as muitas profecias a seu respeito, e quanto ao relato da reforma do templo, está tudo escrito no Livro da História dos Reis. Quando Joás morreu, seu filho Amazias reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Amazias estava com vinte e cinco anos de idade quando se tornou rei, e reinou vinte e nove anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Jeoadã, e ela era de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele fez o que era bom aos olhos do SENHOR, mas não de todo o seu coração!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando viu que estava firme em sua posição como novo rei, matou os oficiais que assassinaram o rei, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Contudo, não matou os filhos deles, mas seguiu a ordem do SENHOR escrita na Lei de Moisés, onde o SENHOR disse: “Os pais não morrerão pelos pecados dos filhos, nem os filhos pelos pecados dos pais. Cada um deve prestar contas pelos seus próprios pecados”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Amazias organizou o exército, nomeando chefes para cada grupo de famílias de Judá, ou seja, chefes de mil e de cem, em todo o Judá e Benjamim. Depois convocou todos os homens com mais de vinte anos e viu que tinha um exército de trezentos mil homens, todos bem treinados e que sabiam manejar a lança e o escudo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também contratou em Israel cem mil soldados valentes, e pagou três toneladas e meia de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então veio da parte de Deus um profeta com esta mensagem: “Ó rei, não contrate soldados de Israel, pois o SENHOR não está com Israel; ele não está com ninguém do povo de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vai sozinho e seja corajoso. Caso contrário, você será derrotado pelo inimigo, porque Deus tem poder para dar vitória e para derrotar”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Amazias lamentou-se: “Mas o que dizer a respeito das três toneladas e meia de prata que paguei por este exército de israelitas?” E o profeta respondeu: “O SENHOR pode dar a você muito mais do que isto!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Amazias mandou os soldados de Israel de volta para Efraim, e eles ficaram furiosos com Judá e acharam que foram insultados pelo rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Amazias criou coragem e levou seu exército ao vale do Sal, e ali matou dez mil homens de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Outros dez mil foram capturados e levados até um penhasco muito alto e dali foram atirados para baixo, de modo que foram espatifados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nesse meio-tempo, o exército de Israel que Amazias tinha mandado para casa, não lhes permitindo participar da guerra, atacou diversas cidades de Judá, desde Samaria até os arredores de Bete-Horom. Eles mataram três mil pessoas e levaram grande quantidade de despojos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando o rei Amazias voltou da matança dos edomitas, trouxe consigo os deuses do povo de Seir e os estabeleceu como seus próprios deuses, curvando-se diante deles e queimando incenso!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então a ira do SENHOR se acendeu contra Amazias e ele enviou um profeta com a seguinte pergunta: “Por que você consulta os deuses que nem mesmo puderam salvar seu próprio povo do ataque?”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Desde quando pedi o seu conselho?”, interrompeu o rei. “Pare com isso, antes que eu mande matar você”. O profeta saiu, mas antes de partir deixou esta mensagem: “Sei que Deus determinou destruir você, porque tem adorado outros deuses e não aceitou o meu conselho”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Amazias, rei de Judá, ouviu o que os seus conselheiros tinham a dizer e declarou guerra a Jeoás, filho de Jeoacaz e neto de Jeú, rei de Israel, com o seguinte desafio: “Vem enfrentar-me face a face”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém, o rei Jeoás respondeu com esta história: “Lá nas montanhas do Líbano o espinheiro mandou dizer ao cedro: ‘Dê a sua filha em casamento ao meu filho’. Nesse momento veio um animal selvagem e pisoteou o espinheiro!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Você está muito orgulhoso por causa de sua vitória sobre os edomitas, mas o meu conselho é que você fique em casa e não provoque uma desgraça que levará você e todo o povo de Judá à ruína”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas Amazias não quis ouvi-lo, porque Deus estava planejando entregar Amazias e seu povo a Jeoás, pelo fato de consultarem os deuses de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o exército de Jeoás, rei de Israel, atacou Amazias, rei de Judá, em Bete-Semes, que fica em Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e Judá foi derrotado por Israel, e seu exército fugiu para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jeoás, rei de Israel, prendeu Amazias, filho de Joás e neto de Acazias, em Bete-Semes e levou-o como prisioneiro a Jerusalém. Depois o rei Jeoás deu ordens para derrubarem cento e oitenta metros dos muros de Jerusalém, desde a porta de Efraim até a porta da Esquina.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele levou embora todos os tesouros e os vasos de ouro do templo guardados por Obede-Edom, bem como os tesouros do palácio real. Ele também fez reféns e voltou para Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Contudo, Amazias, filho de Joás, rei de Judá, viveu ainda mais quinze anos depois da morte de Jeoás, filho de Jeoacaz, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os demais acontecimentos da vida do rei Amazias estão escritos no Livro da História dos Reis de Judá e de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Essa história inclui um relatório mostrando como Amazias afastou-se de Deus, e como o povo conspirou contra ele em Jerusalém. Tendo ele fugido para Láquis, eles foram atrás dele e o mataram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Trouxeram o seu corpo para Jerusalém, sobre cavalos, e o sepultaram com os seus antepassados na Cidade de Davi.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o povo de Judá escolheu Uzias como seu novo rei. Ele estava com dezesseis anos de idade e reinou no lugar de seu pai, Amazias.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois da morte de seu pai, ele reconstruiu a cidade de Elote e a devolveu a Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Uzias tinha dezesseis anos de idade quando se tornou rei, e reinou cinquenta e dois anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Jecolias, natural de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele seguiu os caminhos de seu pai Amazias, e fez o que era bom aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Enquanto Zacarias viveu, Uzias buscou agradar a Deus. Zacarias era um homem que tinha visões da parte de Deus e instruía Uzias no temor de Deus. Enquanto o rei seguiu os caminhos do SENHOR, Deus o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele declarou guerra aos filisteus, tomou a cidade de Gate e destruiu os muros dessa cidade e também os muros de Jabne e de Asdode. Depois reconstruiu cidades próximas à região de Asdode e em outras partes do território filisteu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deus o ajudou não somente nas guerras contra os filisteus, mas também nas suas batalhas com os árabes em Gur-Baal, e contra os meunitas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os amonitas lhe pagavam um imposto anual, e a sua fama se espalhou até o Egito, pois ele havia se tornado muito poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Uzias construiu torres fortificadas em Jerusalém, junto à porta da Esquina, à porta do Vale e no canto do muro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Construiu também torres no deserto e cavou muitos reservatórios de água, porque possuía muitos rebanhos de gado nos vales e nas campinas. Era um homem que amava a terra e tinha muitas fazendas e plantações de uvas, tanto nos montes como nos vales de terras produtivas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Uzias organizou o seu exército em regimentos. Os homens eram mandados para esses regimentos de acordo com as listas elaboradas pelo secretário Jeiel e por seu ajudante, Maaseias. O comandante-chefe do rei chamava-se Hananias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dois mil e seiscentos valentes chefes de famílias comandavam esses regimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O exército era formado por trezentos e sete mil e quinhentos homens, todos eles soldados de grande coragem, que apoiavam o rei contra os seus inimigos, e eram comandados pelos chefes de família.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Uzias entregou a todo o exército escudos, lanças, capacetes, couraças, arcos e fundas para atirar pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E construiu em Jerusalém máquinas de guerra para atirarem flechas e pedras enormes, usadas nas torres e nas muralhas. Essas máquinas foram projetadas por homens de grande perícia. Dessa maneira ele se tornou muito famoso, porque o SENHOR o ajudava de maneira maravilhosa, até que ele se tornou muito poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>No entanto, depois que Uzias tornou-se poderoso, o seu orgulho provocou a sua desgraça. Ele pecou contra o SENHOR, o seu Deus, entrando no templo do SENHOR, e ele mesmo queimou incenso sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O sumo sacerdote Azarias e outros oitenta sacerdotes do SENHOR, todos homens de grande valor, foram atrás dele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles o enfrentaram, dizendo: “Não cabe a você, Uzias, queimar incenso ao SENHOR. Isso é trabalho dos sacerdotes, dos descendentes de Arão que são consagrados para esse fim. Saia do santuário, pois você transgrediu e foi infiel, e o SENHOR Deus não o honrará”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Uzias ficou indignado com os sacerdotes e se recusou a deixar o incensário que estava segurando. Então na mesma hora, na presença deles, diante do altar de incenso no templo do SENHOR, a lepra apareceu na sua testa!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando o sumo sacerdote Azarias e os outros viram a lepra, expulsaram Uzias imediatamente do templo! Ele mesmo se apressou em sair dali porque o SENHOR o havia ferido.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, o rei Uzias ficou leproso até o dia de sua morte, e viveu sozinho, separado de sua gente e do templo do SENHOR. Seu filho Jotão ficou encarregado dos negócios do rei no palácio e de julgar o povo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Uzias, do início ao fim, foram registrados pelo profeta Isaías, filho de Amoz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando Uzias morreu, foi sepultado com os seus antepassados no cemitério real, embora o povo dissesse: “Ele era leproso”. E seu filho Jotão se tornou o novo rei.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jotão tinha vinte e cinco anos de idade quando se tornou rei e reinou por dezesseis anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Jerusa, filha de Zadoque.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele fez o que era bom aos olhos do SENHOR e seguiu o exemplo de seu pai Uzias, mas não invadiu o templo do SENHOR. Mesmo assim o povo continuou com suas práticas corruptas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jotão construiu a porta Superior do templo do SENHOR e também fez grandes reparos nos muros sobre o monte Ofel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele construiu cidades na região montanhosa de Judá e edificou fortalezas e torres nas montanhas onde havia florestas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A guerra que realizou contra os amonitas foi bem-sucedida, de maneira que durante os três anos seguintes ele recebeu deles um imposto anual de três toneladas e meia de prata, dez mil barris de trigo e dez mil de cevada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O rei Jotão se tornou cada vez mais poderoso porque seguiu cuidadosamente o caminho de SENHOR, o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Jotão, incluindo suas guerras e suas outras atividades, estão escritos no Livro da História dos Reis de Israel e de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar, e reinou dezesseis anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jotão morreu e foi enterrado com os seus antepassados na Cidade de Davi. E seu filho Acaz se tornou o novo rei.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Acaz tinha vinte anos de idade quando se tornou rei e reinou dezesseis anos em Jerusalém. Mas ele fez o que era mau aos olhos do SENHOR, diferente de seu antepassado Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele seguiu o exemplo dos reis de Israel e fez ídolos de metal para adorar o deus Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele foi até o vale de Ben-Hinom para queimar sacrifícios e chegou a sacrificar seus próprios filhos no fogo, do mesmo modo como faziam as nações que adoravam outros deuses e que foram expulsas da terra pelo SENHOR, diante dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele também sacrificou e queimou incenso nos altares idólatras que havia nas montanhas e debaixo de cada árvore grande.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, o SENHOR, o seu Deus, permitiu que o rei da Síria o derrotasse e levasse para Damasco uma grande parte de seu povo. Os exércitos de Israel também mataram um grande número dos soldados de Acaz.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em um só dia, Peca, filho de Remalias, matou cento e vinte mil dos mais valentes soldados de Judá porque eles haviam abandonado o SENHOR, o Deus dos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Zicri, um grande guerreiro de Efraim, matou Maaseias, filho do rei, e Azricão, administrador do palácio do rei, e Elcana, o segundo depois do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os exércitos de Israel também prenderam duzentas mil mulheres e crianças de Judá e tomaram enormes quantidades de objetos levando-as para Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas Obede, um profeta do SENHOR, estava ali em Samaria, e ele saiu para encontrar o exército que voltava. E ele lhes disse: “Olhem! O SENHOR, o Deus dos seus antepassados, estava muito irado com Judá e deixou que vocês os prendessem, mas vocês os mataram com muita fúria, e isso chegou até os céus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E agora vocês ainda pretendem fazer escravos dessa gente de Judá e de Jerusalém? O que vocês têm a dizer a respeito de suas próprias culpas contra o SENHOR, o seu Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ouçam o que digo, e façam voltar aos seus lares os seus irmãos que vocês tornaram prisioneiros, porque o fogo da ira do SENHOR está sobre vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Azarias, filho de Joana, Berequias, filho de Mesilemote, Jeizquias, filho de Salum, e Amasa, filho de Hadlai, que eram alguns dos chefes de Efraim, também questionaram os que estavam chegando da guerra, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Não tragam os prisioneiros para cá. Se fizerem isso, o SENHOR ficará irado contra nós, e a nossa culpa, que já é grande, aumentará ainda mais o fogo da ira do SENHOR sobre Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então os oficiais do exército deixaram que os chefes políticos decidissem o que fazer com os presos e com os despojos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os homens já mencionados distribuíram aos presos roupas para as mulheres e crianças que não tinham o que vestir; e deram calçados, alimento e vinho. E os que estavam doentes e eram velhos foram postos sobre jumentos e levados de volta para suas famílias em Jericó, a cidade das palmeiras. Depois voltaram para Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquele tempo, Acaz, rei de Judá, mandou mensagem ao rei da Assíria pedindo sua ajuda.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os edomitas voltaram a invadir Judá e a fazer prisioneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nesse meio-tempo, os filisteus tinham invadido as cidades das planícies e do deserto do Neguebe, e já haviam ocupado Bete-Semes, Aijalom, Gederote, Socó, Timna e Ginzo com as aldeias vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR humilhou Judá por causa dos maus atos de Acaz, rei de Israel, porque ele havia destruído o caráter espiritual de Judá e tinha sido infiel ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas quando Tiglate-Pileser, rei da Assíria, chegou, causou dificuldades ao rei Acaz em vez de ajudá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, muito embora Acaz tivesse dado a ele o ouro do templo e os tesouros do palácio, de nada adiantou!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nesse tempo de grande dificuldade, o rei Acaz se tornou ainda mais infiel ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele ofereceu sacrifícios aos deuses do povo de Damasco que o haviam derrotado. Porque ele achava que se esses deuses haviam ajudado os reis da Síria, também o ajudariam se oferecesse sacrifícios a eles. Mas em vez disso, eles foram a causa da ruína dele e a desgraça de todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O rei pegou os utensílios de ouro do templo e os despedaçou. Trancou as portas do templo do SENHOR, de modo que ninguém podia adorar ali, e fez altares em cada canto de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Acaz fez a mesma coisa em todas as cidades de Judá, construindo altares idólatras para queimar sacrifícios a outros deuses, provocando a ira do SENHOR, o Deus dos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os demais acontecimentos do seu reinado e seus atos, do início ao fim, estão registrados no Livro da História dos Reis de Judá e de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando o rei Acaz morreu, foi sepultado com os seus antepassados na cidade de Jerusalém, mas não nos túmulos dos reis de Israel, e o seu filho Ezequias reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ezequias tinha vinte e cinco anos de idade quando se tornou rei de Judá, e reinou vinte e nove anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Abia e era filha de Zacarias.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele fez o que era bom aos olhos do SENHOR, seguindo o exemplo do seu antepassado, o rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Logo no primeiro mês do primeiro ano de seu reinado, Ezequias abriu de novo as portas do templo e as consertou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mandou chamar os sacerdotes e levitas para se encontrarem com ele na praça do lado leste do templo,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e disse a eles o seguinte: “Ouçam-me, vocês levitas! Santifiquem a si mesmos e santifiquem o templo do SENHOR, o Deus dos seus antepassados. Retirem tudo que é impuro do Lugar Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque nossos pais cometeram um grande pecado perante o SENHOR, o nosso Deus; e abandonaram o SENHOR e seu templo, o lugar da sua habitação, e lhe voltaram as costas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As portas de entrada ficaram fechadas, a chama que nunca devia apagar-se se apagou, e não foram oferecidos incenso e sacrifícios queimados para o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, a ira do SENHOR veio sobre Judá e Jerusalém. Ele fez deles objeto de horror, de espanto e de desprezo, como vocês podem ver hoje com seus próprios olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nossos pais foram mortos na guerra, e nossos filhos, filhas e esposas estão vivendo como prisioneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas agora quero fazer uma aliança com o SENHOR, o Deus de Israel, de modo que se desvie de nós o fogo da sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Meus filhos, não se esqueçam mais dos seus deveres, porque o SENHOR escolheu vocês para servirem a ele e queimarem incenso”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então os levitas começaram a trabalhar: da família de Coate, Maate, filho de Amasai, e Joel, filho de Azarias; da família de Merari, Quis, filho de Abadi, e Azarias, filho de Jealelel; da família de Gérson, Joa, filho de Zima, e Éden, filho de Joá;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>da família de Elisafã, Sinri e Jeuel; da família de Asafe, Zacarias e Matanias;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>da família de Hemã, Jeuel e Simei; da família de Jedutum, Semaías e Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Esses homens chamaram os seus companheiros, os levitas, santificaram-se a si mesmos e começaram a purificar o templo do SENHOR, conforme lhes havia mandado o rei, em obediência à palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os sacerdotes limparam a sala interior do templo e trouxeram para fora, ao pátio, todas as coisas impuras que encontraram lá dentro; aí os levitas as levaram para o córrego de Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Essa santificação começou no primeiro dia do primeiro mês, e no oitavo dia eles haviam chegado ao pátio externo. Demoraram oito dias para purificar completamente esse pátio, de modo que todo o trabalho ficou pronto em dezesseis dias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então voltaram ao palácio e disseram ao rei Ezequias: “Já terminamos a purificação do templo do SENHOR, do altar de ofertas queimadas e de tudo que faz parte dele, e também da mesa dos Pães da Presença, com todos os seus objetos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Recuperamos e santificamos todos os objetos que o rei Acaz jogou fora, quando ele fechou o templo. Eles estão ao lado do altar do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Bem cedo, na manhã seguinte, o rei Ezequias foi ao templo na companhia das autoridades da cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>levando sete novilhos, sete carneiros, sete cordeiros e sete bodes, como oferta pelo pecado, oferta feita em favor da família do rei, da nação e em favor do templo. O rei deu ordens aos sacerdotes, os descendentes de Arão, para sacrificarem os animais no altar do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então os sacerdotes abateram os novilhos, pegaram o sangue e o aspergiram sobre o altar. Em seguida abateram os carneiros e aspergiram o sangue sobre o altar, e fizeram a mesma coisa com os cordeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os bodes para a oferta pelo pecado foram então trazidos perante o rei e a assembleia, que colocaram as mãos sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois os sacerdotes abateram os bodes e fizeram oferta pelo pecado, apresentando o sangue dos animais sobre o altar, para expiação de todo o Israel, conforme o rei havia mandado, pois o rei havia dito que a oferta queimada e a oferta pelo pecado deviam ser feitas em favor de toda a nação de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Com os levitas no templo do SENHOR, o rei formou uma orquestra com címbalos, harpas e liras. Isso estava de acordo com as instruções de Davi e de Gade, profeta do rei, e do profeta Natã, que haviam recebido essas instruções do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim os levitas ficaram em pé com os instrumentos musicais de Davi, e os sacerdotes com as trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Ezequias deu ordens para que o sacrifício queimado fosse oferecido sobre o altar, e quando começou o sacrifício, começou também o canto de louvor ao SENHOR ao som das trombetas e dos instrumentos de música de Davi, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Durante toda a cerimônia dos sacrifícios queimados, toda a assembleia inclinou-se em adoração ao SENHOR, enquanto os cantores cantavam e as trombetas tocavam.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois disso, o rei e todos os presentes se curvaram perante o SENHOR, em atitude de adoração.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então o rei Ezequias e seus oficiais deram ordens aos levitas para cantarem perante o SENHOR alguns dos hinos de Davi e do profeta Asafe. Eles o louvaram com alegria; depois inclinaram as cabeças e o adoraram.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Em seguida, Ezequias disse: “Agora que vocês se consagraram ao SENHOR, tragam seus sacrifícios e ofertas de ações de graças ao templo do SENHOR”. Então o povo de todas as partes do país trouxe seus sacrifícios e ofertas de ações de graças, e alguns, voluntariamente, também traziam ofertas queimadas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No total, a assembleia ofereceu ao SENHOR setenta novilhos para ofertas queimadas, cem carneiros e duzentos cordeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>No total foram consagrados como sacrifício seiscentos bois e três mil ovelhas e bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Visto que eram poucos os sacerdotes para preparar as ofertas queimadas, então os seus parentes levitas os ajudaram a tirar a pele de todos os animais até que o trabalho estivesse terminado e até que outros sacerdotes se santificassem para o trabalho, pois os levitas estavam muito mais dispostos a santificar-se do que os sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Havia grande quantidade de ofertas queimadas, além da oferta de gordura dos animais oferecidos como sacrifício de paz, e das ofertas de bebida que acompanhavam cada oferta queimada. Desse modo, restaurou-se o templo do SENHOR para o culto.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ezequias e todo o povo estavam muito felizes por causa daquilo que Deus havia feito por eles em tão pouco tempo.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Ezequias enviou uma mensagem por todo o Israel e Judá, incluindo as tribos de Efraim e Manassés, convidando todos para virem ao templo do SENHOR em Jerusalém para a celebração da festa anual da Páscoa dedicada ao SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rei, seus oficiais e toda a assembleia de Jerusalém tinham decidido celebrar a Páscoa no segundo mês,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dessa vez não na ocasião normal na data prescrita, porque não havia sacerdotes santificados em número suficiente na primeira data, e não havia tempo hábil para mandar o povo vir a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei e toda a assembleia estavam de pleno acordo nessa questão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso eles resolveram fazer uma proclamação a respeito da Páscoa para todo o Israel, desde Dã até Berseba, convocando o povo a Jerusalém para celebrar a Páscoa do SENHOR, o Deus de Israel, com grande número de pessoas, conforme estava ordenado, pois muitos não a celebravam da maneira correta.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por ordem do rei, mensageiros percorreram Israel e Judá com cartas assinadas pelo rei e pelos seus oficiais. A mensagem dizia o seguinte: “Israelitas, voltem-se para o SENHOR, o Deus de Abraão, de Isaque e de Israel, a fim de que ele se volte para vocês que restaram e escaparam do poder dos reis da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não sejam como seus pais e irmãos que foram infiéis ao SENHOR, o Deus dos seus antepassados, e sofreram os horrores como vocês estão vendo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não sejam teimosos, como eles foram. Submetam-se ao SENHOR e venham ao templo que ele consagrou para sempre, e adorem o SENHOR, o seu Deus, para que se desvie de vocês o fogo da sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois se vocês se voltarem de novo para o SENHOR, seus irmãos e seus filhos serão tratados com bondade por aqueles que os capturaram, e eles poderão voltar a esta terra, porque o SENHOR, o seu Deus, é cheio de graça e misericórdia e ele não vai rejeitá-los, se vocês se voltarem para ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim os mensageiros foram de cidade em cidade, passando pelas terras de Efraim e de Manassés, e chegaram até Zebulom. Mas a maioria das pessoas recebeu esses mensageiros com zombaria e os expôs ao ridículo!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todavia, alguns das tribos de Aser, de Manassés e de Zebulom se humilharam diante de Deus e vieram a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas em Judá toda a nação sentiu um forte desejo de unidade, vindo da parte de Deus, de obedecer às instruções do SENHOR, conforme foram ordenadas pelo rei e seus oficiais.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E foi assim que uma imensa multidão se reuniu em Jerusalém no segundo mês, para festejar a festa dos pães sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles destruíram os altares dos deuses falsos em Jerusalém e derrubaram todos os altares de incenso e os jogaram no vale de Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No décimo quarto dia do segundo mês, o povo abateu o cordeiro da Páscoa. Então os sacerdotes e levitas ficaram com vergonha por não estarem tomando parte nas cerimônias como deviam tomar. Por isso eles se santificaram e trouxeram ofertas queimadas ao templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles ficaram nos seus postos, conforme mandava a Lei de Moisés, o homem de Deus. E os sacerdotes aspergiram o sangue recebido dos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Visto que muitas das pessoas da multidão não se haviam consagrado, os levitas precisaram matar os cordeiros da Páscoa para todos os que não estavam cerimonialmente puros e que por causa disso não podiam consagrar seus cordeiros ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Embora essas pessoas que chegaram de Efraim, de Manassés, de Issacar e de Zebulom não tivessem se purificado, de acordo com a lei das cerimônias na assembleia, os levitas mataram seus cordeiros da Páscoa a fim de santificar essas pessoas. Depois o rei Ezequias orou em favor delas para comerem a Páscoa, muito embora isso fosse contrário às regras de Deus. Ezequias orou por eles, dizendo: “Que o SENHOR, que é bondoso, perdoe todos</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>os que buscam de coração seguir o SENHOR, o Deus dos seus antepassados, ainda que tal pessoa não esteja devidamente santificada de acordo com as leis do templo”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o SENHOR atendeu á oração de Ezequias e sarou a alma do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim o povo de Israel celebrou a festa dos pães sem fermento em Jerusalém durante sete dias, com grande alegria, e os levitas e os sacerdotes louvaram o SENHOR com instrumentos musicais fortemente ressonantes, dia após dia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O rei Ezequias elogiou todos os levitas pela disposição para o serviço do SENHOR. Assim, durante sete dias continuaram as comemorações. Foram sacrificadas ofertas de paz e todos louvavam o SENHOR, o Deus dos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O entusiasmo continuou. Por isso todos concordaram em prolongar as comemorações por mais sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O rei Ezequias, rei de Judá, ofereceu ao povo mil novilhos para as ofertas, e sete mil ovelhas e bodes, e os líderes deram mil novilhos e dez mil ovelhas. E muitos sacerdotes se santificaram.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então a assembleia de Judá, junto com os sacerdotes, os levitas, os estrangeiros que moravam no país e os visitantes vindos de Israel e de Judá, encheram-se de grande alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Houve grande alegria em Jerusalém, pois não se tinha visto uma comemoração como essa desde os dias de Salomão, filho do rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois os sacerdotes e os levitas se levantaram e abençoaram o povo, e Deus os ouviu; do seu santo templo no céu, o SENHOR ouviu as orações deles.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois do término da celebração, começou uma grande campanha contra a adoração de imagens. Todos aqueles que estiveram em Jerusalém para a festa da Páscoa saíram pelas cidades de Judá, de Benjamim, de Efraim e de Manassés e derrubaram os altares idólatras, as colunas, as imagens de Aserá e outros lugares de adoração de deuses falsos. Então as pessoas que tinham vindo das tribos do norte para a festa da Páscoa voltaram de novo aos seus lares.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ezequias organizou os sacerdotes e os levitas por turnos de serviço para oferecer os sacrifícios queimados e as ofertas de paz, e para adorar, dar graças e louvor ao SENHOR, junto às portas da habitação do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O rei também fez pessoalmente uma contribuição de animais para as ofertas queimadas todos os dias pela manhã e à tarde, bem como para os sacrifícios de sábado, que se realizavam todas as semanas, para as festas das luas novas que se realizavam todos os meses, e para as festas realizadas uma vez por ano, conforme mandava a Lei do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Além disso, ele exigiu que o povo de Jerusalém trouxesse suas contribuições e dízimos aos sacerdotes e levitas, de maneira que eles não precisassem de outro emprego, mas pudessem entregar-se totalmente aos seus deveres religiosos, conforme era exigido na Lei do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O povo respondeu sem demora e de maneira generosa, trazendo os primeiros frutos de suas colheitas de cereais, do vinho novo, do azeite de oliva, do mel e tudo mais que os campos produziam. Trouxeram o dízimo de tudo que possuíam, e era uma grande quantidade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os habitantes de Israel e de Judá que moravam nas cidades de Judá também trouxeram o dízimo de seu gado e de ovelhas e das coisas consagradas ao SENHOR. Empilharam tudo em grandes montões.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Começaram a amontoar as ofertas no terceiro mês e terminaram no sétimo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Ezequias e seus oficiais viram essas enormes pilhas de ofertas, bendisseram o SENHOR e abençoaram Israel, o seu povo!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“De onde veio tudo isto?”, perguntou Ezequias aos sacerdotes e aos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o sumo sacerdote Azarias, da família de Zadoque, respondeu: “Desde que o povo começou a trazer todas estas ofertas ao templo do SENHOR, estamos comendo desses alimentos armazenados, mas ainda há muita sobra, porque o SENHOR abençoou o seu povo, e ainda sobrou esta grande parte”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Ezequias mandou preparar despensas no templo do SENHOR, o que foi feito.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todas as ofertas e dízimos consagrados foram trazidos à casa do SENHOR. Conanias, o levita, ficou encarregado dessa tarefa, e seu irmão Simei era o seu auxiliar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jeiel, Azazias, Naate, Asael, Jerimote, Jozabade, Eliel, Ismaquias, Maate e Benaia eram supervisores subordinados a Conanias e ao seu irmão Simei. Essas nomeações foram feitas pelo rei Ezequias e pelo sumo sacerdote Azarias, o encarregado do templo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Coré, filho de Imna, o levita, que era o guarda da porta Oriental, ficou encarregado de distribuir as ofertas voluntárias feitas a Deus; ele distribuía as ofertas dedicadas ao SENHOR e as coisas santíssimas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Seus fiéis auxiliares eram Éden, Miniamim, Jesua, Semaías, Amarias e Secanias, que distribuíam as ofertas às famílias dos sacerdotes em suas próprias cidades, fazendo a distribuição por igual, de acordo com seus turnos, tanto aos jovens como aos idosos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Contudo, os sacerdotes que estavam de serviço no templo, bem como suas famílias, recebiam sua parte diretamente do depósito, como também todos os que entravam no templo do SENHOR para realizar as diversas tarefas diárias, de acordo com o grupo a que pertenciam e o trabalho que faziam.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os sacerdotes estavam inscritos nos registros genealógicos de acordo com suas famílias; e os levitas de vinte anos de idade para cima estavam registrados sob os nomes de seus turnos de trabalho e suas responsabilidades.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nas listas também estavam os nomes das mulheres, dos filhos e filhas, isto é, da família inteira, pois os sacerdotes e os levitas tinham sido consagrados e estavam preparados para fazer seu trabalho sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Um dos sacerdotes, descendente de Arão, era indicado em cada uma das cidades dos sacerdotes e nas terras de pastagens ao redor das cidades para distribuir alimento e outras ofertas a todos os sacerdotes daquela região e a todos os levitas que estavam registrados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Deste modo, Ezequias controlou a distribuição em todo o Judá, fazendo o que era justo e direito perante o SENHOR, o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele se esforçou de todo o coração no serviço do templo de Deus e na obediência à Lei e aos mandamentos; e por isso teve bom êxito.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passado algum tempo, depois desse bom trabalho do rei Ezequias, Senaqueribe, rei da Assíria, invadiu Judá e cercou as cidades fortificadas para tomá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando ficou claro que Senaqueribe tinha intenções de atacar Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ezequias reuniu seus oficiais e comandantes do conselho de guerra para decidir sobre a ideia de fechar a passagem das águas das fontes que havia fora da cidade; e eles concordaram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, eles organizaram uma enorme equipe de trabalho para fechar as fontes de águas e o riacho que atravessava os campos. “Por que deveria o rei da Assíria vir e encontrar essa água?”, perguntavam.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Ezequias deixou ainda mais fortes as suas defesas, reparando os trechos onde o muro estava quebrado, e acrescentando posições de grande resistência, além de construir outro muro por fora do primeiro. Também reforçou o forte de Milo, na Cidade de Davi, e fabricou muitas armas e escudos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Formou um exército e nomeou oficiais, e os reuniu na praça junto à porta da cidade, animando-os com estas palavras:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Sejam fortes e valentes; não tenham medo nem desanimem diante do rei da Assíria ou do seu poderoso exército, pois há alguém que está conosco e que é muito mais poderoso do que ele!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O rei da Assíria conta apenas com o mero poder humano, enquanto conosco está o SENHOR, o nosso Deus, para lutar as nossas batalhas!” E o povo sentiu-se encorajado com o que Ezequias, rei de Judá, disse.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Senaqueribe, rei da Assíria, enquanto cercava a cidade de Láquis, mandou representantes com esta mensagem ao rei Ezequias e aos moradores de Jerusalém:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Senaqueribe, rei da Assíria, pergunta: ‘Em que vocês baseiam a sua confiança para poderem resistir ao meu cerco de Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rei Ezequias está tentando convencer vocês, dizendo: O SENHOR, o nosso Deus, nos salvará das mãos do rei da Assíria. Ele os está enganando para que morram de fome e de sede.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vocês não reconhecem que foi o próprio Ezequias quem destruiu todos os altares desse deus, e ordenou a Judá e a Jerusalém: Vocês devem usar somente um altar, e queimar incenso somente nesse altar?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“ ‘Vocês não reconhecem que eu e os outros reis da Assíria antes de mim sempre vencemos qualquer nação que atacamos? Os deuses daquelas nações não puderam fazer nada para salvar as suas terras!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De todos os deuses das nações que os meus antepassados destruíram, qual deles pôde resistir com sucesso ao nosso ataque? Que é que faz vocês pensarem que seu Deus pode ajudá-los?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, não deixem Ezequias enganar vocês dessa maneira! Não acreditem nele e não se deixem convencer. E digo de novo: Nenhum deus de nenhuma nação foi capaz de salvar o seu povo das minhas mãos, ou das mãos dos meus antepassados. E muito menos o Deus de vocês conseguirá livrá-los das minhas mãos!’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dessa maneira, os representantes de Senaqueribe zombaram de Deus, o SENHOR, e de Ezequias, servo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei Senaqueribe também mandou cartas insultando o SENHOR, o Deus de Israel, e desafiando com as seguintes palavras: “Os deuses de todas as outras nações não conseguiram salvar os seus povos da minha mão, e o Deus de Ezequias vai fracassar da mesma maneira”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os mensageiros que trouxeram as cartas gritavam ameaças, na língua dos judeus, ao povo que estava sobre os muros da cidade, tentando colocar medo neles e deixá-los desanimados para defenderem a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Esses mensageiros falaram a respeito do Deus de Jerusalém, como se ele fosse um dos deuses dos outros povos da terra, que são ídolos feitos por mãos humanas!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o rei Ezequias e o profeta Isaías, filho de Amoz, clamaram em oração ao Deus dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o SENHOR mandou um anjo que destruiu o exército assírio com todos os seus soldados, oficiais e generais! Dessa maneira, Senaqueribe voltou envergonhado para a sua própria terra. E quando ele chegou ao templo do seu deus, alguns de seus próprios filhos o mataram ali à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Foi assim que o SENHOR salvou Ezequias e o povo de Jerusalém das mãos de Senaqueribe, rei da Assíria, e de todos os demais inimigos. E, finalmente, havia paz em todo o seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Muitos chegavam a Jerusalém trazendo ofertas para o SENHOR e presentes valiosos para o rei Ezequias, rei de Judá. Daquela ocasião em diante, o rei Ezequias se tornou muito respeitado entre as nações vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas naquele tempo Ezequias ficou muito doente, a ponto de morrer. Então ele orou ao SENHOR, que lhe respondeu com um milagre.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Contudo, Ezequias não correspondeu com verdadeira ação de graças e louvor, pois ele ficou orgulhoso, e a ira do SENHOR se acendeu contra ele, sobre Judá e sobre Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas, por fim, Ezequias e os moradores de Jerusalém se humilharam, e por isso a ira do SENHOR não caiu sobre eles durante o reinado de Ezequias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ezequias se tornou muito rico e era muitíssimo honrado. Ele construiu depósitos especiais para guardar sua prata, seu ouro, as pedras preciosas, os perfumes e muitos objetos de valor.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Também construiu muitos armazéns para os cereais, para o vinho novo e azeite de oliva, além de estábulos, com muitas cocheiras para os animais e currais para os rebanhos de ovelhas e cabras.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ezequias construiu muitas cidades e possuía muitos rebanhos, porque Deus concedeu a ele grande riqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ezequias fez uma represa das águas da fonte superior de Giom e, por meio de um canal, trouxe as águas para o lado oeste da Cidade de Davi. Ele foi bem-sucedido em tudo que fez.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Contudo, quando os representantes da Babilônia chegaram para ver o milagre da sua cura, Deus o deixou à sua própria sorte a fim de prová-lo e ver como era realmente o seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os demais acontecimentos da história de Ezequias e de todas as suas obras de misericórdia que ele fez estão escritos no Livro de Isaías, o profeta, filho de Amoz, e no Livro da História dos Reis de Judá e de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando Ezequias morreu e foi sepultado com os seus antepassados no cemitério real dos descendentes de Davi, todo o Judá e os moradores de Jerusalém o honraram por ocasião da sua morte. E seu filho Manassés se tornou o novo rei.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Manassés tinha apenas doze anos de idade quando se tornou rei, e reinou cinquenta e cinco anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele fez o que era mau aos olhos do SENHOR, imitando as práticas vergonhosas das nações que o SENHOR havia expulsado quando o povo de Israel entrou na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele reconstruiu os altares dos deuses falsos que seu pai Ezequias tinha destruído, ergueu altares a Baal e fez postes-ídolos, e inclinava-se e prestava culto ao sol, à lua e às estrelas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Chegou a construir altares no templo do SENHOR, do qual o SENHOR havia dito: “Em Jerusalém estará o meu nome eternamente”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nos dois pátios do templo do SENHOR ele construiu altares para adoração ao sol, à lua e às estrelas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Manassés chegou a sacrificar também seus próprios filhos como ofertas queimadas no vale de Ben-Hinom. Além disso, consultava médiuns, praticava feitiçaria, adivinhação e magia, e fez toda espécie de mal diante do SENHOR, provocando a ira do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele colocou uma imagem esculpida no templo, do qual o SENHOR havia dito a Davi e a seu filho Salomão: “Neste templo e em Jerusalém, a cidade que escolhi dentre toda as tribos de Israel, serei honrado para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E se vocês obedecerem aos meus mandamentos, e a todas as leis e instruções dadas a vocês por meio de Moisés, eu nunca mais tirarei Israel desta terra que dei aos seus antepassados”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Manassés, porém, estimulou o povo de Judá e de Jerusalém a praticar o mal, a ponto de fazerem coisas piores do que as nações que o SENHOR havia expulsado quando Israel entrou na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tanto Manassés como seu povo não deram atenção às palavras do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso o SENHOR enviou os exércitos assírios, e eles o prenderam com ganchos e o amarraram com correntes de bronze para o levarem para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Cheio de pavor e aflito, Manassés se humilhou diante do Deus dos seus antepassados, pedindo socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E quando ele orou, o SENHOR ouviu, teve misericórdia dele, e respondeu ao seu pedido, levando-o de volta a Jerusalém e a seu reino! Então Manassés reconheceu finalmente que o SENHOR era realmente Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois disso, ele reconstruiu o muro de fora da Cidade de Davi, e o muro do lado oeste da fonte de Giom, no vale do Cedrom, e até a porta do Peixe, e ao redor da colina de Ofel, onde o muro foi construído muito alto. Colocou comandantes do seu exército em todas as cidades fortificadas de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Manassés também retirou os deuses estranhos e a imagem que ele havia colocado no templo, e despedaçou os altares que ele havia construído na colina do templo e os altares que estavam em Jerusalém. Jogou tudo para fora da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois reconstruiu o altar do SENHOR e ofereceu sacrifícios sobre ele — sacrifícios de paz e ofertas de ações de graças — e exigiu que o povo de Judá adorasse o SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Contudo, o povo ainda oferecia sacrifícios nos altares dos montes, mas somente ao SENHOR, o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Manassés, sua oração a Deus e a resposta do SENHOR de Israel por meio dos profetas, estão escritos no Livro da História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A oração que ele fez, a maneira como Deus respondeu e um relato de seus pecados e erros, inclusive uma lista dos lugares onde construiu altares idólatras nas montanhas e ergueu postes sagrados e ídolos de escultura, isto antes de humilhar-se, tudo isso está registrado no Livro dos Profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Manassés morreu e foi sepultado em sua propriedade, e seu filho Amom se tornou o novo rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Amom tinha vinte e dois anos de idade quando começou a reinar em Jerusalém, mas seu reinado durou apenas dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele fez o que era mau perante os olhos do SENHOR, à semelhança de seu pai Manassés, porque Amom sacrificou a todos os ídolos que Manassés havia feito,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>porém não mudou de atitude, humilhando-se como o seu pai. Em vez disso, transgredia cada vez mais.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por fim, seus próprios oficiais conspiraram contra ele e o assassinaram no seu palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas o povo de Judá matou todos aqueles que o assassinaram e declarou seu filho Josias o novo rei.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josias tinha oito anos de idade quando se tornou rei. Ele reinou trinta e um anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele fez o que era bom aos olhos do SENHOR, e seguiu com muito cuidado o bom exemplo de seu antepassado Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No oitavo ano do seu reinado, sendo ainda jovem, ele começou a buscar o Deus de seu antepassado Davi. Quatro anos depois, no décimo segundo ano, começou a purificar Judá e Jerusalém, destruindo os altares dos deuses falsos, dos postes-ídolos, as imagens esculpidas e os ídolos de metal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele foi pessoalmente ver como eram destruídos os altares de Baal, como eram derrubadas as colunas sobre os altares e os postes sagrados reduzidos a pó, bem como os ídolos de metal, e espalhados sobre os túmulos daqueles que ofereciam sacrifícios a esses deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois ele queimou sobre seus próprios altares os ossos dos sacerdotes que não adoravam a Deus, purificando assim o povo de Judá e de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A seguir, foi às cidades de Manassés, de Efraim, de Simeão e até da distante Naftali, e fez a mesma coisa nesses lugares;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>derrubou os altares dos deuses falsos, reduziu a pó os outros ídolos e derrubou todos os altares de incenso. Ele fez isso em toda parte da terra de Israel, antes de voltar para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No décimo oitavo ano de seu reinado, depois que ele havia purificado a terra e o templo, ele nomeou Safã, filho de Azalias, e Maaseias, governador de Jerusalém, e Joá, filho de Joacaz, tesoureiro da cidade, para restaurarem o templo do SENHOR, o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Josias estabeleceu um sistema de recolher donativos para o templo. A prata era recolhida nas portas do templo do SENHOR pelos levitas que estavam de serviço ali e levada ao sumo sacerdote Hilquias para a contagem. As ofertas eram trazidas pelas pessoas que vinham de Manassés, de Efraim e de outras partes remanescentes de Israel, bem como do povo de Judá e de Benjamim e dos habitantes de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles confiaram a prata aos homens convocados para supervisionarem a reforma do templo do SENHOR que pagavam os trabalhadores que faziam os reparos e a reconstrução no templo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Essa prata também servia para pagar os carpinteiros e pedreiros e para comprar material de construção — blocos de pedra trabalhada, madeira para as vigas e para outras reformas que os reis anteriores de Judá haviam demolido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os trabalhadores foram ativos e fiéis sob a chefia de Jaate e Obadias, levitas da família de Merari, e por Zacarias e Mesulão, da família de Coate. Todos os levitas que sabiam tocar instrumentos musicais</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>eram encarregados de tocar para louvar o SENHOR enquanto a obra progredia. Alguns deles dirigiam os trabalhadores comuns que traziam os materiais para os operários. Outros ainda ajudavam como secretários, supervisores e guardas dos portões.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Um dia, quando Hilquias, o sumo sacerdote, estava no templo do SENHOR registrando a prata recolhida nas portas, encontrou um velho livro que se verificou ser o Livro das Leis de Deus dadas por meio de Moisés!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Hilquias disse ao secretário do rei, Safã: “Veja o que eu encontrei no templo! Esse é o Livro da Lei!” E Hilquias entregou o livro a Safã.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Safã levou o livro ao rei, junto com seu relatório da reconstrução, e disse: “Os servos do senhor estão fazendo tudo de acordo com o que lhes foi ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os cofres da prata foram abertos e contados e entregues nas mãos dos supervisores e dos trabalhadores”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Safã acrescentou: “O sacerdote Hilquias entregou-me um livro”. E ele leu o livro em voz alta para o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando o rei ouviu as palavras da Lei, rasgou as suas roupas</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e deu ordens a Hilquias, Aicão, filho de Safã, Abdom, filho de Mica, o secretário Safã e Asaías, ajudante pessoal do rei, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Vão ao templo e orem ao SENHOR por mim! Orem por todo o remanescente de Israel e de Judá! Porque este livro diz que o motivo pelo qual a grande ira do SENHOR foi derramada sobre nós é que nossos pais não obedeceram à palavra do SENHOR e não agiram conforme o que está escrito neste livro”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Hilquias e os demais homens foram à casa da profetisa Hulda, esposa de Salum, filho de Tocate, neto de Harás. Salum era o alfaiate do rei. Ela morava na parte baixa de Jerusalém. Quando contaram a ela sobre o problema do rei,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Hulda respondeu: “Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: ‘Digam ao homem que enviou vocês a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Eu vou destruir esta cidade e seu povo. Todas as maldições escritas no livro lido diante do rei de Judá vão acontecer.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois meu povo me abandonou e adorou deuses falsos, provocando a minha ira por causa das suas ações. Portanto, o meu furor será derramado sobre este lugar e não se retirará’.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Digam ao rei de Judá, que os enviou para consultar o SENHOR: ‘Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel, a respeito das palavras que você ouviu:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Já que você está triste e se humilhou diante de mim quando ouviu minhas palavras contra esta cidade e seu povo, e rasgou sua roupa e chorou perante mim, eu ouvi a sua oração, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Portanto, não enviarei o mal prometido sobre esta cidade e seu povo antes da sua morte’ ”. Então eles levaram ao rei Josias a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o rei convocou todas as autoridades de Judá e de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele foi ao templo do SENHOR, acompanhado por todos os homens de Judá, todo o povo de Jerusalém, os sacerdotes e os levitas: todo o povo, tanto grandes como pequenos. Ali o rei leu o livro para eles, em voz alta, todas as palavras da aliança de Deus que foi achada no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Enquanto o rei estava diante deles, fez uma promessa ao SENHOR de seguir os seus mandamentos, testemunhos e decretos com todo o seu coração e sua alma, e fazer o que estava escrito no livro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele exigiu que todos em Jerusalém e Benjamim prometessem cumprir esse trato com Deus, e todos eles prometeram.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim Josias retirou todas as imagens de todo o território dos israelitas e exigiu que todos adorassem o SENHOR, seu Deus. E por todo o restante da vida do rei, eles continuaram servindo ao SENHOR, o Deus de seus pais.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Josias anunciou que a festa da Páscoa seria comemorada no décimo quarto dia do primeiro mês, em Jerusalém. O cordeiro da Páscoa foi morto naquela tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele também designou sacerdotes para os seus postos e os estimulou a começarem o seu trabalho no templo do SENHOR novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele enviou uma ordem aos levitas consagrados ao SENHOR para instruírem todo o povo de Israel: “Já que a arca sagrada está agora no templo de Salomão, filho de Davi, rei de Israel, e vocês não precisam mais carregá-la sobre os ombros de um lugar para outro, sirvam ao SENHOR, o seu Deus, e a Israel, seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Organizem-se para o serviço por famílias, de acordo com os seus grupos como era costume no tempo dos seus pais, conforme a orientação escrita de Davi, rei de Israel, e por seu filho Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Cada grupo de levitas vai atender a determinados grupos de famílias do nosso povo, no Lugar Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abatam os cordeiros para a Páscoa, santifiquem-se e preparem os cordeiros para os seus irmãos israelitas. Sigam todas as instruções do SENHOR dadas por intermédio de Moisés”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o rei Josias ofereceu do seu rebanho trinta mil cordeiros e cabritos para as ofertas de Páscoa do povo, além de três mil novilhos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os oficiais do rei também ofertaram de livre vontade para o povo, para os sacerdotes e para os levitas. Hilquias, Zacarias e Jeiel, os chefes do templo de Deus, deram aos sacerdotes duas mil e seiscentas ovelhas e cabritos, e trezentos bois para os sacrifícios da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Conanias e seus irmãos Semaías e Natanael, e os líderes dos levitas, Hasabias, Jeiel e Jozabade, deram cinco mil ovelhas e cabritos e quinhentos bois aos levitas para os sacrifícios da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando tudo estava preparado para a festa, os sacerdotes foram para os seus lugares, e os levitas formaram os grupos de serviço, conforme o rei havia mandado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então os levitas mataram os cordeiros da Páscoa e entregaram o sangue aos sacerdotes. Os sacerdotes aspergiram o sangue sobre o altar, enquanto os levitas tiravam a pele dos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles separaram os animais para cada tribo apresentar suas próprias ofertas queimadas ao SENHOR, conforme está escrito na lei de Moisés; e fizeram a mesma coisa com os bois.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois, conforme estava ordenado pela lei de Moisés, assaram os animais da Páscoa sobre o fogo, cozinharam as ofertas sagradas em panelas, caldeirões e frigideiras, e os levaram depressa a todo o povo para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois, os levitas prepararam o que era deles e para os sacerdotes, descendentes de Arão, porque os sacerdotes ficaram ocupados desde a manhã até a noite, oferecendo a gordura e as ofertas queimadas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os cantores, descendentes de Asafe, estavam em seus lugares, seguindo as instruções dadas pelo rei Davi, Asafe, Hemã e por Jedutum, profeta do rei. Os porteiros tomavam conta das portas e não precisavam deixar seus postos, porque a refeição deles era trazida pelos seus irmãos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Toda a cerimônia da Páscoa foi realizada naquele dia. Todas as ofertas queimadas foram sacrificadas sobre o altar do SENHOR, conforme as ordens de Josias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todos os israelitas que estavam presentes em Jerusalém tomaram parte na festa da Páscoa e na festa dos pães sem fermento, durante sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Desde o tempo do profeta Samuel, a Páscoa não havia sido celebrada dessa maneira. Nenhum dos reis de Israel havia celebrado uma Páscoa semelhante a esta, como o fez o rei Josias, incluindo tanto sacerdotes, levitas e todo o povo de Jerusalém, de todas as partes de Judá, e também de todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Esta Páscoa foi comemorada no décimo oitavo ano no reinado de Josias.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois de tudo que Josias havia feito, e depois de preparar o templo do SENHOR, Neco, rei do Egito, levou o seu exército para lutar em Carquemis, junto ao rio Eufrates, e Josias marchou contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rei Neco, porém, enviou representantes a Josias com esta mensagem: “Não quero lutar com você, ó rei de Judá! Vim apenas para combater os meus inimigos. Deixe-me em paz! Deus me disse para me apressar! Não se intrometa com Deus, ou ele o destruirá, porque ele está comigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Josias não quis saber de voltar atrás. Ele levou o seu exército para a batalha no vale de Megido. Colocou de lado suas roupas reais, de modo que o inimigo não podia reconhecê-lo. Josias não quis acreditar que a mensagem de Neco era da parte de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os flecheiros do inimigo feriram o rei Josias, e ele disse aos seus oficiais: “Tirem-me da batalha. Estou seriamente ferido”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então os oficiais o tiraram do seu carro e o colocaram em outro carro, e ele foi levado para Jerusalém, onde morreu. Ele foi sepultado ali, no cemitério real. Todo o povo de Judá e de Jerusalém chorou por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O profeta Jeremias compôs um cântico de lamento em homenagem a Josias. Até hoje os cantores e cantoras ainda cantam canções tristes em homenagem à morte de Josias. Essas canções de tristeza foram registradas nas lamentações oficiais dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os demais acontecimentos de Josias, suas boas ações e como ele seguiu as Leis do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>tudo o que ele fez, do início ao fim, está escrito no Livro da História dos Reis de Israel e de Judá.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jeoacaz, filho de Josias, foi escolhido pelo povo para ser o novo rei em Jerusalém, no lugar do seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jeoacaz tinha vinte e três anos de idade quando começou a reinar, mas seu reinado em Jerusalém durou somente três meses.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O rei do Egito destronou Jeoacaz em Jerusalém e exigiu de Judá um imposto anual de três toneladas e meia de prata e trinta e cinco quilos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei do Egito nomeou Eliaquim, irmão de Jeoacaz, como o novo rei de Judá e sobre Jerusalém. O nome Eliaquim foi mudado para Jeoaquim. Jeoacaz, irmão de Eliaquim, foi levado como prisioneiro para o Egito por Neco.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jeoaquim tinha vinte e cinco anos de idade quando se tornou rei, e reinou onze anos em Jerusalém, e fez o que era mau aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por fim, Nabucodonosor, rei da Babilônia, conquistou Jerusalém e o levou embora para a Babilônia, preso com correntes de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nabucodonosor também tomou parte dos objetos do templo e os colocou no seu próprio templo na Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Jeoaquim, e todo o mal que ele fez e todas as acusações contra ele, estão escritos no Livro da História dos Reis de Israel e de Judá. Seu filho Joaquim tornou-se o novo rei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Joaquim tinha dezoito anos quando subiu ao trono. Porém ele reinou somente três meses e dez dias em Jerusalém. Ele fez o que era mau aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Na primavera seguinte, o rei Nabucodonosor mandou levá-lo para a Babilônia. Nessa ocasião, foram levados para a Babilônia muitos tesouros do templo do SENHOR, e o rei Nabucodonosor nomeou Zedequias, irmão de Joaquim, como o novo rei de Judá e de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Zedequias tinha vinte e um anos de idade quando começou a reinar e reinou onze anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele também fez o que era mau aos olhos do SENHOR, porque não quis aceitar o conselho do profeta Jeremias, que lhe trazia mensagens vindas do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele também se revoltou contra o rei Nabucodonosor, muito embora tivesse feito juramento de lealdade a ele, em nome de Deus. Zedequias foi um homem duro e teimoso e não quis se voltar para o SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todos os líderes dos sacerdotes e o povo se tornaram cada vez mais infiéis a Deus e adoravam os deuses falsos das nações vizinhas. Desse modo profanaram o templo do SENHOR em Jerusalém que tinha sido consagrado a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR, o Deus dos seus antepassados, advertiu-os várias vezes por meio de profetas, porque ele tinha compaixão do seu povo e da sua habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas eles zombavam desses mensageiros de Deus e desprezavam as palavras deles, caçoando dos profetas, até que a ira do SENHOR se levantou contra o povo, e já não houve mais remédio.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o SENHOR trouxe o rei da Babilônia contra eles e ele matou seus jovens à espada, indo atrás deles até dentro do templo. Ele não teve piedade, matando rapazes, moças, adultos e velhos. O SENHOR usou o rei da Babilônia para destruí-los.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Levou consigo para a Babilônia todos os utensílios do templo do SENHOR, grandes e pequenos, e os tesouros do templo do SENHOR, assim como os tesouros do rei e dos seus oficiais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois, seu exército queimou o templo de Deus, derrubou os muros de Jerusalém, pôs fogo em todos os palácios e destruiu todos os objetos valiosos que havia neles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os que não morreram foram levados para a Babilônia como escravos do rei e dos seus descendentes, até que o reino da Pérsia conquistou a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Dessa maneira se cumpriu a palavra do SENHOR por intermédio de Jeremias, de que a terra teria os seus descansos sabáticos, até se completarem setenta anos de desolação.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No primeiro ano de Ciro, rei da Pérsia, cumpriu-se o que o SENHOR Deus tinha dito por meio do profeta Jeremias. O SENHOR despertou o coração de Ciro para fazer uma proclamação em todo o seu reino, e o fizesse também por escrito:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Assim declara Ciro, rei da Pérsia: ‘O SENHOR, o Deus dos céus, deu-me todos os reinos da terra e me mandou construir um templo para ele em Jerusalém, na terra de Judá. Todos dentre vocês que são povo do SENHOR, voltem para Jerusalém, e que o SENHOR esteja com vocês’ ”.</para>
</usx>
