<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2JN" style="id">2 João (NBV)</book>
  <para style="h">2 João</para>
  <para style="toc1">2 João</para>
  <para style="toc2">2 João</para>
  <para style="toc3">2JO</para>
  <para style="mt1">2 João</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>João, o ancião, à senhora eleita, e aos seus filhos a quem tanto amo na verdade, como fazem todos os outros que conhecem a verdade,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>por causa da verdade que está para sempre nos nossos corações.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A graça, a misericórdia e a paz de Deus, o Pai, e de Jesus Cristo, seu Filho, estejam conosco em verdade e amor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como eu me sinto feliz por encontrar alguns dos seus filhos aqui, e ver que eles estão vivendo como devem, seguindo a verdade e obedecendo aos mandamentos que recebemos do Pai!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E agora eu quero lembrar-lhe insistentemente, querida senhora, o velho mandamento que Deus nos deu bem no princípio: que nos amemos uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se amamos a Deus, faremos tudo quanto ele nos manda. E, desde o começo mesmo, ele nos mandou que amássemos uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tomem cuidado com os falsos líderes que têm saído pelo mundo, que não creem que Jesus Cristo veio à terra como um ser humano, com um corpo como o nosso. Quem faz isso é o enganador e o anticristo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tenham cuidado para não serem como eles e perderem o prêmio pelo qual eu e vocês temos trabalhado tão duramente. Procurem ganhar do Senhor a recompensa completa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se vocês forem além do ensino de Cristo, perderão a Deus de vista; mas se forem leais aos ensinos de Cristo, terão a Deus também. E então, terão tanto o Pai como o Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se alguém for ensinar a vocês e não crê no que Cristo ensinou, nem sequer o convidem a entrar em suas casas, nem o saúdem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se vocês o fizerem, estarão tornando-se companheiros dele e das suas obras malignas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Bem que eu gostaria de dizer muito mais; porém não quero fazê-lo por intermédio desta carta, porque espero ir vê-los face a face em breve, e então poderemos conversar juntos a respeito destas coisas, para que a minha alegria seja completa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Saudações dos filhos da sua irmã escolhida por Deus.</para>
</usx>
