<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2PE" style="id">2 Pedro (NBV)</book>
  <para style="h">2 Pedro</para>
  <para style="toc1">2 Pedro</para>
  <para style="toc2">2 Pedro</para>
  <para style="toc3">2PE</para>
  <para style="mt1">2 Pedro</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Simão Pedro, servo e apóstolo de Jesus Cristo, a todos vocês que por meio da justiça de nosso Deus e Salvador Jesus Cristo receberam a fé que é preciosa como a nossa!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que a graça e a paz aumentem cada vez mais, pelo grande conhecimento de Deus e de Jesus Cristo, o nosso Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque, à medida que vocês o conhecerem melhor, ele lhes dará, por intermédio do seu grande poder, tudo quanto vocês necessitam para viverem uma vida cheia de piedade; ele nos chamou a sermos participantes da sua própria glória e virtude!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E por esse mesmo grandioso poder ele nos concedeu todas as suas ricas e maravilhosas promessas, para nos salvar da imoralidade e dos desejos deste mundo, e fazer-nos participantes da natureza divina.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, vocês precisam acrescentar à sua fé a virtude; à virtude o conhecimento;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>ao conhecimento o domínio próprio; ao domínio próprio a perseverança; à perseverança a piedade;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>à piedade a amizade cristã; e à amizade cristã o amor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quanto mais seguirem nesse caminho, tanto mais vocês ficarão fortes espiritualmente, e se tornarão frutíferos e úteis no pleno conhecimento do nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas qualquer um que deixar de seguir estes complementos da fé enxerga só o que está perto, e se esquece de que Deus o libertou da velha vida de pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, queridos irmãos, trabalhem com ardor para provar que vocês estão realmente entre aqueles que Deus chamou e escolheu, e assim vocês nunca abandonarão a fé.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Deus abrirá as portas do céu para que vocês entrem no Reino eterno do nosso Senhor e Salvador Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Meu plano é continuar a relembrar-lhes estas coisas, embora vocês já as saibam e estejam realmente firmados na verdade!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enquanto ainda estiver aqui na terra, no tabernáculo deste corpo, pretendo continuar lembrando-lhes destas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O Senhor Jesus Cristo, porém, mostrou-me que os meus dias aqui na terra já estão contados e que em breve deixarei este tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Espero gravar estas coisas tão claramente em vocês que se lembrarão delas muito tempo depois da minha partida.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque nós não temos contado fábulas a vocês quando lhes explicamos o poder do nosso Senhor Jesus Cristo e da sua vinda. Nossos próprios olhos viram o esplendor da sua majestade,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>pois ele recebeu honra e glória da parte de Deus, o seu Pai, quando pela suprema glória lhe foi dirigida a voz dizendo: “Este é o meu Filho muito amado, em quem me agrado”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nós mesmos ouvimos essa voz vinda dos céus quando estávamos com ele no monte sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, nós vimos e tivemos a prova de que tudo quanto os profetas disseram cumpriu-se. Vocês farão bem em prestar toda a atenção a tudo o que eles escreveram, como luzes que brilham em lugares escuros até que o dia clareie e a estrela que anuncia uma nova manhã brilhe em seus corações.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Acima de tudo, saibam que nenhuma profecia da Escritura jamais foi inventada pelo próprio profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque jamais uma profecia veio da vontade humana. Foi o Espírito Santo quem lhes concedeu mensagens verdadeiras da parte de Deus.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No passado também havia falsos profetas no meio do povo, tal como haverá falsos mestres entre vocês. Esses contarão com habilidade as suas mentiras sobre Deus, até mesmo voltando-se contra o seu próprio Senhor, que os comprou; porém o fim deles será repentino e terrível.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Muitos seguirão seus ensinos imorais. E, por causa deles, Cristo e o seu caminho serão escarnecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Esses mestres, em sua ganância, dirão qualquer coisa para se apossarem do dinheiro de vocês. Mas Deus já os condenou há muito tempo, e a destruição deles está a caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque Deus não poupou nem os anjos que pecaram, mas os lançou no inferno, acorrentados em abismos escuros até o dia do juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele não poupou nenhuma das pessoas que viveram nos tempos antigos, antes do dilúvio, com exceção de Noé, o único homem que falava a favor de Deus, e a sua família de sete pessoas. Naquela ocasião, Deus destruiu completamente o mundo inteiro de homens ímpios, por meio do dilúvio.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mais tarde, ele transformou as cidades de Sodoma e Gomorra em montões de cinzas e as fez desaparecer da terra, pondo-as como exemplo para que todos os ímpios no futuro recordem e temam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas ao mesmo tempo o Senhor resgatou Ló de Sodoma, porque ele era um homem justo, aflito com a tremenda maldade que via por toda parte ao redor dele,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>pois, vivendo entre eles dia a dia, aquele justo vivia muito agoniado ao ver e ouvir as coisas más que eles faziam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim também o Senhor pode salvar os piedosos das aflições que os rodeiam e castigar os ímpios, até que chegue o dia do juízo final.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele é particularmente severo com aqueles que seguem os seus próprios pensamentos imorais de natureza pecaminosa, e aqueles que são orgulhosos e obstinados e se atrevem até a zombar dos seres celestiais, sem ao menos estremecer;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>todavia os anjos no céu, que permanecem na própria presença do Senhor, e são muito maiores em poder e em força do que estes falsos mestres, nunca falam de maneira insultuosa contra aqueles seres.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas os falsos mestres são insensatos — são criaturas irracionais. Eles fazem tudo o que lhes dá vontade; nascidos somente para ser apanhados e destruídos, riem-se daquilo que não entendem. Por isso eles serão destruídos pela sua própria corrupção.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Essa é a retribuição que estes mestres terão pela sua própria injustiça. Pois eles vivem dia a dia em prazeres pecaminosos. São uma vergonha e uma mancha no meio de vocês, e os enganam, vivendo em pecado repugnante, enquanto juntam-se a vocês em suas festas fraternais, como se fossem homens sinceros.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles têm os olhos cheios de adultério e são insaciáveis no pecado. Exercitam-se em ser gananciosos. Filhos malditos!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Desviaram-se do caminho e perderam-se como Balaão, filho de Beor, que se deixou levar pelo amor ao dinheiro que poderia ganhar fazendo o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém Balaão foi impedido em seu procedimento louco quando a sua jumenta, um animal mudo, lhe falou com voz humana, recriminou e repreendeu as loucuras do profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Esses homens são tão inúteis quanto fontes d’água que secaram, prometendo muito e não dando nada; são inconstantes como nuvens levadas por ventos tempestuosos. Estão condenados aos abismos eternos das trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles se gabam orgulhosamente dos seus pecados e das suas conquistas e se utilizam da imoralidade como isca para atrair de volta ao pecado aqueles que acabaram de livrar-se dessa vida pecaminosa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Prometem liberdade a essas pessoas, mas eles mesmos são escravos da corrupção, porque a pessoa é escrava daquilo que a domina.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois, quando uma pessoa se livra dos caminhos pecaminosos do mundo ao aprender acerca do nosso Senhor e Salvador Jesus Cristo, e depois se deixa emaranhar pelo pecado e se torna novamente escrava dele, fica em pior estado do que antes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Seria melhor nunca ter sabido nada acerca do caminho da justiça do que aprender a respeito dele e depois disso dar as costas aos mandamentos santos que lhe foram dados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Há um velho ditado que diz o seguinte: “O cachorro volta a comer a comida que vomitou” e ainda: “A porca é lavada apenas para voltar e revolver-se de novo na lama”. Isto é o que acontece com aqueles que se voltam novamente para o seu próprio pecado.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é minha segunda carta a vocês, queridos irmãos, e em ambas eu tenho procurado relembrar-lhes fatos que vocês já conhecem,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>fatos que aprenderam dos santos profetas e de nós, os apóstolos, que lhes levamos as palavras do nosso Senhor e Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Em primeiro lugar, desejo lembrar-lhes que nos últimos dias haverá escarnecedores que farão todo o mal que eles mesmos puderem imaginar, e se rirão da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Esta será a sua maneira de argumentar: “Jesus prometeu voltar, não foi? Então, onde está ele? Ele não virá nunca! Ora, até onde qualquer um pode lembrar-se, tudo tem permanecido exatamente como era desde o primeiro dia da criação”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles esquecem deliberadamente este fato: Deus, há muito tempo, fez os céus pela palavra da sua ordem e usou as águas para formar a terra e cercá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E pela água Deus destruiu o mundo com um poderoso dilúvio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Deus ordenou que a terra e os céus fossem reservados para o fogo, guardados para o dia do juízo, quando todos os homens ímpios perecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas não se esqueçam disto, queridos amigos: Para o Senhor um dia é como mil anos, e mil anos são como um dia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele não está sendo vagaroso com a sua volta prometida, embora por vezes pareça assim. Mas ele está esperando com paciência, porque não quer que ninguém pereça, e está dando mais tempo para os pecadores se arrependerem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O dia do Senhor virá com toda a certeza, tão inesperadamente como um ladrão. Então os céus desaparecerão com um terrível estrondo, e os corpos celestes serão consumidos pelo fogo e a terra e tudo quanto está nela serão queimados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E assim, já que tudo ao nosso redor se derreterá, que vidas santas e piedosas nós devemos viver!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vocês devem aguardar ansiosamente aquele dia e apressá-lo — o dia em que os céus serão destruídos pelo fogo e os elementos se derreterão e desaparecerão em chamas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nós, porém, estamos aguardando ansiosamente a promessa divina de novos céus e nova terra depois disso tudo, onde habita a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Queridos amigos, enquanto vocês estão esperando que essas coisas aconteçam, esforcem-se para viver sem pecar; e andem em paz com todo mundo, inculpáveis, a fim de que ele se agrade de vocês quando voltar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E lembrem-se por que ele está esperando. Ele nos está dando tempo para anunciar a sua mensagem de salvação aos outros. O nosso amado irmão Paulo já falou com grande sabedoria acerca dessas mesmas coisas em muitas das suas cartas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Algumas explicações dele não são fáceis de entender, e há pessoas instáveis e ignorantes que sempre estão buscando alguma interpretação fora do comum; elas torceram as cartas dele de todos os lados, dando um significado completamente diferente daquilo que ele queria dizer, tal como fazem com as outras partes das Escrituras. Mas o resultado será a ruína deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu estou advertindo vocês de antemão, queridos irmãos, para que possam vigiar e não ser levados pelos erros desses homens maus, a fim de que vocês mesmos não sejam confundidos também e caiam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas cresçam em força espiritual e conheçam melhor o nosso Senhor e Salvador Jesus Cristo. A ele seja a glória, tanto agora como eternamente! Amém.</para>
</usx>
