<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="2SA" style="id">2 Samuel (NBV)</book>
  <para style="h">2 Samuel</para>
  <para style="toc1">2 Samuel</para>
  <para style="toc2">2 Samuel</para>
  <para style="toc3">2SM</para>
  <para style="mt1">2 Samuel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois da morte de Saul, Davi voltou a Ziclague após a vitória sobre os amalequitas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Três dias mais tarde, veio um homem do exército israelita com as roupas rasgadas e terra sobre a cabeça, como sinal de tristeza. Ele inclinou-se diante de Davi com o rosto no chão, como sinal de respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“De onde vem você?”, Davi perguntou. “Eu escapei do acampamento israelita”, o homem respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“O que foi que aconteceu?”, Davi perguntou. “Diga-me como foi a batalha”. E o homem respondeu: “Todo o nosso exército fugiu. Muitos homens estão mortos e feridos no campo, e Saul e seu filho Jônatas foram mortos”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Davi perguntou ao homem que havia trazido a notícia: “Como é que você sabe que eles estão mortos?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Porque eu estava no monte Gilboa e vi que Saul estava apoiado sobre sua lança, e os carros inimigos e seus cavaleiros estavam chegando cada vez mais perto dele, cercando-o por todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando ele me viu, chamou-me para junto dele, e eu disse: ‘Aqui estou, senhor!’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Quem é você?”, ele perguntou. “Um amalequita”, respondi.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Venha cá e mate-me”, ele pediu, “pois estou numa terrível angústia de morte!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Então eu me aproximei e o matei, porque sabia que ele não tinha condições de sobreviver. Depois tomei a sua coroa e uma das suas pulseiras para trazer aqui ao meu senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Davi e seus homens rasgaram as suas vestes em sinal de tristeza quando ouviram a notícia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles lamentaram, choraram e jejuaram o dia todo por Saul e por seu filho Jônatas, pelo exército do SENHOR e pelo povo do SENHOR, que morreram naquele dia à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em seguida, Davi perguntou ao jovem que havia trazido a notícia: “De onde é você?” E ele respondeu: “Sou filho de um estrangeiro, um amalequita”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Por que você matou o rei escolhido do SENHOR?”, perguntou Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Davi disse a um dos seus soldados: “Mate esse homem!” E o soldado atacou e matou o amalequita.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Davi havia dito ao amalequita: “Você morre por sua própria condenação, pois você mesmo confessou que matou o rei escolhido do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Davi chorou muito, e mais tarde escreveu um hino triste para Saul e Jônatas,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e ordenou que o hino fosse ensinado aos homens de Judá. Este lamento está registrado no Livro de Jasar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Ó Israel, o seu esplendor e alegria estão mortos sobre os montes; heróis poderosos caíram!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não contem essas notícias em Gate, nem anunciem nas ruas de Ascalom, para que não se alegrem as filhas dos filisteus, para que as nações que adoram deuses falsos não riam em triunfo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ó montes de Gilboa, não caia orvalho nem chuva sobre vocês, nem haja plantação de cereais nas suas encostas. Pois ali os escudos dos guerreiros valentes foram profanados, bem como o escudo do poderoso Saul, que perdeu seu brilho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Do sangue dos feridos, da carne dos valentes o arco de Jônatas nunca recuou, e a espada de Saul nunca falhou. Eles nunca voltavam das batalhas com as mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Como Saul e Jônatas eram amados e estimados! Eles estiveram juntos na vida e na morte. Eram mais velozes do que as águias, mais fortes do que os leões.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas agora, ó filhas de Israel, chorem por Saul. Ele vestia vocês com finas roupas e ornamentos dourados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Esses poderosos heróis caíram no meio da batalha. Jônatas foi morto lá nas montanhas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Como eu choro por você, meu irmão Jônatas; Quanto eu o estimava! E o seu amor por mim era mais precioso do que o amor de mulheres!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os guerreiros valentes caíram! As suas armas foram destruídas”.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Davi perguntou ao SENHOR: “Devo mudar-me para uma das cidades de Judá?” E o SENHOR respondeu: “Sim, você deve ir”. “Para que cidade então irei?”, perguntou Davi. “Para Hebrom”, respondeu o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Davi foi para Hebrom com as suas duas esposas, Ainoã, de Jezreel, e Abigail, a viúva de Nabal, o carmelita.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi ainda levou os homens que o acompanhavam, com suas famílias, e foram todos de mudança para Hebrom e cidades vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando os homens de Judá chegaram em Hebrom, Davi foi coroado rei do povo de Judá. Quando Davi foi informado de que os homens de Jabes-Gileade haviam sepultado Saul,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>enviou mensageiros com este recado: “O SENHOR abençoe vocês por terem sido leais ao seu rei, dando a Saul, o seu rei, um sepultamento honroso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Que o SENHOR seja misericordioso e derrame sobre vocês muitas provas do seu amor! Eu, de minha parte, também serei generoso com vocês pelo bem que praticaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas agora peço a vocês que sejam meus guerreiros fortes, corajosos e leais, pois o rei Saul já está morto, e os homens de Judá já me ungiram rei do povo de Judá”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém Abner, o comandante-chefe do exército de Saul, levou Is-Bosete, filho de Saul, para Maanaim</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para coroá-lo rei sobre Gileade, Aser, Jezreel, Efraim, Benjamim e sobre todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Is-Bosete, filho de Saul, estava com quarenta anos de idade quando começou a reinar sobre Israel. Ele reinou em Maanaim por dois anos, enquanto o povo de Judá seguiu Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Davi reinou sobre Judá em Hebrom por sete anos e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um dia, o general Abner, filho de Ner, e os oficiais de Is-Bosete, filho de Saul, foram de Maanaim para Gibeom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O general Joabe, filho de Zeruia, e as tropas de Davi foram ao encontro do general Abner. Encontraram-se na represa de Gibeom, onde se defrontaram, ficando um grupo de um lado da represa e o outro grupo do lado oposto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Abner fez uma proposta a Joabe: “Deixemos que alguns soldados do seu exército lutem com alguns do meu exército diante de nós!” Joabe respondeu: “Está bem!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então foram escolhidos doze homens aliados de Benjamim e Is-Bosete, filho de Saul, e doze homens de Davi para uma luta de vida ou morte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Cada soldado atacava o seu adversário agarrando-o pelos cabelos e fincava a espada no lado, e todos caíram mortos juntos. Por isso aquele lugar de combate, em Gibeom, foi chamado de Helcate-Hazurim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então os dois exércitos começaram a lutar violentamente um contra o outro; no fim Abner e os soldados de Israel foram derrotados pelos soldados de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Abisai e Asael, irmãos de Joabe, e os três filhos de Zeruia tomaram parte na batalha. Asael, que era ligeiro e corria como uma cabra dos montes,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>começou a perseguir Abner. Ele corria sem se desviar, sempre atrás de Abner.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Abner olhou para trás e, vendo que alguém o perseguia, gritou: “Por acaso você é Asael?” “Sim”, respondeu ele, “sou eu”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Então persiga outra pessoa e não a mim!”, implorou Abner. “Procure vencer algum soldado comum e capturar suas armas”. Porém Asael não deu ouvidos e continuou na sua perseguição.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>De novo Abner advertiu Asael: “Saia de trás de mim! Como é que poderei olhar nos olhos do seu irmão Joabe se eu tiver de matar você, Asael?”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Asael se recusou a ouvi-lo. Então Abner o atacou com a parte traseira da lança, que atravessou o corpo de Asael. Ele tombou no chão e morreu ali mesmo. Todos os que ali chegavam paravam ao lado do seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois disso, Joabe e Abisai saíram em perseguição a Abner. Ao pôr do sol eles chegaram ao monte Amá, perto de Gia, no caminho que levava ao deserto de Gibeom.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os soldados de Abner, da tribo de Benjamim, reuniram-se no alto de uma colina.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Abner gritou a Joabe: “É justo que nossas espadas continuem a matar uns aos outros? As coisas vão piorar para todos nós e haverá amargura. Já não está na hora de mandar os seus homens parar de perseguir os seus irmãos?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Joabe respondeu em alta voz: “Deus é testemunha de que se você não tivesse falado, nossos homens continuariam a perseguir vocês até amanhã cedo”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E fazendo soar a sua trombeta, seus homens pararam de perseguir as tropas de Israel e lutar contra elas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nessa noite, Abner e seus homens marcharam pelo vale do Jordão, atravessaram o rio e marcharam durante a manhã até chegar a Maanaim.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando Joabe voltou com seus homens para suas casas, reuniu todo o povo e viu que faltavam dezenove homens de Davi, além de Asael.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porém os homens de Davi tinham matado trezentos e sessenta homens, todos da tribo de Benjamim, comandados por Abner.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Joabe e seus homens levaram o corpo de Asael para Belém, e o sepultaram ao lado de seu pai. Viajaram de volta a noite toda, chegando a Hebrom quando o dia estava amanhecendo.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esse foi o começo de uma longa guerra entre os seguidores de Saul e os de Davi. Entretanto, o reino de Davi ficava cada vez mais forte, enquanto o reino de Saul se tornava cada vez mais fraco.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enquanto Davi estava em Hebrom nasceram-lhe seis filhos. O primeiro chamava-se Amnom, e era filho de Ainoã, de Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O segundo foi Quileabe, filho de Abigail, a viúva de Nabal, o carmelita; o terceiro, Absalão, filho de Maaca, filha de Talmai, rei de Gesur.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O quarto, Adonias, filho de Hagite; o quinto, Sefatias, filho de Abital; e</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>o sexto, Itreão, filho de Eglá. Esses foram os filhos de Davi que nasceram em Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>À medida que a guerra continuava entre o reino de Saul e o reino de Davi, Abner foi se tornando cada vez mais poderoso como chefe do exército de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Abner, abusando da sua posição, tomou para si uma jovem chamada Rispa, filha de Aia, que era uma das concubinas de Saul. Quando Is-Bosete soube disso, perguntou a Abner: “Por que você teve relações com a concubina do meu pai?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abner não gostou da pergunta e ficou furioso com Is-Bosete, e exclamou: “Por acaso sou um cão que pertence a Judá para ser tratado dessa maneira? Tenho sido fiel à família de Saul, seu pai, aos seus irmãos e amigos, e não permiti que caíssem nas mãos de Davi. É essa a recompensa que recebo? É justo que você me chame a atenção por causa dessa mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deus é testemunha se eu não fizer por Davi o que o SENHOR jurou fazer:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>transferir o reino da família de Saul e estabelecer o trono de Davi, tanto sobre Israel quanto sobre Judá, desde Dã até Berseba”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Is-Bosete nada respondeu, pois teve medo das palavras de Abner.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Abner mandou mensageiros a Davi, com a seguinte proposta: “De quem é esta terra? Faça um acordo comigo, e eu o ajudarei a obter o apoio de todo o povo de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Muito bem”, respondeu Davi. “Farei o acordo com você, mediante uma condição: Quero que me traga minha esposa Mical, filha de Saul”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Davi mandou este recado para Is-Bosete, filho de Saul: “Mande-me de volta minha mulher Mical, com quem me casei em troca da vida de cem filisteus”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Is-Bosete tirou Mical de seu marido Paltiel, filho de Laís, e a enviou a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Paltiel, chorando, acompanhou a sua mulher até Baurim. Então Abner lhe disse: “Volte para casa agora, Paltiel”. E ele voltou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Abner havia conversado com os chefes de Israel lembrando-os do seguinte: “Há muito tempo vocês têm desejado que Davi seja o rei de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Chegou a hora, porque o SENHOR prometeu a Davi: ‘Por meio de Davi vou livrar o meu povo das mãos dos filisteus e de quaisquer outros inimigos’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Abner conversou também com os chefes da tribo de Benjamim. Depois foi a Hebrom relatar a Davi a boa vontade que havia conseguido do povo de Israel e de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Abner veio acompanhado de vinte homens, e Davi os recebeu com um grande banquete.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Abner disse a Davi: “Prometo que reunirei todo o povo de Israel, e o senhor será feito rei, conforme sempre desejou”. E Davi se despediu de Abner, e ele voltou em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Logo depois que Abner partiu em paz, Joabe e os soldados de Davi voltaram de um ataque, trazendo com eles muita coisa que conseguiram tomar do inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando Joabe chegou com todo o seu exército e soube que Abner havia estado com o rei Davi, e que havia voltado em paz,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>procurou imediatamente o rei, e perguntou: “O que foi que o senhor fez? Por que o senhor deixou Abner ir embora em paz?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sabe perfeitamente que ele veio aqui como espião, para nos sondar! É certo que ele vai voltar para nos atacar!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando Joabe saiu da presença de Davi, mandou mensageiros atrás de Abner, dizendo a ele para voltar. Os mensageiros alcançaram Abner perto do poço de Sirá e o trouxeram de volta à presença de Joabe sem que Davi soubesse.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando Abner chegou a Hebrom, Joabe o chamou para um lado, perto do portão da cidade, como se tivesse um assunto particular a tratar com ele, e ali mesmo o feriu na barriga, matando-o. Joabe agiu dessa forma para vingar a morte de Asael, seu irmão, a quem Abner tinha matado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando Davi soube do acontecido, declarou: “Deus sabe que eu e meu povo não tomamos parte nesse crime praticado contra Abner, filho de Ner.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Joabe e toda a família de seu pai são os culpados. Que a sua família e todas as gerações sejam castigadas com fluxo, lepra, que usem muletas; que haja mortes pela espada ou que necessitem de pão!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Joabe e seu irmão Abisai foram, pois, responsáveis pela morte de Abner. Eles vingaram a morte do irmão Asael na batalha de Gibeom.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Davi ordenou a Joabe e a todos os que estavam com ele: “Rasguem suas roupas, vistam roupas de luto, vão à frente do cortejo fúnebre e chorem e lamentem a morte de Abner”. E o rei Davi também acompanhou o enterro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Abner foi sepultado em Hebrom. O rei levantou a voz e chorou ao lado da sepultura de Abner, e todo o povo fez o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O rei expressou este lamento por Abner: “Ó Abner! Por que era preciso que você morresse como morrem os perversos?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Suas mãos não estavam atadas, nem os seus pés estavam acorrentados. Você caiu como alguém que é morto pelos filhos da maldade, vítima de uma traição”. E todo o povo chorou novamente a morte de Abner.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>No dia do sepultamento, o povo insistiu para que Davi comesse alguma coisa antes que o dia terminasse. Porém Davi não aceitou e fez este juramento: “Que Deus me castigue com todo o rigor se eu comer alguma coisa antes do pôr do sol!”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Todos os que ouviram isso concordaram com ele; aliás, tudo o que o rei fazia parecia certo aos olhos de todos!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Assim todos os seguidores de Davi e todo o povo de Israel, pela atitude de Davi, imediatamente entenderam que ele não tinha tomado parte no assassinato de Abner, filho de Ner.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Davi disse aos seus oficiais: “Vocês não percebem que um grande homem e um grande líder caiu hoje em Israel</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e, mesmo sendo eu um rei escolhido por Deus, nada posso fazer contra esses dois filhos de Zeruia? Que o SENHOR retribua ao malfeitor de acordo com a sua maldade”.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando o rei Is-Bosete, filho de Saul, soube da morte de Abner em Hebrom, perdeu a coragem, e todo o seu povo ficou com muito medo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rei Is-Bosete passou o comando das tropas a dois irmãos, Baaná e Recabe, os quais já eram oficiais de grupos de ataque do exército. Ambos eram filhos de Rimom, de Beerote, da tribo de Benjamim. A cidade de Beerote era considerada como pertencente a Benjamim,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>mesmo depois de terem fugido para Gitaim, onde moram como estrangeiros até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Saul tinha um neto aleijado, chamado Mefibosete, filho de Jônatas. Ele estava com cinco anos de idade quando chegou a notícia de que Saul e Jônatas haviam sido mortos na batalha de Jezreel. Ao ouvir a notícia da morte dos dois, a ama de Mefibosete, apavorada, tomou o menino nos braços e fugiu com ele; na pressa, porém, ela deixou cair o menino; em consequência disso ele ficou aleijado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Um dia, quando o calor era mais forte, Recabe e Baaná foram ao palácio de Is-Bosete na hora do seu descanso, ao meio-dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles entraram na casa como se fossem à despensa em busca de trigo; mas, sem serem percebidos, entraram no quarto de dormir de Is-Bosete e o feriram na barriga, matando-o.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cortaram a sua cabeça e fugiram com ela pelo deserto, escapando durante a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Levaram a cabeça de Is-Bosete e a apresentaram ao rei Davi, em Hebrom, e disseram: “Veja, ó rei Davi! Aqui está a cabeça de Is-Bosete, o filho do seu inimigo Saul, que tentou matá-lo. Deus hoje concedeu ao rei vingança sobre Saul e toda a sua família!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas Davi respondeu a Recabe e Baaná, seu irmão, filhos de Rimom, de Beerote: “Juro pelo nome do SENHOR que me tem livrado de todas as angústias:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando um homem me trouxe a notícia da morte de Saul pensando que eu ia me alegrar com ela, eu o agarrei e o matei em Ziclague. Essa foi a recompensa que ele recebeu pela notícia!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se assim procedi com aquele homem, o que não farei então a estes homens perversos que mataram um homem bom em sua própria casa, no seu leito, enquanto dormia! Vou me vingar de vocês pelo que fizeram e exterminá-los da face da terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Davi deu ordens aos seus homens para que matassem aqueles dois irmãos. E assim foi feito. Depois cortaram as mãos e os pés deles e penduraram seus corpos ao lado do poço em Hebrom. E sepultaram a cabeça de Is-Bosete no túmulo de Abner, em Hebrom.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então vieram a Davi em Hebrom representantes de todas as tribos de Israel para lhe prometer fidelidade. “Nós somos seus irmãos, sangue do seu sangue”, disseram eles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Mesmo quando Saul era nosso rei, era o senhor que liderava o povo de Israel nas suas batalhas. Além disso, o SENHOR disse: ‘Você será o pastor e guia do povo de Israel’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então todos os líderes de Israel foram se encontrar com Davi em Hebrom; ali ele fez uma aliança com eles perante o SENHOR, e eles ungiram Davi rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davi tinha trinta anos de idade quando começou a reinar, e reinou durante quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em Hebrom, reinou sobre Judá sete anos e meio. Depois reinou trinta e três anos em Jerusalém como rei sobre todo o Israel e Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O rei Davi partiu depois com as suas tropas para Jerusalém a fim de combater os jebuseus que moravam lá. “Você nunca entrará aqui”, disseram os jebuseus. “Até os cegos e os aleijados são capazes de expulsar você daqui!” Eles tinham certeza de que estavam em segurança ali em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém Davi e os seus soldados os derrotaram e tomaram a fortaleza de Sião, que depois se chamou “Cidade de Davi”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando aquele recado por parte dos jebuseus chegou a Davi, ele disse aos seus soldados: “Entrem na cidade pelo canal de água e destruam aqueles cegos e aleijados, inimigos de Davi!” Essa é a origem do ditado: “Os cegos e os aleijados não podem entrar no palácio”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Davi fez da fortaleza de Sião a sua morada e chamou-a de Cidade de Davi. Começando por Milo, Davi foi construindo defesas até o palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele foi-se tornando cada vez mais forte porque o SENHOR, o Deus dos Exércitos, estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Hirão, rei de Tiro, mandou mensageiros com madeira de cedro, carpinteiros e pedreiros a fim de construírem um palácio para Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Davi compreendeu que o SENHOR o havia feito rei sobre Israel, e que havia enchido de bênçãos o seu reinado, por amor a Israel, o seu povo escolhido.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois de mudar-se de Hebrom para Jerusalém, Davi se casou com outras mulheres e concubinas de Jerusalém e teve muitos filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estes são os nomes dos filhos que nasceram em Jerusalém: Samua, Sobabe, Natã, Salomão,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ibar, Elisua, Nefegue, Jafia,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Elisama, Eliada e Elifelete.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando os filisteus souberam que Davi tinha sido coroado rei de Israel, procuraram prendê-lo, com todo o seu exército; porém Davi ficou sabendo disso e desceu para a fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filisteus chegaram e se espalharam pelo vale de Refaim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Davi consultou Deus: “Devo ir lutar contra os filisteus? O SENHOR me ajudará a derrotá-los?” E o SENHOR lhe respondeu: “Vá, a vitória será sua”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Davi saiu a lutar contra os filisteus em Baal-Perazim e os derrotou. “O SENHOR fez isto!”, exclamou Davi. “Ele surgiu no meio dos meus inimigos causando destruição, como as águas de uma inundação”. Por isso ele chamou aquele lugar de Baal-Perazim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Davi e seus homens levaram as imagens que foram abandonadas pelos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas os filisteus voltaram a se espalhar pelo vale de Refaim.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Davi voltou a consultar o SENHOR, e este lhe respondeu: “Não suba para atacar de frente; vá por trás deles e ataque pelo lado das amoreiras.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando você ouvir um som como de marcha nas copas das amoreiras, pode atacar! Isso quer dizer que o SENHOR saiu à sua frente para destruir o exército filisteu”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Davi agiu de acordo com as instruções do SENHOR, destruindo os filisteus por todo o caminho, desde Geba até Gezer.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi reuniu novamente os melhores homens do exército de Israel, trinta mil ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele partiu com todo o povo que estava com ele e os levou até Baalim de Judá, para dali buscar a arca de Deus, sobre a qual se invoca o nome do SENHOR dos Exércitos, que está assentado num trono entre os querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A arca de Deus foi colocada sobre um carro novo e levada da casa de Abinadabe, que estava situada numa ladeira. Uzá e Aiô, filhos de Abinadabe, guiavam o carro</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>com a arca de Deus; Aiô ia à frente dela,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e logo atrás vinham Davi e os outros israelitas; eles marchavam alegres, agitando ramos de árvores ao som de instrumentos musicais como liras, harpas, tambores, pandeiros e címbalos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando passavam pelas terras de Nacom, os bois que puxavam a arca tropeçaram, e Uzá levou a mão à arca de Deus para protegê-la.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deus irou-se com sua atitude de irreverência, e fez com que Uzá caísse morto ali mesmo ao lado da arca de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Davi ficou triste, porque o SENHOR havia castigado Uzá, e chamou aquele lugar de Perez-Uzá. Esse lugar continua com esse nome até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquele dia, Davi temeu o SENHOR, por isso perguntou: “Como poderei levar a arca do SENHOR para casa?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso resolveu não levar mais a arca do SENHOR para a Cidade de Davi. Em vez disso, levou-a para a casa de Obede-Edom, que era da cidade de Gate.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A arca do SENHOR ficou na casa dele por três meses; e o SENHOR abençoou Obede-Edom e a toda a sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando Davi soube que o SENHOR havia abençoado a casa de Obede-Edom e tudo o que ele possuía por causa da arca de Deus, ele resolveu mandar trazer a arca de Deus para a Cidade de Davi, promovendo grandes festejos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois que os homens que carregavam a arca do SENHOR para a Cidade de Davi tinham dado seis passos com ela, paravam para sacrificar um boi e um novilho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Davi, vestido com o colete sacerdotal de linho, dançava diante do SENHOR com todas as suas forças, mostrando a sua alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim Davi e todos os israelitas transportaram a arca do SENHOR para a Cidade de Davi com muita alegria, ao som de trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enquanto a arca do SENHOR entrava na Cidade de Davi, com toda aquela festa, Mical, filha de Saul, observava o cortejo da janela onde estava. Ao ver o rei Davi dançando e saltando perante o SENHOR, ela o desprezou em seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A arca do SENHOR foi colocada dentro da tenda preparada por Davi para esse fim. E Davi ofereceu sacrifícios queimados e ofertas de paz diante da arca do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Após oferecer os sacrifícios queimados e as ofertas de paz, o rei abençoou o povo em nome do SENHOR dos Exércitos,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e ofereceu a cada um — homens e mulheres israelitas — pão, vinho e bolo de passas. Quando todos estavam servidos, retiraram-se cada um para a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Davi voltou para casa para abençoar a sua família. Porém, Mical, filha de Saul, saiu para encontrar o rei e exclamou com desgosto: “Como se destacou o rei de Israel hoje, dançando e descobrindo-se diante dos olhos das servas de seus servos, como se fosse um homem vulgar do povo!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas Davi respondeu: “Eu dançava diante do SENHOR, diante daquele que me colocou no lugar do seu pai Saul e de toda a sua família; perante o SENHOR, que me nomeou para ser o rei de Israel, o povo escolhido do SENHOR! Continuarei dançando, em louvor ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Sim, embora pareça tolo e humilhante, sei que serei respeitado por essas servas de quem você falou”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Mical, filha de Saul, não teve filhos durante toda a sua vida.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi habitava em sua própria casa, e o SENHOR finalmente concedeu descanso, e Israel não tinha mais guerras com as nações vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Davi disse ao profeta Natã: “Veja! Eu moro num lindo palácio construído com cedro, enquanto a arca de Deus está numa simples tenda, do lado de fora!”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Faça o que você tem em mente”, respondeu Natã, “pois o SENHOR está com você”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naquela noite, porém, o SENHOR apareceu a Natã, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Vá, e diga ao meu servo Davi que assim diz o SENHOR: Será você o que vai construir uma casa para eu morar?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois eu não tenho morado em uma casa desde o dia em que tirei os israelitas do Egito até o dia de hoje. Minha casa tem sido sempre uma tenda ou um tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E nunca me queixei aos líderes de Israel, aos pastores do meu povo. Nunca pedi que me construíssem um templo de cedro!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Agora diga ao meu servo Davi: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Eu escolhi você para ser o guia do meu povo Israel quando você ainda era um simples pastor de ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tenho estado com você por onde você tem andado, e tenho destruído os seus inimigos. E o seu nome andará de boca em boca, de tal forma que você será contado entre os homens mais famosos da terra!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu escolhi uma terra para Israel, o meu povo, terra de onde nunca precisarão mudar-se. Estarão seguros em suas próprias terras, e jamais serão perturbados por nações inimigas, como acontecia no início</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e tem ocorrido desde o tempo em que os juízes governavam Israel, o meu povo. Não haverá mais guerras contra o seu reino; e os seus filhos governarão essa terra por todas as gerações que hão de vir. E o SENHOR declara que ele vai construir uma casa para eles — uma dinastia de reis!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando você morrer e descansar com os seus antepassados, escolherei um dos seus filhos para ocupar o trono; e farei do reino dele uma fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O seu filho é que vai construir uma casa em meu nome, e o seu reino permanecerá para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu serei para ele pai, e ele será o meu filho. Se ele pecar, eu o castigarei com castigo de homens, e com açoites de filhos de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas jamais retirarei dele o meu amor, como aconteceu com Saul, para que você pudesse ser rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém a sua casa e o seu reino serão firmados para sempre diante de mim; e o seu trono será estabelecido para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim Natã procurou Davi e contou tudo o que o SENHOR havia revelado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Davi entrou no Tabernáculo e sentou-se perante o SENHOR e orou: “Ó SENHOR Deus! Por que derramou suas bênçãos justamente sobre este seu servo de família tão insignificante?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E agora, como se isso não bastasse, ó SENHOR Deus, ainda me promete uma família que não terá fim? Essa bondade está longe da compreensão humana! Ó SENHOR Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Pois o SENHOR Deus conhece o seu servo e sabe como sou, e o que posso eu falar?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tudo isso o SENHOR faz porque assim prometeu de acordo com a sua palavra e de acordo com a sua vontade!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Quão grande é o SENHOR Deus! Não há ninguém como o SENHOR, nem há outro Deus, senão o SENHOR, conforme tudo o que temos ouvido dizer!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Que outra nação sobre a terra tem recebido tantas bênçãos quanto o seu povo Israel, a única nação da terra que o SENHOR, ó Deus, resgatou para dela fazer o seu povo, e assim fazer o seu nome conhecido. O SENHOR realizou coisas grandes e maravilhosas, livrando o seu povo do Egito e dos deuses deles; livrou-o para que o seu nome fosse glorificado!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O SENHOR escolheu Israel para ser o seu povo exclusivo, e o SENHOR se tornou o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“E agora, SENHOR Deus, confirme para sempre a promessa que fez em relação ao seu servo e à sua descendência,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>para que o seu nome seja engrandecido para sempre e todos digam: ‘O SENHOR dos Exércitos é o Deus de Israel!’ E a descendência do seu servo se manterá diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Ó SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel, o SENHOR mesmo o revelou ao seu servo, quando disse: ‘Estabelecerei uma dinastia para você’. Essa revelação de sua parte me levou a fazer esta oração.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Agora, ó SENHOR Deus, o Senhor é Deus, as suas palavras são verdadeiras, e a sua promessa é boa para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Agora, por sua bondade, sejam cumpridas as suas palavras! Abençoe o seu servo e abençoe a sua família para que ela continue para sempre diante da sua presença, pois assim prometeu o SENHOR Deus”.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Davi derrotou os filisteus e conquistou aquela região e acabou com o poder deles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele também destruiu a terra de Moabe. Depois da destruição, Davi colocou os moabitas em diversas fileiras, usando uma corda para isso; fez com que eles se deitassem no chão, separando dois terços dos homens de cada fileira para serem mortos. Os homens restantes ficaram para servir a Davi e pagar imposto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi destruiu também as forças do rei Hadadezer, filho de Reobe, rei de Zobá, numa batalha na região do rio Eufrates, onde Hadadezer tentava restabelecer o seu domínio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davi prendeu mil e setecentos homens da cavalaria, e vinte mil homens da infantaria; mandou aleijar todos os cavalos dos carros de guerra, menos aqueles que guardou para si, ou seja, cavalos suficientes para cem carros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Davi destruiu ainda vinte e dois mil sírios que vieram de Damasco para ajudar o rei Hadadezer, rei de Zobá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Davi colocou guardas do seu exército em Damasco; assim os sírios de Damasco se tornaram seus servos e pagavam tributo a ele anualmente. E o SENHOR ia concedendo vitórias a Davi por onde quer que ele ia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os escudos de ouro usados pelos oficiais do rei Hadadezer foram levados por Davi para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também levou grande quantidade de bronze das cidades de Betá e de Berotai, que pertenciam a Hadadezer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Toí, rei de Hamate, ficou sabendo das vitórias de Davi contra o exército de Hadadezer,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mandou seu filho Jorão saudar Davi e parabenizá-lo, pois o rei de Hamate e Hadadezer eram inimigos. Toí mandou por meio de Jorão presentes de ouro, prata e bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rei Davi dedicou esses presentes de prata, ouro e bronze ao SENHOR, bem como o ouro e a prata que ele havia tomado das nações que conquistara:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>de Edom, de Moabe, dos amonitas, dos filisteus, de Amaleque e de Hadadezer, filho de Reobe, rei de Zobá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E assim Davi se tornou ainda mais famoso quando voltou da batalha em que matou dezoito mil homens edomitas no vale do Sal.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Em Edom também colocou guardas do seu exército, obrigando toda a nação de Edom a pagar imposto a Israel. O SENHOR estava com Davi e fazia dele um homem vitorioso por onde quer que ele ia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Davi foi um rei justo, tratando com igualdade todo o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Joabe, filho de Zeruia, era o comandante do seu exército; Josafá, filho de Ailude, era quem registrava os acontecimentos históricos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Zadoque, filho de Aitube, e Aimeleque, filho de Abiatar, eram sacerdotes; Seraías era o secretário particular do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Benaia, filho de Joiada, era o comandante da guarda do rei, que comandava os queretitas e os peletitas; e os filhos de Davi eram seus ministros.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Um dia Davi começou a indagar sobre a existência de pessoas da família de Saul. Ele havia prometido ao príncipe Jônatas ajudar sua família, e queria cumprir sua promessa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nas suas indagações, ouviu falar de um homem chamado Ziba, que teria sido servo de Saul; Davi mandou trazer esse homem à sua presença e lhe perguntou: “Você é Ziba, o servo de Saul?” “Sim, senhor, eu sou”, respondeu o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Ainda vive alguém da família de Saul?”, perguntou o rei “Se existir, diga-me quem é para que eu possa mostrar bondade para com ele”. “Sim”, respondeu Ziba, “o filho de Jônatas ainda vive; ele é aleijado dos dois pés”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Onde ele está?”, perguntou o rei. “Ele está em Lo-Debar, na casa de Maquir, filho de Amiel”, respondeu Ziba ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Davi mandou buscá-lo de Lo-Debar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Mefibosete, filho de Jônatas e neto de Saul, chegou diante de Davi, inclinou-se com o rosto no chão. Davi perguntou: “Você é Mefibosete?” Ele respondeu: “Sim, sou seu servo”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém Davi disse: “Não tenha medo! Mandei buscar você porque desejo ajudá-lo. Quero mostrar bondade a você por amor a Jônatas, seu pai. Vou devolver a você toda a terra que pertence ao seu avô Saul, e, além disso, você comerá sempre à minha mesa!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mefibosete curvou-se humildemente diante do rei e disse-lhe: “Como pode um rei mostrar bondade para alguém completamente sem valor como eu que pareço mais um cão morto?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o rei chamou Ziba, o antigo servo de Saul, e disse: “Ziba, devolvi a Mefibosete, neto de Saul, tudo o que pertencia à família dele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Você, seus filhos e seus empregados vão cultivar a terra para ele e tirar da terra o alimento para toda a família de Mefibosete; porém Mefibosete ficará morando aqui no palácio comigo”. Ziba tinha quinze filhos e vinte empregados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Ziba respondeu: “O seu servo fará tudo de acordo com as ordens do rei, o meu senhor!” Daquele dia em diante, Mefibosete passou a comer à mesa de Davi como se fosse um dos seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mefibosete tinha um filho ainda jovem chamado Mica. Todos os que moravam na casa de Ziba se tornaram servos de Mefibosete.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois de algum tempo, Mefibosete se mudou para Jerusalém e foi morar no palácio. Ele era aleijado dos dois pés.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Algum tempo depois morreu o rei dos amonitas; seu filho Hanum subiu ao trono em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Davi pensou: “Vou usar de bondade para com Hanum, porque o seu pai Naás sempre me tratou muito bem”. E Davi enviou seus mensageiros levarem palavras de conforto a Hanum pela morte do seu pai. Quando os mensageiros de Davi chegaram à terra de Amom,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>os oficiais amonitas disseram a Hanum, seu senhor: “Pensa que esses homens de Davi vieram trazer palavras de conforto? De forma alguma! Davi mandou esses mensageiros como espiões, pois ele virá atacar a cidade!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Hanum prendeu os mensageiros de Davi, cortou pela metade a barba de todos os homens de Davi; também cortou as suas roupas até a altura das nádegas, e os fez voltar para as suas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Davi soube o que havia acontecido, enviou mensageiros ao encontro deles, pois eles estavam profundamente envergonhados, e mandou lhes dizer: “Fiquem na cidade de Jericó, e só retornem quando a barba estiver crescida novamente”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois disso os amonitas reconheceram que tinham errado e atraído a ira de Davi, então contrataram vinte mil homens dos sírios de Bete-Reobe e de Zobá, mil homens do rei de Maaca e doze mil de Tobe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando Davi soube que os amonitas estavam se preparando, enviou Joabe com todo o exército de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os amonitas defendiam os portões da cidade enquanto os sírios de Zobá e de Reobe e os homens de Tobe e Maaca posicionaram-se nos campos abertos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Joabe percebeu que o exército amonita estava dividido em duas frentes, isto é, uma parte nos portões da cidade e a outra parte nos campos, reuniu os melhores guerreiros do seu exército, e sob o seu comando enfrentaram os sírios nos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O restante do exército sob o comando do seu irmão Abisai posicionou-se contra os amonitas que defendiam os portões da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Se eu precisar de auxílio contra os sírios nos campos, avisarei e então você irá ajudar-me”, disse Joabe a seu irmão. “Se você, por sua vez, achar que os amonitas, que defendem a cidade, são muito fortes para você e seus homens, eu virei em seu auxílio.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Coragem! Temos de lutar como homens valentes hoje, se quisermos salvar nosso povo e as cidades do nosso Deus. Seja feita a vontade do SENHOR!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E quando Joabe e suas tropas começaram o ataque, os sírios começaram a fugir.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, quando os amonitas viram a fuga dos sírios diante de Joabe nos campos, começaram a fugir também de seu irmão Abisai e se fecharam na cidade. Diante disso Joabe voltou para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vendo, pois, os sírios que tinham sido derrotados, não se conformaram com a derrota e começaram a se reunir de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Juntaram-se a eles mais soldados sírios que Hadadezer mandou trazer do outro lado do rio Eufrates. Esses soldados chegaram a Helã sob o comando de Soboque, comandante-chefe de todos os exércitos de Hadadezer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando a notícia desses acontecimentos chegou aos ouvidos de Davi, ele mesmo reuniu o seu exército, atravessou o Jordão e saiu para atacar Helã, onde se realizou o combate contra os sírios.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Novamente os sírios fugiram diante de Israel. E Davi matou no campo setecentos sírios de carros de guerra e quarenta mil sírios da cavalaria, incluindo o comandante Soboque.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando os reis aliados de Hadadezer viram que os sírios foram derrotados, eles se entregaram a Davi e tornaram-se seus servos. Dali em diante os sírios não quiseram mais ajudar os amonitas.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Na primavera do ano seguinte, na época em que os reis se preparavam para as guerras, Davi enviou Joabe e o exército israelita para destruir os amonitas e cercar a cidade de Rabá. Mas Davi ficou em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Uma tarde aconteceu que Davi se deitou para descansar, mas não conseguiu dormir. Então ele se levantou e foi para o terraço do palácio real e começou a prestar atenção em uma mulher muito bonita que tomava o seu banho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então chamou um dos seus auxiliares e mandou procurar saber quem era aquela mulher. Disseram a ele: “Ela se chama Bate-Seba, filha de Eliã, e esposa de Urias, o heteu”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davi mandou buscá-la e teve relações com ela. Bate-Seba tinha justamente terminado o seu ritual mensal de purificação. E ela voltou para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mais tarde, a mulher percebeu que estava grávida e mandou um mensageiro a Davi dizendo que estava grávida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Davi mandou um recado a Joabe, dizendo: “Mande-me imediatamente Urias, o heteu; preciso falar com ele”. E Joabe o enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando Urias chegou, Davi começou a conversar com ele, perguntando como ia a guerra e como estavam Joabe e os soldados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois Davi disse a Urias: “Vá para casa e descanse um pouco”, e enviou um presente para ele em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas Urias não foi para casa; ele passou a noite com os auxiliares do rei nos portões do palácio real.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Davi soube que Urias não tinha ido para casa, mandou chamá-lo à sua presença e perguntou: “Que há com você? Por que não foi passar a noite com a sua esposa, depois de haver ficado tanto tempo longe dela?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Urias respondeu: “Como poderia eu entrar em minha casa para comer, beber, descansar e deitar-me com a minha mulher, enquanto sei que a arca do SENHOR e os soldados de Israel se acampam ao ar livre? Tão certo como o senhor vive, não faria tal coisa!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Bem, Urias”, continuou o rei, “fique hoje e passe esta noite aqui; amanhã o mandarei de volta”. Assim Urias passou o dia em Jerusalém, e, no dia seguinte,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davi o convidou para comer e beber, até se embriagar. Mesmo assim, à tarde, Urias saiu para dormir na sua esteira e passou a noite nos portões do palácio, onde os guardas dormiam, e não foi para sua casa, para a companhia de sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No dia seguinte, Davi mandou que Urias voltasse para o acampamento e entregasse uma carta para Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Na carta Davi escreveu: “Coloque Urias na linha de frente de combate e abandone-o numa posição onde o combate estiver mais acirrado, para que ele seja morto!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Joabe, ao cercar a cidade, enviou Urias para uma posição bem perto da cidade cercada, onde ele teria de enfrentar os inimigos mais fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando os homens da cidade saíram e batalharam contra Joabe, Urias foi morto com outros soldados israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Joabe mandou um mensageiro levar a Davi um relatório sobre o andamento da batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele deu a seguinte ordem ao mensageiro: “Depois de contar ao rei tudo sobre a batalha,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e ele ficar indignado e perguntar: ‘Por que os soldados cercaram a cidade e ficaram tão perto dos muros? Não viram que eles podiam atirar flechas do alto do muro?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Vocês não ouviram dizer que em Tebes o próprio Abimeleque, filho de Jerubesete, foi morto por uma pedra de moinho atirada dos muros por uma mulher, e que foi um erro tomarmos essa posição?’, então você dirá: ‘Urias, o heteu, também foi morto nessa batalha’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O mensageiro chegou, pois, a Jerusalém, e apresentou o relatório de Joabe a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O relatório era este: “Os inimigos investiram contra nós porque eram mais poderosos, e saíram contra nós no campo, enquanto procurávamos fazê-los recuar até a entrada da porta da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então os soldados nos atacaram com flechas do alto dos muros e alguns dos nossos homens foram mortos nesse ataque; e Urias, o heteu, foi morto também”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Davi respondeu ao mensageiro: “Diga a Joabe que não desanime. A espada fere qualquer um, sem distinção! Continuem a lutar mais duro ainda e conquistem a cidade! Anime-o dessa maneira”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Bate-Seba chorou quando soube que seu marido Urias havia morrido.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando passou o período de luto, Davi mandou buscar Bate-Seba para viver no palácio real e a tornou uma de suas esposas. Ela teve um filho dele. Mas o procedimento de Davi desagradou a Deus.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR enviou o profeta Natã para contar esta história a Davi: “Dois homens moravam em certa cidade. Um deles era um homem rico e o outro, pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rico era dono de rebanhos de ovelhas e gado;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o pobre, porém, possuía somente uma ovelha que ele comprou quando era bem pequena e a criou com muito amor. Essa ovelha era o animalzinho de estimação de seus filhos. Comia com ele no mesmo prato; bebia com ele do mesmo copo. Era tratada com tanto carinho pelo seu dono que até dormia em seus braços, como se fosse uma de suas filhinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Certo dia chegou um viajante à casa do homem rico. Este, querendo preparar uma boa refeição para o seu visitante, resolveu matar uma ovelha. Mas não quis matar nenhum animal dos seus rebanhos; ao contrário, tomou a ovelha do homem pobre, matou-a e preparou com ela o banquete para o seu visitante”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Davi ficou furioso ao ouvir essa história, e disse: “Juro pelo nome do SENHOR que o homem que fez isso deve ser morto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E por haver roubado a ovelha, e por ter mostrado um coração duro e insensível, deve restituir quatro ovelhas ao homem pobre”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Natã disse a Davi: “Você é o homem rico da história! Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: ‘Eu o ungi rei de Israel e o livrei das mãos de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O palácio dele agora é seu; as mulheres dele agora são suas; também dei a você os reinos de Judá e de Israel. E se isso não bastasse, eu lhe daria muito mais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por que, então, você não respeitou a palavra do SENHOR e praticou uma coisa tão horrível? Você matou Urias, o heteu, com a espada dos amonitas e ainda roubou a mulher dele!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, daqui em diante, a espada estará sempre sobre a sua família, pois você me desprezou ao tomar a esposa do heteu Urias’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Assim diz o SENHOR: ‘Por causa do seu mau procedimento, farei com que a sua própria família se revolte contra você. Darei as suas esposas a outro homem que terá relações com elas em plena luz do dia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Você fez isso em segredo, mas com você será feito abertamente, à vista de todo o Israel’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Pequei contra o SENHOR”, confessou Davi a Natã. Então Natã lhe respondeu: “Sim, realmente você pecou; mas Deus lhe concedeu perdão pelo seu pecado. Você não morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém, com o seu procedimento, deu oportunidade aos inimigos de desprezarem o SENHOR. Por isso o filho que você teve com Bate-Seba vai morrer”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois dessa conversa com Davi, Natã voltou para sua casa. E o SENHOR permitiu que o filho de Davi com a mulher de Urias ficasse mortalmente doente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Davi sofria com a doença da criança; em desespero ele implorou a Deus que salvasse o seu filho. Ele ficou sem comer e passou a noite prostrado diante do SENHOR, em oração.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os oficiais do palácio procuraram levantá-lo do chão e fazê-lo comer alguma coisa, mas Davi se recusou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No sétimo dia, a criança morreu. Os conselheiros de Davi estavam com medo de dar a notícia ao rei, e comentavam: “Que vamos fazer? Nosso rei já estava tão abatido enquanto a criança ainda estava viva; como ficará ele diante da notícia da sua morte? Ele poderá cometer alguma loucura”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Davi, percebendo os cochichos entre os seus conselheiros, compreendeu o que havia acontecido e perguntou: “A criança morreu?” “Sim”, responderam eles. “A criança está morta”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Davi se ergueu, lavou-se, penteouse, trocou de roupa e foi à casa do SENHOR e o adorou. Depois voltou ao palácio, pediu que lhe preparassem pão e ele comeu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Seus conselheiros estavam perplexos; não podiam compreender o que estava acontecendo, e falaram: “Não entendemos a sua maneira de proceder, ó rei! Enquanto a criança ainda vivia, o senhor jejuava e chorava; agora que a criança está morta, o senhor se levanta e come pão!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Davi respondeu: “Eu jejuei e chorei enquanto a criança ainda vivia porque tinha esperança de que o SENHOR tivesse misericórdia de mim e deixasse a criança viver.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas agora que ela morreu, de que me adianta jejuar? Poderei eu trazê-la de volta à vida? Eu, sim, irei para onde ela está; ela, porém, nunca voltará a mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Davi procurou consolar a sua mulher Bate-Seba. Ele teve relações com ela e ela ficou grávida outra vez e deu à luz outro filho, a quem Davi chamou de Salomão. E o SENHOR o amou</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e mandou o profeta Natã dar uma mensagem a Davi. Natã chamou o menino de Jedidias.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nessa mesma época, Joabe se colocou à frente do exército israelita e cercou a cidade de Rabá, capital de Amom e conquistou a fortaleza real.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E ele mandou mensageiros a Davi, dizendo: “Batalhei contra a cidade de Rabá e conquistei seus reservatórios de água.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Agora reúna o restante dos soldados, cerque a cidade e tome-a, para que no final a vitória seja sua e não minha”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Davi convocou todos os seus soldados, foi até Rabá e tomou-a.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Tirou a coroa da cabeça do seu rei e colocou-a sobre a sua própria cabeça. A coroa do rei pesava cerca de trinta e cinco quilos. Ela era feita de ouro puro e enfeitada de pedras preciosas. Ele trouxe uma grande quantidade de bens da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os habitantes da cidade foram feitos escravos de Davi. Ele os obrigou a trabalhar com serras, picaretas, machados e nos fornos de tijolos. Esse foi o tratamento que Davi impôs a todas as cidades dos amonitas. Depois ele e seu exército voltaram para Jerusalém.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Absalão, filho de Davi, tinha uma irmã chamada Tamar. Amnom, outro filho de Davi, que era irmão dela por parte de pai, apaixonou-se por Tamar, porque ela era muito bonita.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Essa paixão era tão forte que ele ficou angustiado a ponto de adoecer. Como ela era virgem, parecia-lhe impossível fazer alguma coisa para aproximar-se dela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Amnom tinha um amigo muito esperto, que era o seu primo Jonadabe, filho de Simeia, irmão de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Um dia, Jonadabe perguntou a Amnom: “Filho do rei, qual é o seu problema? Por que você está assim tão abatido? Você não quer me contar o que está acontecendo?” E Amnom disse a Jonadabe: “Eu me apaixonei por Tamar, irmã do meu irmão Absalão”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Bem”, respondeu Jonadabe, “vou dizer-lhe como resolver o problema: Volte para a sua cama, deite-se e finja que você está doente; quando seu pai Davi vier aqui visitá-lo, diga a ele: Peço ao senhor que minha irmã Tamar venha preparar a minha comida aqui mesmo e me dê de comer. Eu me sentirei melhor se for alimentado pelas mãos de minha irmã Tamar”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Amnom aceitou a ideia, deitou-se e fingiu que estava doente. Quando o rei veio visitá-lo, Amnom lhe disse: “Meu pai, peço só um favor do senhor: Eu gostaria que minha irmã Tamar viesse e preparasse dois bolos onde eu possa vê-la, e que ela mesma os sirva para mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Davi atendeu a esse pedido e deu ordens para que Tamar fosse à casa de Amnom e lhe preparasse o alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim ela foi ao quarto de Amnom, que estava deitado, e diante dele misturou a farinha, preparou a massa e assou os bolos especiais para Amnom.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas quando ela trouxe os bolos, ele se recusou a comer! “Saiam todos do meu quarto”, disse ele aos criados que o serviam. Depois que todos saíram,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>ele disse a Tamar: “Agora traga os bolos ao meu quarto; quero comê-los das suas próprias mãos”. Tamar obedeceu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas assim que ela tomou os bolos e se pôs ao lado da cama de Amnom, ele a agarrou e disse: “Venha, irmã, deite-se comigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Não, meu irmão”, exclamou Tamar. “Não faça isso comigo! Não se faz uma coisa dessas em Israel! Não faça essa loucura!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O que faria eu depois diante de tanta desgraça? E você cairia em completa desgraça diante de Israel! Por favor, fale com o rei primeiro, e ele lhe dará permissão para casar comigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Amnom não quis atendê-la; e como era mais forte, agarrou-a e obrigou-a a deitar-se com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Logo depois, Amnom sentiu aversão por ela. Aquela grande paixão se transformou em ódio profundo. “Fora daqui!”, gritou para ela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Não, meu irmão; por favor, não!”, respondeu ela. “Mandar-me embora agora seria um mal maior do que aquele que cometeu comigo”. Mas ele não quis ouvi-la.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele chamou um dos seus empregados e disse a ele: “Ponha esta mulher para fora daqui e feche a porta atrás dela!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim ela foi posta para fora da casa de Amnom e o empregado fechou a porta. Tamar vestia uma túnica longa de mangas compridas, como se vestiam naqueles dias as filhas virgens do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Em grande desespero, ela rasgou a sua túnica e colocou cinzas sobre a sua cabeça em sinal de tristeza; e com as mãos na cabeça saiu chorando em alta voz, angustiada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Seu irmão Absalão a encontrou e perguntou: “É verdade que Amnom se apaixonou por você e é de lá que você vem em tão grande aflição? É melhor você ficar quieta, pois Amnom é seu irmão. Não fique aflita por isso!” Então Tamar, como uma mulher desolada, passou a morar na casa de seu irmão Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rei Davi ficou muito indignado quando soube o que aconteceu entre Tamar e Amnom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Absalão ficou calado e nada disse a Amnom, nem bem, nem mal, embora guardasse em seu coração um ódio muito grande pelo seu irmão, pelo mal que havia feito à sua irmã Tamar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dois anos mais tarde, quando Absalão cortava a lã das suas ovelhas em Baal-Hazor, próximo de Efraim, mandou convidar o rei, seu pai, e todos os seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Absalão foi ao rei e disse: “Meu rei, estamos cortando a lã das minhas ovelhas. Peço que o rei e os seus servos venham para a festa”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O rei respondeu: “Não, meu filho; se formos todos, ficará muito dispendioso para você”. Embora Absalão insistisse muito, Davi não aceitou o convite, mas o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Bem”, continuou Absalão; “se o rei, meu pai, não pode vir, mande em seu lugar meu irmão Amnom”. “Por que justamente Amnom?”, perguntou o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Absalão insistiu tanto que o rei acabou deixando que Amnom e os seus irmãos fossem com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Absalão disse aos seus homens: “No meio da festa, quando o meu irmão Amnom estiver embriagado do vinho, prestem atenção no meu sinal para matá-lo! Não tenham medo, porque são ordens minhas, eu assumo a responsabilidade. Sejam fortes e corajosos!”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim eles assassinaram Amnom, obedecendo às suas ordens. Diante disso, os outros irmãos de Absalão montaram nas suas mulas e fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Estando eles a caminho, o rei recebeu a notícia: “Absalão matou todos os seus irmãos; nenhum deles escapou!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O rei se levantou angustiado, rasgou a sua roupa e se lançou ao chão com o coração cheio de tristeza. Os conselheiros que estavam ali com ele também rasgaram suas roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Nesse instante, chegou Jonadabe, sobrinho de Davi, e, vendo o desespero do rei, disse-lhe: “Não, não foi isso que aconteceu. Absalão mandou matar somente Amnom por haver feito mal à sua irmã Tamar; ele planejava fazê-lo desde o dia em que Amnom violentou a sua irmã Tamar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O rei, meu senhor, não deve acreditar que todos os filhos do rei estão mortos. Somente Amnom foi morto”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Enquanto isso, Absalão tratou de fugir. Nesse meio-tempo, o guarda que ficava nos muros da cidade viu um grupo grande que vinha pela estrada de Horonaim, descendo pela encosta da montanha, em direção de Jerusalém. Ele correu para contar isso ao rei: “Eu vejo uma multidão de pessoas vindo da estrada de Horonaim, descendo pela encosta da montanha”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E Jonadabe exclamou ao rei: “São os seus filhos que estão voltando! Vê como estão todos vivos?”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E eles chegaram tristes, chorando e soluçando; e o rei e os seus auxiliares choraram com eles em alta voz.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Absalão fugiu para Gesur e lá procurou o rei Talmai, filho de Amiur. E o rei Davi chorava pelo seu filho todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Depois que Absalão fugiu para Gesur, permanecendo lá por três anos,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>o rei Davi foi se conformando com a morte de Amnom, depois de chorar muito, e conseguiu perdoar Absalão.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Joabe, comandante do exército, percebeu que o rei Davi sentia saudades de Absalão,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>mandou chamar uma mulher de Tecoa que era muito conhecida por sua sabedoria, e encarregou-a de uma missão, dando-lhe as seguintes instruções: “Faça de conta que a senhora é uma mulher sofredora que está de luto. Vista-se com roupas de luto, não coloque perfume e finja que está muito triste e em profundo sofrimento por muito tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Apresente-se ao rei e diga-lhe as palavras que eu lhe disser.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A mulher seguiu todas as instruções. Quando se aproximou do rei, ajoelhou-se diante dele, em sinal de respeito, e clamou: “Ó rei, ajude-me! Ajude-me!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Qual é o seu problema, minha senhora?”, perguntou ele. “Sou uma pobre viúva; meu marido morreu”, respondeu a mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Meus dois filhos estavam no campo e lá se desentenderam; entraram em luta corpo a corpo; a briga foi tão forte que, não havendo ninguém para os separar, um deles acabou matando o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E agora todo o grupo de famílias se colocou contra a sua serva, dizendo: ‘Entregue o assassino do seu irmão para que o matemos pela vida do seu irmão e destruamos também o herdeiro’. Eles querem apagar a última brasa que me restou, deixando sem nome o meu marido, visto que não temos outros filhos. Que farei eu?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Vá para casa”, respondeu o rei; “eu cuidarei para que o seu filho seja bem guardado; ninguém tocará nele!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Ó rei, meu senhor!”, respondeu ela. “Eu assumo a responsabilidade, caso alguém critique a atitude do rei por procurar ajudar-me”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Continuou o rei: “Se alguém for contra o meu procedimento, traga essa pessoa à minha presença; e eu prometo que tal pessoa não a aborrecerá mais!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então ela disse: “Por favor, meu rei; prometa-me, em nome do SENHOR, o seu Deus, que não permitirá que o vingador da vítima mate meu filho, pois não quero que se derrame mais sangue”. “Dou a minha palavra diante de Deus”, respondeu o rei, “que nem um só cabelo da cabeça do seu filho cairá no chão!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Permita que a sua serva fale mais uma coisa ao rei, meu senhor”, disse a mulher. “Pode falar”, respondeu o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Por que o rei age contra o povo de Deus? Por que não procede com o povo do mesmo modo como me prometeu a respeito do meu filho?” perguntou a mulher. “Com suas próprias palavras o rei está condenando a si mesmo, visto que se recusa a permitir a volta para casa do seu próprio filho que foi banido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Um dia todos teremos de morrer, tão certo como a água que depois de derramada na terra não pode mais ser recolhida. É por isso que Deus procura nos trazer de volta quando estamos separados dele. Ele não tira a vida daqueles que são importantes para ele, e o rei também não deveria fazê-lo!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Agora, eu vim falar ao rei, meu senhor, sobre meu filho porque a minha vida e a vida dele estavam em perigo; e eu pensei comigo mesma: talvez o rei escute as minhas palavras</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e concorde em livrar a sua serva das mãos do homem que quer eliminar a nossa vida da herança que Deus nos deu”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Agora a sua serva pode dizer: Que a decisão do rei, o meu senhor, traga paz ao meu coração, pois eu sei que o rei é como um anjo de Deus, por isso sabe discernir entre o bem e o mal. Que o SENHOR, o seu Deus, esteja com o rei!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Quero saber uma coisa. Não me esconda nada”, disse o rei. “Fale o rei, meu senhor”, disse a mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Foi Joabe quem a mandou aqui, não foi?”, perguntou o rei. “Não posso negar”, respondeu a mulher. “Tão certo como vive o rei, o meu senhor, que ninguém é capaz de desviar-se para a direita ou para esquerda de tudo o que o rei, o meu senhor, diz. Sim, Joabe, seu servo, me mandou e me disse o que eu deveria dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele me mandou contar essa história para o rei, meu senhor, para mudar essa situação. Mas eu sei que o rei é sábio como um anjo de Deus e sabe de tudo o que acontece na terra!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o rei mandou chamar Joabe e lhe disse: “Muito bem, vou atender ao seu pedido. Vá e traga de volta Absalão”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Joabe lançou-se aos pés do rei, abençoou o rei e lhe disse: “Abençoado seja o meu rei! Hoje posso afirmar que o rei me quer bem, pois atendeu meu pedido!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Joabe foi a Gesur e trouxe Absalão para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Absalão deve morar na mesma casa onde morava antes”, ordenou o rei; “ele não deve vir à minha presença”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em todo o Israel não havia homem mais bonito e atraente do que Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele cortava o cabelo uma vez por ano, por causa do seu peso — cerca de dois quilos e quatrocentos gramas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele tinha três filhos e uma filha. A essa filha deu o nome de Tamar; e ela era uma mulher muito bonita.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Absalão já morava dois anos em Jerusalém e ainda não se havia encontrado com o rei, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então mandou chamar Joabe a fim de pedir que intercedesse por ele diante do rei; mas Joabe não quis vir. Absalão mandou chamá-lo de novo, e novamente ele se recusou a vir.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Absalão disse aos seus empregados: “Joabe tem um campo de trigo junto ao meu. Vão lá e coloquem fogo no campo de Joabe”. E os empregados assim fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Joabe ficou irado e procurou Absalão: “Por que seus empregados puseram fogo no meu campo de trigo?”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ao que Absalão respondeu: “Porque eu queria que você intercedesse junto ao rei e você se recusou. Quero que você pergunte ao rei por que ele me mandou buscar em Gesur, se não queria me ver. Nesse caso, devia ter-me deixado lá mesmo em Gesur. Agora eu quero falar com o rei; se ele acha que eu sou culpado, então que me mande matar”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Joabe foi procurar o rei e contou as palavras de Absalão. E Davi, diante disso, mandou chamar Absalão à sua presença. Absalão veio e curvou-se diante do rei e Davi o beijou.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Absalão adquiriu uma linda carruagem de guerra, cavalos e cinquenta homens que corressem à sua frente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele se levantava bem cedinho e ia para o portão da cidade. Lá passava o dia esperando aqueles que vinham à procura do rei para julgar algum problema. E ele atendia todos e perguntava de qual cidade vinha. A pessoa respondia que era de uma das tribos de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e Absalão dizia a cada uma: “É, vejo que você está com a razão neste ponto; é pena que o rei não tenha um assistente para ouvir os seus problemas”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Absalão acrescentava: “Gostaria de ser o juiz desta terra, então quem tivesse um caso para resolver viria a mim; e eu faria justiça!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E quando alguém se curvava diante dele, em sinal de respeito, Absalão estendia a sua mão, o abraçava e o beijava.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dessa maneira, Absalão ia conquistando o coração de todo o povo de Israel que vinha ao rei pedindo por justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Passados quatro anos, Absalão disse ao rei: “Deixe-me ir a Hebrom para oferecer sacrifícios ao SENHOR, pois quero cumprir um voto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando o seu servo estava em Gesur, na Síria, fez este voto: Se o SENHOR me fizer voltar a Jerusalém, servirei ao SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Está bem”, respondeu o rei; “vá em paz!” Assim Absalão foi a Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas enquanto estava lá, Absalão mandou secretamente mensageiros por toda a terra de Israel, dizendo: “Quando ouvirem o som das trombetas, digam: Absalão está sendo coroado rei em Hebrom”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Absalão levou consigo duzentos homens de Jerusalém como seus convidados; eles tinham sido convidados, mas não suspeitavam dos planos de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Enquanto ele oferecia sacrifícios, Absalão mandou chamar Aitofel, o conselheiro de Davi, que morava na cidade de Giló. Aitofel se colocou ao lado de Absalão, e com ele muitos outros. Assim a conspiração foi ficando cada vez mais forte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nesse meio-tempo, um mensageiro chegou a Jerusalém e contou ao rei que todo o povo de Israel estava se unindo a Absalão em conspiração contra o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Então, temos de fugir daqui, antes que seja tarde!”, disse Davi aos seus oficiais. “Se conseguirmos sair da cidade antes que Absalão chegue, conseguiremos salvar a nós e o povo da cidade. Se não, ele vai atacar a cidade”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Seus servos estão ao lado do rei, nosso senhor”, responderam seus auxiliares de confiança. “Faça o que achar melhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o rei saiu com toda a sua família. Somente dez de suas concubinas ficaram no palácio para o conservarem em ordem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Davi saiu com todo o povo e fez uma parada ao lado da cidade</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para deixar que os seus soldados passassem a fim de tomarem a dianteira — todos os queretitas e peletitas e os seiscentos homens que vieram de Gate passaram à frente dele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O rei então se voltou para Itai, o comandante dos seiscentos soldados de Gate, e disse: “Itai, o que você está fazendo aqui? Volte com seus homens para Jerusalém, para o seu novo rei; você é estrangeiro em Israel, um exilado de sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Faz pouco tempo que você chegou. Como eu poderia obrigá-lo a acompanhar-me? Volte com seus soldados e que o SENHOR seja misericordioso e bondoso com você”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Itai respondeu: “Prometo pelo nome do SENHOR e pela sua vida que onde o rei, o meu senhor, for lá estará o seu servo, não importa o que possa acontecer! Estarei ao seu lado, seja para viver ou para morrer!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Davi respondeu a Itai: “Muito bem, então vamos”. E Itai, o geteu, e seus seiscentos homens com suas famílias acompanharam Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Havia grande tristeza e choro por onde eles passavam. Atravessaram o vale do Cedrom e continuaram seguindo em direção ao deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Abiatar, Zadoque e os levitas que carregavam a arca da aliança de Deus também estavam lá. Eles colocaram a arca ao lado do caminho por onde passavam Davi e seus homens; a arca ficou ali até que todos passassem.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, Davi instruiu Zadoque: “Leve a arca de Deus de volta para a cidade. Se for da vontade de Deus, ele me fará voltar à cidade para ver a arca e a sua habitação de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se ele não se agradar de mim, seja feito comigo conforme a sua vontade”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o rei disse a Zadoque: “Escute, este é o meu plano: Volte em silêncio à cidade com seu filho Aimaás e Jônatas, filho de Abiatar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eu ficarei esperando notícias suas pelos desfiladeiros do deserto. Quero saber dos acontecimentos em Jerusalém, antes que eu desapareça no deserto”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim, Zadoque e Abiatar transportaram a arca de Deus de volta para Jerusalém e lá ficaram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Davi seguiu o caminho em direção ao monte das Oliveiras, chorando enquanto caminhava, com a cabeça coberta e os pés descalços em sinal de tristeza. E os que o acompanhavam também tinham as cabeças cobertas, chorando enquanto subiam a montanha.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando alguém contou a Davi que Aitofel, um dos seus conselheiros, estava com Absalão, cooperando com ele na conspiração contra o rei, Davi orou a Deus: “Ó SENHOR, confunda os conselhos que Aitofel vai dar a Absalão!”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando chegaram ao alto do monte das Oliveiras, no lugar onde o povo costumava adorar a Deus, Davi se encontrou com Husai, o arquita, que esperava por ele; Husai estava com as roupas rasgadas e a cabeça coberta com terra, pois era grande o seu estado de aflição e desespero.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas Davi lhe disse: “Husai, não adianta você vir comigo;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>você me será mais útil se voltar para Jerusalém. Procure Absalão e diga a ele: ‘Aqui estou; serei o seu conselheiro como fui para o seu pai’. Assim, você poderá frustrar os conselhos de Aitofel.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os sacerdotes Zadoque e Abiatar estarão lá com você. Eles estão me apoiando, e você deve contar aos dois todos os planos de Absalão contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então eles mandarão seus filhos Aimaás e Jônatas até onde estou para me darem notícias de tudo que está acontecendo”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Assim, Husai, o amigo de Davi, voltou à cidade de Jerusalém, bem na hora em que Absalão estava entrando na cidade.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi havia acabado de passar pelo topo da montanha quando Ziba, empregado da casa de Mefibosete, veio ao seu encontro. Ele trazia dois jumentos carregados com duzentos pães, cem bolos de passas, cem cachos de uvas e uma vasilha de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Para que tudo isso?”, perguntou o rei a Ziba. Ziba respondeu: “Os jumentos são para a família do rei; os pães e as frutas são para os homens comerem; e o vinho será para aqueles que ficarem cansados no deserto”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“E onde está o príncipe Mefibosete, neto de seu senhor?”, perguntou o rei. “Ele ficou em Jerusalém”, respondeu Ziba, “porque pensa: ‘Hoje o povo de Israel me dará de volta o reino do meu pai Saul’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Nesse caso”, o rei disse a Ziba, “dou a você tudo o que pertence a ele”. “Humildemente, me curvo. Que o rei, meu senhor, agrade-se de mim”, respondeu Ziba.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Davi e seus homens passavam por Baurim, um homem saiu ao encontro de Davi, amaldiçoando-o. Ele era Simei, filho de Gera, membro da família de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele não só amaldiçoava como atirava pedras contra o rei, seus auxiliares e todos os seus guerreiros que o acompanhavam à sua direita e à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Fora daqui; fora daqui; assassino, criminoso!”, gritava para Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Você já está recebendo o castigo de Deus pela morte de Saul e sua família; você roubou o trono de Saul e agora o SENHOR entregou o reino ao seu filho Absalão! Finalmente você está experimentando o seu próprio veneno, seu assassino!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Por que este cão morto está xingando e amaldiçoando o rei, meu senhor?”, exclamou Abisai, filho de Zeruia. “Deixe-me ir cortar a sua cabeça!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Não”, disse o rei. “Se o SENHOR mandou esse homem para amaldiçoar-me, quem sou eu para questioná-lo?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Davi disse a Abisai e a todos os seus conselheiros: “Meu próprio filho, que é sangue do meu sangue, está tentando matar-me, enquanto este benjamita simplesmente me amaldiçoa. Deixem-no em paz; não há dúvida de que ele foi mandado pelo SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E talvez Deus, vendo o quanto estou sofrendo, ainda vai transformar esta maldição em bênção”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, Davi e seus homens continuaram seu caminho. Simei, porém, os acompanhava pela encosta do monte, amaldiçoando e atirando pedras e terra contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O rei e seus companheiros estavam exaustos ao chegarem ao Jordão; por isso permaneceram ali algum tempo a fim de descansar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nesse meio-tempo Absalão e seus homens chegaram a Jerusalém acompanhados por Aitofel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Husai, o arquita, amigo de Davi, chegou a Jerusalém, foi logo procurar Absalão, e exclamou: “Viva o rei! Viva o rei!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Essa é a maneira de tratar o seu amigo Davi?”, perguntou Absalão a Husai. “Por que você não está com ele?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Porque eu ficarei com o homem que é escolhido pelo SENHOR, com este povo e com todos os israelitas”, respondeu Husai.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Afinal, a quem eu deveria servir? Não seria a seu filho? Servi a seu pai e agora ficarei ao seu serviço!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Absalão se virou para Aitofel e lhe perguntou: “O que devo fazer agora?”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Aitofel respondeu: “Vá ter relações com as concubinas de seu pai, aquelas que ele deixou aqui para conservar o palácio em ordem. Então todo o Israel saberá que você insultou seu pai; e o insulto foi tão grande que não haverá esperanças de reconciliação. Com isso se fortalecerão os que estão com o senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim foi armada uma tenda para Absalão no terraço do palácio, bem à vista de todo o povo. Absalão teve relações com as concubinas de seu pai, diante de todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Absalão seguia os conselhos de Aitofel, exatamente como fazia seu pai Davi; pois as palavras de Aitofel eram consideradas como se viessem diretamente da boca de Deus.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aitofel disse a Absalão: “Se eu tiver doze mil homens ao meu dispor, sairei em perseguição a Davi ainda esta noite.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu o atacarei enquanto ele está desanimado e fraco; então ele e seus soldados entrarão em pânico e tratarão de fugir. Irei atrás do rei e matarei só o rei,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e trarei todos os seus homens para você”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Absalão e os líderes de Israel aprovaram o plano de Aitofel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mesmo assim, Absalão resolveu ouvir a opinião de Husai, o arquita.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Husai chegou, Absalão contou a ele o plano de Aitofel, e perguntou: “Qual é a sua opinião, Husai? Devemos seguir o conselho de Aitofel? Se você não estiver de acordo, pode falar”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Husai respondeu: “Desta vez, na minha opinião, o conselho de Aitofel não é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Você conhece o seu pai e os homens que ele tem; eles são guerreiros valentes. Além do mais, estão furiosos como uma ursa selvagem da qual roubaram os filhotes. E seu pai é um soldado experiente e não irá passar a noite com as suas tropas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>É provável que ele já se tenha escondido em alguma gruta ou caverna. E quando ele sair do seu esconderijo para atacar e derrubar alguns dos seus homens, haverá pânico no meio das suas tropas e os seus soldados começarão a gritar que houve matança no meio do exército de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, mesmo o mais valente dos seus homens, embora tenha a coragem de um leão, ficará paralisado de medo; pois todo o Israel sabe que o seu pai é um guerreiro poderoso e os homens dele são soldados valentes”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“O meu conselho é que você reúna todo o exército de Israel, convocando desde Dã até Berseba, tantos como a areia da praia, para que tenha um exército realmente forte. E que o senhor mesmo vá à frente desse exército.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, quando encontrarmos o rei, poderemos destruir todo o exército dele, sem deixar um só soldado vivo, como o orvalho cai sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E no caso de Davi fugir para alguma cidade, lá estarão os soldados de Israel sob o seu comando; e nós tomaremos cordas e arrastaremos os muros da cidade até o vale mais próximo, e não deixaremos lá uma só pedra sem ser derrubada”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Absalão e todos os homens de Israel disseram: “O conselho de Husai, o arquita, é mais sábio do que o de Aitofel”. Assim o SENHOR fez com que o conselho de Aitofel, que era eficiente, não fosse aceito, a fim de que Absalão fosse derrotado!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Husai contou aos sacerdotes Zadoque e Abiatar o plano de Aitofel, e o que Husai havia sugerido.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Depressa!”, disse Husai aos sacerdotes. “Encontrem Davi e digam a ele que é importante que saia de perto do rio Jordão esta noite; que ele passe para a outra banda e entre pelos bosques; se não fizer assim, será morto com todos os seus soldados”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jônatas e Aimaás tinham ficado em En-Rogel, pois não podiam ser vistos entrando na cidade e saindo dela. Uma serva ficou de levar até eles as mensagens que tinham de dar ao rei Davi, enviadas pelos sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas um jovem viu Jônatas e Aimaás saírem de En-Rogel e se encaminharem para o lugar onde estava Davi e avisou Absalão. Jônatas e Aimaás, percebendo que tinham sido descobertos, fugiram para Baurim, onde um homem os escondeu dentro de um poço no fundo do seu quintal.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A esposa desse homem colocou um pano sobre a boca do poço; sobre o pano ela colocou grãos de cereais para secar ao sol; dessa maneira ninguém suspeitava que alguém estivesse escondido ali dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os homens de Absalão chegaram a Baurim procurando por Jônatas e Aimaás. Ao perguntarem justamente na casa onde estava o poço coberto com pano se haviam visto esses dois homens, a mulher respondeu que eles haviam atravessado as águas e seguido adiante. Os homens de Absalão procuraram Jônatas e seu companheiro até cansarem, e voltaram para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então os dois homens que estavam escondidos saíram na mesma hora do poço e correram até onde estava o rei Davi. “Depressa!”, disseram eles ao rei. “Atravesse o Jordão ainda esta noite!” E contaram ao rei as palavras de Aitofel, os planos dele para prender e matar o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Diante disso, Davi e seus homens se apressaram em atravessar o Jordão; ao amanhecer, todos já estavam do outro lado do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando Aitofel soube que Absalão não quis atender ao seu conselho, montou no seu jumento, foi para a sua casa, colocou os seus negócios em ordem, e se enforcou. Dessa maneira morreu Aitofel e foi sepultado ao lado do túmulo de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Davi chegou logo a Maanaim. Enquanto isso, Absalão reunia os soldados de Israel e, indo à frente deles, passaram o rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Absalão havia colocado Amasa como comandante do exército, em lugar de Joabe. Amasa era primo em segundo grau de Joabe; seu pai era Itra, um ismaelita; sua mãe era Abigail, filha de Naás, que era irmã de Zeruia, a mãe de Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Absalão e os soldados de Israel acamparam nas terras de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando Davi chegou a Maanaim, foi recebido com festas por Sobi, filho de Naás, de Rabá, em Amom, e por Maquir, filho de Amiel, de Lo-Debar, e por Barzilai, de Rogelim em Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles trouxeram a Davi e seus homens tudo o que achavam que eles necessitavam para o repouso e sustento: camas, bacias e vasilhas de barro, trigo, cevada, farinha, grãos torrados, feijão e lentilhas,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>mel, manteiga, ovelhas e queijo de leite de vaca. “Trouxemos estas coisas”, disseram eles a Davi, “porque achamos que todos vocês estão cansados, famintos e sedentos, depois da caminhada pelo deserto”.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi escolheu comandantes de mil e de cem de suas tropas, distribuindo os homens da seguinte maneira:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Um terço delas ficou com Joabe; outro terço, com Abisai, irmão de Joabe, filho de Zeruia; e outro terço com Itai, de Gate. O rei Davi então disse ao exército: “Eu mesmo marcharei com vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“O senhor não pode fazer isso”, disseram os homens, “porque o que eles querem é justamente a sua pessoa. Se formos obrigados a fugir, para eles não fará diferença mesmo se matarem metade de nós. Para eles o senhor vale mais do que dez mil dos seus soldados; por isso é melhor ficar na cidade e, se necessário, de lá nos mandar auxílio”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Bem, farei o que acharem melhor”, disse o rei. Assim o rei ficou junto à porta da cidade, enquanto por ele passavam os seus soldados em unidades de cem e de mil.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o rei recomendou a Joabe, a Abisai e a Itai: “Por amor a mim, sejam bondosos com o jovem Absalão!” Todo o exército ouviu a recomendação do rei aos seus comandantes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O exército saiu para enfrentar Israel, e a batalha ocorreu na floresta de Efraim,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e os soldados de Israel foram derrotados pelos homens de Davi. Naquele dia as tropas de Israel perderam vinte mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E a batalha foi se tornando mais violenta por toda aquela região e entrou na floresta, até que os inimigos começaram a fugir, sendo maior o número dos que morreram na floresta do que os que foram mortos na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Durante a batalha, Absalão encontrou alguns dos homens de Davi e tratou de fugir. Na sua fuga, a mula que ele montava passou correndo por debaixo dos galhos de um grande carvalho, e Absalão ficou enroscado pelos cabelos nos galhos da grande árvore, enquanto a mula continuou a sua corrida. Lá ficou Absalão pendurado na árvore entre o céu e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Um homem de Davi que presenciou a cena foi contar a Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Você o viu? E por que não aproveitou para matar Absalão?”, perguntou Joabe. “Você seria recompensado com dez peças de prata e um cinturão de guerreiro e ainda o faria subir de posto no exército!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas o homem respondeu: “Nem que me dessem mil moedas de prata eu não levantaria a minha mão contra o filho do rei. Por acaso não ouvimos todos a ordem que o rei deu ao senhor, a Abisai e a Itai, para que seu filho Absalão fosse tratado com bondade?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se eu tivesse que matar Absalão à traição, o rei por certo descobriria; você mesmo seria o primeiro a acusar-me diante do rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Nada disso faz sentido agora”, disse Joabe. E tomando três dardos, atravessou com eles o coração de Absalão, enquanto ele ainda continuava vivo pendurado nos galhos do carvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Imediatamente dez dos escudeiros de Joabe rodearam Absalão e acabaram de matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Joabe tocou a trombeta, ordenando a seus homens que parassem a perseguição ao exército de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles pegaram o corpo de Absalão e o atiraram numa cova na floresta e sobre ela colocaram um monte de pedras. O exército de Israel fugiu, indo cada soldado para sua própria casa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando Absalão ainda vivia, ele construiu para si um monumento no vale do Rei, e disse: “Não tenho filho para perpetuar o meu nome; por isso este monumento levará o meu nome”. E ele lhe deu o nome de “Monumento de Absalão”, como é conhecido até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Aimaás, filho de Zadoque, disse: “Deixe-me ir correndo contar a Davi a notícia de que o SENHOR fez justiça e salvou o rei das mãos de seus inimigos”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Não”, respondeu Joabe. “A morte de Absalão não será para o rei uma boa notícia! Não é ele o seu filho? Não quero que seja você a levar essa notícia; não faltará oportunidade para você levar alguma boa-nova; espere outra ocasião”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Joabe chamou um homem da Etiópia e disse: “Vá e conte ao rei o que aconteceu aqui”. O homem inclinou-se diante de Joabe e se pôs a correr.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Aimaás, filho de Zadoque, implorou a Joabe: “Por favor, deixe-me ir também”. “Por que você também deveria correr, meu filho?”, perguntou Joabe. “Você não receberá nenhuma recompensa pelas notícias”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Eu sei; mas mesmo assim deixe-me ir, por favor!”, insistiu ele. E, finalmente, diante de tanta insistência, Joabe disse: “Pois bem, vá”. Aimaás saiu correndo e, escolhendo um caminho pela planície, chegou à cidade à frente do homem da Etiópia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Davi estava sentado à porta da cidade. Quando o guarda subiu as escadas para o seu posto no alto do muro, viu um homem sozinho que vinha correndo às pressas para os portões da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O guarda então gritou avisando o rei, e Davi respondeu: “Se o homem vem só, é porque traz boas notícias”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Enquanto o homem se aproximava da cidade, o guarda avistou outro homem mais atrás, que também vinha correndo na mesma direção. O guarda gritou: “Olhe, lá atrás vem outro homem correndo sozinho!” E o rei respondeu: “Se esse também está sozinho, por certo também vem trazendo boas notícias”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Pelo jeito de correr, o primeiro homem parece ser Aimaás, filho de Zadoque”, disse o guarda. “Aimaás é um bom homem”, respondeu o rei. “Certamente ele traz boas notícias”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Aimaás aproximou-se do rei e o saudou e, curvando-se diante do rei até o chão, disse: “Bendito seja o SENHOR, o seu Deus, que destruiu os rebeldes que se levantaram contra o rei, meu senhor!”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“E o jovem Absalão?”, perguntou o rei. “Como está ele? Tudo bem?” Aimaás respondeu: “Quando Joabe me mandou para cá, havia um alvoroço por lá; mas não fiquei sabendo o que realmente estava acontecendo”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Espere aqui ao lado”, disse-lhe o rei. E Aimaás ficou esperando.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então o homem da Etiópia se aproximou e disse: “Tenho boas notícias para o rei, meu senhor. Hoje o SENHOR o livrou das mãos dos que se revoltaram contra o rei. Hoje ele o livrou das mãos dos seus inimigos”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“E quanto a Absalão, meu filho, que notícias me traz? Ele está bem?”, perguntou o rei. E o homem respondeu: “Quem dera que todos os inimigos do rei, meu senhor, e todos que se levantam para fazer-lhe mal, estivessem como está o seu filho Absalão!”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O rei entendeu as palavras do mensageiro, saiu das portas da cidade, foi para o seu quarto e desabou a chorar e clamava: “Meu filho Absalão, meu filho, meu filho Absalão! Se fosse possível eu daria a minha vida pela sua! Ah, Absalão, meu filho, meu querido filho!”</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Joabe ficou sabendo que o rei chorava e lamentava a morte de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando o povo ouviu que o rei derramava lágrimas amargas pela morte de Absalão, a alegria da vitória se transformou em profunda tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O exército inteiro voltou para a cidade, em silêncio, como os que fogem humilhados da batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei, cobrindo o rosto com as mãos, chorava e clamava em alta voz: “Ó meu filho Absalão! Absalão, meu filho, meu filho!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Joabe entrou no quarto do rei e disse: “Hoje nós salvamos a sua vida, a vida dos seus filhos, suas filhas, suas esposas, enfim a vida de toda a sua família; no entanto, o senhor assume uma atitude que faz todos os seus soldados se sentirem envergonhados como se tivessem cometido uma ação indigna.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Parece que o senhor ama aqueles que o odeiam, e odeia aqueles que o amam. Pelo que vemos, nada representamos para o senhor; pelo que parece, se Absalão estivesse vivo, e todos nós mortos, o rei estaria feliz!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, levante-se e fale ao coração dos seus soldados; pois se o rei não fizer isso, dou minha palavra diante do SENHOR que nem um só dos seus soldados permanecerá aqui esta noite; então o senhor estará em pior situação do que todas as desgraças que ocorreram ao senhor desde a sua mocidade!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o rei saiu e se assentou de novo junto à porta da cidade. Quando se espalhou a notícia de que o rei estava fora do seu quarto, todo o povo veio vê-lo. Enquanto isso todos os israelitas tinham fugido, cada um para a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nesse meio-tempo, a nação discutia e argumentava sobre os últimos acontecimentos: “Davi nos livrou dos filisteus, nossos inimigos. Mas agora fugiu por causa de Absalão;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e Absalão, a quem proclamamos rei sobre nós, morreu em combate. E se pedíssemos a Davi para voltar e entrar de novo em Jerusalém como nosso rei?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Davi mandou os sacerdotes Zadoque e Abiatar aos líderes de Judá, dizendo: “Por que motivo seriam vocês os últimos a pedir a volta do rei?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por que vocês seriam os últimos a ajudar a me trazer de volta? Vocês, que são meus próprios irmãos, minha própria carne, meu próprio sangue!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Davi mandou que procurassem Amasa e lhe dissessem: “Não é você meu sobrinho, sangue do meu sangue? Eu prometo, em nome de Deus, fazer de você o comandante do meu exército de agora em diante, em lugar de Joabe”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por meio dessas palavras, Davi conquistou o coração de todos os homens de Judá. Diante disso, mandaram este recado a Davi: “Volte com todos os servos que estão com o senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim o rei iniciou a sua volta para Jerusalém. E quando chegou ao rio Jordão, todos os homens de Judá vieram a Gilgal para encontrá-lo e acompanhá-lo na travessia do rio Jordão!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Simei, filho de Gera, o benjamita, de Baurim, desceu depressa com seus homens para encontrar e saudar o rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Acompanhavam Simei mil homens da tribo de Benjamim, incluindo Ziba, o servo de Saul, com seus quinze filhos e vinte empregados; eles se apressaram para entrar no rio Jordão antes do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim puderam ajudar o rei e a sua família a atravessar o rio Jordão. Eles fizeram todo possível para auxiliar o rei Davi. E Simei, filho de Gera, atravessou o rio e inclinou-se diante do rei,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e disse ao rei: “Meu senhor, perdoe-me, por favor, e esqueça o mal que lhe causei quando o rei, meu senhor, saiu de Jerusalém;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>pois eu, seu servo, confesso que errei. Por isso estou aqui hoje, sendo a primeira pessoa da tribo de José a saudar o rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Abisai, filho de Zeruia, perguntou: “Não deverá Simei morrer, por haver amaldiçoado o escolhido de Deus?”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Não fale dessa maneira!”, exclamou Davi. “O dia de hoje é um dia de festa, um dia de comemorações e não de morte e castigos! Não sou o rei de Israel?”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E virando-se para Simei, ele prometeu: “Simei, sua vida está salva!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mefibosete, neto de Saul, também saiu de Jerusalém para vir ao encontro do rei. Em sinal de tristeza, ele não havia feito a barba, nem cortado o cabelo, nem lavado os seus pés e a sua roupa, desde o dia em que o rei saiu de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando encontrou-se com o rei, este lhe perguntou: “Por que você não veio comigo, Mefibosete?”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Ó rei, meu senhor”, respondeu ele, “o meu servo me enganou. Pedi a ele que me preparasse um jumento para me levar até a presença do rei; o rei bem sabe que sou aleijado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas em vez de fazer o que eu pedi, ele falou mal de mim ao rei, meu senhor, dizendo que eu me recusava a segui-lo. Mas para mim o rei é como um anjo de Deus! Portanto, estou agora nas suas mãos; faça comigo como bem lhe parecer.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eu e minha família só podíamos esperar que fôssemos castigados com a morte pelo rei, meu senhor; no entanto, o rei colocou o seu servo ao lado daqueles que comem à mesa com o rei. Que direito tenho eu de pedir qualquer favor?”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Está bem”, respondeu Davi. “Minha decisão é que você reparta os seus bens com o seu servo Ziba; e não falamos mais no assunto”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas Mefibosete respondeu: “Pode entregar todos os meus bens a Ziba, agora que o rei, meu senhor, voltou em paz para a sua casa”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Barzilai, de Gileade, também saiu de Rogelim para prestar auxílio ao rei na travessia do rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Barzilai já era bastante idoso; estava com cerca de oitenta anos. Foi ele quem tinha sustentado o rei e seus soldados durante a sua fuga, quando estava em Maanaim, pois era muito rico.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O rei disse a Barzilai: “Venha comigo para Jerusalém, e lá eu cuidarei de você”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Barzilai respondeu: “Quantos serão os dias dos anos da minha vida, para que eu viva com o rei em Jerusalém?”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Estou com oitenta anos, não sei mais a diferença entre o que é bom e o que é mau. O seu servo mal sente o sabor do que come e bebe. Será que eu poderia ouvir a voz dos cantores e cantoras? Eu seria simplesmente um peso para o meu rei.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O seu servo já se sente honrado em poder atravessar o Jordão com o seu rei; isso me basta.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Permita que o seu servo volte, a fim de morrer na minha cidade e ser sepultado ao lado dos meus pais. Mas pode levar o meu servo Quimã em meu lugar, e fazer por ele o que achar melhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O rei disse: “Quimã irá comigo. Farei por ele o que você achar melhor. E tudo o que você me pedir, farei”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Assim, todo o povo atravessou o Jordão com o rei. E Davi beijou e abençoou Barzilai, e despediu-o em paz para a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Depois o rei foi a Gilgal e levou Quimã consigo. Todo o exército de Judá e metade de Israel acompanharam o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os homens de Israel se queixaram: “Por que somente os nossos irmãos de Judá auxiliaram o rei, os seus familiares e o seu exército a atravessar o rio Jordão?”</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“O que há de errado nisso?”, perguntaram os homens de Judá. “O rei é da nossa própria tribo. Por que vocês estão reclamando? Por acaso pedimos dele o nosso sustento ou tomamos dele algum presente? Não há razão para aborrecimentos”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Mas os israelitas disseram aos homens de Judá: “Mas há dez tribos em Israel. Portanto temos dez vezes mais direito sobre o rei do que vocês de Judá. Por que, então, vocês fizeram pouco caso de nós? E lembrem-se: nós fomos os primeiros a sugerir o retorno do nosso rei”. E a discussão continuou, e os homens de Judá foram ainda mais severos em seus argumentos do que os homens de Israel.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então um homem briguento, chamado Seba, filho de Bicri, da tribo de Benjamim, tocou a trombeta e gritou: “Que temos nós a ver com o rei Davi? Não temos herança com o filho de Jessé! Venham, homens de Israel; vamos embora daqui!”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim todos os homens de Israel se uniram a Seba e abandonaram Davi! Mas os homens de Judá ficaram com seu rei e o acompanharam desde o Jordão até Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando Davi chegou ao palácio em Jerusalém, o rei ordenou que as suas dez concubinas que haviam ficado ali para cuidar da casa fossem separadas numa casa. Ele as sustentou, porém não teve mais relações com elas. Assim permaneceram no palácio como se fossem viúvas, até o fim da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei deu a seguinte ordem a Amasa: “Reúna as tropas de Judá e se apresente com elas dentro de três dias”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Amasa saiu para convocar os soldados, mas no fim dos três dias não voltou para apresentar-se ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Davi disse a Abisai: “Agora Seba, filho de Bicri, vai perturbar-me e prejudicarnos mais do que Absalão. Por isso, leve a minha guarda pessoal e persiga-o, antes que ele entre em alguma cidade fortificada, onde não possamos alcançá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Joabe, os queretitas, e os peletitas e todos os guerreiros saíram em perseguição a Seba, filho de Bicri.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao chegarem à pedra grande, em Gibeom, encontraram-se face a face com Amasa. Joabe usava seu uniforme e trazia um punhal no cinto. Ao se defrontar com Amasa, a espada caiu da bainha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Joabe disse a Amasa: “Muito prazer em ver você, meu irmão”, e puxou-o para si com a mão direita, como se fosse beijá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Amasa não percebeu a espada na mão esquerda dele, e Joabe o feriu na altura do estômago a ponto de Os intestinos caírem no chão. Não foi preciso feri-lo duas vezes pois Amasa morreu ali mesmo. Joabe e seu irmão Abisai deixaram o corpo de Amasa naquele mesmo lugar e saíram para perseguir Seba, filho de Bicri.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Um dos soldados de Joabe gritou para os soldados de Amasa: “Quem estiver do lado de Davi e de Joabe, venha e siga Joabe”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os homens de Amasa não tinham coragem de deixar o corpo dele ali no caminho, no meio de uma poça de sangue; os que chegavam paravam para ver. Então os homens de Joabe arrastaram o corpo de Amasa para o campo e ali o deixaram coberto com uma manta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Com o corpo de Amasa fora do caminho, todos seguiram Joabe em perseguição a Seba, filho de Bicri.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nesse meio-tempo, Seba havia percorrido todo o Israel para reunir sua própria família, a de Bicri, na cidade de Abel-Bete-Maaca.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando os soldados de Joabe chegaram, cercaram a cidade de Abel-Bete-Maaca e, levantando ao lado do muro uma rampa de pedras, do alto dela tentavam derrubar o muro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém uma mulher sábia que morava na cidade gritou: “Ouçam, ouçam! Peçam para Joabe vir até aqui porque eu preciso falar com ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando ele se aproximou, a mulher perguntou: “Você é Joabe?” “Sim, sou Joabe”, respondeu ele. Ela continuou: “Ouça o que a sua serva tem a lhe dizer”. “Estou ouvindo”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E a mulher continuou: “Há uma frase que se tornou conhecida: ‘Se tiver algum problema para resolver, busque conselho na cidade de Abel’, e era assim que resolviam os problemas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Você está procurando destruir uma cidade antiga, onde sempre dominaram o amor e a paz; além do mais, uma cidade que sempre foi leal a Israel. Como pode você, então, destruir o que pertence ao SENHOR?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Joabe respondeu: “Não é nada disso que queremos fazer. Longe de mim destruir e arrasar esta cidade!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tudo o que queremos é um homem chamado Seba, filho de Bicri, das colinas de Efraim, que se rebelou contra o rei Davi. Se você me entregar esse homem, deixaremos a cidade em paz”. “Muito bem”, respondeu a mulher. “Prometo que jogaremos a cabeça desse homem para você do alto do muro”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então a mulher procurou o povo e, sábia como era, foi atendida no seu conselho. Cortaram, pois, a cabeça de Seba, filho de Bicri e a atiraram para Joabe. Diante disso, Joabe fez tocar a trombeta, reuniu seus soldados e cada um voltou para a sua casa. E Joabe voltou para o rei, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Joabe era o comandante do exército; Benaia, filho de Joiada, era o comandante da guarda real e comandava os queretitas e os peletitas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Adonirão cuidava dos que estavam sujeitos a trabalhos forçados; Josafá, filho de Ailude, era o historiador que registrava os acontecimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Seva era o secretário; Zadoque e Abiatar eram os sacerdotes;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e Ira, o jairita, era o ministro pessoal de Davi.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Houve uma grande fome por todo o reino de Davi durante três anos seguidos. Davi orou muito ao SENHOR pedindo solução para esse problema. Então o SENHOR lhe disse: “O período de fome caiu sobre o seu reino por causa do crime cometido por Saul e sua família. Eles mataram os gibeonitas; houve muito sangue derramado”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim Davi convocou os gibeonitas e falou com eles. Eles não faziam parte do povo de Israel, porém era o povo que havia restado da nação dos amorreus. Israel havia feito um acordo para poupar esse povo; Saul, porém, em seu exagerado zelo patriótico, procurou destruí-los.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi perguntou aos gibeonitas: “Que farei por vocês para compensar o mal que Saul fez a vocês? Que faremos para que vocês se ajuntem a nós para que abençoem a herança do SENHOR?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os gibeonitas responderam: “A nossa questão em relação à família de Saul não é prata ou ouro, e também não pretendemos matar qualquer israelita para que sejamos vingados”. “Que farei, então?”, perguntou Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles responderam ao rei: “Quanto ao homem que tudo fez para nos destruir e quase nos eliminou de todo o território de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>dê-nos sete descendentes de Saul, para que os enforquemos diante do SENHOR, em Gibeá, a cidade onde nasceu Saul, o rei escolhido pelo SENHOR”. E o rei disse: “Farei o que me pedem”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Davi poupou Mefibosete, filho de Jônatas e neto de Saul, por causa do juramento feito diante do SENHOR entre ele, Davi, e Jônatas, filho de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém o rei entregou aos gibeonitas os dois filhos de Rispa, Armoni e Mefibosete. Rispa era filha de Aiá, uma das esposas de Saul. Também entregou mais outros cinco netos de Saul, filhos de sua filha Merabe e seu esposo Adriel, filho de Barzilai, de Meolá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os homens de Gibeom levaram os sete netos de Saul para a montanha, e lá, diante do SENHOR, foram todos enforcados ao mesmo tempo. Isso se deu justamente no começo da colheita de cevada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Rispa, a mãe de dois dos enforcados, filha de Aiá, forrou uma rocha com pano de saco e ali se assentou desde o início da colheita até cair chuva do céu, para guardar os corpos dos seus filhos, evitando assim que as aves de rapina os devorassem de dia, e os animais selvagens de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando Davi soube da atitude de Rispa, filha de Aiá, concubina de Saul,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>mandou uma ordem aos homens de Jabes-Gileade para trazerem a ele os ossos de Saul e de Jônatas. Os homens de Jabes-Gileade haviam roubado os corpos de Saul e de Jônatas da praça pública em Bete-Seã, onde os filisteus os expuseram no dia em que mataram Saul no monte Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davi trouxe os ossos de Saul e de seu filho Jônatas, junto com os ossos dos que foram executados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Enterraram os ossos de Saul e de Jônatas na sepultura de Quis, pai de Saul, em Zela, na terra de Benjamim, conforme a ordem do rei. Então Deus atendeu às orações do seu povo, e o período de fome acabou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Certa vez, quando os filisteus faziam guerra contra Israel, Davi saiu com seus homens para defender-se deles. A luta foi tão intensa que Davi começou a perder as forças, por estar muito cansado,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e Isbi-Benobe, descendente de Rafa, um gigante que usava um novo tipo de armadura e lutava com uma lança de bronze cuja ponta pesava três quilos e seiscentos gramas, tinha a intenção de matar Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas Abisai, filho de Zeruia, veio em seu auxílio e matou o gigante filisteu. Por isso os soldados de Davi disseram-lhe: “O senhor não sairá mais conosco para lutar! Não queremos pôr em risco a vida do rei; não queremos que se apague a lâmpada de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mais tarde, houve novamente guerra com os filisteus em Gobe; nessa ocasião, Sibecai, o husatita, matou Safe, um dos descendentes de Rafa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Em outra ocasião, nesse mesmo lugar, Elanã, filho de Jaaré-Oregim, matou o outro gigante, que era irmão de Golias, de Gate; este gigante trazia na mão uma lança que tinha um cabo como o eixo de tecelão!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em outra batalha, quando os filisteus e Israel estavam guerreando em Gate, havia um gigante com seis dedos em cada mão e seis dedos em cada pé, vinte e quatro dedos ao todo. Ele também era descendente de Rafa,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e desafiou os homens de Israel. Então Jônatas, filho de Simeia, irmão de Davi, matou esse gigante.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Esses quatro gigantes, descendentes de Rafa, foram mortos por Davi e seus soldados em Gate.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Este foi o cântico de louvor ao SENHOR, entoado por Davi depois de ele haver livrado o seu povo das mãos de Saul e de outros inimigos:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“O SENHOR é a minha rocha, a minha fortaleza e o meu salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu me esconderei em Deus, que é a minha rocha e o meu refúgio. Ele é meu escudo e minha poderosa salvação. Ele é a minha torre alta, meu refúgio e meu salvador, livrando-me dos homens violentos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Invoco o SENHOR, que é digno de ser louvado; ele me livrará de todos os meus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As ondas da morte me cercaram; correntes de destruição me encobriram;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>as cordas da sepultura me amarraram, e as ciladas da morte me envolveram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas na minha angústia clamei ao SENHOR, clamei a Deus. E do seu templo ele me ouviu. Meu clamor chegou aos seus ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então a terra se abalou e tremeu, os fundamentos dos céus se abalaram, por causa da sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Das suas narinas saiu fumaça; fogo consumidor e brasas vivas saíram de sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele fez baixar os céus e veio à terra; caminhou sobre nuvens escuras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele cavalgou sobre um querubim; voou sobre as asas do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As trevas o cercaram, e eram densas as nuvens ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pelo resplendor da sua presença acenderam-se brasas de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR trovejou dos céus; e o Altíssimo elevou a sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele desferiu suas setas e dispersou os seus inimigos, e com o clarão dos relâmpagos ele os fez fugir.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pelo sopro de suas narinas apareceu o fundo do mar, e os alicerces da terra ficaram descobertos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Do alto ele estendeu a mão e me amparou; salvou-me de águas profundas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Livrou-me de inimigos poderosos, daqueles que me odiavam, e que eram muito mais fortes que eu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles caíram sobre mim no dia da minha calamidade, mas o SENHOR foi o meu amparo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele me livrou do perigo, pois ele se agradou de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR me recompensou por causa da minha honestidade, de acordo com a pureza das minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Guardei os caminhos do SENHOR, e do meu Deus não me afastei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Das suas leis eu tomei conhecimento, e a elas eu prestei obediência.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Fui inteiramente irrepreensível e guardei-me do pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por isso o SENHOR me abençoou de acordo com a minha honestidade, de acordo com a pureza do meu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele é misericordioso com os misericordiosos; e íntegro com os íntegros.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Revela a sua pureza aos que são puros; mas ao perverso o Senhor se revela astuto; e humilha os orgulhosos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Salva e ampara os humildes sofredores, mas humilha os orgulhosos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O SENHOR é a minha luz que acaba com a escuridão da minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pelo seu poder vencerei exércitos; e com o meu Deus posso saltar muralhas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O caminho de Deus é perfeito; a palavra do SENHOR, verdadeira. Ele protege todos os que nele se refugiam.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois quem é Deus, senão o SENHOR? E quem é rocha, senão o nosso Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Deus é minha fortaleza e minha força; ele me traz a salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ele torna os meus pés como os pés das cabras dos montes, e firma os meus passos sobre as rochas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ele me dá agilidade na guerra, de modo que os meus braços têm força para vergar um arco de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O SENHOR me dá o escudo de sua salvação; e a sua bondade me engrandeceu.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Alonga os meus passos para que os meus pés não vacilem.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Persegui os meus inimigos e os destruí, sem deixar um sequer.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Debaixo dos meus pés, derrubei todos os meus inimigos; e não puderam levantar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pois o SENHOR me deu força na batalha e poder para derrotar os que contra mim se levantaram.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Pôs os meus inimigos a correr; e destruí todos os que me odiavam.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Eles clamaram em vão por auxílio; clamaram ao SENHOR, mas ele não atendeu.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então eu os esmaguei e os transformei em pó; espalhados eles foram, como o pó que se espalha pelas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O SENHOR me tem preservado dos rebeldes do meu povo; e colocou-me como líder das nações! Até mesmo um povo que eu não conhecia me servirá.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Estrangeiros se submetem a mim ao ouvirem a minha voz e ouvirem falar do meu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Eles perdem a coragem; os estrangeiros saem tremendo dos seus esconderijos.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>O SENHOR vive! Abençoada seja a minha Rocha. Louvado seja Deus, a Rocha da minha salvação!</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Este é o Deus que se vinga contra os meus inimigos, que sujeita os povos debaixo do meu poder,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e me livra dos meus inimigos; o SENHOR me engrandeceu e me exaltou sobre os meus adversários; livrou-me de homens violentos.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Graças dou, ó SENHOR! O seu nome será louvado entre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>O SENHOR deu vitórias maravilhosas ao seu rei; e cobriu de misericórdia o seu escolhido, com Davi e toda a sua casa para sempre”.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas são as últimas palavras de Davi: “Palavras de Davi, filho de Jessé; o homem que foi exaltado, o escolhido do Deus de Jacó; Davi, o amado salmista de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“O Espírito do SENHOR falou por meio de mim; e a sua palavra estava na minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O Deus de Israel falou; a Rocha de Israel me disse: ‘Quem governa o povo com justiça, quem reina com o temor de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>é como a luz da manhã; como uma manhã, sem nuvens, que faz brotar da terra a grama verde e macia, como o sol que brilha depois de uma chuva’.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E a minha família foi a escolhida! Sim, Deus fez uma aliança comigo; a sua aliança é eterna, final e selada. Ele cuidará constantemente da minha segurança e concederá tudo quanto eu desejo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas os infiéis serão atirados fora como espinhos que ferem as mãos que neles tocam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem quiser cortá-los precisa proteger-se com uma ferramenta de ferro ou de madeira; eles devem ser destruídos com fogo”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estes são os nomes dos três guerreiros mais importantes de Davi: O primeiro era Josebe-Bassebete, de Taquemoni, chefe de três guerreiros principais; este uma vez matou oitocentos homens com uma lança, numa batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O segundo era Eleazar, filho de Dodô, e neto de Aoí. Ele era um dos três guerreiros principais que, com Davi, destruiu os filisteus, em Pas-Damim, depois que o exército de Israel já se havia dispersado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eleazar manteve a sua posição e feriu os filisteus até que sua mão ficou com cãibra, e ele não podia largar a espada; o SENHOR lhe deu uma grande vitória naquele dia. O restante do exército não voltou, a não ser na hora de saquear os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois de Eleazar vem Samá, filho de Agé, de Harar. Durante um ataque de uma tropa dos filisteus em Leí, quando todos os homens de Davi fugiram,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>ele se colocou sozinho num campo de lentilhas e derrotou os filisteus. O SENHOR lhe deu uma grande vitória.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Perto do início da colheita, quando Davi estava na caverna de Adulão e os invasores filisteus estavam acampados no vale de Refaim, três chefes dos trinta valentes do exército de Israel desceram à caverna para ficar com Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi estava na fortaleza nessa ocasião, e os filisteus na cidade vizinha de Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Davi disse: “Estou com tanta sede daquela água pura do poço que fica perto da porta de Belém!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então os três homens atravessaram com valentia as fileiras dos filisteus, tiraram a água do poço e a trouxeram a Davi. Ele, porém, se recusou a tomá-la! Em vez disso, despejou a água no chão como oferta ao SENHOR e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Ó SENHOR Deus, eu não posso tomar dessa água. Ela é como o sangue destes homens que arriscaram a sua vida por mim, atravessando as fileiras dos filisteus”. Esses foram os feitos destes três principais guerreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Abisai, irmão de Joabe, filho de Zeruia, era o líder dos Trinta. Certa vez, ele, com a sua lança, matou trezentos inimigos. Foi com esse ato que ele ganhou lugar entre os mais valentes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele se tornou o líder dos valentes oficiais do exército. Mas não chegou a ser um dos três principais guerreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Havia também Benaia, filho de Joiada, um heroico soldado de Cabzeel. Benaia matou os dois maiores heróis de Moabe. Numa ocasião ele desceu numa cova e, apesar da neve, atacou um leão que ali se encontrava e o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em outra ocasião, com um cajado na mão, matou um guerreiro egípcio de grande estatura, que estava armado com uma lança; ele arrancou a lança da mão do egípcio, e com ela o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Estes são alguns dos feitos de Benaia. Ele ficou tão famoso como os três principais guerreiros de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele foi o mais honrado entre os trinta mais valentes, porém não fazia parte do grupo dos três maiores. Davi fez de Benaia o chefe da sua guarda pessoal.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Entre os trinta valentes estavam: Asael, irmão de Joabe; Elanã, filho de Dodô, de Belém;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Samá, de Harode; Elica, de Harode;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Helez, de Palti; Ira, filho de Iques, de Tecoa;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Abiezer, de Anatote; Mebunai, de Husate;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Zalmom, de Aoí; Maarai, de Netofate;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Helebe, filho de Baaná, de Netofate; Hitai, filho de Ribai, de Gibeá, da tribo de Benjamim;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Benaia, de Piratom; Hidai, do ribeiro de Gaás;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Abi-Albom, de Arbate; Azmavete, de Baurim;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eliaba, de Saalbom; Bené-Jasém; Jônatas;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Samá, de Harar; Aião, filho de Sarar, de Harar;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Elifelete, filho de Aasbai, de Maaca; Eliã, filho de Aitofel, de Giló;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Hezrai, do Carmelo; Paarai, de Arba;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Jigeal, filho de Natã, de Zobá; Bani, de Gade;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Zeleque, de Amom; Naarai, de Beerote, que era o que trazia as armas de Joabe, filho de Zeruia;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ira e Garebe, de Jatir;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e Urias, o heteu. Foram trinta e sete ao todo.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mais uma vez Deus ficou irado com Israel, e levou Davi a prejudicá-los mediante a contagem do povo de Israel e de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Davi disse a Joabe, o comandante do seu exército: “Faça uma contagem de todo o povo desde uma extremidade da nação à outra, para que eu saiba o total da população”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Joabe, porém, respondeu: “Que o SENHOR, o seu Deus, faça o rei, o meu senhor, viver até que veja a população do seu reino aumentar cem vezes. Mas por que o rei, o meu senhor, deseja fazer essa contagem?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Contudo, a ordem do rei prevaleceu, e Joabe e seus oficiais saíram para contar o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles atravessaram o Jordão e acamparam em Aroer, ao sul da cidade que fica no meio do vale de Gade, e foram para o norte até a cidade de Jazer;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>depois foram a Gileade e Cades, na terra dos heteus, e chegaram a Dã-Jaã, de onde viraram para Sidom;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>depois foram para a fortaleza de Tiro e a todas as cidades dos heveus e cananeus; por último foram até Berseba, ao sul de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tendo eles percorrido toda a terra, completaram sua tarefa em nove meses e vinte dias, e voltaram a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Joabe relatou ao rei o resultado do recenseamento: havia em Israel oitocentos mil homens habilitados para o serviço militar; e quinhentos mil em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois de mandar fazer o recenseamento, a consciência de Davi o acusou, e ele disse ao SENHOR: “Pequei seriamente com o que fiz. Por favor, meu SENHOR, eu imploro que perdoe o pecado do seu servo, porque cometi uma grande insensatez”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Na manhã seguinte, Deus falou ao profeta Gade, que era o vidente de Davi. Disse o SENHOR a Gade:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Diga a Davi: Assim diz o SENHOR: ‘Eu darei a você três opções de punição; a que você escolher eu farei’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Gade procurou Davi e transmitiu a ele as palavras do SENHOR, e perguntou: “Qual destas três opções você prefere: sete anos de fome por todo o seu reino; três meses de fuga diante dos seus inimigos; ou três dias de praga sobre a sua terra? Pense bem e me dê a resposta, pois o SENHOR quer saber qual a sua escolha”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“É grande a minha aflição”, respondeu Davi; “mas é melhor cair nas mãos do SENHOR, pois a sua misericórdia é grande, do que cair nas mãos dos homens. Portanto, fiz a minha escolha: Que o SENHOR mande os três dias de praga”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim o SENHOR mandou uma praga sobre Israel naquela manhã, e ela durou três dias; a praga causou a morte de setenta mil homens de Dã a Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando o anjo da morte preparava-se para destruir Jerusalém, o SENHOR arrependeu-se daquele mal e disse ao anjo destruidor: “Pare! Já basta!” O anjo do SENHOR tinha chegado perto da eira de Araúna, o jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Davi viu o anjo que matava o povo, ele disse ao SENHOR: “Ó Deus, eu sou o único que pequei contra o SENHOR! Por que o meu povo, que me segue como rebanho, precisa pagar pelo meu erro? Deixe que o seu castigo caia somente sobre mim e a minha família”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, Gade veio a Davi e disse: “Vá e construa um altar na eira de Araúna, o jebuseu”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Davi apressou-se em fazer o que o SENHOR lhe ordenara por meio de Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando Araúna viu o rei e seus homens encaminhando-se em sua direção, saiu ao encontro deles e diante deles lançou-se ao chão com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Por que o meu senhor e rei veio até o seu servo?”, Araúna perguntou ao rei. Davi respondeu: “Vim comprar a sua eira para construir nela um altar ao SENHOR, para que cesse a praga que está destruindo o país”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Araúna disse ao rei: “Tudo aqui está à disposição do meu senhor e rei para o sacrifício. Aqui estão os bois para o sacrifício queimado; o debulhador, e tudo de que o rei precisar para construir o altar, e também o jugo dos bois para a lenha do fogo que será aceso sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tudo isso é seu, ó rei”. E acrescentou: “Que o SENHOR, o seu Deus, aceite o seu sacrifício”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas o rei disse a Araúna: “Não, não quero nada disto de graça. Quero comprar, pois não desejo oferecer ao SENHOR, o meu Deus, sacrifício daquilo que não me custou nada”. Assim Davi comprou a eira e os bois por cinquenta peças de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Davi edificou ali um altar ao SENHOR e ofereceu ofertas queimadas e sacrifícios de paz. E o SENHOR ouviu suas orações, e a praga que destruía Israel cessou.</para>
</usx>
