<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="ACT" style="id">Atos (NBV)</book>
  <para style="h">Atos</para>
  <para style="toc1">Atos</para>
  <para style="toc2">Atos</para>
  <para style="toc3">AT</para>
  <para style="mt1">Atos</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No meu primeiro livro eu relatei a você, Teófilo, a respeito da vida e dos ensinos de Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e de como ele foi elevado para o céu depois de dar aos seus apóstolos as instruções por meio do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Durante os 40 dias depois do seu sofrimento ele apareceu aos apóstolos diversas vezes, provando para eles de muitas maneiras que realmente estava vivo. Nessas ocasiões falou a eles a respeito do Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Num desses encontros, enquanto comia com eles, deu-lhes esta ordem: “Não saiam de Jerusalém até que o Espírito Santo venha sobre vocês em cumprimento da promessa do Pai, conforme eu disse a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois, na verdade, João batizou com água, mas vocês serão batizados com o Espírito Santo dentro de poucos dias”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então lhe perguntaram: “É agora que o Senhor vai restaurar o Reino para o povo de Israel?”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Não cabe a vocês saber a ocasião ou as datas que o Pai determinou pela sua própria autoridade”, respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Mas quando o Espírito Santo descer sobre vocês, receberão poder para serem minhas testemunhas tanto em Jerusalém como em toda a Judeia e Samaria e até nos confins da terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois de ter falado isso, ele foi elevado ao céu e desapareceu numa nuvem, enquanto todos olhavam para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles ficaram com os olhos fixos no céu enquanto Jesus subia. De repente, dois homens vestidos de branco apareceram ali diante deles</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e lhes disseram: “Homens da Galileia, por que vocês estão olhando para o céu? Esse Jesus, que estava com vocês e que foi elevado ao céu, voltará do mesmo modo que vocês o viram subir!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles estavam no monte das Oliveiras quando isto aconteceu, de modo que caminharam cerca de um quilômetro de volta para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando chegaram, subiram ao cômodo do andar superior da casa onde se reuniam. Esta é a lista dos que se achavam presentes ali: Pedro, João, Tiago e André; Filipe, Tomé, Bartolomeu e Mateus; Tiago, filho de Alfeu, Simão, também chamado “o zelote”, e Judas, filho de Tiago.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todos estes perseveravam em oração com as mulheres, com Maria, a mãe de Jesus, e com os irmãos de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Durante esse tempo, num dia em que cerca de 120 pessoas estavam presentes, Pedro se levantou entre os irmãos,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>dizendo o seguinte: “Irmãos, era necessário que se cumprissem as Escrituras a respeito de Judas, guiando a multidão para prender Jesus, pois isso foi profetizado há muito tempo pelo Espírito Santo, por meio do rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Judas era um de nós, escolhido para ser apóstolo tal como nós fomos”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Com o dinheiro que ele recebeu pelo seu pecado, foi comprado um campo. O próprio Judas, na sua queda, rebentou-se, e suas entranhas se esparramaram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A notícia da morte dele espalhou-se rapidamente no meio do povo de Jerusalém, e puseram no lugar o nome de Aceldama, que quer dizer, “Campo de Sangue”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pedro continuou: “Porque está escrito no Livro dos Salmos: ‘Que a sua casa fique deserta, sem ninguém morando nela’. E ainda: ‘Que o trabalho dele seja entregue para um outro fazer’.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Portanto, nós devemos escolher agora um outro para ocupar o lugar de Judas e unir-se a nós. Escolhamos alguém que tenha estado constantemente conosco enquanto o Senhor Jesus viveu entre nós,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>desde o batismo de João até o dia em que Jesus foi elevado do nosso meio para o céu, alguém que tenha sido testemunha da ressurreição de Jesus”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A assembleia mencionou dois homens: José, chamado Barsabás, também conhecido como Justo, e Matias.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então todos eles oraram para que fosse escolhido o homem certo. “Ó Senhor”, disseram, “o Senhor conhece todos os corações; mostre-nos qual destes dois homens o Senhor escolheu</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>como apóstolo para substituir o ministério que Judas abandonou quando foi para o lugar que merecia”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois lançaram sortes, e Matias foi escolhido e tornou-se apóstolo como os outros onze.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia chegado o Dia de Pentecoste. Quando os crentes se reuniram todos no mesmo lugar, naquele dia,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>de repente veio do céu um som, semelhante ao rugido de um poderoso vendaval, que encheu toda a casa onde estavam assentados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, viu-se algo parecido com línguas de fogo, que pousaram sobre a cabeça de cada um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todos os presentes ficaram cheios do Espírito Santo e começaram a falar em línguas que não conheciam, conforme o Espírito Santo os capacitava.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Muitos judeus piedosos tinham vindo de todas as nações do mundo para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E quando se ouviu aquele som, multidões vieram correndo para ver do que se tratava, e ficaram espantadas ao ouvir que seus próprios idiomas estavam sendo falados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Como pode ser isto?”, exclamavam maravilhados. “Estes homens são da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como então ouvimos todos eles falando as línguas das terras onde nascemos?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aqui estão homens partos, medos, elamitas, habitantes da Mesopotâmia, da Judeia, da Capadócia, do Ponto e da província da Ásia,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>da Frígia, da Panfília, do Egito, das regiões da Líbia ao redor de Cirene, visitantes de Roma,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>tanto judeus como convertidos ao judaísmo, cretenses e árabes. E todos nós ouvimos estes homens falando em nossas próprias línguas a respeito das maravilhas de Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ali estavam eles, maravilhados e confusos. “Que quer dizer isto?”, perguntavam uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém outros da multidão zombavam deles. “Eles estão bêbados, isso sim!”, diziam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nisso, Pedro deu um passo à frente com os onze apóstolos e dirigiu-se à multidão em alta voz: “Ouçam, todos vocês, homens da Judeia, e todos os visitantes e moradores de Jerusalém! Prestem muita atenção:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Alguns de vocês estão dizendo que estes homens estão bêbados! Não é verdade! Estes homens não estão bêbados. É muito cedo para isto! Ninguém fica embriagado às nove horas da manhã!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pelo contrário! O que vocês estão vendo foi profetizado há séculos pelo profeta Joel:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>‘E, depois disso, eu derramarei o meu Espírito sobre todos os povos! Seus filhos e filhas profetizarão. Os velhos terão sonhos e os jovens terão visões.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naqueles dias derramarei o meu Espírito até sobre os meus servos e minhas servas, e eles profetizarão,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e farei coisas espantosas na terra e no céu: sangue, fogo e colunas de fumaça.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O sol vai se tornar em trevas e a lua em sangue, antes de chegar o grande e terrível dia do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todo aquele que invocar o nome do Senhor será salvo!’</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Homens de Israel, ouçam estas palavras: Deus apoiou publicamente Jesus de Nazaré diante de vocês ao fazer milagres, maravilhas e sinais por meio dele, como vocês bem sabem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém, seguindo um plano já estabelecido por Deus, vocês, com a ajuda de homens maus, mataram Jesus, pregando-o na cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Deus ressuscitou o seu Filho, livrando-o do poder da morte, sendo impossível a morte dominá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O rei Davi disse o seguinte a respeito de Jesus: ‘Fiz do Senhor a minha companhia constante. Enquanto ele estiver do meu lado, não tropeçarei.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por isso a minha alma se alegra e a minha língua exulta, e o meu corpo repousará tranquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O Senhor não deixará o meu corpo abandonado no sepulcro; nem permitirá que o seu santo sofra decomposição.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O Senhor restituirá a minha vida, e me dará a maravilhosa alegria na sua presença’.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Queridos irmãos, meditem nisto! Davi não estava se referindo a si mesmo quando falou estas palavras que eu citei, pois ele morreu e foi sepultado, e o seu túmulo ainda está aqui entre nós!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porém ele era profeta e sabia que Deus havia prometido com juramento infalível que um dos seus descendentes se sentaria no seu trono.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Davi estava olhando para o futuro distante e predizendo a ressurreição do Cristo, que não foi abandonado no sepulcro e cujo corpo não entrou em decomposição.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Davi estava falando de Jesus, e todos nós somos testemunhas de que Deus ressuscitou este Jesus dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E agora Jesus está sentado no trono da mais alta honra no céu, à direita de Deus. E tal como prometeu, o Pai enviou o Espírito Santo e derramou o que vocês estão vendo e ouvindo hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Não, Davi não estava falando de si mesmo nestas palavras dele que eu citei, pois ele nunca subiu aos céus. Além disso, ele declarou: ‘O Senhor falou ao meu Senhor: Sente-se aqui à minha direita</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>até que eu ponha os seus inimigos debaixo dos seus pés’.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Portanto, eu garanto a todos em Israel que este Jesus, que vocês crucificaram, Deus o fez Senhor e Cristo!”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Estas palavras de Pedro comoveram a todos profundamente, e disseram a Pedro e aos outros apóstolos: “Irmãos, que devemos fazer?”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Pedro respondeu: “Cada um de vocês deve abandonar o pecado, voltar-se para Deus e ser batizado no nome de Jesus Cristo para o perdão dos seus pecados. Então vocês também receberão o dom do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Porque Cristo prometeu esse dom para cada um de vocês que tenha sido chamado pelo Senhor, o nosso Deus, para os filhos de vocês e até para os que estão longe!”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então Pedro, com muitas palavras, procurando convencer todos os seus ouvintes, continuou: “Salvem-se desta geração perversa!”</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E aqueles que acreditaram na mensagem de Pedro foram batizados, e naquele dia se uniram aos seguidores de Jesus cerca de 3.000 pessoas!</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E todos continuavam firmes no ensino dos apóstolos, na comunhão, no partir do pão e nas orações.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Em todos eles havia um profundo respeito, e os apóstolos faziam muitas maravilhas e sinais.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Todos os que criam estavam juntos e unidos e tinham tudo em comum.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Vendendo suas propriedades e bens, repartiam com os que tinham necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Todos os dias eles adoravam juntos no templo, reuniam-se nas casas para o partir do pão e participavam das suas refeições com grande alegria e gratidão,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>louvando a Deus. Todo o povo tinha simpatia por eles, e cada dia o Senhor acrescentava à igreja todos os que estavam sendo salvos.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certa tarde, Pedro e João foram ao templo para participar da reunião diária de oração, às três horas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando eles se aproximavam, viram um homem coxo de nascimento ser carregado pela rua e ser colocado ao lado da porta do templo chamada Formosa, como era seu costume todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando Pedro e João estavam passando, o pobre homem pediu-lhes esmola.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os dois olharam bem para ele, então Pedro disse: “Olhe para nós!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O coxo prestou atenção neles, esperando uma esmola.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas Pedro disse: “Não tenho prata nem ouro para você, mas eu vou dar uma outra coisa que eu tenho! Em nome de Jesus Cristo de Nazaré, eu digo: Ande!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Com isso Pedro tomou o coxo pela mão e o ajudou a levantar-se. Ao fazer isso, os pés e os tornozelos do homem foram curados e ficaram tão fortes</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>que ele se levantou de um pulo e começou a caminhar! Então, caminhando, pulando e louvando a Deus, entrou no pátio do templo com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando os que estavam lá dentro viram o homem andando e louvando a Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>reconheceram que ele era o mendigo coxo que haviam visto tantas vezes na porta do templo chamada Formosa; ficaram surpresos e admirados com o que tinha acontecido!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos correram para o Alpendre de Salomão, onde o coxo estava com Pedro e João, e não se separava deles! Todo mundo ali ficou maravilhado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pedro então dirigiu-se à multidão: “Israelitas”, disse ele, “que existe de tão admirável nisto? E por que estão olhando para nós, como se pelo nosso próprio poder ou virtude tivéssemos feito este homem andar?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque é o Deus de Abraão, de Isaque e Jacó, e de todos os antepassados de vocês, quem glorificou o seu servo Jesus, que vocês negaram diante de Pilatos, apesar de Pilatos ter decidido soltá-lo, e vocês entregaram à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vocês não o quiseram solto, o Santo e Justo. Em lugar dele, exigiram a libertação de um assassino.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E vocês mataram o autor da vida, mas Deus o ressuscitou dos mortos. E nós somos testemunhas deste fato!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Foi o nome de Jesus que curou este homem — e vocês sabem que ele era coxo antes. A fé no nome de Jesus, a fé que vem por meio dele é que produziu esta cura perfeita, como todos podem ver.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Queridos irmãos, eu entendo que o que vocês fizeram com Jesus foi por ignorância; e a mesma coisa se pode dizer dos seus líderes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém Deus estava cumprindo seu plano, por meio dos profetas, de que o Cristo devia sofrer todas estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora, mudem de ideia e de atitude para com Deus, voltando-se para ele, a fim de que ele possa cancelar os pecados de vocês</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e mandar, da presença do Senhor, tempos maravilhosos de alívio, e enviar-lhes novamente Jesus, o Cristo de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque ele deve permanecer no céu até o tempo da restauração de todas as coisas, conforme foi profetizado desde os tempos antigos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Moisés, por exemplo, disse há muito tempo: ‘O Senhor Deus levantará entre vocês um profeta, que se parecerá comigo! Prestem atenção com cuidado em tudo quanto ele disser a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todo aquele que não ouvir seu ensinamento será completamente destruído’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Samuel e os outros profetas há muito tempo falaram a respeito do que está acontecendo hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vocês são os herdeiros daqueles profetas e estão incluídos na promessa de Deus aos seus antepassados de abençoar todos os povos da terra por meio da sua descendência. Essa foi a promessa que Deus fez a Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E logo que Deus ressuscitou seu Servo ele o enviou primeiro a vocês, homens de Israel, para abençoar a todos, fazendo com que se convertam dos seus pecados”.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto Pedro e João estavam falando ao povo, os sacerdotes principais, o comandante da guarda do templo e alguns dos saduceus vieram a eles,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>muito incomodados porque os apóstolos estavam ensinando ao povo que Jesus havia ressuscitado dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles prenderam Pedro e João e, como já havia anoitecido, puseram os dois no cárcere até o dia seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém muitos que ouviram a mensagem deles creram, de modo que o número de crentes agora já atingia cerca de 5.000 pessoas!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No outro dia, aconteceu que um conselho de todas as autoridades e líderes religiosos e os mestres da lei estava reunido em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ali estavam o sumo sacerdote Anás, Caifás, João, Alexandre e outros parentes do sumo sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mandaram buscar Pedro e João e começaram a interrogá-los: “Com que poder ou pela autoridade de quem vocês fizeram isto?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Pedro, cheio do Espírito Santo, disse: “Ilustres autoridades e anciãos da nossa nação!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se os senhores se referem ao ato de bondade realizado na cura do aleijado, e como aconteceu,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>permitam que eu claramente afirme aos senhores e a todo o povo de Israel que isso foi feito por intermédio do nome de Jesus Cristo de Nazaré, a quem os senhores crucificaram, mas a quem Deus ressuscitou dos mortos. É pela autoridade dele que este homem se acha aqui curado diante dos senhores!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque esse Jesus é ‘a pedra rejeitada pelos construtores e que se tornou a pedra principal’.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Não há salvação em nenhum outro, pois debaixo do céu não existe nenhum outro nome, dado entre os homens, pelo qual possamos ser salvos”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando os membros do Sinédrio viram a coragem de Pedro e João, e percebendo que eles eram evidentemente homens simples e sem cultura, ficaram admirados e reconheceram o que a convivência com Jesus havia feito neles!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas o Sinédrio dificilmente poderia desmentir a cura, visto que o homem que eles haviam curado estava bem ali ao lado deles!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, mandaram os dois saírem do Sinédrio e começaram a discutir.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Que vamos fazer com estes homens?”, perguntavam uns aos outros. “Nós não podemos negar que eles fizeram um milagre tremendo, e todo mundo em Jerusalém sabe disso.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém, talvez possamos impedir que se espalhe a propaganda deles. Devemos adverti-los de que não falem mais acerca desse nome”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então eles chamaram os dois de volta e lhes ordenaram que não falassem nem ensinassem a respeito de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas Pedro e João responderam: “Decidam os senhores se é justo aos olhos de Deus que obedeçamos a vocês em vez de obedecer a Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nós não podemos deixar de falar das coisas maravilhosas que vimos e ouvimos”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então eles tornaram a ameaçá-los e, finalmente, mandaram os dois embora porque não sabiam como dariam um castigo a eles sem provocar tumulto. Porque todo o povo estava louvando a Deus pelo que havia acontecido,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>pois o homem que havia sido curado milagrosamente tinha mais de 40 anos!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Logo que foram soltos, Pedro e João encontraram-se com os discípulos e contaram tudo o que os sacerdotes principais e os líderes religiosos lhes tinham dito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ouvindo isto, todos se uniram nesta oração a Deus: “Ó Soberano Senhor, criador do céu, da terra, do mar e de tudo o que há neles,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>o Senhor falou há muito tempo pelo Espírito Santo, através do nosso antepassado rei Davi, seu servo, dizendo: ‘Por que as nações se reúnem e planejam revoltas? Por que os povos fazem planos tolos, tramando em vão?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os reis das nações se reuniram e os governantes traçam planos para unidos derrotarem o Senhor e o seu Ungido!’</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Isso é o que aconteceu nesta cidade! Pois o rei Herodes, o governador Pôncio Pilatos, todos os gentios e o povo de Israel se uniram contra Jesus, o seu Filho ungido, o seu santo servo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles se reuniram para fazer tudo o que, pelo seu poder e pela sua vontade, o Senhor já havia decidido de antemão que acontecesse.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E agora, ó Senhor, preste atenção às ameaças deles e conceda aos seus servos que anunciem a sua palavra com coragem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Estenda a mão para curar e realizar sinais e maravilhas pelo nome do seu santo servo Jesus”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois dessa oração, o lugar onde eles estavam reunidos foi sacudido, e todos eles ficaram cheios do Espírito Santo e anunciavam corajosamente a mensagem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Todos os que creram eram um só na mente e no coração, e ninguém pensava que aquilo que possuía era só seu; todo mundo repartia o que tinha.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os apóstolos anunciavam de maneira poderosa a ressurreição do Senhor Jesus, e havia uma abundante fraternidade entre todos os crentes.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Não havia pessoas necessitadas entre eles, pois todos os que possuíam terra ou casas vendiam tudo e traziam o dinheiro da venda</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>para que os apóstolos dessem aos outros de acordo com a necessidade de cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>José, um levita de Chipre, a quem os apóstolos deram o nome de Barnabé, que significa “encorajador”,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>vendeu um campo que possuía e trouxe o dinheiro aos pés dos apóstolos.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia um homem chamado Ananias, com sua esposa Safira, que vendeu uma propriedade,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>reteve uma parte e levou o restante do dinheiro aos pés dos apóstolos, afirmando que era o preço total; a esposa dele tinha concordado com essa mentira.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Pedro perguntou: “Ananias, Satanás encheu o seu coração. Por que você permitiu isso? Quando você afirmou que este era o preço total, estava mentindo ao Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A propriedade era sua para vender ou não, como quisesse. E depois de vendê-la, você podia decidir quanto ia dar. O que o levou a pensar em fazer tal coisa? Você não estava mentindo somente a nós, mas também a Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Logo que Ananias ouviu estas palavras, caiu morto! Todos os que ouviram o que tinha acontecido ficaram com medo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então os jovens cobriram o morto com um lençol, levaram-no para fora e o sepultaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cerca de três horas depois entrou a esposa dele, sem saber o que tinha acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pedro perguntou-lhe: “Diga-me, vocês venderam aquela terra por este preço?” “Sim”, respondeu ela, “vendemos”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Pedro disse: “Como é que você e seu marido puderam até mesmo pensar em fazer uma coisa dessa — conspirar contra o Espírito do Senhor? Veja! Do lado de fora daquela porta estão os jovens que sepultaram o seu marido. Eles vão levar você também”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Imediatamente ela caiu morta no chão; os jovens entraram e, ao ver que Safira havia morrido, carregaram o corpo para fora e o sepultaram ao lado do marido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Um profundo temor se apoderou de toda a igreja e de todos os outros que souberam o que tinha acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Enquanto isso, os apóstolos se reuniam regularmente no templo, na parte conhecida como o Alpendre de Salomão, e Deus operava muitos sinais e maravilhas notáveis entre o povo pelas mãos dos apóstolos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Entretanto, os de fora não tinham coragem de juntar-se a eles, mas todos tinham para com eles a maior consideração.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o número de crentes era cada vez maior; tanto homens como mulheres criam no Senhor, e o grupo crescia cada vez mais.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Traziam gente doente em camas e macas para as ruas, a fim de que pelo menos a sombra de Pedro cobrisse alguns deles enquanto o apóstolo passava!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E das cidades vizinhas de Jerusalém vinham multidões trazendo seus doentes e aqueles que eram atormentados pelos espíritos imundos; e cada um deles era curado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O sumo sacerdote, e todos os que estavam com ele, membros do partido dos saduceus, reagiram com inveja.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E prenderam os apóstolos, pondo todos numa prisão pública.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porém um anjo do Senhor veio de noite, abriu os portões da prisão e levou os apóstolos para fora,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>dizendo: “Vão para o templo e anunciem ao povo toda a mensagem do evangelho!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles chegaram ao pátio do templo perto do amanhecer e imediatamente começaram a pregar ao povo, conforme haviam sido instruídos! Mais tarde, naquela manhã, o sumo sacerdote e seus auxiliares chegaram ao templo e convocaram o Sinédrio, toda a assembleia dos líderes religiosos judaicos, e mandaram buscar os apóstolos na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, quando os guardas chegaram à prisão, os homens não estavam lá, e por isso voltaram e informaram:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“As portas da prisão estavam trancadas, e os guardas se achavam do lado de fora, mas quando abrimos os portões, não havia ninguém lá!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando o comandante da guarda do templo e os sacerdotes principais souberam disto, ficaram agitados, querendo saber o que teria acontecido!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Foi então que chegou alguém com a seguinte notícia: “Os homens que os senhores colocaram na prisão estão no pátio do templo, ensinando o povo!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O comandante da guarda foi com os seus guardas e trouxe os apóstolos, mas sem violência, porque estavam com medo de que o povo os apedrejasse se eles tratassem os apóstolos com brutalidade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tendo levado os apóstolos, apresentaram-nos ao Sinédrio para ser interrogados pelo sumo sacerdote,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>que disse a eles: “Nós não dissemos a vocês que nunca mais tornassem a ensinar acerca deste Jesus? E, em vez disso, vocês encheram Jerusalém toda com o seu ensino e pretendem pôr a culpa do sangue desse homem em nós!”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porém, Pedro e os apóstolos responderam: “Devemos primeiro obedecer a Deus, e depois aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O Deus dos nossos antepassados trouxe Jesus de volta à vida depois que foi morto pelos senhores, quando o levantaram num madeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O Deus dos nossos antepassados glorificou Jesus, colocando-o à sua direita para ser Príncipe e Salvador, para dar ao povo de Israel arrependimento e perdão de pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Nós somos testemunhas destas coisas, e assim é também o Espírito Santo, que Deus concede a todos os que lhe obedecem”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Com isso, os líderes religiosos ficaram furiosos e decidiram matá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas um dos seus membros, um fariseu chamado Gamaliel, mestre da lei e muito estimado entre o povo, levantou-se no Sinédrio e pediu que os apóstolos fossem retirados por um momento, enquanto ele falava.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Depois dirigiu-se aos colegas, dizendo: “Homens de Israel, cuidado com o que vocês estão planejando fazer com estes homens!</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Há algum tempo, apareceu um certo Teudas, que tinha a pretensão de ser alguém importante. Cerca de outros 400 se juntaram a ele, porém foi morto e os seus seguidores foram dispersos sem prejuízo para ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Depois dele, na época do recenseamento, surgiu Judas, da Galileia. Este arrastou consigo algumas pessoas como discípulos; porém ele também morreu, e os seus seguidores se espalharam.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Portanto, a minha opinião é esta: deixem estes homens em paz e soltem-nos. Se o que eles ensinam e realizam é de origem puramente humana, isso logo será desfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Porém, se é de Deus, vocês não serão capazes de impedi-los, e não é bom que aconteça que vocês acabem lutando contra Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Eles aceitaram o conselho de Gamaliel. Chamaram os apóstolos, mandaram açoitá-los e depois disseram a eles que não mais falassem no nome de Jesus; e finalmente os deixaram sair em liberdade.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os apóstolos deixaram o Sinédrio sentindo alegria porque Deus os tinha achado dignos de serem humilhados por amor ao nome do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E todos os dias, no templo e de casa em casa, continuavam a ensinar e pregar que Jesus é o Cristo.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Com a rápida multiplicação dos crentes, houve murmúrios de descontentamento. Os judeus de fala grega queixavam-se de que as viúvas deles estavam sendo postas de lado, e que na distribuição diária não estavam dando tanto alimento a elas como às viúvas de fala hebraica.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então os Doze convocaram uma reunião de todos os crentes e disseram: “Não é certo deixarmos de anunciar a palavra de Deus, a fim de dirigirmos a distribuição de alimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, escolham entre vocês mesmos, queridos irmãos, sete homens, sábios e cheios do Espírito Santo, que tenham bom testemunho. Nós colocaremos esses servos de Deus a cargo dessa questão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então poderemos gastar o nosso tempo na oração, na pregação e no ensino da palavra”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Isso agradou a todos. E eles elegeram Estêvão, homem cheio de fé e do Espírito Santo, Filipe, Prócoro, Nicanor, Timom, Pármenas e Nicolau de Antioquia, um estrangeiro convertido à fé judaica que tinha se tornado seguidor de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estes sete foram apresentados aos apóstolos, que oraram por eles e lhes impuseram as mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A mensagem de Deus se espalhava cada vez mais, e o número dos discípulos aumentava rapidamente em Jerusalém; muitos dos sacerdotes judaicos também se converteram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estêvão, homem cheio de graça e do poder de Deus, fazia maravilhas e sinais entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém, um dia, alguns dos homens da chamada sinagoga dos “Libertos” começaram uma discussão com ele, e em breve se juntaram ao grupo alguns judeus de Cirene, de Alexandria do Egito, das províncias turcas da Cilícia e da Ásia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas nenhum deles podia resistir à sabedoria e ao Espírito pelo qual ele falava.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então subornaram alguns homens para mentirem a respeito dele, dizendo: “Ouvimos Estêvão falar blasfêmias contra Moisés, e até contra Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Essa acusação alvoroçou o povo contra Estêvão de tal forma que os líderes judaicos e os mestres da lei prenderam e levaram Estêvão diante do Sinédrio.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As testemunhas mentirosas depuseram novamente contra Estêvão, dizendo: “Este homem fala constantemente contra este santo lugar e contra as leis de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nós ouvimos Estêvão dizer que esse Jesus de Nazaré destruirá este lugar e acabará com todas as leis de Moisés”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então todos os que estavam sentados no Sinédrio viram que o rosto de Estêvão parecia o rosto de um anjo!</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o sumo sacerdote perguntou a Estêvão: “Essas acusações são verdadeiras?”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estêvão respondeu: “Irmãos e pais, ouçam-me! O glorioso Deus apareceu ao nosso antepassado Abraão estando ele ainda na Mesopotâmia, antes que ele se mudasse para Harã, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>‘Saia da sua terra, do meio dos seus parentes, e vá para a terra que eu lhe mostrarei’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Então ele deixou a terra dos caldeus e morou em Harã, até a morte do seu pai. Depois Deus trouxe Abraão para esta terra, onde vocês agora moram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas Deus não deu a ele nenhuma herança aqui, nem um pedaço de terra. Entretanto, Deus prometeu que no fim de tudo ele e, depois dele, os seus descendentes possuiriam a terra, embora, na época, ele ainda não tivesse filhos!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas Deus falou a ele dessa forma: ‘Os seus descendentes vão ser peregrinos em uma terra estrangeira e ali se tornarão escravos e serão maltratados por 400 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém eu castigarei a nação que escravizar vocês, e depois sairão dali, voltarão a esta terra e me adorarão neste lugar’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deus também deu a Abraão, naquele tempo, a cerimônia da circuncisão, como sinal da aliança entre Deus e o povo de Abraão. Por isso Isaque, filho de Abraão, foi circuncidado quando estava com oito dias de idade. Isaque tornou-se o pai de Jacó, e Jacó foi o pai dos doze patriarcas da nação judaica.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Os patriarcas tiveram muita inveja de José e venderam o irmão como escravo para o Egito. Porém Deus estava com ele</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e o livrou de todas as suas angústias, fazendo com que caísse na simpatia do faraó, rei do Egito. Deus também deu a José uma sabedoria excepcional, de modo que foi nomeado pelo faraó governador de todo o Egito, e encarregado de todos os assuntos do palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Depois veio uma fome sobre o Egito e Canaã, trazendo grande sofrimento para os nossos antepassados. Quando a comida deles se acabou,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jacó soube que ainda havia trigo no Egito e então mandou nossos antepassados em sua primeira viagem para comprar trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando foram a segunda vez, José revelou a sua identidade aos seus irmãos, e eles foram apresentados ao faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então José mandou trazer Jacó, o pai dele, para o Egito, e toda a sua família, que eram ao todo setenta e cinco pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim Jacó foi para o Egito, onde morreu, e também todos os nossos antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Seus corpos foram levados de volta para Siquém e sepultados no túmulo que Abraão tinha comprado dos filhos de Hamor, pai de Siquém, por um certo preço.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Quando se aproximou o tempo de Deus cumprir sua promessa a Abraão, em libertar seus descendentes da escravidão, o povo judeu havia se multiplicado grandemente no Egito;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>então foi coroado um rei que nada sabia a respeito de José.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Esse rei conspirou contra o nosso povo, forçando os pais a abandonarem seus filhos recém-nascidos, para que não sobrevivessem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Por aquela época nasceu Moisés, uma criança bonita aos olhos de Deus. Ele foi escondido em casa por três meses.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, quando finalmente seus pais não podiam mais conservar escondido o menino, o abandonaram, e a filha do faraó encontrou Moisés e adotou o nenê como seu próprio filho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Moisés foi educado em toda a sabedoria dos egípcios e tornou-se poderoso em palavras e ações.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Um dia, quando ele estava com 40 anos, veio-lhe a ideia de visitar seus irmãos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nessa visita, viu um egípcio maltratando um homem de Israel. Então Moisés defendeu o israelita e o vingou, matando o egípcio.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Moisés esperava que seus irmãos entendessem que ele tinha sido mandado por Deus para socorrer a todos eles, porém eles não entenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No outro dia viu dois homens de Israel brigando. Tentou agir como um pacificador. ‘Senhores’, disse ele, ‘vocês são irmãos e não deviam estar brigando assim! Isso está errado!’</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Porém o homem que era culpado pela briga recusou a ajuda de Moisés. ‘Quem o nomeou autoridade e juiz sobre nós?’, perguntou ele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>‘Você vai me matar como matou aquele egípcio ontem?’</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ouvindo isso, Moisés fugiu do país e morou como estrangeiro na terra de Midiã, onde nasceram seus dois filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Quarenta anos depois, no deserto próximo ao monte Sinai, um anjo apareceu a ele, num arbusto em chamas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Moisés viu aquilo e perguntou a si mesmo o que seria. Ao chegar perto para ver, ouviu a voz do Senhor:</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>‘Eu sou o Deus dos seus antepassados, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó’. Moisés tremeu de medo e não tinha coragem de olhar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Depois o Senhor disse: ‘Tire as sandálias, porque você está pisando em terra sagrada.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eu tenho visto a aflição do meu povo no Egito e ouvi os seus clamores. Desci para libertar Israel. Venha, que eu vou enviar você ao Egito’.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Assim Deus mandou de volta o mesmo homem que o povo de Israel tinha desprezado antes, quando perguntaram a ele: ‘Quem fez de você autoridade e juiz sobre nós?’ Moisés foi enviado para ser a autoridade e o libertador deles, depois que o anjo lhe apareceu no arbusto.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Por meio de muitos sinais e maravilhas ele os conduziu para fora do Egito, através do mar Vermelho e pelo deserto durante 40 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“O próprio Moisés disse ao povo de Israel: ‘Deus levantará entre os irmãos de vocês um profeta semelhante a mim’.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Pois no deserto Moisés foi o mediador entre o povo de Israel e o anjo que deu a eles a Lei de Deus — a palavra viva — no monte Sinai, para transmiti-las a nós.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Mas os nossos antepassados recusaram-se a obedecer a ele, desprezaram Moisés e quiseram voltar ao Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Disseram a Arão: ‘Faça ídolos para nós, para que tenhamos deuses que nos levem adiante; porque não sabemos o que aconteceu com Moisés, que nos tirou do Egito’.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Assim eles fizeram um bezerro como ídolo, ofereceram sacrifício a ele e celebraram aquela coisa que tinham feito.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então Deus lhes deu as costas e abandonou a todos eles, deixando que servissem ao sol, à lua e às estrelas como deuses deles, conforme foi escrito no livro dos profetas: ‘Foi a mim que vocês ofereceram sacrifícios naqueles quarenta anos no deserto, ó povo de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Não! O interesse verdadeiro de vocês estava nos seus deuses pagãos — em Moloque, na estrela do seu deus Renfã e em todas as imagens que vocês fizeram para adorar. Portanto, eu enviarei vocês para o exílio, para além da Babilônia’.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Os nossos antepassados levavam com eles o tabernáculo da aliança, através do deserto. O tabernáculo foi fabricado exatamente de acordo com o plano que Deus tinha mostrado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Anos depois, quando Josué conduziu as batalhas contra as nações estrangeiras, esse tabernáculo foi levado com eles para o seu novo território e usado até o tempo do rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Deus abençoou grandemente a Davi, que pediu que lhe permitisse construir uma habitação permanente para o Deus de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Porém foi Salomão quem construiu esta casa.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>“Contudo, Deus não habita em casas feitas por mãos humanas. Como diz o profeta:</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>‘O céu é o meu trono’, e ‘a terra é o estrado dos meus pés. Que espécie de casa vocês poderiam construir?’, diz o Senhor, ou, ‘onde seria o meu lugar de descanso?</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Por acaso não fui eu que fiz todas essas coisas?’</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>“Como vocês são rebeldes e duros de coração! Será que resistirão para sempre ao Espírito Santo? Seus antepassados agiram assim e vocês agem da mesma maneira!</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Digam o nome de um profeta que os antepassados de vocês não perseguiram! Eles até mataram aqueles que profetizaram sobre a vinda do Justo, a quem vocês traíram e assassinaram.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Sim, e vocês de propósito desobedeceram às Leis de Deus, embora fossem recebidas das mãos de anjos”.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Os líderes judaicos ficaram ardendo em raiva com a acusação de Estêvão e rangiam os dentes de fúria.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Mas Estêvão, cheio do Espírito Santo, olhou para o céu e viu a glória de Deus, e Jesus em pé, à direita de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Então disse a eles: “Olhem, eu estou vendo os céus abertos e o Filho do Homem em pé, à direita de Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Mas todos se revoltaram contra ele, taparam os ouvidos e, gritando bem alto, avançaram contra Estêvão,</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>arrastaram-no para fora da cidade e começaram a apedrejá-lo. As testemunhas tiraram os casacos e os puseram aos pés de um jovem chamado Saulo.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Enquanto as pedras eram atiradas sobre Estêvão, ele orava: “Senhor Jesus, receba meu espírito”.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Depois caiu de joelhos e gritou: “Senhor, não condene essa gente por causa deste pecado!” E, com isto, morreu.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Saulo aprovou a morte de Estêvão, e começou naquela ocasião uma grande onda de perseguição aos crentes, a qual atingiu a igreja de Jerusalém. Todos foram dispersos para a Judeia e Samaria, com exceção dos apóstolos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas alguns judeus piedosos vieram e com grande tristeza sepultaram Estêvão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Saulo, por sua vez, ia a todos os lugares para devastar a igreja, indo de casa em casa, arrastando para fora tanto homens como mulheres, lançando todos na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas os santos que tinham sido dispersos iam por todos os lugares pregando a boa-nova de Jesus!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Filipe foi para a cidade de Samaria e falou a respeito de Cristo ao povo dali.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As multidões ouviram atentamente o que ele tinha a dizer e viu os sinais miraculosos que fazia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Muitos espíritos imundos eram expulsos e gritavam ao deixar suas vítimas; muitos paralíticos e coxos eram curados,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>de modo que havia grande alegria naquela cidade!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Um homem chamado Simão, que havia já algum tempo praticava feitiçaria, era homem de muita fama e orgulhoso por causa das feitiçarias que podia fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todo o povo, do mais simples ao mais rico, escutava com muita atenção o que ele dizia. Todos afirmavam: “Este homem é o poder divino conhecido como ‘Grande Poder’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles o seguiam porque Simão os havia iludido com suas feitiçarias durante muito tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém, logo creram na mensagem de Filipe a respeito da boa-nova do Reino de Deus e a respeito de Jesus Cristo; e muitos homens e mulheres foram batizados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o próprio Simão creu e foi batizado, e começou a seguir Filipe a todos os lugares; estava maravilhado com os sinais e milagres que eram realizados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando os apóstolos souberam em Jerusalém que o povo de Samaria havia aceitado a mensagem de Deus, mandaram Pedro e João até lá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Logo que eles chegaram, começaram a orar para que esses novos irmãos recebessem o Espírito Santo,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>pois até então ele não tinha descido sobre nenhum deles, porque somente tinham recebido o batismo no nome do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Pedro e João puseram as mãos sobre eles, e receberam o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando Simão viu que o Espírito Santo era dado quando os apóstolos punham as mãos sobre a cabeça das pessoas, ofereceu dinheiro para comprar esse poder,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e disse: “Permitam que eu também tenha desse poder, para que, quando eu puser as mãos sobre as pessoas, elas recebam o Espírito Santo!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas Pedro respondeu: “Que o seu dinheiro morra com você, por pensar que o dom de Deus pode ser comprado com dinheiro!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Você não pode ter parte nenhuma nesse ministério, porque o seu coração não é honesto diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Arrependa-se dessa grande maldade e ore ao Senhor, pedindo que ele perdoe os seus maus pensamentos,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>pois eu posso ver que há grande amargura e tendência ao pecado no seu coração”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Orem por mim ao Senhor”, exclamou Simão, “para que essas coisas terríveis não me aconteçam”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois de pregar e dar testemunho em Samaria, Pedro e João voltaram a Jerusalém, parando em diversas aldeias samaritanas pelo caminho para pregar a boa-nova.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas quanto a Filipe, um anjo do Senhor lhe disse: “Vá para o sul, para a estrada que leva de Jerusalém ao deserto de Gaza”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele fez assim, e lá estava, descendo pela estrada, um eunuco, tesoureiro da Etiópia, um oficial de grande autoridade sob as ordens da rainha Candace. Ele tinha ido a Jerusalém adorar a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Agora estava voltando na sua carruagem, lendo em voz alta o livro do profeta Isaías.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E o Espírito Santo disse a Filipe: “Avance e acompanhe a carruagem!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Filipe correu, ouviu o que ele estava lendo do profeta Isaías e lhe perguntou: “O senhor entende o que está lendo?”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele respondeu: “Como posso entender, se não há ninguém para me explicar?” E ele convidou Filipe a subir na carruagem e assentar-se ao seu lado!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O trecho das Escrituras que o eunuco estava lendo era este: “Ele foi levado como uma ovelha para o matadouro, e como um cordeiro quieto e mudo diante dos tosquiadores ele não abriu a boca.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Na sua humilhação, negaram justiça a ele; e quem pode falar dos seus descendentes? Pois a vida dele foi tirada da terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O eunuco perguntou a Filipe: “Diga-me, por favor: de quem o profeta estava falando? A respeito de si mesmo ou de outro?”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então Filipe começou com esta mesma passagem da Escritura e explicou a ele a boa-nova da salvação em Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Enquanto viajavam, chegaram a um lugar onde havia água, e o eunuco disse: “Veja, aqui tem água! Por que eu não posso ser batizado?”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“O senhor pode”, respondeu Filipe, “se o senhor crê de todo o seu coração”. E o eunuco respondeu: “Eu creio que Jesus Cristo é o Filho de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ele parou o carro, os dois desceram para dentro da água, e Filipe o batizou.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E, quando saíram da água, o Espírito do Senhor levou Filipe para outro lugar, e o eunuco não o viu mais, porém continuou o seu caminho com alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Enquanto isso, Filipe apareceu em Azoto! Pregou a boa-nova ali e em cada cidade pelo caminho, à medida que ia para Cesareia.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto isso, Saulo ameaçava de morte os discípulos do Senhor. Dirigindo-se ao sumo sacerdote de Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>pediu-lhe uma carta para as sinagogas de Damasco, pedindo a cooperação delas na perseguição a todos os seguidores de Cristo que encontrasse ali, tanto homens como mulheres, seguidores do Caminho, para que pudesse levá-los presos para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando Saulo estava se aproximando de Damasco em sua missão, de repente uma luz do céu brilhou ao redor dele!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele caiu no chão e ouviu uma voz dizendo: “Saulo! Saulo! Por que você está me perseguindo?”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Quem é o Senhor?”, perguntou Saulo. E a voz respondeu: “Eu sou Jesus, aquele que você está perseguindo!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora levante-se, entre na cidade e lá espere minhas próximas instruções”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os homens que estavam com Saulo ficaram mudos, porque ouviam a voz, mas não viam ninguém!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Saulo se levantou do chão, percebeu que estava cego. Ele teve de ser conduzido para Damasco</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e esteve lá três dias cego; ele ficou sem comer e beber.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ora, havia em Damasco um crente chamado Ananias. O Senhor falou com ele numa visão: “Ananias!” “Pronto, Senhor!”, respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O Senhor lhe disse: “Vá à rua chamada Direita e procure a casa de um homem chamado Judas; lá pergunte por Saulo de Tarso. Ele está orando.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu lhe mostrei numa visão um homem chamado Ananias entrando e impondo as mãos sobre ele, para que voltasse a enxergar!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Mas Senhor”, exclamou Ananias, “eu sei das terríveis coisas que esse homem vem fazendo aos santos em Jerusalém!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ouvimos que ele traz consigo ordens de prisão, da parte dos sacerdotes principais, para todos os que invocam o seu nome!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porém o Senhor disse a Ananias: “Vá fazer o que eu digo, porque esse homem é o meu instrumento escolhido para levar o meu nome aos gentios e seus reis, e perante o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eu mostrarei a ele quanto deve sofrer pelo meu nome”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Ananias foi, encontrou Saulo em casa, pôs as mãos sobre ele e disse: “Irmão Saulo, o Senhor Jesus, que apareceu a você na estrada, me enviou para que você possa ficar cheio do Espírito Santo e recupere a sua vista”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No mesmo instante, foi como se tivessem caído escamas dos olhos dele, e Saulo pôde enxergar outra vez e foi batizado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então ele comeu e ficou forte novamente. Saulo permaneceu com os discípulos em Damasco vários dias</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e foi para a sinagoga, a fim de anunciar que Jesus é o Filho de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E todos os que ouviam Saulo ficavam maravilhados. “Este não é o mesmo homem que perseguia tão ferozmente os seguidores de Jesus em Jerusalém?”, perguntavam eles. “E nós sabemos que ele veio aqui para prender a todos e levá-los presos aos sacerdotes principais”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Saulo se fortalecia cada vez mais na pregação, e os judeus de Damasco não podiam resistir às suas provas de que Jesus era verdadeiramente o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois de algum tempo os líderes judaicos resolveram, de comum acordo, matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas Saulo foi informado dos planos deles, de que estavam vigiando os portões da cidade dia e noite, preparados para matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, durante a noite alguns dos discípulos desceram Saulo num cesto, através de uma janela no muro da cidade!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ao chegar a Jerusalém, ele tentou encontrar-se com os discípulos, porém todos estavam com medo dele. Pensavam que estava fingindo e que não fosse realmente um discípulo!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Barnabé levou Saulo aos apóstolos e contou como ele tinha visto o Senhor no caminho de Damasco, o que o Senhor tinha dito e tudo a respeito da sua poderosa pregação no nome de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim eles receberam Saulo, e depois disto ele andava livremente em Jerusalém, pregando corajosamente em nome do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Foi então que alguns dos judeus de língua grega, com os quais ele tinha discutido, conspiraram para matar Saulo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Contudo, quando os outros crentes souberam desse perigo, levaram-no a Cesareia e o enviaram à cidade dele, Tarso.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Enquanto isso, a igreja tinha paz em toda a Judeia, Galileia e Samaria e crescia em força e em número. Os crentes aprendiam a andar no temor do Senhor e na consolação do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pedro viajava de um lugar para outro a fim de visitar a todos e em uma de suas viagens foi visitar os crentes na cidade de Lida.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ali ele encontrou um homem paralítico, chamado Eneias, acamado havia oito anos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pedro disse: “Eneias! Jesus Cristo vai curar você! Levante-se e faça a sua cama!” E ele levantou-se no mesmo instante.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então a população inteira de Lida e de Sarona voltou-se para o Senhor, quando viram Eneias curado.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Na cidade de Jope havia uma mulher chamada Tabita, que em grego é Dorcas, uma crente que estava sempre praticando boas obras e dando esmolas.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Por esse tempo ela ficou doente e morreu. Os amigos dela prepararam o sepultamento e puseram Dorcas numa sala elevada.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas, quando souberam que Pedro estava perto de Lida, mandaram dois homens dizer-lhe: “Por favor, venha depressa para Jope”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Assim Pedro foi com eles, e, logo que chegou, levaram Pedro para cima, ao lugar onde Dorcas estava. A sala se encontrava cheia de viúvas que choravam e mostravam-lhe os vestidos e outras roupas que Dorcas tinha feito para elas.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas Pedro pediu que saíssem todas do quarto; e então se ajoelhou e orou. Voltando-se para a mulher morta, disse: “Levante-se, Tabita”, e ela abriu os olhos! Quando viu a Pedro, sentou-se!</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Tomando-a pela mão ajudou-a a levantar-se. Então chamou os santos e as viúvas, apresentando-a viva!</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>A notícia correu por toda a cidade, e muitos creram no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Pedro permaneceu muitos dias em Jope, morando com Simão, o curtidor.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Morava em Cesareia um centurião do exército romano chamado Cornélio, comandante de um regimento conhecido como Italiano.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele era um homem piedoso que tinha fé em Deus como também toda sua família. Praticava a caridade com boa vontade e orava continuamente a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Certa tarde, por volta das três horas, ele teve uma visão. Nessa visão ele viu claramente um anjo de Deus, que veio na direção dele e disse: “Cornélio!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Cornélio ficou olhando para ele, cheio de medo. “O que o Senhor quer?”, perguntou ao anjo. O anjo respondeu: “As suas orações e suas boas obras subiram como oferta diante de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, mande alguns homens a Jope procurar um certo Simão, também conhecido como Pedro,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que está hospedado com Simão, o curtidor, na beira da praia, e peça que venha visitar você”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Logo que o anjo foi embora, Cornélio chamou dois dos servos da sua casa e um soldado piedoso da sua guarda pessoal,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>disse o que tinha acontecido e enviou todos a Jope.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No outro dia, quando eles estavam se aproximando da cidade, por volta do meio-dia Pedro subiu ao terraço da casa dele para orar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele estava com fome, porém, enquanto preparavam o almoço, teve uma visão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele viu o céu aberto e um grande lençol de pano grosso, preso pelas quatro pontas, que descia ao chão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No lençol havia toda espécie de animais, répteis da terra e aves do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então uma voz lhe disse: “Levante-se, Pedro; mate e coma”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Nunca, Senhor”, disse Pedro, “pois em toda a minha vida nunca comi algo impuro ou imundo conforme as nossas leis judaicas”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A voz falou pela segunda vez: “Não contradiga a Deus! Não chame de impuro o que Deus purificou!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A mesma visão repetiu-se três vezes! Depois o lençol foi recolhido ao céu novamente!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Enquanto Pedro refletia acerca do significado da visão, os homens enviados por Cornélio haviam encontrado a casa e achavam-se do lado de fora do portão,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>perguntando se aquele era o lugar onde morava Simão, conhecido como Pedro!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nesse tempo, enquanto Pedro ainda estava meditando sobre o significado da visão, o Espírito Santo disse a ele: “Simão, estão aí três homens para falar com você.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Levante-se e desça para encontrar os três e vá com eles. Fui eu que os enviei”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, Pedro desceu. “Eu sou o homem que vocês estão procurando”, disse ele. “Qual é o motivo que os trouxe até aqui?”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os homens responderam: “Nós fomos enviados pelo centurião romano Cornélio. Ele é um homem justo e temente a Deus, que tem um bom nome entre o povo judeu. Um santo anjo lhe disse que chamasse o senhor à casa dele para que viesse e falasse a ele o que Deus quer que seja feito”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Pedro convidou os três para entrar e ser seus hóspedes aquela noite. No outro dia foi com eles, acompanhado por alguns irmãos de Jope</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Chegaram a Cesareia no dia seguinte. Cornélio estava esperando por ele, e havia reunido seus parentes e amigos íntimos para conhecerem a Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando Pedro entrou na casa, Cornélio prostrou-se diante dele em adoração.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas Pedro disse: “Levante-se! Eu não sou um deus; sou homem como você!”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então ele se levantou, e os dois conversaram durante um momento, e depois entraram onde muitas pessoas estavam reunidas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pedro disse: “Vocês sabem muito bem que é contra as leis judaicas que eu entre na casa de um gentio. Mas Deus me mostrou numa visão que não devo chamar ninguém de impuro ou imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Por isso, eu vim logo que fui procurado. Agora, digam o que querem?”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Cornélio respondeu: “Há quatro dias eu estava orando como de costume, a esta hora da tarde, quando de repente um homem apareceu em minha frente vestido com um manto brilhante!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele me disse: ‘Cornélio, Deus ouviu as suas orações e as suas boas obras foram observadas por Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Envie agora alguns homens a Jope buscar Simão, chamado Pedro, que está na casa de Simão, o curtidor, na beira da praia’.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Por isso, imediatamente mandei procurar o senhor, que fez bem em vir tão depressa. E agora nós estamos aqui, esperando na presença de Deus, desejosos de ouvir o que o Senhor ordenou que nos falasse!”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então Pedro respondeu: “Agora vejo claramente que os judeus não são os únicos preferidos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Em cada nação ele tem aqueles que o adoram, praticam boas obras e são aceitáveis a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Tenho certeza de que vocês ouviram a respeito da mensagem enviada por Deus ao povo de Israel, que fala das boas-novas de paz por meio de Jesus Cristo, que é Senhor de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Essa mensagem tem se espalhado por toda a Judeia, começando na Galileia, depois do batismo de João Batista.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E vocês naturalmente sabem que Jesus de Nazaré foi ungido por Deus com o Espírito Santo e com poder; viveu fazendo o bem e curando todos os que estavam dominados pelo diabo, porque Deus estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“E nós somos testemunhas de tudo o que ele fez em todo o Israel e em Jerusalém, onde o mataram, levantando-o num madeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas Deus o ressuscitou no terceiro dia e fez com que ele fosse visto,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>não por todo o povo, mas por certas testemunhas que o mesmo Deus tinha escolhido de antemão, nós, que comemos e bebemos com ele, depois que ressuscitou dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E ele nos mandou pregar a boa-nova em toda parte e testemunhar que Deus o colocou como Juiz de vivos e de mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E todos os profetas escreveram a respeito dele, dizendo que todo aquele que crer em Jesus terá os seus pecados perdoados por meio do seu nome”.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Quando Pedro ainda estava falando essas palavras, o Espírito Santo desceu sobre todos aqueles que ouviam a Palavra de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os judeus convertidos que tinham ido com Pedro ficaram admirados de que a dádiva do Espírito Santo fosse derramada até sobre os gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Não podia haver dúvida sobre isso, porque eles os ouviram falar em línguas e louvar a Deus. Pedro perguntou:</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>“Será que alguém vai proibir que eles sejam batizados com água, agora que eles receberam o Espírito Santo, como nós?”</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então mandou que fossem batizados em nome de Jesus Cristo. Depois disso, pediram que Pedro ficasse com eles alguns dias.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A notícia chegou até os apóstolos e outros irmãos da Judeia de que muitos gentios também tinham recebido a palavra de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De modo que, quando Pedro voltou a Jerusalém, o partido dos circuncisos discutia com ele, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Você ficou hospedado na casa de homens incircuncisos, e até comeu com eles”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Pedro contou a eles tudo o que tinha acontecido:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Um dia em Jope”, disse ele, “enquanto eu estava orando, tive uma visão. Vi um enorme lençol, baixado do céu pelas quatro pontas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dentro do lençol havia todo tipo de animais quadrúpedes da terra, animais selvagens, répteis e aves do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ouvi uma voz dizer: ‘Levante-se, Pedro; mate e coma’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“ ‘Nunca, Senhor’, foi a minha resposta. ‘Porque eu nunca comi nada impuro ou imundo segundo as nossas leis judaicas!’.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Mas a voz do céu falou outra vez: ‘Não chame de impuro o que Deus purificou!’</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Isso aconteceu três vezes, antes que o lençol e tudo o que ele continha fosse recolhido ao céu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Nessa hora chegaram à casa onde eu estava hospedado três homens que tinham sido enviados de Cesareia!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O Espírito Santo me disse para ir com eles e não me preocupar com o fato de não serem judeus! Estes seis irmãos aqui me acompanharam, e logo chegamos à casa do homem que tinha mandado os mensageiros.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele nos contou como um anjo tinha aparecido em sua casa e tinha dito: ‘Mande buscar Simão em Jope; ele também é chamado Pedro!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele dirá como você e toda a sua família podem ser salvos!’.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Pois bem, quando comecei a falar, porém, o Espírito Santo desceu sobre eles, tal como desceu sobre nós no princípio!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então lembrei das palavras do Senhor, quando ele disse: ‘João batizava com água, mas vocês serão batizados com o Espírito Santo’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E já que Deus deu a estes não judeus o mesmo dom que concedeu a nós quando cremos no Senhor Jesus Cristo, quem era eu para discutir com Deus?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando os outros ouviram isso, ficaram sem o que dizer e começaram a louvar a Deus! “Sim”, diziam, “então Deus concedeu também aos que não são judeus o privilégio de se arrependerem e receberem a vida eterna!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Enquanto isso, os crentes que tinham sido dispersos de Jerusalém durante a perseguição depois da morte de Estêvão viajaram até a Fenícia, Chipre e Antioquia, espalhando a boa-nova, mas apenas aos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Entretanto, alguns dos crentes, que vieram de Chipre e de Cirene para Antioquia, começaram também a anunciar a alguns gregos a mensagem a respeito do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O poder do Senhor estava com eles, de modo que muitos creram e se converteram ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando a igreja de Jerusalém soube o que tinha acontecido, enviou Barnabé a Antioquia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando ele chegou ali e viu as maravilhosas coisas que Deus estava fazendo, ficou cheio de ânimo e de alegria, e animava os crentes a continuar firmes no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Barnabé era um homem bom, cheio do Espírito Santo e de fé. Como resultado, muitas pessoas se uniram ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Barnabé foi a Tarso em busca de Saulo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando o encontrou, levou o amigo para Antioquia. Assim, Barnabé e Paulo ficaram lá um ano inteiro, reunindo-se com a igreja e ensinando um grande número de novos convertidos. Foi ali em Antioquia que os discípulos foram chamados de “cristãos” pela primeira vez.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Durante esse tempo, chegaram a Antioquia alguns profetas vindos de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Um deles, chamado Ágabo, levantou-se numa das reuniões para profetizar pelo Espírito que uma grande fome estava para vir sobre o mundo romano; isso de fato aconteceu durante o reinado de Cláudio.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então os discípulos resolveram mandar socorro aos irmãos da Judeia, cada um de acordo com as suas possibilidades.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eles entregaram seus donativos a Barnabé e Saulo para levarem aos presbíteros da igreja.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por essa época o rei Herodes começou a perseguir e prender alguns que pertenciam à igreja,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e mandou matar à espada Tiago, irmão de João.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando Herodes viu que isso agradava os líderes judaicos, prendeu Pedro durante a comemoração dos pães sem fermento,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e o pôs na prisão, guardado por quatro escoltas de quatro soldados em cada escolta. A intenção de Herodes era apresentá-lo aos judeus para julgamento público depois da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém durante todo o tempo em que ele estava na prisão, a igreja orava fervorosamente a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na noite anterior ao dia em que Herodes iria submetê-lo a julgamento, Pedro estava dormindo, preso com duas correntes entre dois soldados, com outros montando guarda na frente do portão da prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>De repente brilhou uma luz na cela e um anjo do Senhor se colocou ao lado de Pedro! O anjo tocou no lado de Pedro e o acordou. “Depressa! Levante-se!”, disse ele. E as correntes caíram dos pulsos de Pedro!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o anjo lhe disse: “Vista-se e coloque as sandálias”. Ele obedeceu. “Agora vista a capa e siga-me!”, mandou o anjo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Pedro deixou a cela, seguindo o anjo. Mas o tempo todo ele pensava que era um sonho ou uma visão, e não acreditava que aquilo estivesse realmente acontecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles passaram o primeiro e o segundo postos de guarda e chegaram ao portão de ferro da rua, e este abriu-se por si mesmo para eles! Então eles passaram e foram caminhando juntos um quarteirão, e de repente o anjo o deixou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pedro finalmente percebeu o que tinha acontecido! “É verdade mesmo!”, disse consigo. “O Senhor enviou o anjo dele e me salvou de Herodes e de tudo o que os judeus queriam me fazer!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois de pensar um pouco, ele foi para a casa de Maria, mãe de João, também chamado Marcos, onde muitos estavam juntos para orar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pedro bateu à porta da frente, e uma serva chamada Rode veio atender.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando ela reconheceu a voz de Pedro, ficou tão contente que, em vez de abrir a porta, voltou correndo para dentro, e exclamou: “Pedro está lá fora!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eles não acreditaram nela. “Você está fora do juízo”, disseram. Quando ela insistiu que era Pedro, eles pensaram: “Deve ser o anjo dele”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enquanto isso Pedro continuava batendo! Quando finalmente foram e abriram a porta, a surpresa foi enorme.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele fez sinal para ficarem quietos e contou o que tinha acontecido e como o Senhor o tinha tirado da prisão. “Contem a Tiago e aos outros o que aconteceu”, disse ele. Então saiu dali e foi para outro lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ao amanhecer, houve grande alvoroço entre os soldados na prisão quanto ao que tinha acontecido com Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando Herodes mandou buscar o preso, soube que ele não estava lá. Depois de fazer perguntas aos guardas, mandou matá-los. Depois disso Herodes partiu da Judeia e foi morar algum tempo em Cesareia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Enquanto Herodes estava lá, chegou uma delegação de Tiro e Sidom para falar com ele. Herodes estava muito irado com o povo daquelas duas cidades, mas os delegados se fizeram amigos de Blasto, secretário real, e pediram paz, pois as cidades deles dependiam economicamente do comércio com o país de Herodes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Herodes concedeu uma entrevista a eles, e, quando chegou o dia, pôs as vestes reais, sentou-se no trono e fez um discurso para o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O povo fez uma grande aclamação a ele, gritando: “É a voz de um deus, e não de um homem!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No mesmo instante, um anjo do Senhor feriu Herodes, de modo que ele ficou cheio de bichos e morreu, visto que aceitou a adoração do povo, em lugar de dar glória a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A boa-nova de Deus ia se espalhando rapidamente e havia muitos novos crentes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Barnabé e Saulo por esse tempo visitaram Jerusalém e, logo que terminaram sua missão, levaram João Marcos consigo.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Entre os profetas e mestres da igreja de Antioquia estavam Barnabé e Simeão, chamado “o Negro”, Lúcio de Cirene, Manaém, que fora criado por Herodes, o tetrarca, e Saulo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enquanto estes homens estavam em adoração ao Senhor e jejuavam, o Espírito Santo disse: “Separem-me Barnabé e Saulo para realizar o trabalho para o qual os chamei”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, depois de jejuar e orar, os homens impuseram as mãos sobre eles e os enviaram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dirigidos pelo Espírito Santo, eles desceram para Selêucia e daí navegaram para Chipre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Na cidade de Salamina, foram à sinagoga judaica e pregaram a Palavra de Deus. João estava com eles como ajudante.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois disso eles pregaram de lugar em lugar pela ilha toda, até que finalmente chegaram a Pafos, onde encontraram um feiticeiro judeu e falso profeta chamado Barjesus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele era amigo do governador Sérgio Paulo, homem de grande inteligência. O governador convidou Barnabé e Saulo, porque desejava ouvir a mensagem de Deus que eles levavam.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas Elimas, o feiticeiro (esse é o significado do seu nome em grego), intrometia-se e falava com o governador para não dar atenção ao que Saulo e Barnabé diziam, tentando impedir Sérgio Paulo de confiar no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Saulo, também chamado de Paulo, cheio do Espírito Santo, olhou bem firme nos olhos de Elimas e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Filho do Diabo, inimigo de tudo o que é justo! Você está cheio de engano e de maldade. Quando você vai deixar de perturbar os caminhos retos do Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E agora o Senhor colocou a sua mão contra você, e você ficará cego por algum tempo”. Imediatamente uma neblina e a escuridão caíram sobre ele, e começou a andar de um lado para o outro, tateando, pedindo que alguém pegasse em suas mãos e o guiasse.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando o governador viu o que tinha acontecido, creu e ficou profundamente impressionado com o ensinamento a respeito do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois disso, Paulo e os que estavam com ele deixaram Pafos em um navio para a Panfília e aportaram na cidade de Perge. Ali João se separou deles e voltou para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Barnabé e Paulo prosseguiram para Antioquia, cidade da província da Pisídia. No sábado eles foram à sinagoga e se assentaram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois da leitura da Lei e dos Profetas, os responsáveis da sinagoga mandaram a eles este recado: “Irmãos, se vocês têm alguma palavra de instrução para nós, podem falar!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Paulo se levantou, fez um sinal com a mão e começou a falar. Ele disse: “Homens de Israel e gentios que respeitam a Deus, ouçam-me!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O Deus desta nação de Israel escolheu os nossos antepassados e cuidou deles no Egito. Conduzindo o povo gloriosamente para fora daquele país,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>os aturou durante cerca de 40 anos de caminhada através do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois ele destruiu sete nações em Canaã e deu o território delas como herança a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tudo isso levou cerca de 450 anos. “Depois disso, ele lhes deu juízes até o tempo do profeta Samuel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o povo pediu um rei, e Deus deu a eles Saul, filho de Quis, homem da tribo de Benjamim, que reinou 40 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Deus afastou Saul do trono e colocou Davi em seu lugar; Deus disse o seguinte a respeito dele: ‘Davi, filho de Jessé, é um homem de acordo com o meu coração; ele me obedecerá’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Da descendência de Davi Deus trouxe a Israel o Salvador Jesus, como tinha prometido!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém, antes da vinda de Jesus, João Batista pregou o batismo do arrependimento para todo o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando estava terminando o seu trabalho, perguntou: ‘Quem é que vocês pensam que eu sou? Eu não sou aquele que vocês pensam que eu sou. Mas ouçam! Eis que vem depois de mim aquele cujas sandálias não sou digno de desatar’.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Irmãos, vocês que são filhos de Abraão, e também todos vocês, não judeus presentes aqui que respeitam a Deus, esta mensagem da salvação é para todos nós!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os judeus de Jerusalém e os seus líderes cumpriram a profecia e mataram Jesus, pois eles não o reconheceram, nem perceberam que Jesus era aquele de quem os profetas tinham escrito, embora ouvissem a leitura dos profetas todos os sábados na sinagoga.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles não encontraram motivo justo para matá-lo, mas pediram a Pilatos que o matasse de qualquer maneira.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E quando tinham cumprido todas as profecias sobre a sua morte, ele foi tirado da cruz e colocado no sepulcro.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porém Deus ressuscitou Jesus dos mortos!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E durante muitos dias ele foi visto muitas vezes por aqueles que o seguiram da Galileia para Jerusalém. Esses homens são testemunhas que falam a respeito dele para o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“E agora nós estamos aqui para trazer esta boa-nova a vocês — que a promessa de Deus aos nossos antepassados</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>cumpriu-se em nosso próprio tempo, no qual Deus ressuscitou Jesus, como está escrito no Salmo segundo: ‘Você é meu filho! Hoje o gerei’.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Pois Deus tinha prometido ressuscitar Jesus para que não fosse destruído pela morte. Isto é afirmado no trecho das Escrituras que diz: ‘Eu vou dar a vocês as bênçãos sagradas e fiéis que prometi a Davi’.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Em outro Salmo ele explicou de forma mais completa, dizendo: ‘Deus não permitirá que o seu Santo sofra decomposição’.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Isto não era uma referência a Davi, porque depois que Davi serviu à geração dele de acordo com a vontade de Deus, morreu e foi sepultado com os seus antepassados, e seu corpo entrou em decomposição.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Era uma referência a Jesus, a quem Deus ressuscitou, cujo corpo não sofreu decomposição.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Irmãos! Ouçam! Anunciamos que por meio de Jesus há perdão para os pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Todo aquele que crê em Jesus fica livre de toda a culpa e é declarado justo, algo que a Lei de Moisés não pôde fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Oh! Tomem cuidado! Não deixem que sejam aplicadas a vocês as palavras dos profetas! Porque eles disseram:</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>‘Olhem e morram, vocês, que desprezam a verdade, porque eu estou fazendo uma coisa na época de vocês, uma coisa em que vocês não acreditarão. Eu farei uma coisa que vocês terão de ver para crer!’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Quando o povo deixou a sinagoga naquele dia, pediram a Paulo e Barnabé que voltassem e falassem a eles novamente no sábado seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E muitos judeus e estrangeiros tementes a Deus, que adoravam na sinagoga, seguiram a Paulo e Barnabé, enquanto os dois homens insistiam com eles para que continuassem firmes na graça de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>No sábado seguinte quase toda a cidade compareceu para ouvir a Palavra do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas quando os líderes judaicos viram as multidões, ficaram com inveja, praguejaram e falaram contra tudo o que Paulo dizia.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então Paulo e Barnabé declararam corajosamente: “Era necessário que esta boa-nova de Deus primeiro fosse anunciada a vocês, os judeus. Mas já que vocês não aceitaram e não se julgam dignos da vida eterna, agora nos voltamos para os gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Pois foi assim que o nosso Senhor ordenou, quando disse: ‘Eu fiz de você uma luz para os outros povos, para que você leve a salvação até os lugares mais distantes da terra’.”</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Quando os não judeus ouviram isso, ficaram muito contentes e se alegraram com a palavra do Senhor; e creram todos os que tinham sido designados para a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então, a mensagem do Senhor se espalhou por toda aquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Mas os líderes judaicos se revoltaram, incitaram as mulheres piedosas de elevada posição e os líderes civis da cidade, e provocaram uma perseguição contra Paulo e Barnabé e os expulsaram da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Porém eles sacudiram o pó dos pés contra aquele lugar e foram para a cidade de Icônio.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E os discípulos estavam repletos de alegria e do Espírito Santo.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em Icônio, Paulo e Barnabé foram juntos à sinagoga, como de costume, e pregaram com tal poder que muitos creram — tanto judeus como gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas os judeus que desprezaram a mensagem de Deus despertaram desconfiança contra Paulo e Barnabé entre os gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Apesar disso, eles ficaram lá um longo tempo, pregando corajosamente, e o Senhor dava provas de que a mensagem deles vinha mesmo de Deus, dando aos dois o poder de fazer grandes sinais e maravilhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas o povo da cidade ficou dividido. Uns concordavam com os líderes judaicos, e outros apoiavam os apóstolos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Paulo e Barnabé souberam de uma conspiração para provocar uma revolta de gentios e de judeus e seus líderes contra eles para maltratá-los e apedrejá-los,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>fugiram para salvar a vida, e foram para as cidades de Licaônia, Listra, Derbe e a região próxima,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e pregaram a boa-nova por ali.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Enquanto eles estavam em Listra, encontraram um homem paralítico dos pés, aleijado desde o nascimento, e que, por isso, nunca tinha andado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele estava ouvindo Paulo pregar. Quando Paulo olhou diretamente para ele e viu que ele tinha fé para ser curado,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>disse em alta voz: “Levante-se e fique em pé!” O homem pulou sobre os pés e começou a caminhar!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando a multidão que ouvia Paulo viu o que ele tinha feito, gritou na língua licaônica: “Estes homens são deuses que vieram a nós em forma humana!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A conclusão deles era que Barnabé era o deus grego Júpiter, e que Paulo, por ser o principal orador, era Mercúrio!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O sacerdote do templo local de Júpiter, situado na frente dos portões da cidade, trouxe carros cheios de flores para eles, oferecendo bois em sacrifício à porta do templo, diante do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas quando os apóstolos Barnabé e Paulo viram o que estava acontecendo, rasgaram as suas roupas e correram para o meio do povo, gritando:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Homens! Que estão fazendo? Nós somos simplesmente seres humanos como vocês! Nós viemos anunciar a boa-nova a vocês para que abandonem a adoração destas coisas sem valor e passem a orar ao Deus vivo que fez o céu, a terra, o mar e tudo o que há neles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nos dias passados ele permitiu às nações seguirem os seus próprios caminhos,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>mas Deus nunca ficou sem testemunho; sempre houve as coisas que lembravam a existência dele — as coisas boas que ele fazia, tais como mandar a chuva do céu e boas colheitas no tempo certo e dar a vocês sustento com fartura e um coração cheio de alegria”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, mesmo assim, só com muito custo Paulo e Barnabé conseguiram impedir que o povo oferecesse sacrifício a eles!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todavia, chegaram de Antioquia e Icônio alguns judeus, que mudaram o ânimo do povo. Eles apedrejaram Paulo e o arrastaram para fora da cidade, pensando que estivesse morto!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, enquanto os discípulos rodeavam Paulo, ele se levantou e entrou novamente na cidade! E no outro dia partiu com Barnabé para Derbe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois de pregar a boa-nova ali e de fazer muitos discípulos, eles voltaram a Listra, Icônio e Antioquia,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>fortalecendo os discípulos e encorajando-os a permanecer na fé. Eles animaram todos a continuar na fé, apesar da perseguição, lembrando a eles que deviam entrar no Reino de Deus através de muitos sofrimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Paulo e Barnabé também nomearam presbíteros em cada igreja e oraram e jejuaram por eles, entregando todos aos cuidados do Senhor, em quem confiavam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então viajaram de volta para a Panfília, através da Pisídia,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>pregaram outra vez em Perge e prosseguiram para Atália.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>De Atália voltaram de navio para Antioquia, onde a viagem deles tinha começado, e onde tinham sido consagrados a Deus para a obra que agora estava terminada.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ao chegar, eles convocaram a igreja e deram um relatório da viagem, contando como Deus tinha aberto a porta da fé aos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E permaneceram lá com os discípulos de Antioquia durante um longo tempo.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto Paulo e Barnabé estavam em Antioquia, chegaram uns homens da Judeia e começaram a ensinar aos crentes que, se eles não seguissem o antigo costume judaico da cerimônia da circuncisão, não podiam ser salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Paulo e Barnabé debateram e discutiram isto com eles longamente, e por fim os crentes enviaram os dois a Jerusalém, acompanhados de alguns homens do lugar, para falar aos apóstolos e presbíteros de lá a respeito desta questão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então a igreja de Antioquia os enviou e, parando pelo caminho nas cidades da Fenícia e de Samaria para visitar os santos, contaram, para intensa alegria de todos, que também os gentios estavam se convertendo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ao chegar a Jerusalém, eles se encontraram com os líderes da igreja — todos os apóstolos e presbíteros estavam presentes — e Paulo e Barnabé contaram o que Deus estava fazendo por meio do trabalho deles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Foi então que alguns homens do partido dos fariseus que haviam crido colocaram-se em pé e disseram: “É necessário que todos os gentios convertidos sejam circuncidados e obedeçam à Lei de Moisés”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso os apóstolos e os presbíteros da igreja marcaram uma nova reunião para decidir a questão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nessa reunião, depois de longa discussão, Pedro levantou-se e dirigiu a palavra a eles, dizendo o seguinte: “Irmãos, todos vocês sabem que Deus há muito tempo me escolheu para pregar a boa-nova aos gentios, a fim de que eles também pudessem crer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deus, que conhece os corações dos homens, confirmou o fato de que ele aceita também os que não são judeus ao dar a estes o Espírito Santo, tal como ele deu a nós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E não fez distinção entre nós e eles, porque purificou a vida deles por meio de fé, tal como fez com a nossa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E agora vocês vão pôr Deus à prova, sobrecarregando os gentios com um jugo que nem nós, nem os nossos pais, foram capazes de suportar?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vocês não creem que todos são salvos pela graça de nosso Senhor Jesus, tanto nós como eles?”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não houve mais discussão, e toda a assembleia agora ouvia, enquanto Barnabé e Paulo falavam a respeito dos sinais e maravilhas que Deus tinha feito por meio deles entre os gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando eles terminaram de falar, Tiago tomou a palavra. “Irmãos”, disse ele, “ouçam-me.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Simão falou a vocês a respeito da ocasião em que Deus primeiramente visitou os gentios a fim de separar dentre as nações um povo para honrar o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E este fato da conversão destes povos concorda com o que os profetas predisseram:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“ ‘Depois disso voltarei e reconstruirei a tenda caída de Davi, que agora está em ruínas. Consertarei o que estiver quebrado, e restaurarei as suas ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Para que também o restante dos homens busque o Senhor, e todos os gentios sobre os quais tem sido invocado o meu nome, diz o Senhor que faz estas coisas’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>É isto que o Senhor diz, pois ele revela os seus planos feitos desde o princípio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Portanto, a minha opinião é que nós não devemos insistir que os gentios que se convertem a Deus devam obedecer às nossas leis judaicas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Devemos apenas escrever a eles para que deixem de comer carne sacrificada aos ídolos, deixem toda imoralidade sexual e deixem também de comer carne de animais estrangulados sem sangrar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque se tem pregado contra estas coisas nas sinagogas judaicas em cada cidade todos os sábados, desde os tempo antigos”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então os apóstolos e os presbíteros e toda a igreja resolveram mandar representantes a Antioquia juntamente com Paulo e Barnabé, para informar sobre essa decisão. Os homens escolhidos foram dois dos líderes da igreja — Judas, também chamado Barsabás, e Silas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Esta foi a carta que eles levaram consigo: “Os irmãos apóstolos e presbíteros, aos seguidores de Cristo gentios de Antioquia, da Síria e da Cilícia. “Saudações!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Soubemos que alguns crentes daqui têm perturbado vocês e transtornado sua mente, porém eles não tinham tais instruções de nossa parte.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Portanto, pareceu-nos sábio, de acordo com a nossa decisão geral, mandar a vocês estes dois representantes oficiais, juntamente com os nossos amados irmãos Barnabé e Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Estes homens que têm arriscado a vida pela causa do nosso Senhor Jesus Cristo, confirmarão pessoalmente o que decidimos a respeito da pergunta de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Portanto, estamos enviando Judas e Silas para confirmarem verbalmente o que estamos escrevendo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque pareceu bem ao Espírito Santo e a nós não impor a vocês nada,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>além de se guardarem de usar comida oferecida aos ídolos, da carne de animais estrangulados sem sangrar e da imoralidade sexual. Se vocês fizerem isso, é o bastante. “Saúde a todos”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os quatro mensageiros foram imediatamente para Antioquia, onde convocaram toda a igreja e entregaram a carta.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Houve uma grande alegria em toda a igreja no dia em que a carta foi lida.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Judas e Silas, que eram também profetas, encorajaram e fortaleceram a fé dos irmãos com muitas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Permaneceram diversos dias, e depois Judas e Silas voltaram a Jerusalém, levando saudações e gratidão a todos de lá.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>[Porém Silas decidiu ficar ali.]</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Paulo e Barnabé permaneceram em Antioquia para ajudar a diversos outros que estavam pregando e ensinando ali a palavra do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Algum tempo depois, Paulo sugeriu a Barnabé: “Vamos voltar para visitar os irmãos em todas as cidades onde pregamos a palavra do Senhor, para ver como os novos convertidos estão indo”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Barnabé concordou, mas queria levar João, chamado Marcos, com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Porém Paulo não achava prudente levá-lo, porque João os tinha abandonado na Panfília, não permanecendo com eles no trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O desentendimento deles em torno disso foi tão sério que se separaram. Barnabé levou Marcos consigo e navegou para Chipre.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas Paulo escolheu Silas e, com a graça do Senhor encomendada pelos irmãos,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>partiu para a Síria e a Cilícia, a fim de animar as igrejas de lá.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo e Silas foram primeiro a Derbe e daí para Listra, onde encontraram um discípulo chamado Timóteo. Sua mãe era uma judia cristã, mas o pai era grego.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Timóteo era respeitado pelos irmãos de Listra e de Icônio,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e por isso Paulo pediu que ele participasse da viagem com eles. Em atenção aos judeus da região, ele circuncidou Timóteo antes de partirem, pois todos sabiam que o pai dele era grego.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então eles iam de cidade em cidade, comunicando a decisão a respeito dos gentios tomada pelos apóstolos e os presbíteros da igreja em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E assim a igreja era fortalecida na fé e crescia em número a cada dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Logo depois eles viajaram através da Frígia e da Galácia, porque o Espírito Santo tinha dito para eles não entrarem na província da Ásia para pregar naquela ocasião.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso eles foram pelas fronteiras da Mísia até o Norte, na província da Bitínia, porém uma vez mais o Espírito de Jesus os impediu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, eles contornaram a província da Mísia e desceram a Trôade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquela noite Paulo teve uma visão. Em seu sonho ele viu um homem da Macedônia, na Grécia, suplicando: “Venha para cá e nos ajude”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ora, aquilo decidiu a questão. Nós tínhamos de ir à Macedônia, porque só podíamos concluir que Deus estava nos mandando para pregar a boa-nova ali.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Embarcamos num navio em Trôade e navegamos diretamente para a Samotrácia, e no outro dia para Neápolis;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>finalmente alcançamos Filipos, numa colônia romana, já dentro das fronteiras da Macedônia; e permanecemos ali diversos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No sábado, saímos da cidade e fomos à margem do rio, onde achamos que íamos encontrar um lugar de oração. Sentamo-nos e começamos a conversar com algumas mulheres que chegaram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Uma delas era Lídia, da cidade de Tiatira, vendedora de tecido de púrpura. Ela já era uma mulher adoradora de Deus, e, quando nos ouviu, o Senhor abriu seu coração e ela aceitou tudo o que Paulo estava falando.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ela foi batizada, com toda a sua casa, e nos pediu que ficássemos como seus hóspedes. “Se os senhores concordam que eu sou fiel ao Senhor”, disse ela, “venham ficar em minha casa”. E ela insistiu, até que fomos convencidos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Certo dia, quando estávamos descendo ao lugar de oração, encontramos uma moça escrava, possessa de um espírito, que predizia o futuro, e ganhava muito dinheiro para os seus donos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ela seguia a Paulo e a nós, gritando: “Estes homens são servos do Deus Altíssimo e vieram contar como vocês podem ser salvos”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Isso continuou dia após dia, até que Paulo, já muito indignado, voltou-se e falou ao espírito que estava nela: “Eu lhe ordeno, em nome de Jesus Cristo, que saia dela”. E o espírito deixou a moça imediatamente.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Com isso acabaram as esperanças de riqueza dos donos da escrava; eles então agarraram Paulo e Silas e os arrastaram à presença das autoridades, na praça do mercado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E diante dos magistrados, disseram: “Estes judeus estão perturbando a nossa cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Estão ensinando o povo a fazer coisas contrárias às leis romanas”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Logo formou-se uma revolta popular contra Paulo e Silas, e os juízes ordenaram que tirassem a roupa deles e os açoitassem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois de serem severamente açoitados, foram jogados no cárcere. O carcereiro recebeu instruções para vigiá-los com cuidado,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e por isso os pôs no cárcere interno com os pés presos no tronco.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por volta da meia-noite, enquanto Paulo e Silas estavam orando e cantando hinos ao Senhor, os outros presos ouviam.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>De repente houve um terremoto tão violento que os alicerces da prisão foram sacudidos, todas as portas se abriram e as correntes de todos os presos se soltaram!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O carcereiro acordou e, ao ver as portas abertas, julgou que os presos haviam fugido e por isso puxou a espada para matar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas Paulo gritou para ele: “Não faça isso! Todos nós estamos aqui!”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tremendo de medo, o carcereiro pediu uma luz, correu para dentro do cárcere e prostrou-se diante de Paulo e Silas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois levou-os para fora e suplicou: “Senhores, que devo fazer para ser salvo?”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eles responderam: “Creia no Senhor Jesus, e será salvo você e a sua casa”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então contaram a ele e a toda a sua casa a boa-nova do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Naquela mesma hora da noite ele lavou as feridas das chicotadas, e em seguida ele e toda a sua casa foram batizados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Depois levou-os para a sua casa e serviu-lhes uma refeição. Ele e toda a sua casa sentiam alegria por crerem em Deus agora!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Na manhã seguinte, os juízes mandaram os seus soldados ao carcereiro com esta ordem: “Solte estes homens!”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então o carcereiro disse a Paulo: “Os juízes deram ordens para que você e Silas sejam libertados. Podem sair. Vão em paz!”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas Paulo respondeu aos soldados: “Isto não! Eles nos bateram publicamente sem julgamento e nos puseram no cárcere; além disso, somos cidadãos romanos! Agora querem que vamos embora às escondidas? Nada disso! Que venham eles mesmos e nos soltem!”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os soldados informaram isso aos juízes, os quais ficaram atemorizados quando souberam que Paulo e Silas eram cidadãos romanos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E assim eles vieram ao cárcere, suplicaram a eles que saíssem, trouxeram-nos para fora e rogaram-lhes que deixassem a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Depois de saírem do cárcere, Paulo e Silas voltaram à casa de Lídia, onde se encontraram com os crentes e os encorajaram, antes de deixarem a cidade.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então eles viajaram através das cidades de Anfípolis e Apolônia e chegaram a Tessalônica, onde havia uma sinagoga judaica.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como era costume de Paulo, ele foi à sinagoga e durante três semanas seguidas discutiu as Escrituras com o povo,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>explicando as profecias a respeito dos sofrimentos do Cristo e da sua ressurreição, e dizia: “Este Jesus que proclamo a vocês é o Cristo”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Alguns judeus ouviram e acreditaram e se converteram, inclusive um grande número de homens gregos piedosos, e também muitas mulheres de alta posição na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas os líderes judaicos ficaram com inveja e incitaram alguns homens perversos das ruas a se revoltarem e atacarem a casa de Jasom, pretendendo levar Paulo e Silas ao conselho da cidade, para serem castigados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Como não encontraram os dois ali, arrastaram Jasom e alguns outros irmãos, e os levaram diante dos oficiais da cidade. “Esses homens viraram o resto do mundo de cabeça para baixo, e agora estão aqui perturbando a nossa cidade”, clamavam eles,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“e Jasom deixou os dois entrar em sua casa. Todos eles são culpados de traição, porque estão agindo contra os decretos de César, dizendo que há um outro rei, chamado Jesus”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O povo da cidade, como também os juízes, ficaram inquietos com essas informações,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e só deixaram Jasom e os outros acusados irem embora depois de pagarem a fiança.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Naquela noite os irmãos fizeram Paulo e Silas saírem depressa para Bereia; ali, eles foram à sinagoga judaica.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Entretanto o povo de Bereia tinha a mente mais aberta do que o de Tessalônica, de modo que ouviram com mais interesse a mensagem. E examinaram dia a dia as Escrituras, para conferir as declarações de Paulo e Silas, a fim de ver se tudo o que diziam era verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como resultado, muitos deles creram, inclusive diversas mulheres gregas de elevada posição e também muitos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas quando os judeus de Tessalônica souberam que Paulo estava pregando a Palavra de Deus em Bereia, foram para lá e alvoroçaram a multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os irmãos agiram imediatamente, e enviaram Paulo para a beira-mar, enquanto Silas e Timóteo permaneceram em Bereia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aqueles que acompanhavam Paulo seguiram com ele até Atenas, e depois voltaram a Bereia, com um recado para Silas e Timóteo andarem depressa e irem ao encontro dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enquanto Paulo estava esperando por eles em Atenas, sentia-se muitíssimo perturbado com todos os ídolos que via por toda parte, na cidade inteira.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele ia à sinagoga para debater com os judeus e os gregos tementes a Deus, e falava diariamente na praça pública a todos que ali se encontravam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Paulo teve também um debate com alguns dos filósofos epicureus e estoicos. A reação destes, quando ele falou de Jesus e da sua ressurreição, foi: “O que este tagarela está tentando dizer?”; ou: “Ele está fazendo propaganda de alguma religião estrangeira”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porém eles convidaram Paulo para ir ao fórum do monte de Marte. “Venha nos falar mais a respeito desta nova religião”, disseram,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“pois você está dizendo umas coisas bem estranhas e nós queremos ouvir mais”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todos os atenienses, bem como os estrangeiros de Atenas, pareciam gastar todo o seu tempo discutindo as últimas novidades!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Paulo, ficando em pé diante deles no fórum do monte de Marte, falou assim: “Homens de Atenas, eu noto que vocês são muito religiosos,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>pois enquanto andava por aí, vi os muitos altares de vocês, e um deles tinha esta inscrição: ‘Ao Deus Desconhecido’. Vocês têm adorado a Deus sem saber quem ele é, e agora eu quero falar a respeito dele a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“O Deus que fez o mundo e tudo que nele há e que é o Senhor do céu e da terra não mora em templos feitos por mãos humanas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele não é servido por mãos de homens, porque ele não precisa disso! Ele mesmo dá a vida e a respiração a tudo, e satisfaz todas as necessidades que existem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele criou, partindo de um só homem, todas as pessoas do mundo, e espalhou as nações pela face da terra. Ele determinou previamente qual delas se levantaria e qual cairia, e quando. E determinou as fronteiras das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O seu objetivo em tudo isso foi que eles buscassem a Deus, e andassem ainda que tateando em sua direção, para encontrá-lo, embora ele não esteja longe de nenhum de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>‘Porque nele nós vivemos, e nos movemos, e existimos!’, como diz um dos próprios poetas de vocês: ‘Nós também somos descendência dele’.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Assim, visto que somos descendência de Deus, não devemos imaginar Deus como um ídolo de ouro, ou de prata, ou feito de pedra pela imaginação de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Deus tolerou a ignorância passada do homem a respeito destas coisas, mas agora ele ordena a todo mundo que se arrependa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque determinou um dia para julgar com justiça o mundo por meio do homem que ele destinou, e já mostrou quem é ao ressuscitá-lo dos mortos”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando ouviram Paulo falar da ressurreição dos mortos, alguns deles zombaram, mas outros disseram: “Outro dia nós queremos ouvir mais a respeito disso”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Com isso Paulo terminou a discussão e retirou-se do meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas alguns homens se juntaram a ele e creram. Entre estes estava Dionísio, membro do Areópago, e também uma mulher chamada Dâmaris, entre outros.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Paulo deixou Atenas e foi para Corinto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ali ele encontrou um judeu chamado Áqüila, natural do Ponto, que tinha chegado recentemente da Itália com sua esposa Priscila. Eles tinham sido expulsos de Roma por causa da ordem de Cláudio César. Paulo foi visitá-los</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e morou e trabalhou com eles, pois eram fabricantes de tendas, como ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todos os sábados Paulo estava na sinagoga, procurando convencer tanto os judeus como os gregos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois que Silas e Timóteo chegaram da Macedônia, Paulo dedicou-se exclusivamente à pregação, dando testemunho aos judeus de que Jesus era o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, quando os judeus foram contra ele e lançaram insultos contra Jesus, Paulo sacudiu o pó da roupa e disse a eles: “Caia sobre a cabeça de vocês o seu sangue. Eu estou livre da minha responsabilidade. De agora em diante vou pregar aos gentios”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois disso ele saiu da sinagoga e foi para a casa de Tício Justo, que adorava a Deus e morava vizinho à sinagoga.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Crispo, o líder da sinagoga, e toda a família dele creram no Senhor e foram batizados, e com eles muitos outros em Corinto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Certa noite o Senhor falou a Paulo numa visão e disse: “Não tenha medo! Fale! Não se cale!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois eu estou com você, e ninguém vai lhe fazer nenhum mal. Muita gente aqui nesta cidade me pertence”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Paulo permaneceu ali um ano e meio, ensinando a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas quando Gálio tornou-se governador da Acaia, os judeus se levantaram numa ação coletiva contra Paulo, e o levaram diante do governador, para ser processado, com a seguinte acusação:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Este homem procura convencer os homens a adorar a Deus de maneira contrária à lei”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas logo que Paulo ia começar a fazer a sua defesa, Gálio voltou-se para os acusadores dele e disse: “Olhem aqui, judeus, se isto fosse um caso envolvendo algum crime, eu seria obrigado a escutar vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>mas já que é simplesmente uma questão de sentido de palavras e nomes de suas leis judaicas, cuidem vocês mesmos disso. Eu não estou interessado e não serei o juiz dessas coisas”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele os expulsou da sala do tribunal.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então a multidão agarrou Sóstenes, o novo líder da sinagoga, e o espancou do lado de fora do tribunal! Porém Gálio não demonstrou nenhuma preocupação com isso.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Paulo permaneceu muitos dias depois disso em Corinto; então despediu-se dos irmãos e navegou para a costa da Síria, levando Priscila e Áqüila com ele. Em Cencreia, Paulo rapou a cabeça, devido a um voto que tinha feito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ao chegar ao porto de Éfeso, ele deixou Priscila e Áqüila, enquanto ia à sinagoga para debater com os judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eles pediram que permanecesse por mais alguns dias, porém ele achava que não podia perder tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Eu voltarei, se for da vontade de Deus”, prometeu ele; e aí partiu de Éfeso.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A escala seguinte foi o porto de Cesareia, de onde ele subiu para a igreja de Jerusalém para saudá-la e então navegou para Antioquia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois de passar algum tempo em Antioquia, ele partiu e viajou por toda a região da Galácia e da Frígia, em visita a todos os irmãos, animando e ajudando todos os discípulos a crescer no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Um judeu chamado Apolo, nascido na cidade de Alexandria, tinha chegado a Éfeso. Ele era um admirável pregador e mestre da Bíblia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Era bem instruído no caminho do Senhor, falava com entusiasmo e ensinava de modo correto a respeito de Jesus, embora tivesse conhecimento apenas a respeito do batismo de João.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando Priscila e Áqüila ouviram Apolo pregar na sinagoga, o convidaram a ir à sua casa. Então explicaram, com mais detalhes, o caminho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Apolo estava querendo ir para a Acaia, e os irmãos animaram o jovem a isso. Escreveram aos crentes de lá, pedindo que o recebessem. Quando ele chegou lá, foi grandemente usado por Deus para fortalecer a igreja,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>porque rejeitava com coragem em discussão pública todos os argumentos dos judeus, mostrando pelas Escrituras que Jesus é o Cristo.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto Apolo estava em Corinto, Paulo viajava pela regiões altas da província da Ásia e chegou a Éfeso, onde encontrou diversos discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Vocês receberam o Espírito Santo quando creram?”, perguntou-lhes Paulo. “Não”, responderam, “nós nem sequer sabemos que existe o Espírito Santo”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Neste caso, que batismo vocês receberam?”, perguntou ele. “O batismo de João Batista”, disseram eles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Paulo mostrou-lhes que o batismo de João era um batismo de arrependimento, e também disse que eles deviam prosseguir e crer em Jesus, aquele que João disse que viria depois dele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Logo que eles ouviram isso, foram batizados no nome do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E depois, quando Paulo impôs as mãos sobre a cabeça deles, o Espírito Santo veio sobre eles, e começaram a falar em outras línguas e a profetizar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eram ao todo uns doze homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Paulo foi à sinagoga e pregou corajosamente todas as semanas durante três meses, argumentando de forma convincente a respeito do Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém alguns rejeitaram a mensagem dele e falaram publicamente contra o Caminho; por causa disso ele saiu de lá, recusando-se a pregar novamente para eles. Depois tomou os discípulos e passou a falar diariamente na escola de um homem chamado Tirano.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Isso continuou durante os dois anos seguintes, de modo que todos na província da Ásia, tanto judeus como gregos, ouviram a palavra do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Deus fazia milagres extraordinários pelas mãos de Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>De modo que até quando os lenços ou peças da roupa que ele usava eram levados e colocados sobre os doentes, estes ficavam curados das suas doenças, e os espíritos malignos que estavam neles saíam.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Um grupo de judeus viajantes que ia de lugar em lugar expulsando espíritos imundos tentou usar o nome do Senhor Jesus, dizendo: “Em nome de Jesus, a quem Paulo prega, eu lhes ordeno que saiam!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem estava fazendo isso eram os sete filhos de Cevá, um dos sacerdotes principais dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas quando eles tentaram isso com um homem dominado com um espírito imundo, o espírito respondeu: “Eu conheço Jesus e conheço Paulo, mas quem são vocês?”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o homem dominado pelo espírito mau saltou em cima deles e os espancou, de modo que fugiram da casa dele, nus e feridos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A história do que tinha acontecido espalhou-se rapidamente por toda a Éfeso, tanto entre os judeus como entre os gregos; e um grande temor desceu sobre a cidade, e o nome do Senhor Jesus era grandemente reverenciado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então muitos dos que creram confessavam em público as obras más que tinham feito antes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Muitos dos crentes, que tinham praticado ocultismo, confessaram as suas obras. Trouxeram seus livros de magia e bruxaria e os queimaram numa fogueira pública. Alguém calculou o valor dos livros em 50.000 denários.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, de maneira poderosa, a região toda foi muito abalada pela palavra do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois disso, Paulo sentiu-se impulsionado pelo Espírito a passar pela Macedônia e Acaia antes de voltar a Jerusalém. “E depois de lá”, dizia ele, “eu devo seguir para Roma!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim Paulo enviou Timóteo e Erasto, seus dois ajudantes, à Macedônia, enquanto ele permanecia mais um pouco na Ásia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas por aquele tempo surgiu um enorme alvoroço em Éfeso por causa do Caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Começou com Demétrio, um ourives que empregava muitos operários na fabricação de modelos de prata do templo da deusa grega Ártemis, que dava muito lucro aos artífices.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele convocou uma reunião dos seus homens, juntamente com outros empregados em ofícios parecidos, e disse: “Senhores, este negócio é a nossa fonte de renda.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Como vocês sabem muito bem, por aquilo que já viram e ouviram, esse sujeito, Paulo, convenceu muita gente de que deuses feitos por mãos humanas não são deuses. Como resultado, o volume das nossas vendas está caindo! E esta tendência é evidente não apenas aqui em Éfeso, mas na província toda!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E eu não estou falando apenas sobre os aspectos comerciais desta situação e do nosso prejuízo, mas também da possibilidade de que o templo da grande deusa Ártemis perca a sua influência, esta magnífica deusa adorada não somente em toda esta parte da Ásia mas em todo o mundo, e seja destituída de sua majestade divina!”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Com isso a fúria deles aumentou e começaram a gritar: “Grande é a Ártemis dos efésios!”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Começou a juntar-se uma multidão e daí a pouco a cidade toda estava em confusão. O povo correu para o anfiteatro, e arrastaram com eles os macedônios Gaio e Aristarco, companheiros de viagem de Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Paulo queria falar ao povo, mas os discípulos não o permitiram.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Alguns amigos de Paulo, que eram autoridades da província, mandaram também um recado a ele, suplicando-lhe que não arriscasse a vida entrando lá.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Dentro, o povo todo estava gritando, cada pessoa uma coisa diferente. Aliás, a maioria deles nem mesmo sabia por que estava ali.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Alguns judeus descobriram Alexandre no meio da multidão, e o empurraram para a frente. Ele fez sinal pedindo silêncio, e tentou falar, com a intenção de fazer a sua defesa diante do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas quando a multidão percebeu que ele era judeu, todos começaram a gritar novamente, por cerca de duas horas: “Grande é a Ártemis dos efésios! Grande é a Ártemis dos efésios!”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Por fim o escrivão da cidade conseguiu silêncio e falou: “Homens de Éfeso”, disse ele, “todo mundo sabe que Éfeso é o centro da religião da grande Ártemis, cuja imagem caiu do céu para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E já que isto é um fato sem discussão, vocês não devem ficar perturbados, digam o que disserem, e não façam nada sem pensar primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Todavia, vocês trouxeram aqui estes homens que não roubaram nada do templo dela, nem difamaram a deusa.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Se Demétrio e seus companheiros de profissão têm alguma queixa contra eles, os tribunais estão abertos normalmente e os juízes podem cuidar do caso bem depressa. Deixem que eles tratem do assunto pelos meios legais.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E se há queixas a respeito de outros assuntos, elas podem ser apresentadas nas reuniões regulares da assembleia da cidade, conforme a lei.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pois corremos o perigo de ser acusados pelo governo romano por causa deste tumulto de hoje, visto que não existe motivo para ele. E se Roma exigir uma explicação, eu nem sei o que dizer”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Com isto ele mandou todos embora e encerrou a assembleia.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando o tumulto tinha passado, Paulo mandou chamar os discípulos, e os animou. Depois despediu-se e partiu para a Macedônia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Viajou por aquela região, exortando os irmãos com muitas palavras, em todas as cidades por onde passava e, por fim, chegou à Grécia,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>onde ficou três meses. Estava preparando-se para navegar para a Síria, quando descobriu uma conspiração dos judeus contra a vida dele; por isso decidiu seguir primeiro em direção ao norte, para a Macedônia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Diversos homens iam viajando com ele, e chegaram até a Ásia. Eram eles: Sópatro, filho de Pirro, de Bereia; Aristarco e Secundo, de Tessalônica; Gaio, de Derbe; e Timóteo, além de Tíquico e Trófimo, que moravam na Ásia, e estavam voltando para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles tinham ido na frente e estavam esperando por nós em Trôade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Logo que terminaram as comemorações da festa dos pães sem fermento, nós embarcamos num navio em Filipos, e cinco dias depois chegamos a Trôade, onde permanecemos sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No primeiro dia da semana nos reunimos para o partir do pão e Paulo falou ao povo. E visto que ele ia partir no dia seguinte, falou até a meia-noite!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O cômodo do andar superior onde estávamos reunidos achava-se iluminado com muitas lamparinas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E visto que Paulo falava sem parar, um jovem chamado Êutico, que estava sentado no parapeito da janela, adormeceu profundamente e caiu da altura de três andares. Quando o levantaram, estava morto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Paulo desceu e apanhou o moço nos braços. “Não se assustem”, disse ele, “o jovem está bem!” E estava!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em seguida Paulo subiu de novo, partiu o pão e comeu. E Paulo falou ainda por muito tempo, até o amanhecer. Depois partiu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então levaram o jovem, vivo, para a casa dele, e isso provocou uma onda de alegria e de ânimo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Paulo preferiu ir por terra, e nós prosseguimos de navio até Assôs, onde iríamos recebê-lo a bordo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele se ajuntou a nós em Assôs, e navegamos juntos para Mitilene;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>no outro dia passamos por Quios; em seguida descemos em Samos; e um dia depois chegamos a Mileto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Paulo havia decidido não parar em Éfeso dessa vez, visto que estava se apressando para chegar a Jerusalém, se fosse possível, para a comemoração do Pentecoste.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas quando o navio chegou a Mileto, ele mandou um recado aos presbíteros da igreja de Éfeso.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando chegaram, ele falou: “Vocês sabem como vivi todo o tempo que estive com vocês, desde o dia em que pus o pé na Ásia até agora.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tenho feito humildemente o trabalho do Senhor e com lágrimas, tenho sido provado seriamente pelas conspirações dos judeus contra a minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mesmo assim vocês sabem que não deixei de anunciar o que fosse proveitoso para vocês, tanto publicamente como de casa em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu tenho tido só uma mensagem, tanto para os judeus como para os gregos: É necessário que se voltem do pecado para Deus, por meio da fé em nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“E agora vou para Jerusalém, obedecendo o Espírito Santo, não sabendo o que me espera ali,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>a não ser o que o Espírito Santo me tem dito de cidade em cidade que eu tenho pela frente prisão e sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas eu não dou valor à minha própria vida, a menos que eu possa terminar a carreira e completar a obra que o Senhor Jesus me destinou a realizar, a obra de contar aos outros a boa-nova da graça e do amor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“E agora sei que nenhum de vocês, entre os quais andei ensinando o Reino, verá outra vez a minha face.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quero dizer-lhes claramente que a culpa pela perdição de alguém não pode ser lançada sobre mim,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porque eu não deixei de contar a vocês todo o plano de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E agora, cuidem de vocês e não deixem de alimentar e pastorear o rebanho de Deus, a igreja dele, comprada com o seu próprio sangue, pois o Espírito Santo os constituiu bispos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu sei com certeza que, depois que eu for, falsos mestres aparecerão como lobos ferozes no meio de vocês e não terão pena do rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Alguns de vocês mesmos torcerão a verdade para conseguir discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso, vigiem! Lembrem-se de que durante três anos estive com vocês, ensinando noite e dia a cada um com muitas lágrimas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Agora eu entrego todos a Deus, ao cuidado dele e à sua graça, que pode edificá-los na fé e dar a vocês toda a herança daqueles que estão separados para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Nunca mostrei cobiça por prata ou ouro ou pelas roupas de alguém.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Vocês sabem que estas minhas mãos trabalharam para pagar minhas próprias despesas e até as despesas daqueles que estavam comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E em tudo tenho mostrado a vocês que com trabalho árduo podemos ajudar os necessitados, pois me lembrava das palavras do Senhor Jesus: ‘Há maior bênção em dar do que em receber’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando acabou de falar, ajoelhou-se e orou com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Todos choraram em voz alta enquanto abraçavam Paulo e o beijavam.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O que mais os entristecia era a declaração de que nunca mais veriam a sua face. Então eles acompanharam Paulo até o navio.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de nos despedirmos, navegamos direto para Cós. No outro dia alcançamos Rodes, e então fomos para Pátara.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ali tomamos um navio que estava partindo para a província da Fenícia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ao avistarmos a ilha de Chipre, passamos por ela à nossa esquerda e aportamos em Tiro, na Síria, onde o navio descarregou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Descemos em terra, procuramos os crentes do lugar e ficamos com eles sete dias. Esses discípulos recomendaram a Paulo, movidos pelo Espírito Santo, que não seguisse para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No fim da semana, quando voltamos para o navio, todos os discípulos, com suas esposas e filhos, desceram conosco à praia, onde nos ajoelhamos e oramos e fizemos a nossa despedida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então subimos a bordo, e eles voltaram para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A escala seguinte, depois de deixarmos Tiro, foi Ptolemaida, onde saudamos os irmãos, mas só ficamos um dia com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dali prosseguimos para Cesareia, onde ficamos na casa do evangelista Filipe, um dos primeiros sete diáconos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele tinha quatro filhas virgens que possuíam o dom da profecia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Durante a nossa permanência ali de vários dias, um homem chamado Ágabo, que também tinha o dom da profecia, chegou da Judeia</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e nos visitou. Ágabo tomou o cinto de Paulo, amarrou com ele os próprios pés e as mãos, e disse: “O Espírito Santo afirma: ‘Assim o dono deste cinto será amarrado pelos judeus de Jerusalém e entregue aos gentios’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao ouvir isto, todos nós — os servos de Cristo do lugar e os companheiros dele de viagem — suplicávamos a Paulo que não seguisse para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém Paulo disse: “Por que vocês estão chorando? Por que vocês estão despedaçando o meu coração? Pois eu estou pronto não somente a ser preso em Jerusalém, mas também a morrer por causa do Senhor Jesus!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando se tornou evidente que não podíamos mudar a opinião de Paulo, desistimos e dissemos: “Seja feita a vontade do Senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Logo depois disso, arrumamos a nossa bagagem e partimos para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Alguns discípulos de Cesareia nos acompanharam, e ao chegar nos hospedamos na casa de Mnasom, nascido em Chipre, um dos primeiros discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando chegamos em Jerusalém, os irmãos nos receberam com muita alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No segundo dia, Paulo nos levou com ele para nos encontrarmos com Tiago e com todos os presbíteros da igreja de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois que nos cumprimentamos, Paulo contou as muitas coisas que Deus havia realizado entre os gentios por meio do seu ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ao ouvirem isso, eles louvaram a Deus, mas depois disseram a Paulo: “Você sabe, querido irmão, quantos milhares de judeus também creram, e todos eles insistem muito em que os judeus devam continuar a seguir as tradições e os costumes judaicos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles foram informados de que você é contrário às leis de Moisés e aos nossos costumes judaicos, e proíbe a circuncisão dos filhos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Que se pode fazer agora? Porque é certo que eles saberão que você chegou.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Nós sugerimos o seguinte: Temos aqui quatro homens que estão se preparando para rapar a cabeça e fazer um voto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Vá com esses homens participar da cerimônia de purificação, rapando a sua própria cabeça também — e pague para que eles rapem. Assim todos saberão que você aprova este costume para os judeus, e que você mesmo obedece às leis judaicas e está de acordo com a nossa maneira de pensar nestes assuntos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quanto aos gentios convertidos, não estamos pedindo de modo nenhum que sigam estes costumes judaicos — a não ser aqueles pontos sobre os quais já escrevemos a eles: não comer alimento oferecido aos ídolos, não comer carne de animais estrangulados sem sangrar e não praticar a imoralidade sexual”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Diante disso Paulo concordou com a exigência deles, e no dia seguinte foi com os homens para a cerimônia de purificação. Depois foi ao templo para tornar público o prazo do cumprimento dos dias de purificação, até que se fizesse a oferta em favor de cada um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando os sete dias estavam quase no fim, alguns judeus da província da Ásia viram Paulo no templo e levantaram um motim contra ele. Agarraram-no,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>gritando: “Homens de Israel, Ajudem-nos! Este é o homem que prega contra o nosso povo e diz a todos em toda parte que não obedeçam às leis judaicas. Ele não respeita nem o templo. Ele está trazendo gregos para dentro da área do templo, profanando assim este santo lugar”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque antes eles tinham visto Paulo na cidade com Trófimo, estrangeiro de Éfeso, e pensaram que Paulo tinha levado Trófimo para dentro do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Toda a população da cidade ficou alvoroçada com essas acusações e se ajuntou uma grande multidão. Arrastaram Paulo para fora do templo, e imediatamente as portas foram fechadas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando procuravam matar Paulo, chegou ao comandante da guarnição romana a notícia de que toda a Jerusalém estava em confusão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele mandou sair apressadamente os soldados e os oficiais, e correu para o meio da multidão. Quando o povo viu as tropas chegando, deixaram de espancar Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O comandante o prendeu e mandou que o amarrassem com duas correntes. Então perguntou à multidão quem ele era e o que tinha feito.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Uns gritavam uma coisa e outros gritavam outra. Quando ele viu que não conseguia saber ao certo o que havia acontecido, por causa de todo aquele tumulto, mandou que levassem Paulo para uma fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando eles chegaram às escadarias, a multidão havia-se tornado tão violenta que os soldados levantaram Paulo nos ombros, para protegê-lo,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e a multidão ia atrás gritando: “Acabe com ele, acabe com ele!”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quando Paulo estava para ser posto dentro da fortaleza, disse ao comandante: “Posso ter uma palavra com o senhor?” “Você fala grego?”, perguntou o comandante, surpreso.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Você não é aquele egípcio que chefiou uma rebelião, há poucos anos, e levou com ele ao deserto 4.000 assassinos?”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Não”, respondeu Paulo; “eu sou judeu, cidadão de Tarso, importante cidade da Cilícia. Peço permissão para falar ao povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>O comandante concordou; então Paulo ficou de pé nas escadarias, e fez sinal ao povo para que fizessem silêncio; logo um profundo silêncio dominou a multidão, e ele falou em hebraico, dizendo o seguinte:</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Irmãos e pais, ouçam-me enquanto apresento a minha defesa”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando ouviram que ele falava em hebraico, o silêncio foi absoluto. Então Paulo disse:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Eu sou judeu, nascido em Tarso, cidade da Cilícia, mas educado aqui em Jerusalém por Gamaliel, a cujos pés aprendi a seguir muito cuidadosamente as nossas leis e costumes judaicos. Tornei-me muito zeloso honrando a Deus em tudo que fazia, tal como vocês procuraram fazer hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E andei perseguindo os seguidores deste Caminho até a morte, prendendo e pondo na prisão tanto homens como mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O sumo sacerdote ou qualquer membro do Sinédrio podem testemunhar que isto é verdade. Pois eu pedi cartas deles para seus irmãos em Damasco, com instruções e permissão para prender e trazer a Jerusalém para ser castigado qualquer seguidor de Cristo que encontrasse.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Quando estava na estrada, chegando perto de Damasco, por volta do meio-dia, de repente brilhou ao meu redor uma luz muito forte que vinha do céu,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e eu caí no chão e ouvi uma voz dizer-me: ‘Saulo, Saulo, por que você está me perseguindo?’</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“ ‘Quem é, Senhor, que está falando comigo?’, perguntei. E ele respondeu: ‘Eu sou Jesus de Nazaré, a quem você está perseguindo’.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os homens que estavam comigo viram a luz, mas não entenderam a voz daquele que falava comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“E eu perguntei: ‘Que devo fazer, Senhor?’ “E o Senhor me disse: ‘Levante-se e entre em Damasco, e lá dirão o que você deve fazer’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu fiquei cego com a luz intensa, e tive que ser levado para Damasco pelos meus companheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Ali, um homem chamado Ananias, fiel na obediência à Lei e muito respeitado por todos os judeus que viviam em Damasco,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>veio a mim, colocou-se ao meu lado e disse: ‘Irmão Saulo, recupere a visão!’ E naquela mesma hora eu pude enxergar!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Então ele me disse: ‘O Deus dos nossos antepassados escolheu você para saber a vontade dele, para ver o Justoe ouvir as palavras da sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você levará a mensagem dele a toda parte, contando o que tem visto e ouvido.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E agora, por que demorar? Levante-se e seja batizado, e fique limpo dos seus pecados, invocando o seu nome’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Um dia depois da minha volta a Jerusalém, enquanto estava orando no templo, eu tive uma visão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ouvi o Senhor me dizendo: ‘Ande depressa e deixe Jerusalém, porque o povo daqui não aceitará o seu testemunho a meu respeito’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“ ‘Senhor’, eu disse, ‘eles sabem que eu prendia e açoitava em cada sinagoga aqueles que criam no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E quando derramaram o sangue da sua testemunha Estêvão, eu estava lá e concordei — tomando conta das capas que eles colocavam de lado enquanto o apedrejavam’.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Então o Senhor me disse: ‘Saia de Jerusalém, porque eu o enviarei para muito longe, para os gentios!’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A multidão ouviu Paulo até que chegou a esta palavra e depois gritaram a uma voz: “Fora com esse sujeito! Matem esse homem! Ele não merece viver!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Gritavam, atiravam suas capas para cima e jogavam punhados de terra para o ar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então o comandante pôs Paulo para dentro e mandou que fosse açoitado e interrogado. Ele queria descobrir por que a multidão tinha ficado tão furiosa!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando estavam amarrando Paulo para açoitá-lo, ele disse ao centurião que estava ali: “A lei permite a vocês açoitar um cidadão romano sem que ele tenha sido julgado?”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O centurião foi ao comandante e perguntou: “O que o senhor vai fazer? Este homem é cidadão romano!”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Com isto o comandante foi perguntar a Paulo: “Diga-me, você é cidadão romano?” “Sim, de fato sou”, respondeu Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Eu também sou”, disse o comandante, “mas isso me custou muito dinheiro!” “Mas eu sou cidadão por nascimento!”, disse Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os soldados, que já estavam prontos para interrogá-lo, quando ouviram que Paulo era cidadão romano, saíram rapidamente, e o comandante ficou com medo, por haver dado ordem para que ele fosse amarrado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O comandante queria descobrir exatamente por que Paulo estava sendo acusado pelos judeus. Então, no dia seguinte soltou Paulo e mandou que os sacerdotes principais se reunissem em sessão com todo o Sinédrio. E fez trazer Paulo à presença deles.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo olhou fixamente para o Sinédrio e depois disse: “Irmãos, eu tenho cumprido o meu dever diante de Deus, com toda a boa consciência até o dia de hoje!”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Diante disso, o sumo sacerdote Ananias ordenou aos que estavam perto de Paulo que lhe dessem uma bofetada na boca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Paulo disse a ele: “Deus ferirá você, parede branqueada! Que espécie de juiz você é, quando você mesmo quebra a lei, mandando me bater dessa forma?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os que estavam perto de Paulo disseram a ele: “Você ousa insultar o sumo sacerdote de Deus dessa maneira?”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Eu não sabia que ele era o sumo sacerdote, irmãos”, respondeu Paulo, “porque as Escrituras dizem: ‘Nunca ofenda uma das autoridades do seu povo’.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Paulo sabia que alguns deles eram saduceus e outros fariseus! Então ele gritou: “Irmãos, eu sou fariseu, como foram todos os meus antepassados! E estou sendo julgado hoje aqui, porque creio na ressurreição dos mortos!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Isto dividiu a assembleia e houve uma violenta discussão entre os fariseus e os saduceus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois os saduceus dizem que não há ressurreição, nem anjos, nem mesmo espírito, mas os fariseus creem em tudo isso.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então levantou-se um grande alvoroço. Alguns dos mestres da lei que eram fariseus saltaram no meio para dizer que Paulo tinha toda a razão. “Nós não vemos nada errado neste homem”, gritavam. “Quem sabe se algum espírito ou um anjo falou a ele?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A gritaria aumentava cada vez mais, e os homens de ambos os lados se empurravam e puxavam Paulo para cá e para lá. Finalmente o comandante, com medo que eles despedaçassem o apóstolo, mandou que os soldados retirassem Paulo à força do meio deles e o levassem de volta para a fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Na noite seguinte o Senhor apareceu ao lado de Paulo e disse: “Tenha coragem, Paulo; assim como você testemunhou a meu respeito ao povo em Jerusalém, você também deve testemunhar em Roma”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No outro dia pela manhã, os judeus tramaram uma conspiração e juraram que não comeriam nem beberiam enquanto não matassem Paulo!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Juntaram-se mais de 40 homens debaixo dessa conspiração.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então foram aos principais sacerdotes e líderes dos judeus e disseram: “Juramos solenemente, sob maldição, que não comeremos enquanto não matarmos Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Peçam ao comandante que traga Paulo outra vez diante do Sinédrio. Finjam que os senhores querem fazer mais algumas perguntas. Nós estamos prontos para matá-lo no caminho”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas o sobrinho de Paulo, filho de sua irmã, ficou sabendo do plano deles e foi à fortaleza contar tudo a Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Este chamou um dos centuriões e disse: “Leve este rapaz ao comandante. Ele tem algo importante para contar-lhe”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim ele o levou ao comandante. Então o centurião disse: “O preso Paulo me chamou e me pediu que trouxesse este jovem ao senhor, para contar-lhe algo”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O comandante pegou o rapaz pela mão, levou-o à parte e perguntou: “Que é que você quer me contar?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Amanhã”, disse ele, “os judeus planejam pedir ao senhor que leve Paulo diante do Sinédrio novamente, fingindo que querem obter mais alguma informação a respeito dele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas não acredite nisso! Há mais de 40 homens escondidos ao longo da estrada, preparando uma emboscada para Paulo. Eles juraram não comer nem beber enquanto não o matarem. Eles já estão lá, esperando que o senhor atenda ao pedido deles”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Não deixe ninguém saber que você me contou isto”, disse o comandante ao jovem quando ele partiu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o comandante chamou dois dos seus centuriões e ordenou: “Preparem um destacamento de 200 soldados para partirem para Cesareia, hoje às nove horas da noite! Levem 200 lanceiros e 70 homens da cavalaria.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Entreguem a Paulo um cavalo para montar e levem o acusado em segurança ao governador Félix”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então o comandante escreveu esta carta ao governador:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Cláudio Lísias ao Excelentíssimo Governador Félix. “Saudações!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Este homem foi preso pelos judeus e quase foi morto; aí enviei soldados para salvá-lo, porque soube que era cidadão romano.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois foi levado ao Sinédrio deles para tentar descobrir por que o acusavam.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Logo descobri que era algo a respeito das crenças judaicas, nada então digno de prisão ou de morte.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas quando fui informado de uma conspiração para matar o acusado, decidi mandar Paulo a V. Exa., e direi aos acusadores dele que levem suas denúncias à sua presença”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim, naquela noite, conforme foi ordenado, os soldados levaram Paulo para Antipátride.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eles voltaram à fortaleza no dia seguinte, deixando Paulo com a cavalaria para ir até Cesareia,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>onde apresentaram Paulo e a carta ao governador.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O governador leu e perguntou a Paulo de onde ele era. Ele foi informado que Paulo era da Cilícia.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Bem, eu ouvirei o seu caso quando chegarem os seus acusadores”, disse-lhe o governador e ordenou que mantivessem Paulo na prisão do palácio do rei Herodes.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Cinco dias depois o sumo sacerdote Ananias chegou com alguns dos líderes judaicos e um advogado chamado Tértulo, para apresentarem as acusações deles contra Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando Tértulo foi chamado à frente, fez as acusações contra Paulo no seguinte discurso ao governador Félix: “Vossa Excelência tem dado a nós, os judeus, tranquilidade e paz durante o seu governo, e o seu cuidado providencial resultou em notáveis reformas em benefício deste povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso nós somos muitíssimo agradecidos ao senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas para não cansar V. Exa., peço sua atenção só por um momento, enquanto eu conto resumidamente a nossa questão contra este homem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>É que nós descobrimos que este homem é um perturbador, um homem que está sempre levando os judeus pelo mundo todo a se revoltarem contra o governo romano. Ele é o cabeça principal da seita conhecida como dos nazarenos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Além disso, ele estava tentando profanar o templo quando foi preso. “Queríamos julgá-lo de acordo com a nossa lei,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas o comandante Lísias veio e arrancou o acusado violentamente das nossas mãos e ordenou que os seus acusadores se apresentassem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vossa Excelência poderá descobrir a verdade das nossas acusações, examinando Paulo pessoalmente”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então todos os outros judeus concordaram com ele, afirmando que tudo quanto Tértulo tinha dito era verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nisso chegou a vez de Paulo. O governador fez sinal para que ele se levantasse e falasse. Paulo então disse: “Eu sei que o senhor tem sido por muitos anos juiz de questões judaicas, e isto me dá confiança em apresentar a minha defesa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O senhor poderá facilmente descobrir que não fazia mais do que doze dias que eu tinha chegado a Jerusalém para adorar a Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e descobrirá que eu nunca provoquei nenhum motim em nenhuma sinagoga, nem nas ruas da cidade;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e estes homens evidentemente não podem provar as acusações que agora estão levantando contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas uma coisa eu confesso, que é crer no Caminho ao qual eles se referem como uma seita; eu sigo esse modo de servir ao Deus dos nossos antepassados; creio firmemente na Lei e em tudo o que está escrito nos Profetas,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e creio, tal como creem estes homens, que haverá uma ressurreição, tanto dos justos como dos injustos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por causa disto, procuro com toda a minha força manter sempre uma consciência limpa diante de Deus e dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Depois de estar ausente vários anos, voltei a Jerusalém para trazer esmolas ao meu povo e para oferecer ofertas a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os meus acusadores me viram no templo, quando eu estava apresentando a minha oferta de gratidão. Eu tinha rapado a cabeça, como as leis deles exigem, e estava cerimonialmente puro, e não havia multidão nenhuma ao meu redor, e nenhuma confusão!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas estavam lá alguns judeus da província da Ásia, os quais deveriam estar aqui diante do senhor apresentando acusações, se eles têm alguma coisa contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pergunte a estes homens que estão aqui que culpa o Sinédrio deles achou em mim, quando estive lá,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>a não ser que eu tivesse dito o seguinte quando me apresentei a eles: ‘Eu estou aqui diante do Sinédrio para me defender por causa da crença de que os mortos ressuscitarão!’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Félix, que estava bem informado a respeito do Caminho, disse: Agora pode ir. Quando chegar o comandante Lísias, decidirei a causa de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mandou Paulo para o cárcere, mas instruiu ao centurião que ele fosse tratado com alguma liberdade e não proibisse nenhum dos amigos dele de visitá-lo e servi-lo, para tornar mais confortável sua permanência ali.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Vários dias depois veio Félix com sua própria esposa Drusila, que era judia. Mandou buscar Paulo, e os dois ouviram falar a respeito da fé em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E enquanto Paulo falava com eles a respeito da justiça divina, do domínio próprio e do juízo final, Félix teve medo. “Por agora basta”, respondeu ele, “e quando eu tiver uma ocasião mais conveniente, chamarei você outra vez”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele esperava também que Paulo desse dinheiro para ficar livre, e por isso estava sempre mandando buscá-lo para conversar com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Desta forma passaram-se dois anos; então Félix foi substituído por Pórcio Festo. E como Félix queria ganhar a simpatia dos judeus, manteve Paulo na prisão.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Três dias depois que Festo chegou a Cesareia para assumir seu posto, partiu para Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>onde os sacerdotes principais e outros líderes judaicos apresentaram as acusações deles contra Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pediram a Festo que trouxesse imediatamente Paulo a Jerusalém, contra o interesse de Paulo, pois o plano deles era preparar uma emboscada para matá-lo no caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Festo respondeu: “Paulo está preso em Cesareia e eu mesmo voltarei para lá em breve.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Alguns líderes que entendem desta questão apresentem ali as acusações que têm contra esse homem, se ele realmente fez algum mal”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Entre oito a dez dias depois ele voltou a Cesareia, e no dia seguinte convocou o tribunal e mandou que trouxessem Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Na chegada de Paulo ao tribunal, os judeus vindos de Jerusalém se juntaram em volta dele, fazendo muitas acusações sérias que não podiam provar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Paulo fez a sua defesa: “Eu sou inocente. Nada fiz de errado contra a lei dos judeus, nem contra o templo, nem contra César”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Festo, ansioso para agradar aos judeus, perguntou: “Você está disposto a ir a Jerusalém para lá ser julgado diante de mim, acerca dessas acusações?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas Paulo respondeu: “Eu invoco o meu privilégio de uma audiência diante do próprio César. O senhor sabe muito bem que eu não tenho culpa nenhuma.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se fiz alguma coisa para merecer a morte, não me recuso a morrer! Mas, se sou inocente, nem o senhor, nem outro qualquer tem o direito de me entregar a estes homens para que me matem. Eu apelo para César”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Festo consultou os seus conselheiros e então respondeu: “Muito bem! Você apelou para César, e para César irá!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Poucos dias depois chegou a Cesareia o rei Agripa com Berenice para uma visita a Festo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como a permanência deles durou diversos dias, Festo discutiu com o rei o caso de Paulo. “Existe aqui um preso”, disse ele, “cuja causa me foi deixada por Félix.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando estive em Jerusalém, os sacerdotes principais e outros líderes judaicos fizeram diversas acusações contra ele e pediram que fosse condenado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Naturalmente eu chamei logo a atenção para o fato de que a lei romana não condena um homem antes de ele ser julgado. Concede-se a ele uma oportunidade de defesa, face a face com os seus acusadores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando chegaram aqui para o julgamento, logo no outro dia eu tratei do caso e mandei trazer Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém as acusações feitas contra ele não foram absolutamente o que eu esperava que fossem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ao contrário, tinham alguma divergência a respeito da religião deles, e de um certo Jesus, que morreu, que Paulo insiste que está vivo!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu fiquei sem saber como resolver um caso desta natureza e perguntei a ele se estava disposto a ser julgado por estas acusações em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas Paulo apelou para César! Então o mandei de volta à prisão até poder enviá-lo a César”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Eu gostaria de ouvir pessoalmente esse homem”, disse Agripa a Festo. E Festo respondeu: “O senhor o ouvirá amanhã!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No dia seguinte, depois que o rei e Berenice tinham chegado com grande pompa à sala do tribunal, acompanhados de oficiais militares e homens importantes da cidade, Festo mandou trazer Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Festo disse: “Ó rei Agripa e demais pessoas presentes, este é o homem cuja morte é exigida tanto pelos judeus aqui em Cesareia como pelos judeus de Jerusalém!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém, na minha opinião, ele não fez nada para merecer a morte. Contudo, ele requereu que o seu caso fosse a César. Decidi então enviá-lo a César.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas que vou escrever ao imperador? Porque não há nenhuma acusação real contra ele! Por isso eu o trouxe diante dos senhores todos, e especialmente do rei Agripa, a fim de que seja interrogado e depois eu possa saber o que escrever.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque não parece sensato mandar um preso sem poder especificar alguma acusação contra ele!”</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Agripa disse a Paulo: “Você pode apresentar a sua defesa”. E assim Paulo fez um sinal com a mão e começou a sua defesa, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Estou muito contente, rei Agripa, em poder apresentar minha defesa, diante de Vossa Majestade, contra todas as acusações dos judeus,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>pois eu sei que é um conhecedor das leis e dos costumes dos judeus. Portanto, queira ouvir-me com paciência!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Todos os judeus estão muito bem informados que recebi uma educação judaica completa desde a minha infância em Tarso e depois em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E se eles quiserem testemunhar, sabem que eu sempre tenho sido o mais severo entre os fariseus, quando se trata da obediência às leis e aos costumes dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém a verdadeira razão por trás das acusações deles tem a ver com a minha esperança no cumprimento da promessa de Deus feita aos nossos antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As 12 tribos de Israel esforçam-se na religião noite e dia para alcançar esta mesma esperança que eu tenho! Todavia, ó rei, é por causa dessa esperança que estou sendo acusado pelos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por que vocês, judeus, julgam incrível crer que Deus ressuscite os mortos?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Eu costumava pensar que devia fazer todo possível para me opor à causa de Jesus de Nazaré.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E foi o que fiz em Jerusalém. Aprisionei muitos dos seguidores de Cristo de Jerusalém, com autorização dos sumos sacerdotes; e quando eram condenados à morte, dava o meu voto contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Durante muito tempo eu ia de sinagoga em sinagoga forçando-os a blasfemar ou negar a sua fé. Eu me opunha a eles com tal violência que os perseguia até em cidades distantes, em terras estrangeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Eu ia numa missão assim para Damasco, com a autorização e permissão dos sacerdotes principais,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>quando no caminho, perto do meio-dia, ó rei, brilhou sobre mim e meus companheiros uma luz do céu mais resplandecente que a do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todos nós caímos no chão, e eu ouvi uma voz que dizia em aramaico: ‘Saulo, Saulo, por que você está me perseguindo? Você está apenas fazendo mal a você mesmo’.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“ ‘Quem é o Senhor?’, perguntei. “E o Senhor respondeu: ‘Eu sou Jesus, a quem você está perseguindo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora, levante-se e fique em pé. Pois eu apareci para nomear você meu servo para testemunhar ao mundo a respeito desta experiência e das outras que eu vou mostrar a você.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Você será protegido por mim, tanto do seu próprio povo como dos gentios, aos quais eu o envio,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a fim de abrir os olhos deles para a sua verdadeira situação, para que eles possam se converter das trevas para a luz, e do poder de Satanás para Deus; para que possam receber perdão dos seus pecados e a herança eterna juntamente com todos aqueles cujos pecados são purificados, e que são separados pela fé em mim’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“E portanto, ó rei Agripa, eu não fui desobediente àquela visão do céu!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Preguei primeiramente aos que estavam em Damasco, e depois em Jerusalém e em toda a Judeia, e também aos gentios, dizendo que abandonassem seus pecados e voltassem para Deus, e provassem seu arrependimento com a prática de obras dignas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os judeus me prenderam no templo por pregar isto e tentaram matar-me,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>mas Deus tem me protegido, de modo que eu ainda estou vivo hoje para testemunhar estes fatos a todos, tanto aos grandes como aos pequenos. Eu não ensino nada além do que os profetas e Moisés disseram que haveria de acontecer;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>que o Cristo sofreria e seria o primeiro a ressuscitar dentre os mortos, para trazer a luz ao seu próprio povo e também para os gentios”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De repente Festo interrompeu a defesa de Paulo e disse em voz alta: “Paulo, você está louco. As muitas letras o fazem delirar!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Paulo respondeu: “Não estou louco, excelentíssimo Festo. Eu falo palavras verdadeiras e com o juízo perfeito,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e o rei Agripa sabe destas coisas. Falo abertamente porque tenho certeza de que estes acontecimentos são todos do seu conhecimento, pois não se passaram às escondidas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Rei Agripa, Vossa Majestade crê nos profetas? Eu sei que sim”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Agripa interrompeu a Paulo: “Você acha que em tão pouco tempo pode convencer-me a tornar-me seguidor de Cristo?”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Paulo respondeu: “Que Deus permitisse que, em pouco ou em muito tempo, tanto Vossa Majestade como todos os demais que estão aqui pudessem tornar-se como eu sou, mas sem estas correntes”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então o rei, o governador, Berenice e todos os outros se levantaram.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando saíam do salão, conversavam entre si e concordaram: “Este homem não fez nada que mereça a morte ou a prisão”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Agripa disse a Festo: “Ele poderia ser posto em liberdade, se não tivesse apelado para César!”</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Foi resolvido assim que partiríamos para a nossa viagem de navio a Roma; de modo que Paulo e diversos outros presos foram postos debaixo da guarda de um centurião chamado Júlio, membro da guarda imperial.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Partimos num navio de Adramito, com destino à Ásia, o qual deveria fazer diversas escalas ao longo da costa asiática. Aristarco, um macedônio de Tessalônica, estava conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No dia seguinte, quando ancoramos em Sidom, Júlio foi muito bondoso com Paulo e permitiu que ele descesse em terra para visitar amigos e receber os cuidados deles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dali embarcamos e encontramos ventos contrários, que tornavam difícil conservar o navio na rota, de modo que navegamos ao norte de Chipre, entre a ilha e a terra firme,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e passamos ao longo da costa das províncias da Cilícia e da Panfília, chegando a Mirra, na província de Lícia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ali o nosso centurião encontrou um navio alexandrino que estava de partida para a Itália, e nos fez embarcar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tivemos diversos dias de navegação difícil, e por fim nos aproximamos de Cnido, porém os ventos contrários haviam se tornado muito fortes, de modo que atravessamos para Creta, passando o porto de Salmona.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Lutamos sem resultado contra o vento e com grande dificuldade navegamos devagar ao longo da costa sul, até que chegamos a Bons Portos, perto da cidade de Laseia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ali passamos diversos dias. O tempo estava ficando perigoso para viagens longas naquela época, porque já havia passado o Jejum, e Paulo avisou:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Senhores, eu vejo que vamos ter dificuldades pela frente se prosseguirmos. Acarretará prejuízos para o navio, para a carga e para as nossas vidas”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas o centurião responsável pelos presos deu mais ouvidos ao capitão e ao proprietário do navio do que a Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E já que Bons Portos era uma enseada aberta, imprópria para passar o inverno, a maioria da tripulação aconselhou que deveríamos continuar navegando, com a esperança de alcançar a costa de Fenice, a fim de passarmos o inverno ali; Fenice era um porto de Creta, com abertura apenas para o noroeste e o sudoeste.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nesse momento um vento leve começou a soprar do sul, e pareceu um dia perfeito para a viagem; então eles levantaram âncora e navegaram costeando bem perto de Creta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém logo depois disto o tempo mudou de repente, e um forte vento com a força de um furacão, chamado Nordeste,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>se abateu sobre o navio e o empurrou para o mar. Eles tentaram a princípio virar a proa para a praia, mas não puderam, de modo que desistiram e deixaram o navio à deriva.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Finalmente navegamos por trás de uma ilha pequena chamada Clauda, onde com grande dificuldade levantamos para bordo o bote salva-vidas que viajava rebocado,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e então amarramos o navio com cordas para fortalecer o casco. Os marinheiros estavam com medo de serem arrastados para os bancos de areia de Sirte, de modo que baixaram as velas superiores e se deixaram levar pelo vento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No dia seguinte, como as ondas se tornaram ainda mais violentas, a tripulação começou a jogar a carga ao mar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>No terceiro dia eles jogaram fora com as próprias mãos a armação do navio.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A terrível tempestade continuou sem diminuir durante muitos dias, não nos deixando ver o sol nem as estrelas, até que finalmente toda a esperança de salvamento acabou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ninguém tinha comido por um longo tempo, mas Paulo finalmente se levantou no meio da tripulação e disse: “Homens, vocês deveriam ter-me dado ouvidos no início e não ter deixado Bons Portos, pois assim teriam evitado todo este prejuízo e esta perda!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas tenham ânimo! Nenhum de nós perderá a vida; somente o navio será destruído,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>porque ontem à noite um anjo do Deus a quem eu pertenço e a quem sirvo se pôs de pé ao meu lado, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>‘Não tenha medo, Paulo, porque você sem falta será julgado diante de César! Deus concedeu o seu pedido e salvará a vida de todos os que navegam com você’.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Portanto, tenham coragem! Pois eu creio em Deus que ocorrerá exatamente como ele disse!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Iremos ser arrastados para uma ilha”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Na décima quarta noite de tempestade, perto da meia-noite, enquanto éramos jogados de um lado para o outro no mar Adriático, os marinheiros desconfiaram que a terra estava próxima.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Lançaram a sonda e verificaram que a profundidade era de 37 metros. Um pouco adiante, lançaram novamente a sonda e acharam apenas 27 metros.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nessa proporção, eles sabiam que dali a pouco seriam levados à praia; e com medo de que houvesse rochedos ao longo da costa, lançaram quatro âncoras pela popa e oravam para que amanhecesse o dia.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Alguns dos marinheiros planejaram escapar do navio, e baixaram o bote salva-vidas, dando como desculpa que iam lançar âncoras pela proa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas Paulo disse aos soldados e ao centurião: “Vocês vão morrer todos, se esses homens não ficarem a bordo”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então os soldados cortaram as cordas e deixaram o barco salva-vidas cair.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando a escuridão deu lugar à primeira luz da manhã, Paulo insistiu que todos comessem. “Vocês não têm comido nada há duas semanas”, dizia ele.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Eu aconselho que comam alguma coisa agora para salvarem suas próprias vidas! Porque não se perderá nem um cabelo da cabeça de vocês!”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então ele tomou pão, deu graças a Deus na presença de todos, partiu em pedaços e comeu.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>De repente todos se sentiram melhor e também começamos a comer.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Estavam a bordo duzentas e setenta e seis pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Depois de comer até ficar satisfeitos, a tripulação aliviou o navio mais um pouco, jogando ao mar todo o trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando amanheceu, eles não reconheceram a terra, mas notaram uma enseada com uma praia; e faziam cálculos se podiam passar entre os rochedos e ser levados até a praia.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Finalmente decidiram tentar. Cortaram as âncoras e as deixaram no mar; baixaram os lemes, levantaram a vela da proa e rumaram para a praia.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Mas o navio deu num banco de areia onde batiam ondas dos dois lados e encalhou. A proa ficou bem presa, enquanto a popa ficou exposta à violência das ondas e começou a partir-se em pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Os soldados resolveram matar os presos, para que nenhum deles nadasse para a praia e fugisse.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Mas o centurião queria poupar a vida de Paulo, e não permitiu que executassem seu plano. Então ordenou que todos os que sabiam nadar saltassem ao mar e fossem para a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E mandou que os outros se salvassem segurando-se em tábuas ou pedaços do navio. Assim todos escaparam e alcançaram a praia em segurança!</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Uma vez que todos alcançaram a terra com vida, logo descobrimos que estávamos na ilha de Malta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O povo da ilha foi muito bondoso conosco, e fez uma fogueira na praia para nos aquecer do frio e da chuva.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enquanto Paulo estava juntando uma braçada de gravetos para pôr no fogo, uma cobra venenosa, que fugia do calor, prendeu-se na mão dele!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O povo da ilha viu a cobra pendurada na mão de Paulo e diziam uns aos outros: “Sem dúvida ele é um assassino! Embora escapasse do mar, a Justiça não permite que ele viva!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas Paulo sacudiu a cobra no fogo e não sofreu nenhum dano.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O povo esperava que ele começasse a inchar ou caísse morto de repente; mas, depois que esperaram muito tempo e não aconteceu nada, mudaram de opinião e concluíram que ele era um deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Perto da praia onde descemos havia uma fazenda de propriedade de Públio, o homem principal da ilha. Ele nos recebeu em sua casa e nos deu comida durante três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O pai de Públio estava doente de febre e disenteria. Paulo entrou para vê-lo e orou por ele, impôs as mãos sobre sua cabeça, e ele foi curado!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então todos os outros doentes da ilha, sabendo do milagre, vieram e foram curados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Como resultado ganhamos muitos presentes, e quando chegou o tempo de partirmos, o povo pôs a bordo toda espécie de suprimentos que precisávamos para a viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Passaram-se três meses depois do naufrágio, antes de nos fazermos ao mar novamente, e desta vez fomos no navio que tinha na proa a figura dos deuses gêmeos Cástor e Pólux, um navio que vinha de Alexandria e tinha passado o inverno na ilha.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nossa primeira escala foi em Siracusa, onde permanecemos três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dali rodeamos até Régio; um dia depois um vento sul começou a soprar, e, por isso, no dia seguinte chegamos a Potéoli,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>onde encontramos alguns irmãos! Eles nos convidaram para que ficássemos com eles uma semana. Depois navegamos para Roma.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os irmãos de Roma tinham sabido que estávamos chegando e vieram encontrar-se conosco no fórum da via Ápia. Outros se reuniram a nós nas Três Vendas. Quando Paulo os viu, deu graças a Deus e sentiu-se animado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ao chegarmos a Roma, Paulo teve permissão para morar onde quisesse, embora sob a custódia de um soldado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Três dias depois da chegada dele, convocou os líderes judaicos do lugar e falou o seguinte: “Meus irmãos, eu fui preso pelos judeus de Jerusalém e entregue ao governo romano para ser processado, embora não tenha causado prejuízo a ninguém, nem desobedecido aos costumes dos nossos antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles me interrogaram e queriam me soltar, porque não acharam causa para a sentença de morte exigida pelos líderes judaicos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas quando os judeus protestaram contra a decisão, fui obrigado a apelar a César, não, porém, por ter alguma acusação contra o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pedi a vocês que viessem até aqui hoje para que pudéssemos nos conhecer e eu pudesse contar-lhes por que estou preso com estas algemas. É por causa daquele que o povo de Israel espera”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles responderam: “Nós não temos ouvido nada contra você! Não recebemos nenhuma carta da Judeia, nem informação daqueles que chegam de Jerusalém, falando mal contra você.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas queremos saber em que você crê, porque a única coisa que sabemos a respeito desses seguidores de Cristo é que eles são combatidos em toda parte!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim foi que eles marcaram uma ocasião, e naquele dia um grande número de judeus veio à casa dele. Paulo testemunhou do Reino de Deus e ensinou-lhes a respeito de Jesus, usando as Escrituras — os cinco livros de Moisés e os Profetas. Ele começou a conferência de manhã e prosseguiu até a noite!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Alguns creram, e outros não.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas, depois que eles haviam discutido contra e a favor entre si, retiraram-se com esta palavra final de Paulo, ressoando nos ouvidos deles: “O Espírito Santo estava certo, quando disse por meio do profeta Isaías:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>‘Digam aos judeus: Ainda que estejam sempre ouvindo, vocês nunca entenderão; ainda que estejam sempre vendo, jamais perceberão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“ ‘Torne insensível o coração deste povo; tampe os ouvidos e feche os olhos deles. Assim, eles não verão com os olhos, não ouvirão com os ouvidos, nem compreenderão com o coração, para que não se voltem para mim e sejam curados’.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Portanto eu quero que vocês entendam que esta salvação vinda de Deus vai ser pregada aos gentios, e eles a ouvirão”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois disso, os judeus foram embora discutindo intensamente entre si.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Paulo morou durante dois anos na casa que alugou, e recebia a todos os que iam visitá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Falava a eles com toda a coragem a respeito do Reino de Deus e ensinava acerca do Senhor Jesus Cristo; e tinha toda liberdade para fazer assim.</para>
</usx>
