<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="EXO" style="id">Êxodo (NBV)</book>
  <para style="h">Êxodo</para>
  <para style="toc1">Êxodo</para>
  <para style="toc2">Êxodo</para>
  <para style="toc3">ÊX</para>
  <para style="mt1">Êxodo</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>São estes os nomes dos filhos de Israel que entraram com Jacó no Egito, com suas respectivas famílias:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Rúben, Simeão, Levi, Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Issacar, Zebulom, Benjamim,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dã, Naftali, Gade e Aser.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O número total de descendentes de Jacó foi setenta. José, porém, já estava no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Passou o tempo, e morreram José, seus irmãos, e toda aquela geração.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas os filhos de Israel eram muito férteis, e tornaram-se muito numerosos e fortaleceram-se grandemente, de maneira que encheram aquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nesse meio-tempo, um novo rei que não conhecia José subiu ao trono do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O novo rei disse ao povo: “Vejam! O povo israelita é muito numeroso e mais forte do que nós!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Precisamos ser astutos para com esse povo, para que não se tornem mais numerosos ainda e, em caso de guerra, não se aliem aos nossos inimigos, pelejem contra nós e sejamos forçados a fugir do país”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então colocaram sobre eles mestres de obras para forçarem os israelitas a trabalhos pesados. E assim os israelitas construíram para o faraó as cidades-celeiro de Pitom e Ramessés.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No entanto, quanto mais os maltratavam, mais eles se multiplicavam e se espalhavam, de maneira que os egípcios passaram a ficar com medo dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então os egípcios os sujeitaram a uma escravidão severa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tornaram a vida deles amarga, impondo-lhes o árduo trabalho de preparar o barro para fazer tijolos, além de todo o trabalho no campo. Em todas as situações, os israelitas eram sujeitados a uma cruel escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei do Egito deu ordens às parteiras hebreias, entre elas Sifrá e Puá, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Quando vocês ajudarem as mulheres hebreias a dar à luz, façam o seguinte: se for menino, matem-no; se for menina, deixem-na viver”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas as parteiras temiam a Deus e não obedeceram às ordens do rei do Egito. Elas deixavam os meninos viver também.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o rei do Egito mandou chamar as duas parteiras e perguntou-lhes: “Por que vocês fizeram isso? Por que deixaram os meninos viver?”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As parteiras responderam ao faraó: “As mulheres hebreias não são como as egípcias. Elas são cheias de saúde e dão à luz antes que chegue a parteira”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Deus abençoou as parteiras; e o povo continuou crescendo, e se tornou cada vez mais forte.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Como as parteiras temeram a Deus, ele foi bom com elas e fez com que tivessem suas próprias famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, o faraó ordenou a todo o seu povo: “Joguem no rio Nilo todos os meninos hebreus recém-nascidos. Só deixem viver as meninas”.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Um homem e uma mulher da tribo de Levi se casaram,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>ela engravidou e deu à luz um filho. Vendo que o menino era bonito, escondeu-o por três meses.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Como já não era mais possível manter o bebê escondido, ela pegou um cesto feito de junco e o vedou com betume e pôs nele o menino. Depois deixou o cesto entre os juncos à beira do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A irmã do menino ficou vigiando de longe, para ver o que aconteceria com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A filha do faraó desceu ao Nilo para tomar banho, acompanhada das suas servas, que ficaram passeando pela margem do rio. A princesa viu um cesto entre os juncos e mandou sua serva buscá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando abriu o cesto, viu o menino que estava chorando. Ela teve compaixão dele e disse: “Deve ser um menino hebreu!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então a irmã do menino aproximou-se e perguntou à filha do faraó: “A senhora quer que eu vá e arranje uma ama hebreia para criar o bebê?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Sim, faça isso”, respondeu a filha do faraó. E a moça foi chamar a mãe do menino.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então a filha do faraó disse a ela: “Leve este menino e crie-o para mim. Pagarei pelo seu trabalho”. A mulher levou o menino e o criou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando o menino cresceu, a mãe o levou à filha do faraó, que o adotou. Assim ele passou a ser o filho da filha do faraó. Ela o chamou de Moisés, dizendo: “Porque eu o tirei das águas”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Anos mais tarde, quando Moisés já era adulto, foi visitar seus irmãos hebreus e viu o quanto estavam sofrendo. Ele viu um egípcio espancar um hebreu, que pertencia ao seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Moisés olhou para um lado e para o outro e, como não viu ninguém, matou o egípcio e o escondeu na areia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No dia seguinte, saiu de novo e viu que dois hebreus estavam brigando. Então perguntou ao culpado: “Por que você está espancando o seu irmão?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O homem respondeu: “Quem o colocou como príncipe e juiz sobre nós? Quer matar-me como matou o egípcio?” Moisés ficou com medo e pensou: “Com certeza já descobriram!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O faraó ficou sabendo desse caso e decretou a morte de Moisés. Mas Moisés fugiu do faraó e foi para a terra de Midiã. Quando chegou lá, sentou na beira de um poço.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O sacerdote de Midiã tinha sete filhas. Elas vieram tirar água e encheram os bebedouros para dar de beber aos rebanhos de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então vieram os pastores daquela região e expulsaram as moças dali. Moisés se apressou em defender as jovens e deu água ao rebanho delas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando voltaram para casa, seu pai Reuel perguntou: “Por que vocês voltaram tão cedo hoje?”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Elas responderam: “Um egípcio nos defendeu dos pastores. Além disso, tirou água e deu de beber ao rebanho”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“E onde ele está?”, perguntou o pai a elas. “Por que o deixaram lá? Convidem o homem para jantar conosco”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Moisés aceitou morar na casa de Reuel; e ele deu a Moisés sua filha Zípora como esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eles tiveram um filho, a quem ele chamou de Gérson, dizendo: “Sou forasteiro em terra estrangeira”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois de muito tempo, morreu o rei do Egito. Os israelitas estavam gemendo debaixo da terrível escravidão e clamaram a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Deus ouviu o seu gemido e atentou para a aliança que tinha feito com Abraão, com Isaque e com Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Deus deu atenção aos sofrimentos dos israelitas.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Moisés estava cuidando do rebanho do seu sogro Jetro, sacerdote de Midiã. Ele levou o rebanho para o lado leste do deserto e chegou perto de Horebe, o monte de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ali o Anjo do SENHOR lhe apareceu no meio de uma chama de fogo que saía de uma sarça. Moisés olhou e viu que a sarça estava em chamas, mas o fogo não consumia a sarça.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então disse consigo: “Vou lá ver de perto essa coisa espantosa! Por que o fogo não queima aquela sarça?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, vendo o SENHOR que ele se aproximava para observar, do meio da sarça o chamou: “Moisés! Moisés!” Ele respondeu: “Eis-me aqui!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Não se aproxime”, continuou Deus. “Tire as sandálias, pois você está pisando em terra santa”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse ainda: “Eu sou o Deus de seu Pai, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque, o Deus de Jacó”. Moisés cobriu o rosto com as mãos, com medo de olhar para Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse ainda o SENHOR: “Eu tenho visto a opressão do meu povo no Egito e tenho ouvido o seu clamor, por causa dos seus mestres de obras. Conheço bem o sofrimento do meu povo!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, desci para libertar os israelitas das mãos dos egípcios e para levá-los do Egito para uma terra boa e ampla, terra em que existe leite e mel em abundância. É a terra dos cananeus, dos heteus, dos amorreus, dos ferezeus, dos heveus e dos jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sim, porque o clamor dos filhos de Israel chegou até os meus ouvidos, e tenho visto como os egípcios os estão oprimindo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora venha, e eu o enviarei ao faraó, para tirar o meu povo, os filhos de Israel, do Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, disse Moisés a Deus: “Quem sou eu para ir ao faraó e tirar os filhos de Israel do Egito? Eu não sou a pessoa certa para essa tarefa”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deus lhe respondeu: “Eu estarei com você; e este será o sinal de que você está sendo enviado por mim: Depois de tirar os israelitas do Egito, eles virão prestar culto a mim neste monte”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Moisés disse a Deus: “Suponhamos que eu vá falar com os filhos de Israel e lhes diga: ‘O Deus de seus pais me enviou para falar com vocês’. Se eles perguntarem: ‘Qual é o nome do seu Deus?’, o que vou dizer a eles?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Deus respondeu a Moisés: “Eu Sou o que Sou”. Disse ainda: “Assim você dirá aos filhos de Israel: ‘Eu Sou me enviou a vocês’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Deus continuou a falar com Moisés: “Diga aos filhos de Israel: O SENHOR, o Deus dos seus pais, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó, enviou-me a vocês; este é o meu nome eterno, nome pelo qual serei lembrado de geração em geração”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Agora vá”, continuou Deus, “reúna os líderes de Israel e diga-lhes: ‘O SENHOR, o Deus dos seus pais, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó, apareceu a mim. Ele me disse: Acompanho o meu povo e vejo o que fizeram com ele no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Prometi tirá-los da opressão do Egito e levá-los para a terra dos cananeus, dos heteus, dos amorreus, dos ferezeus, dos heveus e dos jebuseus, terra em que existe leite e mel em abundância’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Os líderes de Israel aceitarão a sua palavra. Depois você irá com os líderes de Israel ao rei do Egito e você dirá: O SENHOR, o Deus dos hebreus, se encontrou conosco. Agora, pois, deixe-nos ir a uma distância de três dias, para o deserto, para oferecermos sacrifícios ao SENHOR, nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu sei que o rei do Egito não os deixará sair, a não ser que uma poderosa mão o force.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu mesmo estenderei a minha mão e castigarei os egípcios com todos os meus milagres que farei no meio deles. Só então ele os deixará ir.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Quando isso acontecer, vou fazer com que os egípcios tratem vocês com bondade, de maneira que, quando vocês saírem, não sairão de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Cada mulher israelita pedirá à sua vizinha e às suas hóspedes joias de prata e de ouro, e roupas, com as quais vocês vestirão os seus filhos e as suas filhas. E assim vocês tomarão as riquezas dos egípcios”.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas Moisés disse: “Eles não vão acreditar em mim, nem vão querer fazer o que eu disser. Eles vão dizer: ‘O SENHOR não apareceu a você!’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o SENHOR lhe perguntou: “O que você tem na mão?” Moisés respondeu: “Uma vara de pastor”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR disse: “Jogue a vara no chão”. Ele a jogou, e a vara transformou-se numa serpente. E Moisés fugiu dela.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés: “Estenda a mão e pegue a serpente pela cauda”. Moisés estendeu a mão, pegou a serpente, e ela transformou-se numa vara novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o SENHOR disse: “Com isso eles vão crer que o Deus de seus pais, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó, apareceu a você”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o SENHOR continuou: “Coloque a mão no peito”. Ele obedeceu. Quando tirou a mão, viu que a mão estava leprosa, branca como a neve.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Deus ordenou: “Agora, coloque de novo a mão no peito”. Moisés fez isso e, quando a tirou, viu que estava completamente curada, como o restante da sua pele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Continuou o SENHOR: “Se eles não acreditarem ao ver o primeiro milagre, acreditarão ao ver o segundo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E se por acaso não crerem em você depois destes dois sinais, e não quiserem ouvir o que você disser, farei outro sinal. Tire água do rio Nilo e derrame-a na terra seca. Quando você derramar essa água na terra seca, ela se transformará em sangue”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Moisés continuou teimando. Ele disse ao SENHOR: “Ah! SENHOR! Nunca fui bom para falar, nem antes, nem depois que o Senhor falou com o seu servo. Tenho muita dificuldade em me expressar”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR lhe disse: “Quem deu a boca aos homens? Quem faz com que o homem fale ou não fale, veja ou não veja, escute ou não escute? Não sou eu, o SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois agora vá. Eu estarei com você e direi o que você deve falar”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas Moisés replicou: “Ah! Senhor! Mande outro no meu lugar!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR ficou irado com Moisés e disse: “Está bem. O levita Arão não é o seu irmão? Eu sei que ele tem facilidade para falar. Ele está vindo ao seu encontro e se alegrará em vê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você dirá a ele as palavras, e ele falará em seu lugar. Eu os ajudarei a falar e direi o que devem fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele será o intermediário entre você e o povo. Você falará por meio dele e será como Deus para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mais uma coisa: Não esqueça da vara. Com ela você vai operar os sinais”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Moisés voltou para casa e disse ao seu sogro Jetro: “Permita-me voltar ao Egito. Quero ver se meus parentes ainda estão vivos”. Disse-lhe Jetro: “Vá em paz!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nesse meio-tempo, o SENHOR falou com Moisés em Midiã. Disse ele: “Você pode voltar tranquilo para o Egito. Digo isso porque todos aqueles que queriam matar você, já morreram”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Moisés colocou a sua mulher e os seus filhos num jumento e voltou para o Egito. Moisés levou com ele a “vara de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Quando você voltar para o Egito, esteja pronto para fazer diante do faraó todos os sinais que eu mostrei a você. Mas eu vou endurecer o coração dele, para não deixar o povo sair.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Você deverá dizer ao faraó que assim diz o SENHOR: Israel é meu filho mais velho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sou eu que estou mandando você deixar meu filho sair para me prestar culto. Mas, se você não deixar meu filho ir, você perderá seu filho mais velho!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Durante a viagem, Moisés parou para passar a noite numa pensão. Ali o SENHOR apareceu e ameaçou matar Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Zípora pegou uma pedra afiada e circuncidou o filho e lançou a pele cortada aos pés de Moisés e disse: “Você é para mim um marido sanguinário!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ela disse isso por causa da circuncisão. Aí o SENHOR deixou Moisés viver.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o SENHOR disse a Arão: “Vá se encontrar com Moisés no deserto”. Arão foi e encontrou Moisés no monte Horebe, o monte de Deus, e o saudou com um beijo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Moisés contou a Arão tudo o que Deus tinha dito e falou dos milagres que deviam fazer diante do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Moisés e Arão foram para o Egito e convocaram uma assembleia com todos os líderes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Arão disse tudo o que o SENHOR tinha falado a Moisés, e este fez os sinais na frente deles.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim o povo de Israel acreditou que Deus tinha mandado Moisés e Arão. E quando os ouviram dizer que o SENHOR tinha visitado os israelitas e tinha visto a aflição deles, inclinaram as cabeças e prestaram culto a Deus.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois Moisés e Arão foram falar com o faraó e disseram: “Viemos trazer uma mensagem da parte do SENHOR, o Deus de Israel. Ele diz: ‘Deixe o meu povo ir ao deserto para que celebre uma festa e preste culto a mim’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Ora!”, respondeu o faraó. “Quem é esse SENHOR, para que eu lhe obedeça e deixe Israel sair do país?”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Moisés e Arão insistiram: “O Deus dos hebreus encontrou-se conosco. Deixe-nos ir para o deserto, a uma distância de três dias de viagem. Lá vamos oferecer sacrifícios ao SENHOR, nosso Deus. Se não lhe obedecermos, ele nos castigará com pragas ou com a espada”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então lhes disse o rei do Egito: “O que vocês estão querendo fazer? Por que fazem o povo parar de trabalhar? Voltem ao trabalho!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E acrescentou: “O povo já cresceu demais, e vocês ficam aí querendo afastar todo mundo do trabalho!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No mesmo dia, o faraó deu novas ordens aos mestres de obras e aos oficiais nomeados para mandar nos israelitas. As ordens foram estas:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“De agora em diante, vocês não vão mais dar palha aos israelitas para fazer tijolos como antes. Eles mesmos vão ter de ajuntar a palha!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas não diminuam a tarefa deles. Eles vão ter de produzir a mesma quantidade de tijolos. Não reduzam a sua cota! Decerto está sobrando tempo para eles! “Senão, não estariam clamando: ‘Vamos oferecer sacrifícios ao nosso Deus’.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aumentem a carga de trabalho deles, porque assim pensarão só no serviço. Não sobrará tempo, nem terão forças para dar ouvidos a palavras mentirosas!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os mestres de obras e os oficiais transmitiram logo as ordens ao povo, dizendo: “Assim diz o faraó: ‘Vocês não receberão mais palha.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vocês mesmos terão de procurar e ajuntar palha onde puderem achá-la, mas a cota de tijolos de vocês em nada será reduzida’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então os israelitas se espalharam por todos os lados do Egito em busca de sobras de palha.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os mestres de obras os atormentavam, dizendo: “Tratem de acabar o serviço. Produzam a mesma quantidade de tijolos por dia de quando recebiam a palha!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E espancavam os oficiais israelitas que tinham sido nomeados pelos oficias do faraó para dirigir os israelitas, e diziam: “Por que não acabaram a tarefa de ontem e de hoje, fazendo tijolos como antes?”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então os oficiais israelitas foram falar com o faraó: “Majestade, por que trata os seus servos dessa forma?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não nos dão palha, contudo nos dizem: ‘Façam tijolos!’ Como isso não é possível, somos açoitados. Mas a culpa é do seu próprio povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas o faraó respondeu: “Vocês são preguiçosos! Preguiçosos! Por isso ficam dizendo: ‘Vamos oferecer sacrifícios ao SENHOR’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Voltem ao trabalho! Não receberão palha nenhuma, porém terão de produzir a mesma quantidade de tijolos que produziam antes!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então os oficiais israelitas se viram em má situação quando ouviram que não poderiam reduzir a cota diária de tijolos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando saíram de diante do faraó, encontraram-se com Moisés e Arão, que estavam ali à espera deles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os oficiais disseram aos dois irmãos: “O SENHOR seja o juiz de vocês, pois atraíram o ódio do faraó e dos seus oficiais sobre nós e deram motivo para nos matarem!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Moisés clamou ao SENHOR: “Ó SENHOR”, disse ele, “por que maltrata esse povo? Por que me enviou?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois desde que transmiti a sua mensagem ao faraó, ele tem maltratado este povo. E a verdade é que o SENHOR não libertou o seu povo!”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Agora você verá o que vou fazer ao faraó!”, disse o SENHOR a Moisés. “Pois por minha mão poderosa ele os deixará sair. Não só isso; por minha mão poderosa ele os expulsará do seu país”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Deus disse ainda a Moisés: “Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu me apresentei a Abraão, a Isaque e a Jacó, com o nome de Deus Todo-poderoso. Não revelei a eles todo o significado do meu nome, que é ‘SENHOR’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois estabeleci a minha aliança com eles. Nessa aliança prometi dar a eles e aos seus descendentes a terra de Canaã, onde eles moravam como estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora que ouvi o gemido dos israelitas, a quem os egípcios mantêm como escravos, atentei para a minha aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Portanto, diga a Israel: ‘Eu sou o SENHOR e vou libertá-los das cargas e da escravidão do Egito. Vou fazer esse livramento com meu grande poder e com grandes manifestações de julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu os farei meu povo e serei o seu Deus; e vocês saberão que eu sou o SENHOR, o Deus de Israel, que vai tirar o meu povo do Egito. E meu povo estará livre dos abusos dos egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu mesmo farei entrar o povo de Israel naquela terra, a qual jurei dar a Abraão, a Isaque e a Jacó. O meu povo será dono daquela terra! Eu sou o SENHOR’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés falou tudo isso aos israelitas, mas eles não acreditaram nele, porque estavam muito desanimados, e porque a escravidão era muito cruel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR voltou a falar a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Vá falar com o faraó, o rei do Egito. Diga a ele que deixe os israelitas saírem do país”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Mas, SENHOR!”, respondeu Moisés. “Se nem meu povo me dá mais ouvidos, como esperar que o faraó me escute? Além disso, não sou bom na arte de falar”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o SENHOR ordenou a Moisés e a Arão que fossem falar com os israelitas e com o faraó, o rei do Egito, para dizer que tinham ordem para tirar o povo de Israel do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>São estes os nomes dos chefes dos grupos de famílias, das várias tribos de Israel: Filhos de Rúben, o filho mais velho de Israel: Enoque, Palu, Hezrom e Carmi; são essas as famílias de Rúben.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Filhos de Simeão: Jemuel, Jamim, Oade, Jaquim, Zoar e Saul, filho de uma mulher cananeia; são essas as famílias de Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Filhos de Levi, por ordem de idade: Gérson, Coate e Merari. Levi viveu 137 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Filhos de Gérson: Libni e Simei, cada um com o seu grupo de famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Filhos de Coate: Anrão, Isar, Hebrom e Uziel. Coate viveu 133 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Filhos de Merari: Mali e Musi. São esses os chefes dos grupos de famílias de Levi, segundo a ordem de idade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Anrão casou com Joquebede, sua tia pelo lado paterno. Arão e Moisés eram filhos desse casal. Anrão viveu 137 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Filhos de Isar: Corá, Nefegue e Zicri.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Filhos de Uziel: Misael, Elzafã e Sitri.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Arão casou com Eliseba, filha de Aminadabe e irmã de Naassom. O casal teve estes filhos: Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Filhos de Corá: Assir, Elcana e Abiasafe. São estas as famílias pertencentes ao grupo de famílias de Corá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eleazar, filho de Arão, casou com uma filha de Putiel. Fineias era filho desse casal. Esses são os nomes dos grupos de famílias dos levitas e das famílias que formavam esses grupos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Foi a este Arão e a este Moisés que o SENHOR disse: “Tirem todo o povo de Israel da terra do Egito, segundo as suas divisões”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E foram enviados ao faraó, rei do Egito, para tirar os israelitas do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando o SENHOR falou com Moisés no Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>disse-lhe: “Eu sou o SENHOR. Vão entregar ao faraó a mensagem que dei a vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Moisés, contudo, respondeu ao SENHOR, dizendo: “Não posso fazer esse trabalho! Não sei falar bem. Como posso esperar que o faraó me escute?”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Veja! Eu nomeei você como meu representante perante o faraó, como se eu mesmo estivesse falando com ele! E o seu irmão Arão falará por você.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Você falará a Arão tudo o que eu ordenar, e o seu irmão falará com o faraó, para que deixe os israelitas saírem do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas eu vou fazer com que o faraó resista em deixar o povo sair, e vou multiplicar os meus milagres no Egito, como sinais do meu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mesmo assim, o faraó não os ouvirá. Então farei pesar a minha mão sobre o Egito e castigarei essa nação com grandes manifestações de juízo. Assim tirarei todo o meu povo, os israelitas, da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os egípcios saberão de uma vez por todas que eu sou o SENHOR, quando mostrar o meu poder sobre o Egito e tirar de lá o povo de Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés e Arão fizeram como o SENHOR lhes tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moisés tinha oitenta anos de idade e Arão oitenta e três quando falaram com o faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés e Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Quando o faraó pedir a vocês que façam algum sinal para provar que eu os enviei, você, Moisés, dirá a Arão: Jogue a sua vara no chão diante do faraó. E a vara se transformará numa serpente”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Moisés e Arão foram falar com o faraó e fizeram o que o SENHOR tinha ordenado. No momento certo, Arão jogou a vara no chão, diante do faraó e dos oficiais do rei, e, de fato, ela se transformou em serpente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o faraó mandou chamar os sábios e mágicos do Egito, e eles fizeram a mesma coisa que Arão tinha feito, por meio de artes mágicas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Cada um deles jogou a sua vara no chão, e estas se transformaram em serpentes. Só que a serpente de Arão devorou as serpentes deles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todavia, o coração do faraó se endureceu e ele não atendeu a Moisés e Arão, como o SENHOR tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “O faraó continua de coração duro, e teima em não deixar sair o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas vá ao encontro do faraó amanhã cedo. A essa hora ele irá até o rio. Fique lá, à espera dele, na beira do rio. Leve na mão a mesma vara que se transformou em serpente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando o rei chegar, diga-lhe: O SENHOR, o Deus dos hebreus, me mandou dizer: Deixe que o meu povo vá me prestar culto no deserto. Mas até agora Vossa Majestade não deu atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Com esta vara que trago comigo vou bater nas águas do rio, e elas se transformarão em sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os peixes do rio morrerão e o rio ficará cheirando mal, e os egípcios terão nojo de beber água do rio”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR disse ainda a Moisés: “Mande Arão estender a sua vara sobre as águas do Egito; sobre os rios, sobre os canais, sobre as lagoas e sobre os açudes e todos os reservatórios de água, para que a água se transforme em sangue. Haverá sangue por toda a terra do Egito, até nas vasilhas de madeira e nos tanques de pedra!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Moisés e Arão fizeram o que o SENHOR tinha ordenado. Arão levantou a vara e bateu com ela nas águas do rio. O faraó e seus oficiais estavam vendo tudo; e toda a água do rio transformou-se em sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os peixes morreram, o rio ficou cheirando mal e os egípcios não podiam beber água do rio. Havia sangue no Egito inteiro!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas os mágicos egípcios fizeram a mesma coisa. Com práticas de magia, transformaram água em sangue. Por isso o coração do faraó continuou endurecido, e ele não deu atenção a Moisés e Arão, como o SENHOR os tinha prevenido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Nem este grande milagre fez o faraó considerar seriamente a situação. Ele simplesmente virou as costas e foi para o seu palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Para achar água potável, os egípcios tiveram de cavar poços perto do rio, porque das águas do rio não podiam beber.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Passaram-se sete dias depois que o SENHOR feriu as águas do rio.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois o SENHOR disse a Moisés: “Vá ao faraó e diga-lhe: Assim diz o SENHOR: Deixe o meu povo ir para me oferecer culto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se você não deixar, vou encher todos os seus territórios de rãs.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O rio transbordará delas. Elas subirão do rio, avançarão pela terra e entrarão na sua casa. Nem nos quartos de dormir vocês terão descanso, pois as rãs entrarão neles e subirão nas camas. Isso também ocorrerá nas casas dos seus oficiais, e avançarão sobre o povo. Entrarão nos seus fornos e nas bacias de amassar pão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As rãs virão sobre você, seu povo e todos os seus oficiais”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o SENHOR continuou falando a Moisés: “Diga a Arão que estenda a vara sobre os rios, sobre os canais, sobre as lagoas, para fazer subir rãs em toda a terra do Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Arão estendeu a mão sobre as águas do Egito, e apareceram rãs que cobriram a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas os mágicos do Egito fizeram a mesma coisa com as suas artes mágicas. Fizeram aparecer rãs na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Naquela situação crítica, o faraó mandou chamar Moisés e Arão e disse-lhes: “Peçam ao SENHOR que tire as rãs. E eu deixarei o povo ir oferecer sacrifícios ao SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés respondeu ao faraó: “É só dizer quando devo orar a seu favor, pelos seus oficiais e pelo seu povo, para que as rãs sejam retiradas da terra e fiquem somente no rio”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O faraó respondeu: “Que seja amanhã”. E Moisés disse: “Está bem. Vossa Majestade saberá que não existe ninguém como o SENHOR, nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As rãs serão afastadas de você e das suas casas, dos seus oficiais e do seu povo. Ficarão somente no rio”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Moisés e Arão saíram da presença do faraó. Moisés clamou ao SENHOR por causa das rãs, como tinha prometido ao faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o SENHOR atendeu ao pedido de Moisés. Assim, morreram todas as rãs que estavam nas casas, nos pátios e nos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ajuntaram as rãs mortas em montões, espalhando um terrível cheiro por todo o país.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas quando o faraó viu que o país estava livre das rãs, endureceu o coração e não deixou o povo ir. Isto aconteceu como o SENHOR tinha dito que iria acontecer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Mande Arão bater com a vara no pó da terra. Ao fazer isso, o pó vai se transformar em piolhos por toda a terra do Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Moisés e Arão fizeram o que Deus tinha ordenado. Assim que o pó da terra foi tocado pela vara de Arão, os homens e os animais ficaram infestados de piolhos. Todo o pó se transformou em piolhos na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, os mágicos do Egito tentaram fazer a mesma coisa com as suas artes secretas, mas não conseguiram produzir piolhos! E os piolhos infestaram os homens e os animais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Isso é o dedo de Deus!”, disseram eles ao faraó. Mas o coração do faraó continuou endurecido. Ele teimou em não dar ouvidos a Moisés e Arão, como o SENHOR os tinha prevenido.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em seguida o SENHOR disse a Moisés: “Levante cedo de manhã e vá encontrar o faraó na beira do rio, quando ele estiver indo às águas. Diga a ele: ‘Assim diz o SENHOR: Deixe o meu povo ir oferecer culto a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se não deixar, vou mandar enxames e mais enxames de moscas sobre você, sobre os seus oficiais e sobre o seu povo. E as casas do seu povo e toda a terra em que vivem os egípcios estarão cheias de moscas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“ ‘Mas note bem! Farei com que na terra de Gósen isso não aconteça. As moscas não amolarão os israelitas. Assim você terá de reconhecer que eu sou o SENHOR de toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Para deixar isso claro, vou fazer distinção entre o meu povo e o seu povo. Esse sinal do meu poder mostrarei amanhã!’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E o SENHOR fez o que disse, de modo que a casa do faraó e as casas dos oficiais e de toda a terra do Egito ficaram infestadas de moscas. E a terra foi arruinada pelas moscas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então o faraó mandou chamar Moisés e Arão e disse: “Vão, podem oferecer sacrifícios ao seu Deus. Mas façam isso aqui mesmo, no Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Isso não!”, respondeu Moisés. “Os nossos sacrifícios são uma abominação para os egípcios. Se fizermos isso aqui, na frente deles, não nos apedrejarão?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Precisamos ir ao deserto, a uma distância de três dias de viagem. Lá ofereceremos sacrifícios ao SENHOR, nosso Deus, como ele nos mandou”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então o faraó disse: “Podem ir e oferecer sacrifícios ao SENHOR, o seu Deus, no deserto. Mas não vão muito longe, e orem por mim também”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Moisés respondeu-lhe: “Assim que eu sair daqui, vou orar ao SENHOR. Pode estar certo de que amanhã os enxames de moscas se retirarão do faraó, dos seus oficiais e do seu povo. Mas não queira nos enganar de novo, impedindo que o povo de Israel vá oferecer sacrifícios ao SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Logo depois que Moisés se despediu do faraó, orou ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O SENHOR atendeu ao pedido de Moisés, e as moscas deixaram o faraó, seus oficiais e seu povo. Não restou uma só mosca!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas também dessa vez o faraó endureceu o coração e não deixou o povo ir.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR ordenou a Moisés: “Volte ao faraó e diga-lhe: ‘Assim diz o SENHOR, o Deus dos hebreus: Deixe o meu povo ir para que ofereça culto a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se não deixar e insistir em impedir o povo,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>saiba que o poder do SENHOR destruirá o seu rebanho, que está no campo. Morrerão os cavalos, os jumentos, os camelos, os bois e as ovelhas. Porque Deus mandará uma praga gravíssima.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas a praga só atingirá os animais do Egito. Nenhum animal dos israelitas morrerá’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR determinou um prazo: “Amanhã o SENHOR fará o que prometeu nesta terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E foi o que aconteceu. No dia seguinte, todos os rebanhos dos egípcios morreram, mas dos rebanhos dos israelitas nenhum animal morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O faraó mandou verificar e viu que nenhum animal dos israelitas tinha morrido. Apesar disso, continuou com o coração endurecido e não deixou o povo ir.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés e a Arão: “Peguem com a mão cinza de um forno, e Moisés jogará a cinza para o ar, diante do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A cinza se tornará em pó fino sobre toda a terra do Egito. Esse pó vai produzir tumores que se abrirão em úlceras nos homens e nos animais em todo o Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles pegaram cinza do forno e se apresentaram ao faraó. Moisés jogou a cinza para o ar, e ela produziu tumores que se abriram em úlceras nos homens e nos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os mágicos nem conseguiam ficar em pé diante de Moisés, porque ficaram cobertos de tumores, junto com o restante dos egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas o SENHOR endureceu o coração do faraó, e ele não deu ouvidos a Moisés e Arão. O SENHOR os tinha prevenido de que isso aconteceria.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois o SENHOR disse a Moisés: “Levante bem cedo amanhã e diga ao faraó: ‘Assim diz o SENHOR, o Deus dos hebreus: “Deixe o meu povo sair do Egito para me servir.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Desta vez enviarei todas as minhas pragas contra você, contra seus oficiais e contra o seu povo, para que você saiba que não há ninguém semelhante a mim em toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois eu já poderia ter destruído você e seu povo com uma peste mortal que teria eliminado você da terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas conservei a sua vida para mostrar-lhe o meu poder e para anunciar o meu nome em toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vai continuar desafiando o meu poder? Vai continuar proibindo o meu povo, para não deixá-lo ir?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Amanhã a esta hora enviarei uma chuva de pedras sobre o Egito. E vai ser terrível! Nunca, em toda a história do Egito, desde que foi fundado, caiu uma chuva tão forte como a que vai cair amanhã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora, trate de mandar recolher o seu gado e tudo o que você tem no campo. Porque os homens e os animais que estiverem no campo e que não estiverem abrigados serão atingidos pela chuva de pedras e morrerão’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Alguns oficiais do faraó temeram a palavra do SENHOR e se apressaram em recolher seus servos e seus rebanhos em abrigos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas os que não se importaram com a palavra do SENHOR deixaram no campo os servos e seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Levante a mão para o céu, e cairá chuva de pedras em todo o Egito. Cairá sobre os homens, sobre os animais e sobre as plantações”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim que Moisés estendeu a vara para o céu, o SENHOR mandou trovões e chuva de pedras, e raios caíam sobre a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A chuva de pedras e os relâmpagos caíam sem parar. Nunca o Egito tinha sofrido uma tempestade como aquela, desde que se tornou uma nação.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Foi grande a destruição em toda a terra do Egito. Os animais e os homens que estavam no campo morreram. A chuva de pedras destruiu também toda a vegetação e quebrou todas as árvores do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Somente na terra de Gósen, onde viviam os israelitas, não caiu a chuva de pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, o faraó mandou chamar Moisés e Arão: “Finalmente vejo que pequei”, confessou. “O SENHOR é justo; eu e o meu povo erramos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Orem ao SENHOR, pedindo que faça parar esses trovões e essa chuva de pedras. Façam isso, e eu os deixarei ir. Vocês não precisam mais ficar aqui!”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Moisés respondeu: “Logo depois que eu sair da cidade, vou levantar as mãos ao SENHOR, e os trovões e a chuva de pedras cessarão. Isto será mais uma prova de que a terra pertence ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas quanto a Vossa Majestade e aos seus oficiais, bem sei que não temem ao SENHOR Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O linho e a cevada foram destruídos pela tempestade, pois a cevada já estava na espiga e o linho estava em flor.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas o trigo e o centeio não foram destruídos, porque ainda não tinham brotado da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando Moisés deixou o faraó e saiu da cidade, ergueu as mãos para o SENHOR. Imediatamente os trovões e a chuva de pedras pararam por completo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Assim que parou a tempestade, o faraó voltou a pecar e endureceu o coração, ele e os seus oficiais.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O coração do faraó continuou endurecido, e ele não deixou o povo de Israel sair. O SENHOR tinha dito a Moisés que isso iria acontecer.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Vá de novo falar com o faraó, mas eu mesmo endurecerei o coração dele e dos oficiais egípcios, a fim de mostrar os sinais do meu poder no meio deles,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e para que você possa contar aos seus filhos e netos as coisas que fiz com os egípcios e quantos milagres realizei no meio deles. Assim vocês saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim Moisés e Arão foram novamente se apresentar ao faraó e lhe disseram: “Assim diz o SENHOR, o Deus dos hebreus: ‘Até quando você vai teimar em não submeter-se a mim? Deixe o meu povo ir, para me prestar culto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se você não estiver disposto a deixá-lo ir, mandarei nuvens de gafanhotos ao seu território amanhã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Serão tantos que cobrirão a terra, a ponto de não se poder enxergar coisa alguma. Eles devorarão tudo que sobrou dos estragos feitos pela chuva de pedras e todas as árvores que estiverem brotando no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles vão invadir os seus palácios, as casas dos seus oficiais e todas as casas dos egípcios. Algo que seus pais e antepassados jamais viram, desde o dia em que entraram nesta terra até o dia de hoje!’ ” E Moisés deu as costas ao faraó e saiu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então os oficiais do faraó se reuniram e falaram com o faraó: “Até quando vamos ficar nas mãos desse homem? Será que Vossa Majestade não sabe que o Egito está completamente arruinado? Deixe esses homens irem oferecer culto ao SENHOR, o Deus deles”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, Moisés e Arão foram levados outra vez à presença do faraó. “Podem ir oferecer culto ao SENHOR o seu Deus”, disse faraó. “Mas me digam uma coisa: Quem irá?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés respondeu-lhe: “Temos de ir todos: os jovens e os velhos, nossos filhos e nossas filhas, nossos rebanhos e nossos bois, porque vamos celebrar uma festa ao SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O faraó reagiu: “Que o SENHOR esteja com vocês! Mas não deixarei, de forma alguma, que levem as crianças. É claro que vocês estão tramando uma conspiração!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não será assim. Se quiserem, vão só os homens oferecer culto ao SENHOR, como vocês têm pedido”. E os dois foram expulsos da sala do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Erga a mão sobre a terra do Egito, para que venham gafanhotos e devorem toda a vegetação, tudo que sobrou da chuva de pedras”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Moisés levantou a vara, e o SENHOR fez soprar um vento do leste durante todo o dia e toda a noite. Pela manhã, o vento tinha trazido os gafanhotos,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>os quais desceram em grande número sobre todo o território do Egito, de ponta a ponta. Nunca ocorreu uma praga de gafanhotos como essa, em toda a história do Egito, nem nunca tornará a ocorrer!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois os gafanhotos cobriram a superfície da terra de tal forma que ela escureceu. E devoraram toda a vegetação e todos os frutos das árvores que tinham sobrado da chuva de pedras. Não ficou nada verde nas árvores nem nos pastos, em toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Faraó mandou chamar Moisés e Arão às pressas e disse-lhes: “Confesso que pequei contra o SENHOR, o seu Deus, e contra vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora, pois, peço que perdoem o meu pecado e orem ao SENHOR, o seu Deus, para que me livre desta morte”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Moisés saiu dali e orou ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o SENHOR fez soprar um vento muito forte, vindo do oeste, que levantou os gafanhotos e os lançou no mar Vermelho. Não restou um gafanhoto sequer em todo o território egípcio.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas o SENHOR endureceu o coração do faraó, e ele não deixou o povo de Israel sair.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Erga a sua mão para o céu, e a terra do Egito ficará na escuridão. A escuridão será tão forte que poderá ser apalpada!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Moisés ergueu a mão para o céu, e por três dias houve densas trevas em todo o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Durante esses três dias, as pessoas não podiam ver umas às outras, e ninguém pôde sair do seu lugar. Mas onde os israelitas moravam não faltou luz.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então o faraó mandou chamar Moisés e lhe disse: “Podem ir servir o SENHOR, e levem também as crianças. Deixem somente seus rebanhos e os bois”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Moisés respondeu: “Nesse caso, Vossa Majestade deveria nos dar os animais para os sacrifícios e ofertas queimadas que vamos apresentar ao SENHOR, nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois nós vamos levar os nossos rebanhos. Nenhum casco de animal ficará aqui. Precisamos levar tudo para o culto ao SENHOR. Só quando chegarmos lá é que vamos saber que animais devemos sacrificar”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porém, o SENHOR endureceu o coração do faraó, e ele se recusou a deixá-los ir.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Além disso, o faraó disse a Moisés: “Saia da minha presença, e nunca mais apareça diante de mim! No dia em que você vir o meu rosto, você morrerá”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Moisés respondeu-lhe: “Nisso Vossa Majestade está certo. De fato, nunca mais verei a sua face”.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés: “Enviarei mais uma praga sobre o faraó e sobre o Egito. Então o faraó vai deixar o meu povo sair. Na verdade ele vai expulsar vocês daqui.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Agora instrua bem o povo. Fale a todo homem e a toda mulher que peçam aos seus vizinhos objetos de prata e de ouro”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o SENHOR fez com que os egípcios se tornassem favoráveis aos israelitas. Moisés se tornou um homem famoso em todo o Egito, tanto entre os oficiais do faraó quanto por todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Moisés disse ao faraó: “Assim diz o SENHOR: ‘Por volta de meia-noite, passarei por todo o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E todos os filhos mais velhos morrerão, desde o filho mais velho do faraó, que se assenta no seu trono, até o filho mais velho da modesta serva que trabalha no moinho. Até mesmo as primeiras crias dos animais vão morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Haverá grande clamor em todo o Egito. Nunca antes se ouviu um clamor assim no Egito, nem jamais se ouvirá!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas os israelitas estarão seguros. Nem sequer um cão latirá contra um homem ou um animal’. E assim vocês ficarão sabendo que o SENHOR fez distinção entre os egípcios e os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então os seus oficiais virão a mim e se inclinarão diante de mim e vão dizer: ‘Saiam logo do Egito, você e seu povo!’ Só então sairei”. Depois de falar estas coisas ao faraó, Moisés saiu da presença dele muito irado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR tinha dito a Moisés: “O faraó não vai dar ouvidos a você, para que os meus sinais se multipliquem na terra do Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Moisés e Arão realizaram todos aqueles sinais, como manifestação do poder de Deus, diante do faraó, mas o SENHOR endureceu o coração do faraó, e ele não quis deixar Israel sair do país.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés e a Arão, no Egito:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Este mês passa a ser o mais importante para Israel. Será o primeiro mês do ano (no calendário dos hebreus).</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Reúna toda a comunidade de Israel e diga: No décimo dia deste mês, cada um vai pegar um cordeiro. Dentro dos grupos de famílias, terá de ser um cordeiro para cada família.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se uma família for pequena demais para um cordeiro, ela convidará o seu vizinho mais próximo. É só calcular quantas pessoas bastam para comer um cordeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O cordeiro deverá ser sem defeito, macho de um ano. Em vez de cordeiro, pode ser um cabrito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Guardem o animal até o décimo quarto dia do mês. Nesse dia, no fim da tarde, toda a comunidade de Israel matará seu cordeiro ou cabrito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o sangue será passado no alto e nas laterais das portas das casas nas quais vocês comerão o animal.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Naquela mesma noite terão de comer carne assada no fogo, além de pães sem fermento e ervas amargas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não comam a carne crua, nem cozida em água. Tanto a cabeça como as pernas e as vísceras terão de ser assadas no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Comam tudo o que puderem durante a noite. O que sobrar, na manhã seguinte precisará ser queimado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao comerem, estejam preparados para sair: já vestidos, sandálias nos pés e o cajado na mão! E comam depressa! Essa é a Páscoa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Naquela mesma noite passarei pela terra do Egito e matarei todos os filhos mais velhos, tanto dos homens como dos animais. Assim cumprirei a sentença de juízo que lancei sobre os deuses do Egito. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O sangue vai servir de sinal nas casas em que vocês estiverem. Quando eu vir o sangue, passarei por cima, sem ferir ninguém. Assim, a praga de destruição com a qual ferirei o Egito não atingirá vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Esse dia será um memorial que vocês e seus descendentes celebrarão como festa ao SENHOR. Essa celebração é uma lei permanente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Durante sete dias comerão pães sem fermento. Logo no primeiro dia tratem de jogar fora todo o fermento que tiverem em casa. Porque, quem comer coisa fermentada, do primeiro ao sétimo dia, será eliminado do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>No primeiro e no último dia da semana, convoquem uma santa convocação. Nesses dias não façam nenhum trabalho, a não ser a preparação da comida. Somente isso poderá ser feito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Celebrem a festa dos pães sem fermento, para lembrar que nesse dia eu tirei todo o povo de Israel do Egito. Portanto, vocês guardarão este dia para sempre por todas as suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Comerão pães sem fermento, desde a tarde do décimo quarto dia até o entardecer do vigésimo primeiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Durante os sete dias, que ninguém tenha fermento em casa! Porque aquele que comer pão fermentado será eliminado da comunidade de Israel. E isso vale tanto para o estrangeiro como para o nascido nas terras de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em todas as casas não comam coisa alguma fermentada. E quanto aos pães, só comam pães sem fermento”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Moisés convocou todos os líderes de Israel e disse: “Escolham cordeiros suficientes para as suas famílias. Sacrifiquem-nos para celebrar a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Molhem um feixe de hissopo no sangue que estiver na bacia (usada para sangrar o animal) e passem o sangue no alto e nas laterais da porta. E que ninguém saia de casa até o dia seguinte!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque o SENHOR vai passar para matar os egípcios. Mas quando vir o sangue no alto e nas laterais da porta, ele passará sobre aquela porta e não permitirá que o destruidor entre nas casas para matá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Portanto, obedeçam a essas instruções como lei permanente para vocês e para os seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E quando estiverem morando na terra que o SENHOR vai dar a vocês, como prometeu, continuem fazendo essa comemoração.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando os seus filhos lhes perguntarem: ‘Que comemoração é esta?’</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>respondam-lhes: ‘É o sacrifício da Páscoa ao SENHOR. Isto nos faz lembrar que o SENHOR passou por cima das casas dos israelitas no Egito e poupou nossas casas quando matou os egípcios’ ”. Ao ouvir essas coisas, o povo se inclinou e adorou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os israelitas foram e fizeram tudo o que o SENHOR tinha mandado por meio de Moisés e Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, à meia-noite, o SENHOR matou todos os filhos mais velhos do Egito, desde o filho mais velho do faraó, que sentava no trono, até o filho mais velho do escravo que estava preso no calabouço. Também morreram todas as primeiras crias dos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No meio da noite o faraó, todos os seus oficiais e todos os egípcios se levantaram. E houve grande clamor no Egito, porque não havia casa que não tivesse um morto.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Naquela mesma noite, o faraó mandou chamar Moisés e Arão e disse-lhes: “Aprontem-se rápido, e saiam já do meio do meu povo, vocês e os demais israelitas. Vão servir ao SENHOR, como vocês pediram.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Levem também os seus rebanhos e os seus bois, como vocês tinham dito. Vão embora e me abençoem também!”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os egípcios pressionavam para o povo sair o mais rápido possível do país, dizendo: “Todos nós vamos morrer!”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os israelitas amarraram em trouxas as amassadeiras, a massa de pão sem fermento e as roupas. Em seguida colocaram as trouxas sobre os ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Antes de partir, pediram aos egípcios objetos de prata e de ouro, além de roupas. Tudo como Moisés tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O SENHOR fez com que os egípcios dessem de boa vontade, de modo que lhes davam tudo o que pediam. Dessa forma os israelitas tomaram as riquezas dos egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Assim, partiram os israelitas de Ramessés para Sucote. Era uma multidão de cerca de seiscentos mil homens a pé, além de mulheres e crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Foram também com eles uma multidão de estrangeiros, além de grandes rebanhos, tanto de bois como de ovelhas e cabras — um número enorme de animais.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Com a massa que levaram do Egito, cozinharam pães e bolos sem fermento. A massa não tinha fermentado, porque foram expulsos do Egito. Não puderam preparar outros alimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ora, o tempo que os israelitas habitaram no Egito foi de quatrocentos e trinta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>No fim desse período, todas as tribos do povo do SENHOR saíram do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Por isso, a noite desse dia ficou marcada para sempre na história de Israel, porque foi nessa noite que o SENHOR tirou seu povo do Egito. Essa é a noite do SENHOR! Deve ser comemorada por todos os israelitas, por todas as suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>O SENHOR disse ainda a Moisés e Arão: “Esta é a ordenança da Páscoa: Nenhum estrangeiro poderá comê-la.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Porém, todo escravo comprado por dinheiro, depois de ter sido circuncidado, poderá comer a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas o estrangeiro que estiver de passagem e o que vive de salário não comerão dela.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“O cordeiro da Páscoa deverá ser comido numa só casa. Nenhum pedaço de carne deverá ser levado para fora da casa e nenhum osso do cordeiro poderá ser quebrado.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Todos os membros da comunidade de Israel terão que celebrar a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>“Quando algum estrangeiro estiver morando na casa de um israelita e quiser participar da Páscoa do SENHOR, terá de circuncidar todas as pessoas do sexo masculino. Então ele poderá participar da Páscoa, e será considerado como se fosse cidadão natural de Israel. Mas notem bem! Nenhum homem incircunciso poderá participar da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>A mesma lei se aplicará tanto ao cidadão natural de Israel quanto ao estrangeiro que estiver vivendo nas terras de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Todos os israelitas fizeram o que o SENHOR tinha ordenado por meio de Moisés e Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Naquele mesmo dia, o SENHOR tirou o povo de Israel do Egito, segundo as suas tribos.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Consagre a mim todo primeiro filho homem. O primeiro filho israelita me pertence. Isso se refere não apenas aos homens, mas também aos animais”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Moisés disse ao povo: “Celebrem esse dia! É o dia em que vocês saíram do Egito, da terra da escravidão. É o SENHOR que nos tirou daqui, com seu grande poder. Portanto, não comam pão fermentado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vocês estão saindo no mês de abibe.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando o Senhor os fizer entrar na terra em que vivem os cananeus, os heteus, os amorreus, os heveus e os jebuseus — a qual ele jurou aos seus antepassados que daria a vocês, terra que jorra leite e mel — vocês deverão fazer essa comemoração neste mês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Durante sete dias vocês só poderão comer pães sem fermento. No último dia da semana, haverá uma festa solene dedicada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naqueles sete dias comam pão sem fermento. Em toda a terra não deverá haver fermento, nem pão fermentado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Nessa ocasião, cada um contará ao seu filho, dizendo: ‘Esta comemoração é realizada pelo que o SENHOR fez por mim, quando me tirou do Egito’.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, a Páscoa servirá de sinal em sua mão e comemoração diante dos seus olhos, para que a lei do SENHOR esteja nos seus lábios. Pois o SENHOR o tirou do Egito com grandes demonstrações de poder.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, devemos guardar este mandamento na data certa, todos os anos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Quando o SENHOR introduzir vocês na terra dos cananeus, terra que jurou dar a você e aos seus pais,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>separem para o SENHOR todo o primeiro filho, do sexo masculino, e toda primeira cria dos animais, que seja macho. Eles pertencem ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Toda primeira cria macho, nascida da jumenta, precisará ser resgatada com o cordeiro. Ou seja, em vez do jumento, será consagrado a mim um cordeiro. Agora, se não for possível resgatar o jumento, ele precisará ser morto. Quanto aos homens, todo primeiro filho precisará ser resgatado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Mais tarde, quando o seu filho perguntar a você: ‘Pai, o que significa isto?’ você bem sabe o que responder. ‘É que o SENHOR nos tirou do Egito, da terra da escravidão, com demonstrações de poder’, você dirá a seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E continuará contando: ‘Quando o coração do faraó ficou endurecido, recusou-se a deixar-nos sair. Então o SENHOR matou todos os primeiros filhos do Egito, tanto dos homens quanto dos animais. Por isso o nosso povo oferece em sacrifício ao SENHOR todo primeiro filhote macho e resgatamos nossos primeiros filhos’.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Isso será como sinal em sua mão e símbolo entre seus olhos. Para que lembremos sempre que o SENHOR nos tirou do Egito com sua forte mão”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando o faraó deixou sair o povo, Deus não o levou pela estrada que vai para a terra dos filisteus. Era o caminho mais curto, mas Deus disse: “Não por lá, porque os filisteus estão em guerra. Ora, se os israelitas virem a guerra, podem se arrepender e querer voltar para o Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso, Deus fez o povo dar a volta pelo deserto, pelo caminho que levava ao mar Vermelho. Os israelitas marcharam em grupos organizados, armados para guerrear, ao saírem do território egípcio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Moisés levou os ossos de José, pois José tinha feito os israelitas jurarem, quando disse: “Deus certamente virá socorrer vocês. Quando isso acontecer, levem daqui os meus ossos”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os israelitas saíram de Sucote e acamparam em Etã, na entrada do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR ia adiante deles, para mostrar o caminho. De dia, o SENHOR ia numa coluna de nuvem, e de noite, numa coluna de fogo, para iluminar o caminho. Assim podiam caminhar de dia e de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A coluna de nuvem, de dia, e a coluna de fogo, de noite, nunca se afastaram do povo de Israel.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Diga ao povo que volte a acampar perto de Pi-Hairote, entre Migdol e o mar. Acampem à beira-mar, de frente para Baal-Zefom.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o faraó pensará: ‘Veja só! Os israelitas estão andando sem rumo. Eles estão presos entre o deserto e o mar!’</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então endurecerei o coração do faraó, e ele perseguirá o meu povo. Todavia, eu serei glorificado com o que vou fazer com o faraó e com todo o seu exército. Aí os egípcios vão saber que eu sou o SENHOR”. Os israelitas fizeram o que o SENHOR mandou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando contaram ao rei do Egito que os israelitas estavam fugindo, ele e seus oficiais mudaram de ideia e disseram: “O que foi que fizemos? Como fomos deixar que Israel parasse de nos servir?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Faraó mandou preparar logo a sua carruagem e levou consigo o seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Levou também seiscentos carros escolhidos e todos os carros do Egito; cada um era chefiado por um oficial de comando do exército egípcio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR endureceu o coração do faraó, rei do Egito, e este perseguiu o povo de Israel, que marchava de maneira vitoriosa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todas as forças armadas do Egito se lançaram à perseguição, com todos os soldados da infantaria, a cavalaria e os carros de guerra do faraó, e alcançaram os israelitas em Pi-Hairote, junto ao mar, em frente de Baal-Zefom, onde estavam acampados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>De repente, os israelitas olharam e viram o faraó chegando com todo aquele exército egípcio. Ficaram apavorados e clamaram ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Começaram a queixar-se e disseram a Moisés: “Para morrer dessa forma no deserto, seria melhor ter ficado no Egito! Ou você acha que lá não existem túmulos para nós? Por que você fez isso conosco, fazendo-nos sair do Egito?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Lembra do que dizíamos lá no Egito? Pois dizíamos: ‘Deixe-nos em paz! Trabalharemos para os egípcios’. Melhor viver como escravos dos egípcios do que morrer neste deserto!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Moisés respondeu ao povo: “Não fiquem com medo! Tenham calma e vejam o que o SENHOR vai fazer para nos libertar! Vai ser hoje! Porque os egípcios que vocês estão vendo, não os verão nunca mais!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O próprio SENHOR vai lutar por vocês. Portanto, parem de reclamar!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Por que você está clamando a mim? Mande o povo de Israel marchar!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quanto a você, estenda a vara sobre o mar, e as águas se dividirão, e abrirão caminho para que os israelitas passem pelo mar pisando em terra seca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu, porém, endurecerei o coração dos egípcios para que queiram atravessar também. E eu serei glorificado com a derrota do faraó e de todo o seu exército, ou seja, a infantaria, a cavalaria e os carros de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os egípcios saberão que eu sou o SENHOR, quando eu for glorificado com a derrota do faraó, com seus carros de guerra e seus cavaleiros”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o Anjo de Deus, que ia à frente do exército de Israel, colocou-se atrás dele; da mesma forma a coluna de nuvem se retirou de diante deles e colocou-se atrás deles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ela ficou entre o povo de Israel e os egípcios. Naquela noite, a coluna de fogo trouxe trevas para os egípcios e luz para os israelitas! Assim, os egípcios não puderam aproximar-se dos israelitas a noite inteira.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Moisés estendeu a vara sobre o mar, e um forte vento oriental soprou a noite inteira e afastou o mar e o tornou em terra seca. As águas se dividiram,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e os israelitas entraram pelo meio do mar em terra seca, tendo uma parede de água à sua direita e outra à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os egípcios os perseguiram, e todos os carros de guerra e os cavaleiros do faraó foram atrás deles até o meio do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De madrugada, o SENHOR olhou da coluna de fogo e de nuvem para o exército dos egípcios e causou uma grande confusão entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fez com que as rodas dos seus carros emperrassem, de forma que tinham grande dificuldade em avançar. Então disseram os egípcios: “Fujamos daqui! Porque o SENHOR está lutando a favor deles e contra nós!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando Israel já estava do outro lado, o SENHOR disse a Moisés: “Estenda a mão sobre o mar, para que as águas cubram os egípcios e os carros de guerra e seus cavaleiros”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Moisés estendeu a mão sobre o mar, e ao amanhecer o mar voltou à posição normal. Quando os egípcios tentaram fugir, foram ao encontro das águas, e o SENHOR os afogou no meio do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As águas voltaram e cobriram os carros de guerra e os seus cavaleiros e todo o exército do faraó que havia perseguido Israel pelo fundo do mar, e ninguém sobreviveu.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Com os israelitas foi diferente. Eles atravessaram o mar em terra seca, por entre as duas paredes de águas!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim, o SENHOR salvou Israel dos egípcios naquele dia, e os israelitas viram os egípcios mortos na praia.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Israel viu o grande poder que o SENHOR exercera contra os egípcios. O povo temeu o SENHOR, e passou a confiar nele e em seu servo Moisés.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Moisés e os israelitas cantaram este hino ao SENHOR: “Cantarei ao SENHOR, porque ele venceu maravilhosamente. Lançou nas profundezas do mar o cavalo e o seu cavaleiro!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR é a minha força e a minha canção; ele é a minha salvação! Ele é o meu Deus; por isso cantarei louvores a ele. Ele é Deus de meu pai; por isso eu o exaltarei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR é guerreiro! O seu nome é SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Lançou no fundo do mar os carros de guerra do faraó e o seu exército. Os seus melhores oficiais morreram afogados no mar Vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Águas profundas os cobriram; desceram direto para o fundo, como uma pedra!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“SENHOR, a sua mão direita é majestosa em poder! SENHOR, a sua mão direita despedaçou o inimigo!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Na grandeza da sua majestade, derrubou os que se levantaram contra o SENHOR. Enviou o seu furor, que consumiu os seus inimigos, como o fogo consome a palha.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Com um sopro das suas narinas, as águas se amontoaram. As águas turbulentas ficaram firmes como duas paredes, e as águas profundas se solidificaram no coração do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“O inimigo dizia: ‘Vou perseguir e alcançá-los, e repartirei os bens que conseguir tomar. Com a espada os destruirei’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas o SENHOR enviou o seu sopro, e o mar os encobriu. Afundaram como chumbo nas águas profundas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Quem entre os deuses é semelhante ao SENHOR? Quem é como o SENHOR? Quem é majestoso em santidade? Quem é terrível em feitos gloriosos? Quem realiza maravilhas como o SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR estendeu a sua mão direita, e a terra os engoliu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por causa do seu amor, guiou o povo que libertou. Com o seu poder conduziu o seu povo ao lugar santo que escolheu para morar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os povos souberam o que aconteceu e tremeram! A angústia apoderou-se do povo da Filístia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os comandantes de Edom estão aflitos. Os poderosos de Moabe tremem. O povo de Canaã esmorece.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estão dominados de terror e medo, pela força do seu braço, e estão paralisados como pedras, até que passe o seu povo, ó SENHOR, até que passe o povo que o SENHOR comprou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR fará com que o seu povo entre e seja plantado no monte do seu santo nome. Sim, o seu povo morará no lugar que o SENHOR preparou, no seu lar, no santuário que o SENHOR mesmo construiu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O SENHOR reinará para todo o sempre!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando os cavalos, os cavaleiros e os carros de guerra do faraó entraram no mar, o SENHOR lançou sobre eles as paredes de água, mas os israelitas atravessaram o mar pisando em terra seca!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Miriã, a profetisa, irmã de Arão, tomou um tamborim e começou a dançar, acompanhada pelas mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Foi esta a canção de Miriã: “Cantem ao SENHOR, porque ele triunfou maravilhosamente. Precipitou no mar o cavalo e o seu cavaleiro!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois Moisés conduziu os israelitas desde o mar Vermelho até o deserto de Sur. Ali andaram três dias sem achar água.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Finalmente chegaram a Mara e acharam água. Mas não puderam bebê-la porque era amarga. Por isso aquele lugar chamou-se Mara.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então o povo começou a murmurar contra Moisés, dizendo: “O que beberemos?”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Moisés clamou ao SENHOR, e este lhe mostrou um arbusto, e Moisés o lançou na água, e a água se tornou boa. Em Mara o SENHOR lhes deu leis e uma ordem, e os colocou à prova,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>dizendo: “Se vocês derem atenção à voz do SENHOR, o seu Deus, se fizerem o que for correto aos seus olhos, e se guardarem os seus mandamentos e obedecerem todos os seus estatutos, não deixarei que vocês sofram nenhuma das doenças que trouxe sobre os egípcios. Eu sou o SENHOR que os cura”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois os israelitas foram embora dali e chegaram a Elim, onde acamparam. Nesse lugar havia doze fontes de água e setenta palmeiras.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Toda a comunidade de Israel partiu de Elim e foi para o deserto de Sim, que fica entre Elim e o monte Sinai. Chegaram lá no décimo quinto dia do segundo mês, depois da saída do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ali, no deserto, toda a comunidade de Israel reclamou a Moisés e Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os israelitas disseram: “Seria melhor que o SENHOR tivesse nos matado no Egito! Pelo menos tínhamos panelas de carne e pão à vontade. Mas vocês nos trouxeram a este deserto para matar de fome toda esta multidão!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nessa situação, disse o SENHOR a Moisés: “Vou fazer chover pão do céu, e o povo deverá sair todas as manhãs para recolher pão suficiente para cada dia. Vou provar o meu povo. Quero ver se segue ou não as minhas ordens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No sexto dia da semana, porém, deverão colher uma porção dobrada”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés e Arão convocaram a comunidade de Israel. Disseram a todos os israelitas: “Ao entardecer, vocês vão saber que foi o SENHOR que tirou vocês do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e amanhã cedo vocês verão outra demonstração da glória do SENHOR, porque ele ouviu a queixa de vocês. Suas queixas não são contra nós, pois quem somos nós para que vocês reclamem a nós?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse ainda Moisés: “O SENHOR dará carne a vocês para comerem ao entardecer e pão à vontade pela manhã, porque ele ouviu as suas queixas contra ele. Pois quem somos nós? Vocês não estão murmurando contra nós, e sim contra o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés disse a Arão: “Diga a toda a comunidade de Israel para que se apresente diante do SENHOR, pois o SENHOR ouviu as queixas feitas contra ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Arão chamou o povo. Enquanto isso toda a comunidade de Israel olhou para o deserto e viu aparecer na coluna de nuvem a glória do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Ouvi as queixas dos israelitas. Diga a eles: Ao entardecer vocês vão comer carne, e de manhã se fartarão de pão. Assim saberão que eu sou o SENHOR, o seu Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>De fato, ao entardecer apareceram muitas codornizes e cobriram o lugar onde estavam acampados. E, pela manhã, o deserto ao redor do acampamento estava coberto de orvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando o orvalho evaporou, flocos finos semelhantes a escamas ou geada estavam sobre a superfície do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando os israelitas viram aquilo, começaram a perguntar uns aos outros: “Que é isso?”, pois não tinham ideia do que se tratava. Disse-lhes Moisés: “Isto é maná que o SENHOR está dando para vocês comerem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim ordenou o SENHOR: ‘Cada chefe de família deve recolher todo dia a quantidade suficiente para a sua família, uma tigela por pessoa’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os israelitas fizeram como lhes foi dito. Alguns recolhiam mais, outros menos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém quando mediam com a tigela não sobrava nem faltava para ninguém. Cada um recolheu quanto podia comer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Moisés preveniu todos, dizendo: “Não deixem alguma sobra para o dia seguinte”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todavia, alguns deles não deram ouvidos a Moisés e guardaram um pouco de maná para o dia seguinte, mas esse criou bichos e começou a cheirar mal. Por isso Moisés ficou irado com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim se acostumaram a recolher diariamente o maná, em quantidade suficiente para cada dia. Eles tinham de fazer isso cedo, porque quando o sol subia, derretia o maná.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No sexto dia da semana, recolheram pão em dobro — duas tigelas para cada um; e os líderes da comunidade foram contar isso a Moisés,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>que lhes explicou: “Mas foi isso que o SENHOR mandou: ‘Amanhã será dia de descanso, o santo sábado do SENHOR. Assim, preparem, assem e cozinhem o que quiserem — bolo de maná assado no forno, ou maná cozido na água. O que sobrar podem guardar para a manhã seguinte’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E eles guardaram até a manhã seguinte, como Moisés tinha mandado, e não criou bichos, nem cheirou mal.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Moisés disse: “Podem comer o pão do céu recolhido ontem, pois hoje é sábado, o dia de descanso separado para o SENHOR. Hoje vocês não vão encontrar maná no terreno do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Durante seis dias vocês podem recolhê-lo, mas no sétimo não. O sétimo dia é o sábado, dia de descanso”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Apesar disso alguns teimaram em recolher maná no sétimo dia, mas não encontraram nada.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Até quando vocês se recusarão a obedecer aos meus mandamentos e às minhas leis?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu separei o sétimo dia para descanso do meu povo. Por isso dou maná para dois dias no sexto dia da semana”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então o povo aprendeu a descansar no sétimo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Foi o povo de Israel que deu ao pão do céu o nome de maná. O maná era branco, semelhante à semente de coentro e tinha gosto de bolo de mel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Moisés disse: “O SENHOR mandou separar uma tigela cheia de maná. Esse maná ficará guardado de geração em geração: ‘Para que os seus descendentes vejam o pão que lhes dei no deserto, depois que os tirei do deserto’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Pegue um vaso”, disse Moisés a Arão, “e despeje nele uma tigela de maná. Depois coloque o vaso diante do SENHOR. Assim ficará guardado para nossos descendentes, de geração em geração”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Arão obedeceu. Ele colocou o vaso cheio de maná diante do SENHOR, junto às tábuas da aliança, para que ficasse guardado ali.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os israelitas comeram maná durante 40 anos, até entrarem em terras habitáveis. Eles comeram maná até chegarem às fronteiras de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>A tigela (ômer) era a décima parte do efa.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Toda comunidade de Israel partiu do deserto de Sim, andando de um lugar para o outro, conforme o SENHOR mandava. Acamparam em Refidim, onde não havia água para beber.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por isso o povo queixou-se a Moisés, exigindo: “Dê-nos água para beber”. Moisés respondeu-lhes: “Por que estão brigando comigo? Por que estão provocando o SENHOR?”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas o povo estava com sede e continuou murmurando a Moisés: “Por que você nos tirou do Egito? Para matar de sede a nós, os nossos filhos e os nossos rebanhos?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Moisés clamou ao SENHOR: “O que farei com este povo? Estão a ponto de me apedrejar!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR respondeu-lhe: “Vá à frente do povo e leve com você alguns líderes de Israel. Tenha na mão a vara que você usou para golpear as águas do rio Nilo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu estarei à sua espera sobre a rocha no monte Horebe. Bata com a vara na rocha, e dela sairá água, e o povo terá água para beber”. Moisés fez isso diante dos líderes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moisés chamou aquele lugar de Massá e Meribá, porque ali os israelitas reclamaram e puseram o SENHOR à prova, ao dizer: “O SENHOR está conosco ou não?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Israel foi atacado pelas forças de Amaleque, em Refidim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés deu estas ordens a Josué: “Escolha alguns homens e lute contra os amalequitas. Amanhã ficarei no alto do monte, segurando a vara de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Josué fez o que Moisés mandou, e lutou contra os amalequitas. Moisés, Arão e Hur subiram até o alto do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Enquanto Moisés mantinha as mãos erguidas, os israelitas venciam; quando, porém, baixava o braço, os amalequitas venciam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando Moisés sentiu o peso das mãos, pegaram uma pedra e puseram por baixo dele e Moisés ficou sentado nela. Arão e Hur ficaram sustentando as mãos dele, um de cada lado, de modo a permanecerem firmes até o pôr do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Josué derrotou o exército de Amalaque ao fio da espada!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois o SENHOR disse a Moisés: “Escreva isso num rolo para que seja lembrado e repita-o a Josué; porque vou acabar com a fama de Amaleque para sempre debaixo do céu!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Moisés construiu ali um altar e o chamou de “O SENHOR é a minha bandeira”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E disse: “O SENHOR jurou que guerreará contra os amalequitas de geração em geração”.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jetro, sacerdote de Midiã, sogro de Moisés, ficou sabendo de tudo o que Deus tinha feito a Moisés e pelo povo de Israel; como o SENHOR havia tirado Israel do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Moisés tinha mandado sua mulher Zípora e seus filhos para a casa de Jetro, que a recebeu</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>com os seus dois filhos. Um se chamava Gérson, pois Moisés disse: “Sou forasteiro em terra estranha”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O outro se chamava Eliézer, pois Moisés disse: “O Deus de meu pai foi minha ajuda e livrou-me da espada do faraó”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jetro, sogro de Moisés, com os filhos de Moisés e a sua mulher foram ao encontro de Moisés no deserto. Chegaram ao acampamento de Israel, perto do monte de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jetro mandou este recado a Moisés: “Eu, seu sogro Jetro, estou indo encontrá-lo, e comigo estão a sua mulher e os seus filhos”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Moisés saiu ao encontro do sogro, inclinou-se e o beijou. Eles perguntaram um ao outro como estavam e entraram na tenda de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Moisés contou ao sogro tudo o que o SENHOR tinha feito ao faraó e aos egípcios, por amor a Israel. Contou também como os israelitas tinham sofrido no Egito e como o SENHOR os tinha livrado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jetro alegrou-se com tudo que o SENHOR tinha feito aos israelitas, libertando-os das mãos dos egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele disse: “Bendito seja o SENHOR que libertou vocês das mãos dos egípcios e do faraó!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora sei que o SENHOR é maior do que todos os deuses, pois livrou este povo da mão dos egípcios, pois agiram com arrogância contra o povo!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Jetro, sogro de Moisés, ofereceu a Deus ofertas queimadas e sacrifícios. Vieram Arão e todos os líderes de Israel para comerem com o sogro de Moisés, diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No dia seguinte, Moisés sentou-se para julgar as questões do povo. E o povo estava em pé diante de Moisés, desde a manhã até o pôr do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando o sogro de Moisés viu tudo o que ele fazia pelo povo, disse: “O que você está fazendo? Por que só você se assenta para julgar e todo este povo espera em pé diante de você, desde a manhã até o pôr do sol?”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Moisés respondeu: “É que o povo me procura para que eu consulte a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Cada vez que uma pessoa tem uma questão, vem a mim, para que eu decida quem tem razão, e ensino-lhes os mandamentos e as leis de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O sogro de Moisés respondeu-lhe: “Não é bom o que você está fazendo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Desse jeito você e seu povo ficarão esgotados. Esse trabalho é pesado demais para você. Você não pode realizá-lo sozinho.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora ouça o meu conselho, e que Deus o abençoe: Você deve trabalhar como representante do povo diante de Deus. Assim você levará a Deus as causas do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Além disso, você deve ensinar os estatutos e as leis de Deus e mostrar-lhes como deve ser sua conduta e quais são os seus deveres.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas você deve escolher dentre o povo homens capazes, tementes a Deus, amantes da verdade e inimigos da avareza. Uns serão responsáveis por mil pessoas, outros, por cem, outros, por cinquenta e outros, responsáveis por dez pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eles julgarão o povo em todo o tempo. Trarão a você apenas as questões mais graves; todas as causas mais simples, eles mesmos resolverão. Com isso, a sua carga ficará mais leve. Na verdade, eles estarão ajudando você a levar a carga.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se você aceitar a minha proposta, e Deus a aprovar, você poderá suportar o peso do trabalho, e todo este povo voltará para casa em paz”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Moisés aceitou o conselho do sogro e seguiu as sugestões dele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Moisés escolheu homens capazes, de todo o Israel, e os colocou como líderes sobre o povo: chefes de mil, chefes de cem, chefes de cinquenta, e chefes de dez.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Estes julgavam o povo todo o tempo. Os casos graves levavam a Moisés; os mais simples, porém, eles mesmos julgavam.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Moisés se despediu de seu sogro, e este voltou para a sua terra.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No terceiro mês da saída dos israelitas da terra do Egito, no primeiro dia desse mês, chegaram ao deserto do Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levantaram acampamento de Refidim, foram para o Sinai e acamparam diante do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Moisés subiu ao monte para falar com Deus. E o SENHOR o chamou e disse: “Anuncie o seguinte aos descendentes de Jacó, os filhos de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vocês viram o que eu fiz aos egípcios e como trouxe vocês a mim como se estivesse levando vocês sobre asas de águias!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, se derem atenção cuidadosa ao que digo e cumprirem os termos da minha aliança, vocês serão minha propriedade particular, dentre todas as nações. Embora toda a terra seja minha,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>vocês serão para mim um reino de sacerdotes, uma nação santa. Diga essas palavras aos israelitas”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moisés convocou os líderes de Israel e transmitiu a eles tudo o que o SENHOR havia dito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O povo respondeu a uma só voz: “Vamos fazer tudo o que o SENHOR ordenou”. E Moisés levou ao SENHOR a resposta do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Falarei com você do meio de uma grossa nuvem. O povo ouvirá a minha voz e acreditará sempre em você”. Então Moisés relatou ao SENHOR o que o povo tinha respondido.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés: “Tome providência para purificar os israelitas hoje e amanhã. Que eles lavem a roupa</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e fiquem prontos no terceiro dia, porque no terceiro dia o SENHOR descerá sobre o monte Sinai, à vista de todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Marque com cuidado limites para o povo em volta do monte e diga ao povo: ‘Tenham cuidado para não subirem no monte e não pisarem na linha dos limites demarcados. Aquele que tocar o monte será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ninguém deverá tocar o monte com a mão. Será apedrejado ou morto a flechadas, seja homem, seja animal. Quando a corneta soar com um toque comprido, então o povo poderá subir no monte’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Moisés desceu do monte e consagrou o povo. E todos lavaram suas roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse Moisés ao povo: “Preparem-se para o terceiro dia, e não tenham relação sexual com suas esposas”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando amanheceu o terceiro dia, o povo estremeceu com o que viu e ouviu. Houve trovões e relâmpagos, uma grossa nuvem cobriu o monte, e ouviu-se um forte ressoar de trombeta.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Moisés levou o povo para fora do acampamento para encontrar-se com Deus ao pé do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Saía fumaça do monte Sinai, porque o SENHOR tinha descido sobre ele no meio de labaredas de fogo. Subia fumaça como de uma fornalha. E todo o monte tremia violentamente.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O som da trombeta aumentava cada vez mais. Moisés falava, e Deus respondia por meio de trovões.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR desceu no alto do monte Sinai e mandou Moisés subir até lá. Moisés subiu,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e o SENHOR disse a Moisés: “Desça e avise o povo para não ultrapassar os limites para ver o SENHOR. É preciso dar esse aviso para evitar que muitos morram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mesmo os sacerdotes, que estão acostumados a se apresentarem a mim, devem consagrar-se. Senão, eu os destruirei”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Moisés disse ao SENHOR: “O povo sabe que não pode subir o monte Sinai, porque o SENHOR nos advertiu, dizendo: Marque limites ao redor do monte e consagre o povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O SENHOR respondeu: “Desça lá e diga aos sacerdotes e ao povo para não ultrapassarem os limites e subam ao SENHOR, senão serão mortos. Depois, suba aqui de novo e traga Arão com você”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Moisés foi e disse tudo isso ao povo.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Deus disse tudo o que segue:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Eu sou o SENHOR, seu Deus. Eu tirei você do Egito, onde você foi um povo escravo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Não creia nem adore outros deuses, além de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Não faça ídolos. Não ofereça cultos a imagens de qualquer coisa em cima no céu, na terra ou nas águas debaixo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não adore nem se prostre diante de nenhuma imagem, pois eu sou o SENHOR, seu Deus. Sou Deus zeloso e castigo filhos pelos pecados dos pais até a terceira e quarta geração daqueles que me odeiam,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas mostro bondade até mil gerações àqueles que me amam e guardam os meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Não use em vão o nome do SENHOR, seu Deus, pois não deixarei de punir qualquer abuso nesse sentido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Guarde o sétimo dia como um dia santo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Trabalhe nos outros seis dias,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas o sétimo dia é o dia de descanso do SENHOR, seu Deus. Nenhum trabalho será feito nesse dia, nem por você, nem pelo seu filho, nem pela sua filha, nem pelo seu servo, nem pela sua serva, nem pelos seus animais, nem mesmo pelos estrangeiros que estiverem morando com você. Todos devem descansar nesse dia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque em seis dias o SENHOR fez o céu, a terra, o mar e tudo o que neles há, mas no sétimo dia descansou. Por isso, o SENHOR abençoou o sétimo dia e o santificou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Honre seu pai e sua mãe, para que tenha vida longa na terra que o SENHOR dá a você.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Não mate.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Não pratique adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Não roube.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Não dê falso testemunho contra o seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Não cobice a casa do seu próximo. Não cobice a mulher do seu próximo, nem seus servos ou servas, nem seu boi ou seu jumento, nem qualquer outra coisa que ele possua”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O povo viu os trovões e relâmpagos, o som da trombeta e o monte lançando fumaça. O povo ficou de longe observando e tremendo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os israelitas disseram a Moisés: “É melhor você falar conosco. Nós o ouviremos. É melhor que Deus não fale diretamente conosco para que não morramos!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Moisés disse a todos: “Não tenham medo! O SENHOR veio provar vocês, para que tenham sempre temor por ele e não pequem”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas o povo ficou em pé, longe do monte, ao passo que Moisés aproximou-se da nuvem escura em que Deus estava.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então o SENHOR mandou Moisés dizer aos israelitas: “Todos viram que do céu falei com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não façam ídolos de prata ou de ouro para me representarem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Façam um altar de terra ou de pedra e nele ofereçam as suas ofertas queimadas e ofertas de paz, sacrifícios de ovelhas e de bois. Seja onde for que eu mandar celebrar o meu nome, eu estarei presente e os abençoarei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Agora, notem bem: Se o altar for de pedras, usem pedras brutas, porque o uso de ferramentas o profanaria.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não subam degraus para o meu altar, para que a sua nudez não seja ali exposta”.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“São estas as minhas leis que você apresentará ao povo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Se você comprar um escravo hebreu, ele trabalhará para você por seis anos. No sétimo ano será liberto de graça.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se o escravo era solteiro quando foi comprado, receberá a liberdade como solteiro; mas se chegou casado, a mulher irá com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se o senhor der uma mulher a ele, e tiverem filhos ou filhas, ele sairá livre sozinho. A mulher e os filhos pertencerão ao mesmo senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Pode ser que o escravo diga: ‘Eu amo o meu senhor. Além disso, amo a minha mulher e os meus filhos, e não quero sair livre’.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Neste caso, o senhor levará o escravo ao tribunal para legalizar a declaração dele. O seu senhor o levará à porta ou à lateral da porta da casa e furará a orelha do escravo com um furador. Assim, o homem será escravo dele para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Se alguém vender a filha como escrava, ela não sairá livre como os escravos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se ela foi comprada para casar com o dono, e ele achar que ela não serve para ser sua esposa, então ele deverá permitir que ela seja resgatada, isto é, terá de permitir que paguem pela libertação dela. Mas não poderá vender a escrava a estrangeiros, pois ele estaria sendo desleal com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se o seu senhor a escolher para a dar em casamento ao seu filho, ela terá de ser tratada como se fosse sua filha.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Caso o senhor tomar uma segunda mulher para o seu filho, a primeira continuará com os mesmos direitos que tinha antes, ou seja, não poderá privá-la do mesmo sustento, das mesmas roupas e dos mesmos direitos conjugais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se essas três condições não forem atendidas, ela poderá sair livre sem devolver nem pagar nada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Quem ferir mortalmente um homem, precisará morrer também.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, se não o fez intencionalmente, e Deus permitiu que o outro caísse nas mãos dele e morresse, vai ser determinado um lugar para onde ele possa fugir.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora, se alguém tiver planejado matar alguém deliberadamente, deverá ser morto, mesmo que tenha procurado refúgio no meu altar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Quem agredir seu pai ou sua mãe, será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Aquele que sequestrar alguém e o vender, ou se for achado em poder dele, será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Quem amaldiçoar seu pai ou sua mãe, será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Se dois homens brigarem e um deles ferir o outro com uma pedra ou com o punho e este ficar de cama e não morrer,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>aquele que o feriu será absolvido se o ferido mais tarde puder levantar-se e andar apoiado em uma bengala; mas precisará pagar pelo tempo que este perdeu e ajudá-lo na sua completa recuperação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Se alguém surrar com vara seu escravo ou escrava, e como resultado o escravo morrer, será castigado;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas se o escravo ou escrava sobreviver um ou dois dias, o senhor não será condenado, visto que o escravo é propriedade do seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Se dois ou mais homens brigarem e ferirem uma mulher grávida, e ela der à luz prematuramente, não havendo dano sério, o culpado precisará pagar a indenização que o marido daquela mulher exigir. A forma de pagamento será determinada pelos juízes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, se houver danos graves, então o castigo será vida por vida,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>olho por olho, dente por dente, mão por mão, pé por pé,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>queimadura por queimadura, ferimento por ferimento, golpe por golpe.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Se alguém machucar e inutilizar o olho do seu escravo ou escrava, precisará dar liberdade ao escravo como compensação pelo olho.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A mesma coisa ocorrerá se com violência quebrar o dente de um escravo ou escrava. Pagará com a libertação do escravo como compensação pelo dente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Se um boi matar a chifradas um homem ou mulher, o boi precisará ser morto a pedradas, e não poderão comer a sua carne. Mas o dono do boi não receberá nenhuma condenação.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Agora, se o boi tinha o costume de chifrar e o dono sabia disso, mas não o manteve preso, a situação é diferente. Nesse caso, se o boi matar um homem ou uma mulher, o boi será apedrejado e o dono dele também será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Se o acusador preferir receber resgate, o culpado pagará tudo que for pedido, para salvar a própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Esse julgamento será aplicado quando a pessoa morta pelo boi for um menino ou uma menina.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se a pessoa morta pelo boi for escravo ou escrava, o preço do resgate será de 30 moedas de prata pago ao dono do escravo. Além disso, o boi será apedrejado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Se alguém deixar uma cova aberta, ou se fizer uma cova e não tampá-la, e cair nela um boi ou jumento e morrer, a regra é clara.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O responsável pela cova pagará o preço do animal ao dono, mas ficará com o animal morto.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“No caso de um boi matar outro, o boi vivo será vendido. O dinheiro da venda será repartido em partes iguais, tanto o valor do boi vivo quanto o do boi morto.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Porém, se o boi costumava chifrar, e o dono não o manteve preso, o caso é diferente. Este dará um boi vivo e ficará com o boi morto.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Se alguém roubar um boi ou uma ovelha e abatê-lo ou vendê-lo, para cada boi pagará cinco bois e para cada ovelha pagará quatro ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Quem matar um ladrão enquanto ele estava roubando a casa, não será condenado por homicídio,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>mas se isso acontecer durante o dia, será culpado de homicídio. “Quanto ao roubo, o ladrão precisará restituir o que roubou. Se não puder devolver ou pagar o que roubou, ele mesmo será vendido como escravo. O dinheiro da venda servirá para pagar o roubo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se o ladrão for apanhado no ato de roubar um animal vivo, seja boi, jumento ou ovelha, precisará pagar o dobro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Se alguém soltar seu animal e este entrar na vinha ou no pasto de outro homem, pagará o prejuízo com o melhor que tiver do seu próprio campo ou da sua vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Quem acender fogo, e o fogo destruir as colheitas já feitas ou por fazer, ou as pastagens de outra pessoa, restituirá totalmente o prejuízo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Se alguém pede a outra pessoa para guardar prata ou objetos de valor, e um ladrão rouba aquilo que foi guardado, se o ladrão for achado, pagará em dobro o que roubou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas se não acharem o ladrão, o dono da casa será levado perante um tribunal para que se determine se ele roubou ou não os bens do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sempre que alguém se apossar de bois, jumentos, ovelhas, roupa ou qualquer coisa perdida, e alguém disser: ‘Isto é meu’, as duas partes envolvidas apresentarão o caso diante de um tribunal. Aquele que for condenado pelo tribunal, pagará o dobro do prejuízo que causou ao seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Se alguém pede ao próximo para guardar o seu jumento, boi, ovelha, ou outro animal, e o animal morrer, ficar ferido, ou for afugentado, sem que alguém saiba para onde,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>a pessoa deve então fazer um juramento solene diante do SENHOR de que não roubou o animal. O dono aceitará a palavra, e não será exigida uma restituição da pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, se a pessoa roubou aquilo que estava guardando, ela precisará restituir o que roubou ao legítimo dono.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se foi despedaçado por um animal selvagem, apresentará o animal despedaçado ao dono, como prova. Nesse caso não precisará fazer restituição.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Se alguém pedir emprestado um animal, e este animal ficar aleijado ou morrer enquanto o dono esteve ausente, ele fará a restituição do valor do animal.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, se o dono estiver presente quando isso aconteceu, o que tomou emprestado não precisará pagar o prejuízo. Se o animal era alugado, basta pagar o preço do aluguel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Se um homem seduzir uma moça virgem não comprometida e tiver relações com ela, pagará o preço do seu dote, e ela será sua mulher;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>mas se o pai da moça proibir o casamento, o sedutor pagará a ele o equivalente ao dote das moças virgens.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Não deixem as feiticeiras viver.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Quem tiver relação sexual com um animal deve ser morto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Quem oferecer sacrifícios a deuses falsos, e não unicamente ao SENHOR, será destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Não maltrate nem explore os estrangeiros. Não esqueça que você foi estrangeiro no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Não maltrate nenhuma viúva, nem os órfãos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se você os maltratar, e eles clamarem a mim, atenderei ao seu clamor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ficarei muito irado e matarei você e todos os que fizerem isso. Então as suas mulheres ficarão viúvas e os seus filhos ficarão órfãos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Se você emprestar dinheiro a alguém do meu povo, a algum necessitado que esteja com você, não cobre juros dele!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se tomar como garantia a capa de alguém, não abuse! Devolva a capa a ele antes do pôr do sol,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porque a capa é o seu cobertor. É a veste do seu corpo. Se você ficar com ela, em que vai se deitar? Quando ele clamar a mim, eu atenderei, porque sou misericordioso.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Não blasfeme contra Deus, nem amaldiçoe uma autoridade do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Traga sem demora as ofertas dos melhores produtos das suas colheitas do trigo, das plantações de uvas e do azeite. “Consagre a mim o primeiro filho.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Faça o mesmo com a primeira cria da vaca e da ovelha. A primeira cria ficará sete dias com a mãe. Depois, no oitavo dia, entreguem-na para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Vocês serão homens consagrados. Por isso, não comam carne de animal despedaçado no campo. Deem essa carne aos cães.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Não espalhe notícias falsas. Não concorde com a pessoa má dando testemunho falso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Não acompanhe a multidão na prática do mal. Ao prestar um depoimento num processo judicial, não dê testemunho para favorecer a maioria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não seja parcial, nem para favorecer o pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Se você encontrar o boi ou o jumento que pertence ao seu inimigo, leve de volta o animal extraviado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se você vir o jumento de alguém que o odeia, caído sob o peso da sua carga, não o deixe ali! Vá ajudar o homem a erguer o animal.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Não falsifique o julgamento para prejudicar a causa do pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Afaste-se da acusação falsa. Não condene à morte o inocente, nem o homem justo. Saiba que eu não absolverei o que vive para o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Não aceite suborno, porque o suborno cega os que têm entendimento e corrompe as palavras dos honestos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Não explore o estrangeiro. Vocês, israelitas, bem sabem como se sente um estrangeiro, pois foram estrangeiros no Egito!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Por seis anos plante em suas terras e colha o que elas produzirem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, de sete em sete anos, deixe a terra descansar um ano. O sétimo ano é de descanso para a terra. Nesse ano ela não deverá ser cultivada, para que os pobres de Israel achem o que comer, e os animais comerão o que sobrar do campo. Essa lei também vale para as vinhas e olivais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Faça tudo o que tiver de fazer nos seis primeiros dias, mas descanse no sétimo para que o seu boi e o seu jumento também descansem, e para que o seu escravo e o estrangeiro renovem suas forças.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Israelitas, tenham cuidado em fazer tudo o que eu disse. E prestem atenção: Não se lembrem, nem falem o nome de outros deuses!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Celebrem uma festa em memória de mim, três vezes por ano.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Primeiro, a festa dos pães sem fermento. Durante sete dias, comam pães sem fermento, como já lhes ordenei. Essa festa deverá ocorrer no primeiro mês do ano, o mês de abibe, porque foi nesse mês que vocês saíram do Egito. “Ninguém deverá aparecer diante de mim de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“A segunda festa é a festa da colheita dos primeiros frutos. Depois do plantio, assim que forem colher os primeiros frutos, celebrem essa festa. “A terceira festa é a festa da colheita geral, no final do ano, quando armazenarem do campo o fruto do seu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Três vezes por ano, todo homem deverá se apresentar diante do SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Ninguém deve oferecer o sangue do sacrifício junto com pão fermentado. “Não deverá ficar gordura da minha festa durante a noite, até a manhã seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Tragam à casa do SENHOR, o seu Deus, os primeiros frutos das suas terras. “Não cozinhem o cabrito no leite da própria mãe dele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Vou enviar um anjo à frente do meu povo para guardá-lo pelo caminho e levá-lo ao lugar que preparei para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Prestem atenção diante dele! Escutem o que ele disser! Não se rebelem contra ele, pois não perdoará os pecados que cometerem contra ele, porque nele está o meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas se tiverem cuidado de obedecer ao que ele disser e de fazer o que ele mandar, então serei inimigo dos seus inimigos e adversário dos seus adversários.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O meu anjo irá à frente de vocês. Ele os vai levar aos amorreus, aos heteus, aos ferezeus, aos cananeus, aos heveus e aos jebuseus. E eu vou destruir todos esses povos!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não adorem os seus deuses, nem ofereçam culto a eles. Não façam o que eles fazem. Ao contrário! Destruam totalmente e despedacem suas colunas sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sirvam ao SENHOR, o Deus de vocês. Então o SENHOR abençoará o seu pão e a sua água. Tirará do meio de vocês as doenças.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Na sua terra não haverá mulher grávida que perderá seu filho, nem haverá mulher incapaz de conceber ou de dar à luz. Eu darei vida longa e completa a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Mandarei adiante de vocês o meu medo, que colocará em confusão todas as nações onde vocês entrarem. Farei com que todos os seus inimigos voltem as costas para vocês e fujam.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mandarei vespas na frente de vocês. Elas expulsarão de diante de vocês os heveus, os cananeus e os heteus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não expulsarei esses povos todos em um só ano. Se fizer isso, a terra se transformará num deserto e os animais selvagens se multiplicarão contra vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eu expulsarei aqueles povos aos poucos, até que vocês se tornem numerosos o suficiente para tomar posse efetiva da terra que já dei a vocês por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Eu mesmo vou traçar os limites do seu país. Os limites serão estes: desde o mar Vermelho até o mar dos Filisteus, e do deserto até o rio Eufrates. Vou entregar em suas mãos os moradores daquelas terras, os quais vocês expulsarão de diante de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não façam nenhuma aliança com esses povos, nem com os falsos deuses deles!</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não deixem que esses povos morem na terra de vocês, para que não levem vocês a pecar contra mim. Se oferecerem culto aos seus deuses, isso será uma armadilha para vocês”.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Deus continuou falando com Moisés, dizendo: “Subam o monte para apresentar-se ao SENHOR, você e Arão, Nadabe e Abiú e mais setenta líderes de Israel. Mas adorem à distância.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Só Moisés se aproximará do SENHOR. Os outros ficarão de longe, e o povo não deve subir com ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Moisés desceu e transmitiu ao povo todas as palavras e leis do SENHOR. Então todo o povo respondeu a uma só voz e disse: “Faremos tudo o que o SENHOR falou”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Moisés escreveu todas as palavras do SENHOR, e na manhã seguinte se levantou bem cedo e fez um altar ao pé do monte. Construiu ali 12 pilares, um para cada tribo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois enviou alguns moços israelitas para oferecerem ofertas queimadas e ofertas de paz ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés despejou a metade do sangue em bacias e a outra metade do sangue derramou sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em seguida, Moisés leu o Livro da Aliança de Deus para o povo, e eles disseram: “Seremos obedientes e faremos tudo o que o SENHOR falou”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Moisés pegou as bacias e derramou o sangue sobre o povo, dizendo: “Este é o sangue da minha aliança que o SENHOR fez com vocês, de acordo com os termos que acabei de ler”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, Moisés, Arão, Nadabe, Abiú e os setenta oficiais de Israel subiram o monte</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e viram o Deus de Israel, cujos pés estavam pisando num pavimento de pedras de safira. Parecia o céu num dia claro!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus não estendeu a mão para ferir os escolhidos de Israel; porém eles viram a Deus! E ali comeram e beberam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Suba até o topo do monte, venha até mim e fique aqui. Darei a você duas tábuas de pedra com a lei e os mandamentos que eu mesmo escrevi para ensinar o povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Moisés partiu com seu ajudante Josué e, ao subir o monte de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>disse aos líderes: “Esperem aqui até voltarmos. Arão e Hur ficarão com vocês. Quem tiver alguma questão para resolver, fale com eles”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim que Moisés subiu, uma nuvem cobriu o monte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A glória do SENHOR permaneceu sobre o monte Sinai. A nuvem cobriu o monte por seis dias. No sétimo dia o SENHOR chamou Moisés do interior da nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Para o povo de Israel, que olhava de longe, a aparência da glória do SENHOR era tremenda. Era como um fogo consumidor, no alto do monte!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Moisés entrou na nuvem e subiu o monte; e lá permaneceu quarenta dias e quarenta noites!</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Diga aos israelitas que me tragam uma oferta. Receba a oferta de todo aquele que quiser ofertar de coração.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quero receber deles o seguinte como oferta: ouro, prata e bronze,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>fios de tecido azul, vermelho-púrpura e vermelho-carmesim, linho fino e pelos de cabra,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>peles de carneiro tingidas de vermelho, couro e madeira de acácia,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>azeite para iluminação, especiarias para o óleo da unção e para o incenso aromático;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>pedras de ônix e pedras próprias para serem fixadas na faixa sacerdotal e na peça que vai no peito do sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“E deverão construir um santuário para mim, para que eu possa morar no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Darei o modelo do Tabernáculo e de cada utensílio. Façam tudo exatamente como eu lhe mostrar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Faça também uma arca de madeira de acácia. A arca medirá um metro e dez centímetros de comprimento, setenta e cinco centímetros de largura e setenta e cinco centímetros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ela precisará ser revestida de ouro puro, por dentro e por fora. Além disso, será feita uma moldura de ouro em volta dela.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Faça quatro argolas de ouro, para os quatro cantos da arca, duas para cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Faça também varas de madeira de acácia, revestidas de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As varas serão introduzidas nas argolas laterais da arca, para que possa ser carregada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>As varas terão de ficar o tempo todo nas argolas. Ninguém poderá tirá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dentro da arca você colocará as duas tábuas da aliança — a prova da minha presença e de que dei a Israel a minha Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Faça uma tampa de ouro puro. Deverá medir um metro e dez centímetros de comprimento por setenta centímetros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois faça dois querubins de ouro batido, um em cada extremidade da tampa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Isso deve ser feito de tal modo que a tampa e os querubins formem uma só peça.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os querubins estenderão as suas asas para cima, cobrindo com elas a tampa. Ficarão de frente um para o outro, olhando para a tampa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Coloque a tampa sobre a arca. Dentro da arca, coloque as tábuas da aliança que darei a você.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ali sobre a tampa, no meio dos querubins que estão sobre a arca da aliança, me apresentarei a você. Na arca estarão as leis que dão testemunho da minha aliança. Ali darei a vocês os meus mandamentos aos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Faça também uma mesa de madeira de acácia, com noventa centímetros de comprimento, quarenta e cinco centímetros de largura e setenta centímetros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Revista-a de ouro puro e faça uma moldura de ouro ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Faça também um friso ao seu redor com quatro dedos de largura e uma moldura de ouro para esse friso.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Faça quatro argolas de ouro para a mesa, uma para cada canto da mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As argolas devem estar próximas ao friso para que sustentem as varas, usadas para transportar a mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Faça então as varas para carregar a mesa. Elas devem ser feitas de madeira de acácia, revestidas de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Faça de ouro puro os pratos, os talheres, as vasilhas para o incenso e as jarras para as bebidas sacrificiais.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E deixe sempre em cima da mesa, diante de mim, os pães da Presença.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Faça também um candelabro de ouro puro. O pedestal, a haste, as taças, as flores e os botões formarão uma só peça.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Seis braços sairão dos seus lados: três de cada lado da haste central.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Cada braço terá três taças em forma de flor de amêndoa, e será enfeitado com três botões e três flores. Assim serão os seis braços que saem do candelabro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas a haste central do candelabro terá quatro taças com formato de flor de amêndoa, cada uma com seu botão e sua flor.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Entre cada par de braços haverá um botão e uma flor, além dos que vão por cima e dos que vão por baixo do conjunto de braços.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os braços com seus botões formarão uma só peça com o candelabro de ouro puro batido.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Depois faça sete lâmpadas. Coloque as lâmpadas de modo que iluminem a frente do candelabro.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os cortadores de pavios e os apagadores serão de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Você precisará de cerca de trinta e cinco quilos de ouro puro para fazer o candelabro com todas as peças que o acompanham.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Tenha cuidado para fazer tudo de acordo com o modelo que lhe foi mostrado neste monte.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Faça o Tabernáculo com dez cortinas. O tecido deverá ser de linho fino trançado, com fios de tecido azul, vermelho-púrpura e vermelho-carmesim, e mande artistas gravarem nelas desenhos de querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cada cortina deverá medir doze metros e sessenta centímetros de comprimento e um metro e oitenta centímetros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Cada um dos lados do Tabernáculo será formado por cinco cortinas ligadas umas às outras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Faça laços de tecido azul ao longo da borda da cortina externa do primeiro conjunto. Você fará o mesmo com a borda da cortina externa do segundo conjunto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Faça cinquenta laços numa cortina e cinquenta laços na cortina que está na extremidade do outro conjunto, de modo que os laços estejam contrapostos uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois faça cinquenta prendedores de ouro, e com eles junte os dois conjuntos de cortinas. Assim, o Tabernáculo — o lugar da morada de Deus — se tornará um conjunto único.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“A cobertura do Tabernáculo será feita com onze cortinas de pelos de cabra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cada cortina deverá ter o mesmo tamanho, medindo treze metros e meio de comprimento e um metro e oitenta centímetros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Prenda de um lado cinco cortinas umas nas outras, formando um conjunto, e as outras seis, formando outro conjunto, ficando a sexta cortina dobrada na frente da tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Faça cinquenta laços ao longo da borda do primeiro conjunto de cortinas e mais cinquenta laços ao longo da borda do outro conjunto de cortinas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em seguida, faça cinquenta prendedores de bronze e coloque-os nos laços, unindo assim os dois conjuntos, e a cobertura do Tabernáculo se tornará um todo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A sobra no comprimento das cortinas internas ficará pendurada na parte de trás do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As dez cortinas internas serão quarenta e cinco centímetros mais compridas de cada lado; estas sobras deverão ser penduradas nos dois lados, e assim o Tabernáculo ficará coberto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Faça mais uma cobertura de peles de carneiro, tingidas de vermelho, e outra cobertura em cima desta, feita de peles finas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“As armações verticais do Tabernáculo deverão ser de madeira de acácia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Cada armação deverá medir quatro metros e meio de comprimento por setenta centímetros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Cada armação terá dois encaixes paralelos para juntar uma à outra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vinte dessas armações formarão o lado sul do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Para cada armação haverá duas bases de prata, uma debaixo de cada encaixe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Faça a mesma coisa para o lado norte do Tabernáculo. Faça vinte armações</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e quarenta bases de prata, duas debaixo de cada armação.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nos fundos do Tabernáculo, o lado oeste, você fará seis armações</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e mais duas armações para os cantos da parte de trás do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>As armações dos cantos serão duplas. Em cada canto, as armações duplas ficarão ligadas em cima, pela primeira argola.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Portanto, haverá oito armações e dezesseis bases de prata na parte de trás do Tabernáculo, duas bases debaixo de cada armação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Faça também travessões de madeira de acácia: cinco para as armações de um lado do Tabernáculo,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>cinco para as armações do outro lado e cinco para o lado oeste, na parte de trás do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O travessão central se estenderá a meia altura, ligando todas as armações de uma extremidade à outra.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>As armações devem ser revestidas de ouro. As argolas por onde vão passar as travessas serão de ouro, e as próprias travessas serão revestidas de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Arme o Tabernáculo de acordo com o modelo que mostrei a você neste monte.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Faça também um véu de linho fino trançado, de fios de lã azul, vermelho-púrpura e vermelho-carmesim, e mande artistas bordarem nele desenhos de querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pendure o véu em quatro colunas de madeira de acácia revestidas de ouro, que terão prendedores de ouro e serão fixadas em quatro bases de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pendure o véu nos prendedores. Atrás do véu, coloque a arca da aliança. O véu servirá para separar o Lugar Santo do Lugar Santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Coloque a tampa sobre a arca da aliança no Lugar Santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Coloque a mesa do lado de fora do véu, no lado norte do Tabernáculo, e o candelabro em frente à mesa, no lado sul.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Para a entrada do Tabernáculo, faça uma cortina de linho fino trançado e de fios de lã azul, vermelho-púrpura e vermelho-carmesim, e confie o trabalho a um bordador.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Para sustentar essa cortina, faça colunas de madeira de acácia revestida de ouro, com prendedores de ouro. As cinco bases — uma para cada poste — devem ser de bronze.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Faça também o altar de madeira de acácia. Ele será quadrado, medindo dois metros e vinte e cinco centímetros de largura e um metro e trinta e cinco centímetros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Faça quatro pontas, em forma de chifre, uma em cada canto do altar, que formarão uma só peça. Cubra de bronze o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois faça de bronze todos os seus utensílios: vasilhas e pás para recolher a cinza, bacias, garfos e braseiros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Faça também uma grelha de bronze, em forma de rede, com quatro argolas de bronze — uma em cada canto da grelha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Coloque a grelha abaixo da beirada do altar, de modo que fique a meia altura do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Faça ainda varas para carregar o altar. Use madeira de acácia. As varas devem ser revestidas de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Para transportar o altar, as varas serão colocadas nas argolas, dos dois lados do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O altar deve ser oco, feito de tábuas, conforme o modelo que você viu no monte.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Faça um pátio para o Tabernáculo, cercado de cortinas de linho fino trançado. O lado sul, de quarenta e cinco metros de comprimento, será coberto por cortinas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Elas estarão presas em vinte colunas de bronze, firmadas em vinte bases de bronze. As varas para estender as cortinas e os ganchos para prendê-las nas colunas serão de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Faça a mesma coisa no lado norte do pátio, com quarenta e cinco metros de comprimento, e cortinas fixas em vinte colunas e bases de bronze, e varas e ganchos de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“O lado oeste do pátio com as cortinas terá vinte e dois metros, com dez colunas e dez bases.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No lado leste, o pátio também será de vinte e dois metros e meio de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Um lado da entrada terá cortinas de seis metros e setenta e cinco centímetros de comprimento, presas em três colunas fixas sobre três bases.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O outro lado também terá cortinas de seis metros e setenta e cinco centímetros presas em três colunas fixas sobre três bases.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“A entrada do pátio será protegida por uma cortina de oito metros e oitenta centímetros de comprimento. A cortina deve ser de linho fino trançado e de fios de tecido azul, vermelho-púrpura e vermelho-carmesim, obra de bordador. Quatro colunas fixas em quatro bases sustentarão a cortina.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todas as colunas ao redor do pátio serão ligadas por suportes de prata. Os ganchos serão todos de prata e as bases de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O pátio todo terá quarenta e cinco metros de comprimento e vinte e dois metros e meio de largura, com cortinas de linho fino trançado de dois metros e vinte e cinco centímetros de altura. As bases serão de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todos os utensílios usados para o serviço do Tabernáculo serão de bronze. As estacas do Tabernáculo e as estacas do pátio serão de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Diga aos israelitas que tragam azeite puro de oliveira refinado, para o candelabro, para que as lâmpadas fiquem acesas o tempo todo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Arão e os seus filhos serão responsáveis por manter tudo em ordem e a luz acesa do entardecer até pela manhã, perante o SENHOR. Farão isso no Lugar Santo, fora do véu, atrás do qual está a arca da aliança. Este regulamento é permanente, entre os israelitas, de geração em geração.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Chame o seu irmão Arão e consagre-o dentre os israelitas, e também seus filhos Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar. Eles serão os sacerdotes para me servirem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Faça roupas especiais para Arão, para indicar que ele foi separado para o meu serviço. Devem ser roupas que o dignifiquem e honrem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fale a todos os homens artesãos, capazes e habilidosos, para que façam roupas para a consagração de Arão para me servir como sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As roupas que farão são estas: um peitoral, um colete sacerdotal, um manto, uma túnica bordada, um turbante e um cinturão. Essas roupas sacerdotais feitas para Arão e seus filhos serão sagradas, para que me sirvam como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Esses artesãos deverão usar ouro, linho fino trançado azul, vermelho-púrpura e vermelho-carmesim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Os artesãos farão o colete sacerdotal de linho fino trançado, de fios de ouro e de fios de tecido azul, vermelho-púrpura e vermelho-carmesim, trabalho feito com capricho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O colete terá duas partes — a da frente e a de atrás — e terá duas ombreiras que deverão ser presas nos dois lados do manto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O cinturão, feito com arte, passará pela cintura do colete sacerdotal para prendê-lo; será feito do mesmo material, ou seja, linho fino trançado, fios de ouro e fios de tecido azul, vermelho-púrpura e vermelho-carmesim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Pegue duas pedras de ônix e grave nelas os nomes dos filhos de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>seis nomes em cada pedra, por ordem de nascimento dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Para gravar os nomes dos filhos de Israel, use a técnica de um lapidador, utilizada para gravar selos. Em seguida encaixe as pedras em bases de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Fixe as duas pedras nas ombreiras do manto sacerdotal. Elas servirão para manter viva a lembrança do povo de Israel. Assim, Arão levará sempre nos ombros os nomes das tribos, para manter viva a lembrança diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Faça também encaixes de ouro</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e duas correntes de ouro puro trançado. Prenda as correntes nos encaixes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Depois faça artisticamente o peitoral, que servirá para orientar as decisões da parte de Deus. Faça com o mesmo material usado para fazer o colete sacerdotal: linho fino trançado, fios de ouro, fios de tecido azul, vermelho-púrpura e vermelho-carmesim.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O peitoral será quadrado e dobrado em dois, formando um bolso, medindo vinte e dois centímetros de comprimento por vinte e dois centímetros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em seguida, fixe nele quatro fileiras de pedras preciosas. Na primeira fila fixe as seguintes pedras: sárdio, topázio e carbúnculo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Na segunda fila, esmeralda, safira e diamante.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Na terceira fila, jacinto, ágata e ametista.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Na quarta fila, berilo, ônix e jaspe. Os encaixes serão modelados em ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Cada pedra representará uma das 12 tribos de Israel. O nome de cada tribo será gravado nela como um selo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Prenda o peitoral no colete sacerdotal por meio de duas correntes de ouro puro, trançadas com corda.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Faça também duas argolas de ouro e prenda-as às duas pontas do peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Prenda as duas correntes de ouro às argolas nas pontas do peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>As outras pontas das duas cordas ficarão presas às partes da frente dos dois encaixes de pedras de ônix, nas ombreiras do colete sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Faça também outras duas argolas de ouro e prenda-as às duas pontas de baixo, por dentro do peitoral, junto ao colete sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Faça mais duas argolas de ouro e prenda-as às duas ombreiras do colete sacerdotal, abaixo, na frente, sobre o cinturão de trabalho esmerado que passa por cima do colete sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois ligue o fundo do peitoral às argolas da base do manto sacerdotal. Faça a ligação por meio de uma fita azul, ligando o peitoral ao cinturão. Isto manterá o peitoral sempre unido ao colete sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Desse modo, Arão levará os nomes das tribos de Israel no peitoral, sobre o seu coração, toda vez que entrar no Lugar Santo. Assim o SENHOR se lembrará sempre das tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Coloque no peitoral das decisões o Urim e o Tumim, para serem levados junto ao coração de Arão, quando se apresentar ao SENHOR. Assim, Arão levará sempre sobre o coração os meios para saber o que o SENHOR quer do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“O manto, roupa que vai por cima do colete sacerdotal, será tecido inteiramente de fios de lã azul</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e com uma abertura para a cabeça no meio. Essa abertura terá um forro em volta, como uma gola, para não se rasgar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O manto será todo enfeitado com desenhos de romã de pano azul, vermelho-púrpura e vermelho-carmesim; em volta da borda do manto, intercalados com sinos de ouro, ou seja, um sino e uma romã, outro sino de ouro e outra romã, e assim por diante.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os sinos de ouro e as romãs devem se alternar por toda a volta da borda do manto.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Arão terá de usar esse manto sempre que for fazer o serviço sacerdotal. O som dos sinos será ouvido quando ele entrar no Lugar Santo diante do SENHOR e quando sair; fará assim para que não morra!</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Faça depois uma lâmina de ouro puro e grave nela — como se gravam os selos — a seguinte frase: ‘Consagrado ao SENHOR’.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Essa lâmina será presa por um cordão na parte da frente do turbante com uma fita azul.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Estará sobre a testa de Arão, para que ele leve a culpa de qualquer pecado que os israelitas cometerem ao oferecerem e consagrarem suas ofertas ao SENHOR. Essa lâmina estará sempre sobre a testa de Arão, para que os israelitas sejam aceitos e perdoados pelo SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Faça também uma túnica bordada para Arão — uma manta de linho xadrez. E faça um turbante de linho fino, e o cinturão, trabalhado artisticamente por um bordador.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Faça para os filhos de Arão os mantos, os cinturões e os turbantes. Essas peças devem conferir-lhes honra e dignidade.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Depois de vestir seu irmão Arão e os seus filhos, consagre esses homens ao SENHOR para o ministério sacerdotal. Para isso, deverão ser ungidos com azeite de oliveira — derramado sobre suas cabeças.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Faça roupas de baixo para eles — calções de linho — para cobrirem a pele nua, e que vão da cintura até quase os joelhos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Sempre que Arão e seus filhos entrarem no Tabernáculo ou forem até o altar que está no Lugar Santo, deverão vestir essas peças. Desse modo eles não terão culpa e não morrerão. “Este estatuto é permanente para Arão e para os seus descendentes.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Consagre Arão e seus filhos para que me sirvam como sacerdotes da seguinte maneira: Pegue um novilho e dois carneiros sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pegue pães e bolos feitos sem fermento e com farinha amassada. Pegue também bolos finos sem fermento untados com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Coloque-os numa cesta. Depois traga as cestas, o novilho e os dois cordeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então mande Arão e seus filhos chegarem perto da porta do Santuário e lave-os com água.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois vista Arão com as roupas especiais: o manto, a túnica bordada, o colete sacerdotal, o peitoral e o cinturão de trabalho artístico do colete sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ponha-lhe o turbante na cabeça e prenda a lâmina de ouro ao turbante.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Derrame o azeite da unção na cabeça dele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois vista os filhos dele com as roupas sacerdotais. Coloque neles as túnicas bordadas,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>os cinturões, os turbantes na cabeça. Assim você consagrará Arão e os seus filhos. E serão sacerdotes para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Traga o novilho para a frente do Tabernáculo. Arão e seus filhos colocarão as mãos sobre a cabeça do novilho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Você deverá sacrificar o novilho na entrada do Tabernáculo, diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com o dedo ponha o sangue do novilho nos chifres do altar e derrame o resto do sangue sobre a base do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois pegue a gordura que cobre as vísceras, incluindo a melhor parte do fígado, os dois rins com a gordura que os envolve, e queime tudo isso no altar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas o restante do corpo, incluindo a carne, o couro e o excremento, queime fora do acampamento; é oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Depois traga um dos carneiros, e Arão e seus filhos colocarão as mãos sobre a cabeça dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sacrifique o carneiro e borrife o sangue dele por todos os lados do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Corte o carneiro em pedaços. Lave as vísceras e as pernas do animal e ponha tudo isso sobre os outros pedaços e a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Queime tudo sobre o altar. É oferta queimada de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Depois pegue o outro carneiro. Arão e seus filhos colocarão as mãos sobre a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sacrifique o carneiro. Molhe com o sangue do carneiro a ponta da orelha direita de Arão e dos seus filhos. Molhe também os polegares da mão direita e do pé direito de cada um deles. Borrife todos os lados do altar com o restante do sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pegue um pouco de sangue do altar e um pouco de óleo da unção e borrife essa mistura em Arão e nas suas roupas, e nos seus filhos e nas roupas deles. Assim, eles e suas roupas estarão santificados ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Depois tire a gordura desse cordeiro, a parte gorda da cauda, a gordura que cobre as vísceras, a melhor parte do fígado, os dois rins e a gordura que os envolve, e a coxa direita, porque este é o carneiro da oferta de ordenação dos sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pegue também um pão, um bolo assado com azeite e um pão fino da cesta de pães sem fermento, colocada diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ponha todas essas coisas nas mãos de Arão e seus filhos e, movendo-as de um lado para o outro, apresente-as com gestos rituais perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em seguida, pegue tudo de volta das mãos deles e queime essas ofertas no altar. É oferta queimada ao SENHOR, é oferta de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pegue o peito do carneiro para a ordenação de Arão e mova-o de um lado para o outro, apresente-o com gestos rituais perante o SENHOR. Essa parte pertencerá a você.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Consagre o peito e a coxa do carneiro da oferta apresentada com gestos rituais, isto é, as partes tiradas do cordeiro da ordenação que pertencem a Arão e seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O povo de Israel sempre terá de dar essas partes dos sacrifícios a Arão e seus filhos. É contribuição obrigatória permanente que farão aos sacerdotes, das suas ofertas de paz ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“As vestes sagradas de Arão passarão aos seus descendentes, para vesti-las quando forem ungidos e ordenados.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O filho que servir como sacerdote no lugar de Arão e que entrar no santuário para servir no Lugar Santo vestirá essas roupas durante sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Pegue o carneiro da ordenação e cozinhe a sua carne no Lugar Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Na entrada do santuário eles deverão comer a carne do cordeiro e o pão que está na cesta.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eles comerão as coisas que foram oferecidas como sacrifício para tirar os pecados para consagrá-los e para santificá-los. Somente os sacerdotes poderão comê-las, pois são sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Se sobrar na manhã seguinte alguma coisa da carne do cordeiro da ordenação ou do pão, deverá ser queimada. Ninguém deve comê-la, porque é sagrada.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Para a ordenação de Arão e seus filhos, faça tudo o que lhe mandar, durante sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Cada dia prepare um novilho para ser sacrificado como oferta pelo pecado. É o sacrifício para alcançar o perdão dos pecados de todos. Com o sacrifício para tirar pecados você purificará o altar. Depois você derramará o azeite da unção sobre o altar, para a sua santificação.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Durante sete dias faça o sacrifício pelo altar, para consagrá-lo. Com isso o altar será santíssimo, e tudo o que encostar nele ficará santo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Agora veja as ofertas que você deve sacrificar regularmente sobre o altar: ofereça todos os dias dois cordeiros de um ano de idade.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ofereça um cordeiro de manhã e o outro ao entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ofereça com o primeiro cordeiro cerca de três litros da melhor farinha misturada, preparada com um litro de azeite de oliva refinado. Como oferta de bebida ofereça um litro de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ofereça o outro cordeiro ao entardecer, junto com a oferta de cereais e com a oferta de bebida, como de manhã. Será oferta queimada de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Assim será apresentada constantemente a oferta queimada, de geração em geração, à entrada do Tabernáculo, diante do SENHOR. Ali me encontrarei com os israelitas e falarei com você.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ali visitarei os israelitas, e o lugar será consagrado pela minha glória.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Assim consagrarei o Tabernáculo e o altar. Santificarei também Arão e os seus filhos para que me sirvam como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E morarei no meio dos israelitas e serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Saberão que eu sou o SENHOR, o seu Deus, que os tirou da terra do Egito para morar no meio deles. Eu sou o SENHOR, o seu Deus.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Faça também um altar de madeira de acácia para queimar incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O altar deve ser quadrado, com quarenta e cinco centímetros de cada lado, e noventa centímetros de altura. Os chifres, nas pontas e o altar devem formar uma só peça inteiriça.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Revista de ouro a parte de cima, as paredes laterais e os chifres. Além disso, faça uma moldura de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Faça duas argolas de ouro de cada lado do altar, logo abaixo da moldura. Essas argolas servem para sustentar as varas utilizadas para carregar o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As varas serão de madeira de acácia, recobertas de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Coloque o altar em frente ao véu que se encontra diante da arca da aliança, diante da tampa que está sobre ela. Ali me encontrarei com você.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Arão queimará nesse altar o incenso aromático todas as manhãs, quando vier preparar as lâmpadas,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e também à tarde, quando vier acendê-las. O incenso será queimado continuamente perante o SENHOR, de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não ofereçam o que não seja meu nesse altar, nem ofertas queimadas, nem oferta de cereais. Também não apresente ofertas de bebida sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Uma vez por ano, Arão fará uma cerimônia de propiciação sobre os chifres do altar com o sangue do animal sacrificado para tirar os pecados do povo. Isto será feito pelas gerações. Esse altar é santíssimo ao SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR disse ainda a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Quando você fizer o recenseamento do povo de Israel, preste atenção! Cada israelita terá de pagar o seu próprio resgate ao SENHOR quando for contado. Dessa maneira, nenhuma praga virá sobre eles quando a contagem estiver sendo feita.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todo aquele que passar pelo recenseamento contribuirá com seis gramas de prata, com base no peso padrão do santuário, que é de doze gramas de prata. Os seis gramas serão uma oferta ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todo aquele que tiver mais de vinte anos de idade e for registrado no recenseamento, dará essa oferta ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rico não dará mais de seis gramas, nem o pobre menos que seis gramas, quando apresentarem a oferta ao SENHOR quando pagarem pelos pecados da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Receba dos israelitas o dinheiro dessas ofertas pelo perdão dos pecados e use-o no serviço do Tabernáculo. Assim, as ofertas pelos pecados feitas por suas vidas serão sempre lembradas diante do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR continuou falando com Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Faça uma bacia de bronze com uma base de bronze, para servir de lavatório. Coloque a bacia entre o santuário e o altar, e encha-a de água.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Arão e seus filhos devem lavar as mãos e os pés com a água da bacia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Toda vez que entrarem no santuário ou quando se aproximarem do altar para prestarem serviço ao SENHOR, apresentando uma oferta queimada ao SENHOR, terão de lavar-se com água para que não morram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles, pois, lavarão as mãos e os pés para que não morram. Isso é lei permanente para Arão e os seus descendentes, de geração em geração”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em seguida, o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Junte as mais finas especiarias: seis quilos de mirra líquida, a metade disso, ou seja, três quilos de cálamo aromático,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>três quilos de cássia aromática, com base no peso padrão do siclo do santuário, e aproximadamente 5 litros de azeite de oliveira.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Entregue tudo aos perfumistas especializados para prepararem uma mistura de aromas, que será o óleo sagrado para a unção.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Use esse óleo sagrado para ungir o Tabernáculo, a arca da aliança,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>a mesa e todos os utensílios, o candelabro com seus utensílios, o altar de incenso,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>o altar das ofertas queimadas com todos os seus utensílios e a bacia com a sua base.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Deste modo você consagrará todas essas coisas e se tornarão santíssimas, e tudo o que tocar nelas se tornará santo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Use também o óleo da unção para derramar em Arão e nos seus filhos e consagreos para me servirem como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Diga aos israelitas: ‘Este será o meu óleo sagrado para a unção, geração após geração.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele não deverá ser usado para ungir o corpo de nenhum outro homem, e não fabriquem outro óleo com a mesma fórmula. Esse óleo é sagrado, e assim deve ser considerado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Qualquer pessoa que preparar óleo com essa fórmula, ou ungir um estranho, será eliminada do meio do seu povo’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O SENHOR deu ordens a Moisés, a respeito do incenso, dizendo: “Junte as seguintes essências: estoraque, ônica, gálbano e incenso puro, todas em quantidades iguais,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e faça um incenso de mistura aromática. Tempere com sal, puro e santo, segundo a arte do perfumista.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Moa uma parte desse incenso para que se torne pó. Coloque o incenso em pó em frente à arca da aliança, no Tabernáculo, onde me encontrarei com você. Considerem esse incenso santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ninguém deve usar essa fórmula para fabricar incenso para uso particular. Considerem-no sagrado, dedicado ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quem fizer incenso parecido, para usufruir do seu aroma, será eliminado do seu povo”.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse mais a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Eu escolhi Bezalel, filho de Uri e neto de Hur, da tribo de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e o enchi do Espírito de Deus. Dei a ele habilidade, inteligência e conhecimento artístico</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para desenhar e trabalhar em ouro, prata e bronze,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para lapidar e esculpir pedras; para entalhar madeira, e para fazer toda espécie de obra artesanal.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Escolhi como seu companheiro Aoliabe, filho de Aisamaque, da tribo de Dã. Também capacitei todos os artesãos para fazerem tudo o que mandei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Farão o Tabernáculo, a arca da aliança, a tampa que estará sobre ela e todos os outros utensílios do Tabernáculo,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>a mesa com as suas vasilhas, o candelabro de ouro com todos os seus utensílios, o altar de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>o altar das ofertas queimadas com todos os seus utensílios e a bacia com a sua base,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>as roupas de tecido fino, e as roupas sagradas para o sacerdote Arão e os seus filhos, quando me servirem como sacerdotes;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o óleo para as unções e o incenso aromático para o Lugar Santo. Tudo deve ser feito seguindo as instruções que dei a você”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR disse ainda a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Diga aos israelitas: ‘Certamente vocês guardarão os meus sábados. Isso será um sinal entre mim e vocês, de geração em geração, para que se lembrem que eu sou o SENHOR que os santifica.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“ ‘Portanto, guardem o sábado, porque é santo para vocês. Aquele que fizer alguma obra nesse dia, será eliminado do meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, trabalhem seis dias da semana, mas descansem no sábado, que é o sétimo dia, consagrado ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O povo de Israel deverá guardar o sábado, de geração em geração, como uma aliança perpétua.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>É um sinal permanente da minha aliança com o meu povo, porque o SENHOR fez os céus e a terra em seis dias, e no sétimo dia ele descansou’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando ele acabou de falar com Moisés no monte Sinai, deu-lhe as duas tábuas da aliança, tábuas em pedra, escritas pelo dedo de Deus!</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas, vendo o povo que Moisés demorava para descer do monte, reuniram-se todos ao redor de Arão e disseram: “Faça deuses que sirvam de guias para nós, pois a Moisés — esse homem que nos tirou do Egito — não sabemos o que aconteceu”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Arão respondeu-lhes: “Tirem as argolas de ouro das orelhas de suas mulheres, de seus filhos e de suas filhas e tragam-nas a mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, todo o povo tirou das orelhas as argolas de ouro e as trouxeram a Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele as recebeu, derreteu o ouro, e com ferramentas próprias fez um bezerro fundido. Então disseram: “Israel, este é o deus que tirou você do Egito!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ao ver isso, Arão edificou um altar diante do bezerro e anunciou: “Amanhã vamos fazer uma festa ao SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No dia seguinte, todos levantaram cedo e ofereceram ofertas queimadas e ofertas de paz ao bezerro de ouro. O povo assentou-se para comer e beber e levantou-se para se divertir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Desça, pois o seu povo, o povo que você tirou do Egito, corrompeu-se</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e depressa se desviou do caminho que eu havia ordenado. Fez um bezerro de ouro fundido e lhe ofereceu culto, e ofereceu sacrifícios a ele! Além disso, o povo diz: ‘Israel, este é o seu deus que tirou você do Egito!’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR disse mais a Moisés: “Tenho percebido que este povo é um povo rebelde.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora deixe-me sozinho, para que a minha ira se acenda sobre eles, e eu os destruirei. Depois, farei de você uma grande nação”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas Moisés implorou ao SENHOR, seu Deus. “SENHOR”, disse ele, “por que ficar indignado assim com o seu povo, que o SENHOR tirou da terra do Egito com grande poder e forte mão?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por que deixar os egípcios dizer: ‘Foi com má intenção que os tirou, para matá-los nos montes e para bani-los da face da terra’? Volte atrás, eu peço, e apague a sua indignação. Tenha piedade e desista de fazer esse terrível mal ao seu povo!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Lembre-se dos seus servos Abraão, Isaque e Israel, aos quais jurou pelo seu nome: ‘Multiplicarei os seus descendentes, como as estrelas do céu e darei a eles toda esta terra que prometi a eles, e os seus descendentes herdarão esta terra para sempre’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, o SENHOR desistiu do mal que faria ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Moisés desceu do monte, levando nas mãos as duas tábuas da Lei, tábuas escritas de ambos os lados, frente e verso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Deus mesmo tinha feito as tábuas. O que nelas estava gravado também fora escrito por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Josué ouviu o barulho do povo gritando, disse a Moisés: “Parece que há um barulho de guerra no acampamento”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Nada disso!”, disse Moisés. “Não é nem barulho de vitória, nem de derrota. Na verdade, ouço gente cantando”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando Moisés se aproximou do acampamento e viu o bezerro e as danças, ficou furioso! Ele jogou as duas tábuas de pedra no chão, quebrando-as ao pé do monte!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em seguida, pegou o bezerro que eles tinham feito e o derreteu, depois o moeu, reduzindo-o a pó, que espalhou na água, e fez os israelitas beberem aquela água.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois Moisés perguntou a Arão: “O que foi que esse povo fez a você, para que você o levasse a cometer um pecado tão grande?”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Arão respondeu: “Não fique irado comigo, meu senhor. Você sabe como este povo está sempre pronto para fazer o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles me disseram: ‘Faça deuses que sirvam de guias para nós, pois a Moisés — o homem que nos tirou do Egito — não sabemos o que aconteceu’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então eu disse a eles: ‘Quero que me tragam o ouro que tiverem’. O povo trouxe-me o ouro, eu o joguei no fogo e — veja só! — surgiu esse bezerro!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Moisés viu que o povo estava desenfreado e que Arão o deixou completamente fora de controle, tendo se tornado objeto de zombaria para os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então ficou em pé, à entrada do acampamento, e disse: “Quem é do SENHOR, venha até mim”. Logo foram para perto dele os filhos de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Disse Moisés a eles: “Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: ‘Pegue cada um a sua espada, percorra o acampamento, de ponta a ponta, ida e volta, de porta em porta, e mate cada um o seu irmão, o seu amigo e o seu vizinho’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E fizeram os levitas conforme a palavra de Moisés, e naquele dia foram mortos cerca de três mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Moisés então falou aos levitas: “Hoje vocês se consagraram ao SENHOR, pois nenhum de vocês poupou seu filho ou seu irmão, de modo que o SENHOR os abençoou hoje”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No dia seguinte Moisés disse ao povo: “Vocês cometeram um terrível pecado. Mas eu subirei novamente ao SENHOR, e talvez consiga obter o perdão pelo pecado de vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Moisés voltou ao SENHOR e disse: “O povo cometeu grande pecado, fazendo deuses de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas agora, lhe imploro, perdoe o pecado deles. Senão, peço que me risque do livro que o SENHOR escreveu”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O SENHOR respondeu a Moisés: “Riscarei do meu livro todo aquele que pecar contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Agora vá e conduza o povo ao lugar de que lhe falei; esteja certo de que o meu anjo irá à sua frente. Porém, no dia da minha visitação, eu os punirei pelos seus pecados”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E o SENHOR lançou grande castigo sobre os israelitas por causa do bezerro que Arão tinha feito.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois o SENHOR ordenou a Moisés: “Leve este povo que você tirou do Egito para a terra que jurei dar a Abraão, a Isaque e a Jacó. Pois eu disse a eles: ‘Darei esta terra aos seus descendentes’.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mandarei à sua frente o anjo. Expulsarei do território os cananeus, os amorreus, os heteus, os ferezeus, os heveus e os jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vão para a terra que jorra leite e mel. Mas eu não irei com vocês, pois vocês são um povo rebelde, e eu poderia destruí-los no caminho”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando o povo ouviu essas más notícias, começou a chorar, e nenhum deles usou as suas joias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois o SENHOR tinha mandado Moisés falar ao povo: “Vocês são um povo rebelde. Se eu for com vocês, ainda que por um só momento, os destruiria. Agora, tirem as joias e enfeites que estão usando, até eu decidir o que faço com vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, a partir do monte Horebe, os israelitas deixaram de usar joias e enfeites.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moisés costumava armar a tenda longe do acampamento. Ele a chamava de “Tenda do Encontro com Deus”. Todo aquele que quisesse consultar o SENHOR ia à tenda, fora do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sempre que Moisés ia para a tenda, todo o povo se levantava e ficava em pé à entrada de suas tendas, e o observavam pelas costas, até que entrasse na tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim que Moisés entrava, a coluna de nuvem descia e ficava à entrada da tenda. E o SENHOR falava com Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando o povo via a coluna de nuvem na entrada da tenda, todos ficavam em pé, à entrada da sua própria tenda, e adoravam ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR falava com Moisés face a face, como quem fala com um amigo. Depois Moisés voltava ao acampamento, mas Josué, filho de Num, seu ajudante, não se afastava daquela tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Moisés disse ao SENHOR: “O SENHOR me ordenou: ‘Leve este povo’, mas não me diz quem enviará comigo. Também me disse: ‘Conheço você pelo nome e você tem me agradado’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se o SENHOR me vê com agrado, peço que me revele agora os seus caminhos, para que eu o conheça e continue sendo agradável ao SENHOR. Lembre-se que esta nação é o seu povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR respondeu: “Eu mesmo irei com você e darei descanso a você”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Moisés disse: “Se a sua presença não for comigo, não nos mande sair deste lugar!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Como eu e o meu povo saberemos se podemos contar com o seu favor, se o SENHOR não for conosco? Quem poderá saber que somos o seu povo e que somos diferentes de todos os povos da terra?”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Vou atender ao seu pedido, porque tenho me agradado de você e o conheço pelo nome”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Moisés disse: “Peço que me deixe ver a sua glória”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR respondeu: “Farei passar toda a minha bondade, e diante de você farei saber o meu nome: Eu sou o SENHOR. Terei misericórdia de quem eu quiser ter misericórdia, e me compadecerei de quem eu quiser me compadecer”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E acrescentou: “Mas você não poderá ver a minha face, porque nenhum homem poderá continuar vivo depois de me ver”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR prosseguiu: “Contudo, fique nesta pedra, ao meu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando a minha glória passar, eu o colocarei numa fenda da rocha e o cobrirei com a minha mão, até que tenha acabado de passar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois tirarei a mão e você me verá pelas costas; mas a minha face ninguém poderá ver”.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Talhe duas tábuas de pedra como as primeiras, e nelas escreverei as mesmas palavras que estavam nas tábuas que você quebrou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Amanhã cedo esteja pronto para subir no monte Sinai e se apresentar a mim no alto do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que ninguém vá com você e que ninguém pise em algum lugar no monte; nem mesmo as ovelhas e os bois devem pastar perto do monte”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Moisés, pois, preparou duas tábuas de pedra como as primeiras e subiu com elas no monte Sinai, logo de manhã, como o SENHOR havia mandado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR desceu na nuvem, permaneceu ali com Moisés e proclamou o seu nome: o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E passou diante de Moisés, proclamando: “Eu, somente eu, sou Deus compassivo e cheio de graça, paciente, cheio de misericórdia e de fidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mostro o meu amor fiel até mil gerações, perdoo a maldade, a rebelião e o pecado. Não deixo sem castigo o culpado; castigo os filhos e os netos pelo pecado dos pais até a terceira e quarta geração”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Moisés se curvou depressa, com o rosto no chão, e o adorou, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“SENHOR, se achei mesmo favor diante dos seus olhos, siga conosco para a Terra Prometida. Sei que este povo é rebelde e teimoso, mas peço: Perdoe a nossa maldade e o nosso pecado e aceite-nos como seu povo!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o SENHOR disse: “Faço uma aliança. Diante de todo o seu povo farei maravilhas que nunca foram feitas em toda a terra, nem entre nação alguma. Assim todo o povo — com o qual você está — vai ver os atos poderosos que eu, o SENHOR, farei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Obedeça às ordens que hoje dou a você. Expulsarei da sua presença os cananeus, os amorreus, os heteus, os ferezeus, os heveus e os jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não faça nenhum acordo com os moradores da terra para onde você vai. Assim você não cairá na armadilha deles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em vez disso, destrua os seus altares, quebre as suas colunas sagradas e seus postes-ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nunca adore nenhum outro deus, porque o SENHOR, cujo nome é Zeloso, de fato é Deus zeloso!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Por isso, nada de fazer acordo com os habitantes daquela terra; pois quando eles forem fazer seus cultos imorais e os sacrifícios aos falsos deuses, convidarão você e poderão levá-lo a comer dos sacrifícios oferecidos aos ídolos</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e a escolher mulheres para os seus filhos dentre as moças daqueles povos. Quando elas se prostituírem com seus deuses, poderão passar a infidelidade deles para os seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Por isso, não fabrique deuses de metal para você.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Celebre a festa dos pães sem fermento. Durante sete dias coma pão sem fermento, como lhe mandei. Faça isso na data certa — no mês de abibe; porque nesse mês você saiu do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Todos os primeiros filhos são meus. Também são meus todos os machos dentre as primeiras crias dos seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No caso dos jumentos é diferente. A primeira cria terá de ser resgatada com um cordeiro. Quer dizer, no lugar do jumento, o dono me dará um cordeiro. Se não for resgatado, terá de ser morto. Paguem o resgate por todos os seus primeiros filhos. “Ninguém compareça diante de mim de mãos vazias, isto é, sem oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Trabalhe seis dias, mas descanse no sétimo — tanto na época da semeadura como na época da colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Celebre também as outras duas festas anuais. Celebre a festa das semanas, a festa dos primeiros frutos da colheita de trigo e a festa da colheita, no fim do ano.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Resumindo, são três festas por ano. Nessas três vezes, todo homem de Israel se apresentará ao SENHOR Deus, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Expulsarei as nações de diante de você e vou aumentar muito o território do meu povo. Ninguém cobiçará a sua terra quando você subir três vezes ao ano para apresentar-se ao SENHOR, o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“No sacrifício, não ofereçam sangue misturado com pão fermentado, e não deixem sobra alguma do sacrifício da festa da Páscoa para o dia seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Quando fizer a primeira colheita, traga o melhor dos primeiros frutos à casa do SENHOR, o seu Deus. “Não cozinhe o cabrito no leite da própria mãe”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Escreva essas palavras, porque são os termos da minha aliança com você e com Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Moisés ficou quarenta dias e quarenta noites com o SENHOR. Durante esse tempo ele não comeu pão nem bebeu água; e escreveu nas tábuas as palavras da aliança: os Dez Mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ao descer o monte Sinai com as tábuas da aliança nas mãos, Moisés não percebeu que o seu rosto resplandecia, por ter ficado na presença de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando Arão e todos os israelitas viram Moisés com o rosto brilhando, tiveram medo de aproximar-se dele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Moisés os chamou. Arão e os líderes da comunidade de Israel se aproximaram, e Moisés falou com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Depois chegaram também todos os israelitas, e ele transmitiu todos os mandamentos que o SENHOR lhe tinha dado no monte Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando Moisés acabou de falar com eles, cobriu o rosto com um véu.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Cada vez que Moisés vinha perante o SENHOR para falar com ele, tirava o véu até sair. Sempre que saía, transmitia aos israelitas tudo o que lhe tinha sido ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Assim o povo de Israel via o rosto de Moisés brilhar. Mas, logo depois de transmitir as ordens de Deus, Moisés tornava a cobrir o rosto com o véu, até falar novamente com o SENHOR.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Moisés convocou toda a comunidade de Israel e disse-lhe: “Estas são as palavras que o SENHOR mandou que vocês obedecessem:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>‘Trabalhem seis dias da semana, mas o sétimo dia será santo para vocês, o sábado solene de descanso, dedicado ao SENHOR. Quem trabalhar nesse dia, terá de morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não acendam fogo em nenhuma de suas casas no dia de sábado!’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Moisés continuou falando à comunidade de Israel. Ele disse: “Foi isto que o SENHOR mandou fazer:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>‘Separem dos seus bens uma oferta ao SENHOR. Todo aquele que sentir o desejo no coração, traga como oferta ao SENHOR ouro, prata e bronze;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>fios de tecido azul, vermelho-púrpura e vermelho-carmesim; linho fino e pelos de cabra;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>peles de carneiro tingidas de vermelho e couro; madeira de acácia;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>azeite para a iluminação; especiarias para o óleo de unção e para o incenso aromático especial;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>pedras de ônix e outras pedras preciosas para prender no colete sacerdotal e no peitoral das roupas sacerdotais’ ” .</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Todos os homens habilidosos venham fazer o que o SENHOR mandou:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o Tabernáculo com a tenda e sua cobertura, os prendedores, as armações, os travessões, as colunas e as bases;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a arca e suas varas, a tampa e o véu para cobrir o Lugar Santo;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a mesa, suas varas e todos os seus utensílios, e os pães da Presença divina;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o candelabro, com seus utensílios, as lâmpadas e o azeite para a iluminação;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o altar de incenso e suas varas, o óleo da unção e o incenso aromático especial; a cortina divisória à entrada do Tabernáculo;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o altar para as ofertas queimadas, a grelha de bronze, as varas e todos os utensílios do altar; a bacia de bronze e sua base;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>as cortinas para as paredes do pátio com suas colunas e bases, e a cortina da entrada para o pátio;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>as estacas e as cordas para firmar o Tabernáculo e o pátio;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>as roupas sagradas para os sacerdotes usarem quando estiverem servindo no Lugar Santo, tanto as roupas sagradas de Arão como as roupas de seus filhos, para quando servirem como sacerdotes”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então toda a comunidade de Israel saiu da presença de Moisés,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e todos aqueles que estavam dispostos trouxeram de boa vontade suas ofertas ao SENHOR, para a construção do Tabernáculo, para todos os seus serviços e para as roupas sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vieram homens e mulheres, todos que sentiam disposição no coração. Trouxeram fivelas, colares, brincos, anéis, braceletes e outros objetos de ouro. Todos os homens faziam ofertas de ouro ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os que possuíam tecido azul, vermelho-púrpura ou vermelho-carmesim, linho fino, pelos de cabra, peles de carneiro tingidas de vermelho ou couro ofertavam essas coisas ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Outros trouxeram como oferta ao SENHOR objetos de prata ou de bronze, além de madeira de acácia própria para a construção.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Todas as mulheres habilidosas trouxeram o que elas fizeram com suas próprias mãos: tecido azul, vermelho-púrpura e vermelho-carmesim e linho fino.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todas as mulheres que tinham habilidade, teceram os pelos de cabra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os líderes trouxeram pedras de ônix e outras pedras de valor para serem colocadas no colete sacerdotal e no peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Deram também especiarias e azeite de oliva para a iluminação, para o óleo de unção e para o incenso aromático especial.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os israelitas, tanto homens como mulheres, que sentiram em seu coração o desejo de ajudar em todo o trabalho que o SENHOR mandou fazer por meio de Moisés, trouxeram oferta voluntária ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Moisés disse aos israelitas: “O SENHOR escolheu Bezalel, filho de Uri, neto de Hur, da tribo de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e o Espírito de Deus o encheu de habilidade, inteligência e capacidade artística em todas as artes e ofícios necessários,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>para elaborar os desenhos e trabalhar em ouro, prata e bronze,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>para talhar e lapidar pedras e entalhar madeira para fazer todo tipo de trabalho artesanal.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Além disso, o SENHOR deu a ele e a Aoliabe, filho de Aisamaque, da tribo de Dã, o dom de ensinar os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ele lhes deu a capacidade extraordinária para realizar todo tipo de serviços de carpinteiro e joalheiro. Também para fazer bordados em linho fino e de fios de tecido azul, vermelho-púrpura e vermelho-carmesim e para fazer qualquer trabalho artesanal”.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim, Bezalel, Aoliabe e todos os homens capazes a quem o SENHOR tinha concedido habilidade e inteligência para fazerem toda a obra de construção do Santuário executaram a obra como o SENHOR tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Moisés chamou Bezalel, Aoliabe e todos os homens hábeis em cujo coração o SENHOR tinha colocado sabedoria, e que tinham se colocado à disposição para vir e começar a obra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Moisés entregou a eles os materiais doados pelo povo para a construção do santuário. E todas as manhãs o povo trazia mais ofertas voluntárias a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por isso, todos os construtores habilidosos que trabalhavam no santuário interromperam o trabalho</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e disseram a Moisés: “O povo está trazendo muito mais do que o necessário para realizar a obra que o SENHOR ordenou”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Moisés mandou proclamar em todo acampamento a seguinte mensagem: “Nenhum homem ou mulher traga mais oferta alguma para a construção do santuário”. Foi preciso proibir o povo de dar mais ofertas,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>pois já havia mais do que o suficiente para realizar toda a obra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos os homens habilidosos dentre os trabalhadores fizeram o Tabernáculo com dez cortinas internas. As cortinas eram de linho fino trançado e de fios de tecido azul, vermelho-púrpura e vermelho-carmesim. Nelas foram bordados querubins, ou seja, figuras de anjos. O trabalho foi feito com muita arte.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Cada cortina media doze metros e sessenta centímetros de comprimento por um metro e oitenta centímetros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ligaram cinco cortinas internas umas às outras, e fizeram o mesmo com as outras cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Fizeram laços de tecido azul ao longo da borda da última cortina de cada um dos conjuntos de cortinas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois fizeram cinquenta laços na primeira cortina interna e cinquenta laços na última cortina do segundo conjunto; os laços ficavam de frente uns para os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os dois conjuntos de cortinas foram presos um no outro por meio de cinquenta prendedores de ouro. Dessa maneira o Tabernáculo ficou sendo uma peça só.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A cobertura do Tabernáculo foi feita com um total de onze cortinas de pelos de cabra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E todas as cortinas internas tinham o mesmo tamanho, ou seja, treze metros e meio de comprimento por um metro e oitenta centímetros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Prenderam cinco cortinas umas nas outras, formando um conjunto, e as outras seis formaram o outro conjunto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois fizeram cinquenta laços em volta da borda da última cortina de um dos conjuntos e também na borda da última cortina do outro conjunto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fizeram também cinquenta prendedores de bronze para unir a tenda, para se tornar uma peça inteiriça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Fizeram mais uma cobertura, de peles de carneiro tingidas de vermelho, e por cima desta outra cobertura de couro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Para a estrutura do Tabernáculo fizeram armações verticais de madeira de acácia.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Cada armação media quatro metros e meio de comprimento por setenta centímetros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Cada armação tinha dois encaixes paralelos, de modo que todas as armações ficavam encaixadas umas nas outras.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fizeram também vinte armações para o lado sul do Tabernáculo,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>quarenta bases de prata para serem colocadas debaixo das armações; duas bases para cada armação, uma para cada junção dos encaixes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Para o outro lado, o lado norte, fizeram a mesma coisa: vinte armações</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e quarenta bases de prata, duas debaixo de cada armação.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Nos fundos, no lado oeste do Tabernáculo, fizeram seis armações,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>além de duas armações para os cantos na parte de trás do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nesses dois cantos as armações eram duplas, formando uma só peça até a primeira argola que ficava na parte de cima.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Portanto, havia oito armações ao todo e todas estavam fixas em dezesseis bases de prata — duas para cada armação.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Também fizeram travessões de madeira de acácia: cinco para as armações de um lado do Tabernáculo,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>cinco para as armações do outro lado e cinco para as armações para a parte de trás do Tabernáculo, que dá para o ocidente.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Fizeram o travessão central, passando pelo meio das armações, ligando todas as armações, de ponta a ponta do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>As armações e as travessas foram revestidas de ouro, e fizeram as argolas de ouro para sustentar os travessões.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Para a parte de dentro do Tabernáculo, fizeram um véu de linho fino trançado e de fios de tecido azul, vermelho-púrpura e vermelho-carmesim, e mandaram bordar, por artistas, figuras de querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O véu ficou pendendo de quatro colunas de madeira de acácia recobertas de ouro. Para prender e fixar o véu, foram usados prendedores de ouro e foram feitas quatro bases de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Para a entrada do Tabernáculo, fizeram uma cortina de linho fino trançado e de fios de tecido azul, vermelho-púrpura e vermelho-carmesim. O trabalho foi confiado a um bordador.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Para sustentar as cortinas, fizeram cinco colunas com os prendedores necessários. Revestiram de ouro a parte de cima das colunas e as molduras das cortinas, mas as cinco bases eram de bronze.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Bezalel fez também a arca. Era de madeira de acácia e media um metro e dez centímetros de comprimento, setenta centímetros de largura e setenta centímetros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Revestiu-a de ouro puro, por dentro e por fora, e fez uma moldura de ouro ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fundiu quatro argolas de ouro para os quatro cantos da arca, duas para cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fez também varas de madeira de acácia revestidas de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As varas foram introduzidas nas argolas dos lados para carregar a arca.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fez uma tampa de ouro medindo um metro e dez centímetros de comprimento por setenta centímetros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Fez também dois querubins de ouro batido, um em cada ponta da tampa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A tampa e os querubins formavam uma peça inteira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os querubins tinham as asas estendidas para cima, cobrindo com elas a tampa. Estavam com as faces voltadas uma para a outra, olhando para a tampa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele fez a mesa com madeira de acácia, com noventa centímetros de comprimento, quarenta e cinco centímetros de largura e setenta centímetros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Revestiu-a de ouro puro e fez uma moldura de ouro em volta dela.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Fez também um friso ao seu redor de quatro dedos de largura, e fez um enfeite de ouro, com um bordado, em volta do friso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Fundiu quatro argolas de ouro, uma para canto da mesa, onde estavam os quatro pés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Colocou as argolas nas pernas da mesa, pouco abaixo do friso, para que sustentassem as varas usadas para transportar a mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Fez as varas para transportar a mesa. As varas foram feitas de madeira de acácia, e foram revestidas de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também fez de ouro puro os utensílios para a mesa: os pratos, os talheres, as vasilhas para o incenso e as jarras para as ofertas de bebida.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Fez também o candelabro de ouro puro batido. O pedestal, a haste, as taças, as flores e os botões formavam uma só peça.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eram seis braços, três de cada lado da haste central.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Cada braço tinha três taças em forma de amêndoa, cada uma com botão e flor, e três taças com formato de flor de amêndoa no braço seguinte, cada uma com botão e flor. Assim era com os seis braços que saem do candelabro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas a haste central do candelabro tinha quatro taças em forma de amêndoa, cada uma com flor e botão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Havia um botão debaixo de cada par dos seis braços que saíam do candelabro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os botões, os braços e o candelabro formavam uma só peça de ouro puro batido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois fez sete lâmpadas. Os cortadores de pavios e os apagadores eram de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Foram gastos trinta e cinco quilos de ouro puro para fazer o candelabro com todos os seus utensílios.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fez ainda o altar de incenso, de madeira de acácia. Era quadrado, medindo quarenta e cinco centímetros de largura, e noventa centímetros de altura. As pontas de chifre e o altar propriamente dito formavam uma só peça.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Revestiu de ouro puro a parte de cima, as paredes em volta e os chifres. Além disso, foi feita uma moldura de ouro ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Fez também duas argolas de ouro de cada lado do altar, abaixo da moldura. Nessas argolas foram introduzidas as varas, para carregar o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As varas eram de madeira de acácia, revestidas de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Fez ainda o óleo santo da unção e o incenso aromático especial. Esse serviço foi feito por perfumistas especializados.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Bezalel fez o altar das ofertas queimadas. Para esse serviço usou madeira de acácia. Era quadrado e media dois metros e vinte e cinco centímetros de comprimento e dois metros e vinte e cinco centímetros de largura e um metro e trinta e cinco centímetros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fez quatro pontas ou chifres que saíam dos quatro cantos do altar, formando uma só peça com o altar. O altar foi revestido de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De bronze fez também todos os utensílios do altar. Fez as vasilhas para recolher as cinzas, as pás, as bacias de aspersão, os garfos e os braseiros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fez também uma grelha de bronze, em forma de rede, a meia altura do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fundiu quatro argolas de bronze — uma em cada canto, para sustentar as varas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fez as varas de madeira de acácia, revestidas de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Para transportar o altar — que era de tábuas e oco — foram colocadas argolas nos dois lados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fez ainda a bacia para servir de lavatório. A bacia e seu suporte eram de bronze, aproveitando os espelhos doados pelas mulheres que serviam na entrada do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fez também o pátio. O lado sul tinha quarenta e cinco metros de comprimento e cortinas externas de linho fino trançado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eram sustentadas por vinte colunas e vinte bases de bronze. Os ganchos e os suportes das cortinas eram de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele fez a mesma coisa no lado norte do pátio de quarenta e cinco metros de comprimento, com cortinas apoiadas em vinte colunas e vinte bases de bronze. Os ganchos e os suportes das colunas eram de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O lado oeste, com cortinas externas, media vinte e dois metros e meio de largura, com dez colunas e dez bases. Os ganchos e os suportes eram de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No lado leste era a mesma coisa: vinte e dois metros e meio de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As cortinas de um lado da entrada eram de seis metros e setenta e cinco centímetros de comprimento, com três colunas e três bases.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Do outro lado da entrada do pátio, as cortinas eram de seis metros e setenta e cinco centímetros de comprimento, também com três colunas e três bases.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todas as cortinas ao redor do pátio eram de linho fino trançado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As bases das colunas eram de bronze. Os ganchos e os suportes das colunas eram de prata; a parte de cima das colunas também era revestida de prata, de modo que todas as colunas em volta do pátio eram unidas por suportes de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A cortina da entrada do pátio era feita de linho fino trançado e de fios de tecidos azul, vermelho-púrpura e vermelho-carmesim, obra de bordador. Tinha nove metros de comprimento e, segundo a medida das cortinas do pátio, tinha dois metros e vinte e cinco centímetros de altura,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>com quatro colunas e quatro bases de bronze. Os ganchos e suportes e a parte de cima das colunas eram de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todas as estacas usadas na construção do Tabernáculo e do pátio eram de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Essa é a relação do material usado no Tabernáculo, a saber, o Tabernáculo da aliança, registrada por ordem de Moisés, para que os levitas pudessem continuar seu ministério, sob a direção de Itamar, filho do sacerdote Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Bezalel, filho de Uri e neto de Hur, da tribo de Judá, fez tudo o que o SENHOR ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Com ele estava Aoliabe, filho de Aisamaque, da tribo de Dã, perito desenhista e bordador em pano de linho fino e de fios de tecido azul, vermelho-púrpura e vermelho-carmesim.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O peso total do ouro que o povo trouxe como oferta e que foi usado em toda a obra do santuário foi de uma tonelada, conforme o peso padrão do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O total da prata recebida dos que foram contados no recenseamento da comunidade foi superior a três toneladas e meia.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Seis gramas para cada um dos contados. Essa cobrança foi feita para todos de vinte anos para cima, que somaram 603.550.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As três toneladas e meia de prata foram usadas para fundir as bases do santuário e do véu: cem bases feitas das três toneladas e meia, trinta e cinco quilos para cada base.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vinte quilos e trezentos gramas foram usados para fazer os ganchos para as colunas e para revestir a parte de cima das colunas e para fazer os suportes.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O povo doou duas toneladas e meia de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Com o bronze foram feitas as bases da entrada do Tabernáculo, o altar de bronze, a sua grelha e todos os utensílios do altar,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>as bases do conjunto de cortinas do pátio, e todas as estacas usadas no Tabernáculo e no pátio que ficava em volta do Tabernáculo.</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Foram feitas as roupas sacerdotais para o serviço do santuário para ministrar no Lugar Santo. Para isso, usaram fios de tecido azul, vermelho-púrpura e vermelho-carmesim. Também foram feitas as roupas sagradas para Arão. Tudo como o SENHOR tinha mandado Moisés fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fizeram o colete sacerdotal de linho fino trançado, de fios de ouro e de fios de tecido azul, vermelho-púrpura e vermelho-carmesim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O ouro foi batido até se tornar em finas lâminas. As lâminas foram cortadas em fios. E os fios de ouro foram colocados entre os tecidos de linho fino, azul, vermelho-púrpura e vermelho-carmesim; verdadeiro trabalho artesanal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O colete sacerdotal tinha duas partes — a da frente e a de trás — unidas nos ombros por ombreiras, atadas às duas extremidades.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O cinturão, que passava por cima do colete sacerdotal, formava uma peça só. O cinturão também foi feito de linho findo trançado, de fios de ouro e de fios de tecido azul, vermelho-púrpura e vermelho-carmesim, como o SENHOR tinha mandado Moisés fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também foram preparadas as pedras de ônix, encaixadas em base de ouro. Nelas foram gravados os nomes das tribos de Israel, como um lapidador grava um selo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Colocaram essas pedras nas ombreiras do colete sacerdotal, para conservar viva a memória do povo de Israel, como o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois fizeram artisticamente o peitoral, como o colete sacerdotal: de ouro e de fios de tecido azul, vermelho-púrpura e vermelho-carmesim e de linho fino trançado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Era quadrado, dobrado em dois, como um bolso, medindo vinte e dois centímetros de comprimento por vinte e dois centímetros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em seguida fixaram nele quatro fileiras de pedras preciosas. Na primeira fileira havia sárdio, topázio e carbúnculo;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>na segunda fila, esmeralda, safira e diamante;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>na terceira fila, jacinto, ágata e ametista;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>na quarta fila, berilo, ônix e jaspe. Os encaixes foram modelados em ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Havia doze pedras. Cada pedra representava uma das tribos de Israel, cada uma gravada com o nome de uma das doze tribos, como um lapidador grava um selo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E prenderam o peitoral no colete sacerdotal por meio de duas correntes trançadas de ouro puro, como cordas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fizeram também duas argolas de ouro e as prenderam nas duas pontas do peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Prenderam as duas correntes de ouro às argolas nas pontas do peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>As outras pontas das duas cordas ficaram presas às partes da frente dos dois encaixes de pedras de ônix, nas ombreiras do colete sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Fizeram também outras duas argolas de ouro e as prenderam nas duas pontas de baixo, por dentro do peitoral, junto ao colete sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois fizeram mais duas argolas de ouro e as prenderam nas duas ombreiras do colete sacerdotal, abaixo, na frente, sobre o cinturão, que passa por cima do manto sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois ligaram o fundo do peitoral às argolas da base do colete sacerdotal. Fizeram a ligação por meio de uma fita azul, ligando o peitoral ao cinturão. Isso mantém o peitoral sempre unido ao colete sacerdotal, como o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O manto, roupa que vai por cima do colete sacerdotal, foi tecido inteiramente de fios de lã azul</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e com uma abertura para a cabeça no meio. Essa abertura tinha um forro em volta, como uma gola, para não se rasgar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O manto foi todo enfeitado com desenhos de romã de pano azul, vermelho-púrpura e vermelho-carmesim, em volta da borda do manto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fizeram ainda pequenos sinos de ouro puro, atando-os em volta da borda, entre as romãs.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os sinos e as romãs eram intercalados, ou seja, um sino de ouro e uma romã, outro sino de ouro e outra romã, e assim por diante. Tudo feito para uso no ministério, como o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Para Arão e seus filhos fizeram de linho fino as túnicas — trabalho de tecelão —</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>o turbante, os gorros e os calções de linho fino trançado;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e o cinturão de linho fino trançado e de fios de tecido azul, vermelho-púrpura e vermelho-carmesim — trabalho de bordador — como o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Fizeram uma lâmina de ouro puro. Gravaram nela, como se grava um selo, a seguinte frase: “Consagrado ao SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E prenderam a lâmina com um cordão azul na parte da frente do turbante, como o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim terminaram toda a obra do Tabernáculo. Os israelitas fizeram tudo conforme o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então trouxeram o Tabernáculo inteiro a Moisés: a tenda e todos os seus utensílios, os prendedores, as armações, os travessões, as colunas e as bases,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>a cobertura de pele de carneiro tingida de vermelho, a cobertura de couro e o véu protetor,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>a arca da aliança com as suas varas e a tampa,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>a mesa com todos os seus utensílios e os pães da Presença,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>o candelabro de ouro puro com as suas lâmpadas nos seus lugares, com todos os seus utensílios e o azeite da iluminação;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>o altar de ouro, o óleo da unção, o incenso aromático especial e a cortina da entrada do Tabernáculo,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>o altar de bronze com a sua grelha, as suas varas e todos os demais utensílios do altar, a bacia e a sua base,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>as cortinas externas do pátio com as suas colunas e bases e a cortina para a entrada do pátio, as cordas e as estacas da tenda do pátio, todos os utensílios para o serviço do Tabernáculo</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>e as roupas sacerdotais finamente tecidas, para serem usadas no serviço do santuário, e as roupas sagradas do sacerdote Arão e as roupas dos seus filhos para serem usadas durante a realização das suas funções sacerdotais.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Os israelitas fizeram toda a obra conforme o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Moisés inspecionou o trabalho deles e viu que tinham feito tudo conforme o SENHOR tinha ordenado. E Moisés os abençoou.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois dessas coisas, o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“No primeiro dia do mês arme o Tabernáculo da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Coloque nele a arca da aliança (com os Dez Mandamentos) e cubra-a com o véu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Coloque no lugar próprio a mesa, e coloque em ordem as coisas que devem ficar sobre ela. Depois traga o candelabro e monte as suas lâmpadas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Coloque o altar de ouro para o incenso diante da arca da aliança e pendure a cortina à entrada do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Ponha o altar das ofertas queimadas diante da porta do Tabernáculo;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>coloque a bacia entre a tenda do santuário e o altar, e encha-a de água.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois arme o pátio ao redor da tenda e instale a cortina na entrada do pátio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Então pegue o óleo da unção, e unja o Tabernáculo e tudo o que faz parte dele; desse modo você fará a consagração do Tabernáculo, com tudo que nele se encontra, e ele será sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em seguida, derrame o óleo da unção no altar das ofertas queimadas e todos os seus utensílios; consagre-o e ele se tornará santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Unja também a bacia com a sua base e consagre-a.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Mande Arão e seus filhos chegarem à entrada do Tabernáculo e lave-os com água.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois vista Arão com as roupas sagradas, unja-o e consagre-o para me servir como sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Traga também os filhos dele e vista-os com as roupas sacerdotais.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Unjaos como você ungiu o pai deles, para que possam me servir como sacerdotes. Essa unção para o sacerdócio vale para sempre, de modo que os descendentes deles também serão sacerdotes, de geração em geração”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Moisés fez tudo conforme o SENHOR tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, no primeiro dia do primeiro mês do segundo ano, o Tabernáculo foi montado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Moisés armou o Tabernáculo, colocando as bases em seus lugares, as armações e as travessas e levantou as colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois estendeu a tenda sobre o tabernáculo e colocou a cobertura sobre ela, como o SENHOR tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tomou as tábuas da aliança e as colocou na arca. Introduziu as varas nas argolas da arca e colocou sobre ela a tampa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em seguida levou a arca para dentro do Tabernáculo e estendeu o véu para cobrir a arca da aliança, como o SENHOR tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois pôs a mesa no Santuário, no lado norte do Tabernáculo, do lado de fora do véu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Colocou sobre ela os pães da Presença, diante do SENHOR, como o SENHOR tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pôs também o candelabro no Santuário, em frente da mesa, no lado sul do Tabernáculo,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e acendeu as lâmpadas diante do SENHOR, como ele tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pôs o altar de ouro no santuário, diante do véu,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e nele queimou o incenso aromático especial, como o SENHOR tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então pendurou a cortina na entrada do Tabernáculo</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e pôs o altar das ofertas queimadas à entrada do Tabernáculo, a Tenda do Encontro, ofereceu sobre ele uma oferta queimada e uma oferta de cereais, como o SENHOR tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pôs a bacia entre a Tenda do Encontro e o altar e encheu-a de água.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Nela, Moisés, Arão e os seus filhos lavavam as mãos e os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Todas as vezes que entravam no Tabernáculo e iam até o altar, eles se lavavam, como o SENHOR tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então Moisés armou o pátio ao redor do Tabernáculo e do altar e colocou a cortina à entrada do pátio. Assim Moisés acabou a obra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então a nuvem cobriu o Tabernáculo e a glória do SENHOR o encheu.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Moisés não podia entrar no Tabernáculo, porque a nuvem estava sobre ela e a glória do SENHOR o enchia.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Sempre que a nuvem se levantava de cima do Tabernáculo, os israelitas seguiam viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas, se a nuvem parava, eles também paravam, até o dia em que ela se levantava.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>A nuvem do SENHOR repousava sobre o Tabernáculo de dia, e de noite havia fogo sobre ele, diante dos olhos de toda a nação de Israel, em toda a sua peregrinação.</para>
</usx>
