<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="EZK" style="id">Ezequiel (NBV)</book>
  <para style="h">Ezequiel</para>
  <para style="toc1">Ezequiel</para>
  <para style="toc2">Ezequiel</para>
  <para style="toc3">EZ</para>
  <para style="mt1">Ezequiel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo dia, no quinto dia do quarto mês do trigésimo ano, eu, o sacerdote Ezequiel, estava entre os exilados, junto ao rio Quebar. E aconteceu que o céu se abriu de repente, e Deus me mostrou muitas visões.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Isso ocorreu cinco anos depois de o rei Joaquim ter sido levado preso para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A palavra do SENHOR veio ao sacerdote Ezequiel, filho de Buzi, junto ao rio Quebar. E a mão do SENHOR esteve sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nessa visão, uma grande tempestade vinha do norte em minha direção. A tempestade empurrava uma grande nuvem, muito brilhante, carregada de fogo. Dentro da nuvem, no meio do fogo, havia algo que brilhava como bronze bem polido.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Do centro dessa nuvem surgiram quatro criaturas semelhantes a seres viventes. A forma delas era de gente,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e cada criatura tinha quatro rostos e quatro asas!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As suas pernas eram retas; seus pés tinham cascos de boi que brilhavam como se fossem de metal.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Além disso, debaixo das suas asas eu pude ver mãos humanas. As quatro criaturas eram todas iguais, com rostos e asas,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e as asas de cada ser tocavam nas pontas das asas de outro ser; moviam-se sempre para a frente, sem se virarem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O primeiro rosto dessas criaturas era de homem; o rosto da direita era de leão, o da esquerda era de boi, e o de trás era rosto de águia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Duas asas de cada criatura se abriam para cima e tocavam as asas das criaturas que estavam ao seu lado; e com as outras duas asas elas cobriam seus corpos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Elas se moviam na direção em que o Espírito queria, sempre para a frente, e sem se virar para os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As quatro criaturas eram brilhantes como brasas acesas, como uma tocha. Entre elas corria um fogo muito brilhante, do qual saíam relâmpagos e faíscas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As criaturas voavam em todas as direções, rápidas como relâmpagos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois de ter visto tudo isso, vi quatro rodas no chão, uma ao lado de cada criatura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>As rodas pareciam feitas de um metal dourado e brilhante. Eram todas semelhantes, e parecia haver uma outra roda dentro de cada uma delas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As rodas podiam andar em qualquer direção, sem precisar fazer curvas ou voltas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os aros das rodas me deixaram impressionado porque eram altos, e estavam cheios de olhos ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando as criaturas se moviam para a frente, as rodas se moviam para a frente. Quando as criaturas subiam, as rodas também subiam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>As criaturas e as rodas iam sempre na direção em que o Espírito queria.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando as criaturas se moviam, as rodas também se moviam; bastava as criaturas pararem, para as rodas pararem também; e quando as criaturas se elevavam do chão, as rodas também se elevavam com elas, porque o mesmo Espírito que dirigia as criaturas, dirigia as rodas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Acima das criaturas, havia uma superfície brilhante como cristal, parecida com uma cobertura curva, reluzente como um cristal, que me deixou muito impressionado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>As asas das criaturas estavam estendidas por debaixo daquela superfície e tocando umas nas outras. As outras duas asas de cada criatura cobriam seus corpos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando elas voavam, o barulho de suas asas parecia o som das ondas do mar quebrando na praia; parecia a própria voz do Deus Todo-poderoso, de um tropel de um grande exército em marcha. Quando as criaturas paravam, abaixavam suas asas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu ouvia uma voz que vinha daquela superfície brilhante acima das cabeças das criaturas, enquanto ficavam de asas fechadas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, sobre essa superfície brilhante, havia alguma coisa parecida com um trono azul, feito de safira. Assentado no trono estava alguém que se parecia com um homem!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Da cintura para cima era brilhante como metal no meio do fogo; da cintura para baixo parecia feito de fogo puro, muito brilhante. Tudo em volta dele brilhava,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>com muitas cores, como o arco-íris nas nuvens de um dia chuvoso. Foi assim que eu vi a glória do SENHOR. Ao ver tudo isso, caí por terra e escondi o meu rosto. Então ouvi a voz de alguém falando!</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ele me disse: “Levante-se, filho do homem! Ouça o que eu tenho para dizer a você”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No mesmo instante em que ele falava comigo, o Espírito entrou em mim e me fez ficar em pé, e escutei o que ele me dizia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Filho do homem”, disse ele, “eu o mandarei como meu mensageiro ao povo de Israel, essa nação desobediente que se revoltou contra mim. Até hoje, os israelitas e seus antepassados nunca deixaram de me desobedecer.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles são um povo teimoso, de coração duro! Você será mandado por mim e anunciará aos israelitas as minhas mensagens. Diga a eles: Assim diz o Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, quer ouçam ou não as suas palavras (pois são um povo terrivelmente rebelde e teimoso), saberão que um profeta do Senhor esteve no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, filho do homem, não tenha medo desse povo. Não se assuste com as suas ameaças, mesmo que as palavras firam como espinhos, e sejam venenosas como escorpiões. Não se assuste com os seus gritos, nem fique apavorado, porque eles são uma nação rebelde!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Você deve anunciar minhas mensagens, quer os israelitas ouçam ou não, porque são um povo teimoso e rebelde!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Filho do homem, escute bem o que eu lhe digo! Não queira ser rebelde você também, como o resto do seu povo. Abra sua boca e coma o que eu vou lhe dar”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então olhei e vi uma estranha mão estendida para mim, segurando um rolo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O rolo estava escrito por dentro e por fora. Quando a mão abriu o rolo à minha frente, vi que ele estava cheio de ameaças, desgraças e condenações.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E ele me ordenou: “Filho do homem, coma o que eu lhe mostrei. Coma este rolo! Depois vá e anuncie as minhas mensagens ao povo de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fiz o que ele mandou e comi o rolo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Coma tudo”, disse ele. “Encha o seu estômago com este rolo que eu lhe dei”. Quando comi o rolo, percebi que era doce como mel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois de comer o rolo, ele me disse: “Filho do homem, vá viver entre os israelitas e anuncie a eles as minhas mensagens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Você não terá que ir a terras e povos distantes, de línguas desconhecidas, mas à nação de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Você não será meu mensageiro a povos cuja língua é difícil de aprender e entender. Se você fosse meu mensageiro a esses povos, com toda a certeza eles ouviriam e aceitariam as suas mensagens.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Você será meu mensageiro ao povo de Israel — a um povo onde todos são rebeldes e teimosos. Eles não darão importância ao que você falar, porque não se importam com as minhas palavras!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas eu transformei você numa pessoa tão inflexível e endurecida quanto eles!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tornei a sua testa dura como o diamante, mais dura que a pedra. Por isso, não tenha medo deles, das ameaças e olhares cheios de ódio. Isso é natural, pois eles são um povo desobediente e teimoso”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele ainda me disse: “Filho do homem, deixe as minhas palavras entrarem até o fundo do seu coração. Ouça as minhas mensagens com muita atenção!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, vá procurar os israelitas que estão no exílio, o seu próprio povo, para anunciar as minhas mensagens. Quer eles ouçam, quer se façam de surdos, diga-lhes: ‘Assim diz o Soberano, o SENHOR!’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o Espírito me fez ficar em pé. Ouvi uma voz atrás de mim, forte como o barulho de um terremoto, dizendo: “Que a glória do SENHOR seja louvada nos altos céus!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ouvi o barulho das asas das criaturas, batendo umas contra as outras; ouvi o barulho das rodas, e um barulho como de um terremoto!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O Espírito me levantou e me tirou de lá. Eu estava muito emocionado — irado e cheio de amargura, mas o poder do SENHOR estava sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Fui até Tel-Abibe, uma colônia de israelitas exilados na Babilônia, que ficava junto ao canal de Quebar. Quando cheguei a Tel-Abibe, onde comecei a viver, fiquei sete dias sentado entre eles, muito confuso, sem saber o que fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois de passados esses sete dias, o SENHOR falou comigo e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Filho do homem, eu o escolhi para ser o vigia do povo de Israel. Quando você receber as minhas mensagens, deve transmitir cada uma delas ao povo, sem demora.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando eu disser ao pecador que ele vai morrer, e você não entregar a ele a minha mensagem, se não mostrar que ele precisa mudar de vida para ser salvo, ele será castigado com a morte por causa de seus pecados, mas você será responsável pela morte dessa pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>No entanto, quando você advertir o pecador, e ele não se arrepender de seus pecados e desobediências, ele será castigado com a morte por causa de seus pecados, mas você estará livre dessa culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Da mesma forma, quando um homem bom deixar de fazer o que é justo e passar a fazer o mal, e eu puser diante dele um tropeço, ele morrerá se você não o avisar. Ele morrerá por causa dos seus pecados. As boas obras que ele antes fazia não o livrarão do castigo, mas eu pedirei contas a você pela vida daquele homem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, se você avisar o homem bom para não pecar, e ele obedecer, certamente ele viverá, e você também estará livre dessa culpa”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Novamente senti o poder do SENHOR me dominar, e ele me disse: “Vá até o vale; lá eu falarei com você”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Saí de onde estava e fui para o vale. Quando cheguei ali vi novamente a glória do SENHOR como na primeira visão junto ao canal de Quebar! Caí ajoelhado, com o rosto no chão!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então o Espírito entrou em mim e me fez levantar. Falou comigo e me deu a seguinte ordem: “Vá para sua casa e tranque-se!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois você, filho do homem, será amarrado com cordas e não poderá escapar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu farei você ficar mudo; sozinho você não poderá condenar o seu povo — apesar de ser uma nação rebelde.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, quando eu falar com você, farei voltar a sua voz, e você dirá aos israelitas: ‘Assim diz o Soberano, o SENHOR! Quem for obediente, ouça; quem for desobediente, não ouça; pois os israelitas são um povo rebelde’ ”.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Agora, filho do homem, pegue um tijolo de barro ainda mole e grave nele um desenho da cidade de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Grave também figuras de rampas de terra construídas junto aos muros; desenhe acampamentos militares em volta da cidade e os grandes troncos usados para arrombar os portões.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Apanhe uma panela de ferro e a coloque entre você e a cidade gravada no tijolo. Ela estará cercada, e é você que a está cercando! Cada detalhe tem um significado; isso servirá de sinal para os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“De agora em diante você deve dormir deitado sobre o lado esquerdo do seu corpo. Você terá de carregar a culpa de Israel durante o número de dias que estiver deitado sobre o lado esquerdo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Cada dia em que você se deitar sobre o lado esquerdo do corpo representará um ano de castigo para Israel, ou seja, por trezentos e noventa dias você carregará a culpa da nação de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Depois disso, passe a dormir sobre o lado direito do corpo, durante quarenta dias, para indicar o castigo de Judá pelos seus pecados. Cada dia vai significar um ano.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Enquanto isso, você deve continuar representando o cerco de Jerusalém. Deve ficar com o rosto virado para o desenho da cidade; com o braço nu estendido em sua direção, profetize contra a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vou paralisar você com cordas, obrigando-o a ficar na mesma posição, até terminarem os dias da sua aflição. Você não poderá se virar para o outro lado!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Durante os trezentos e noventa dias que estiver deitado sobre o seu lado, você deverá comer pães feitos de uma mistura de trigo, cevada, lentilhas e favas. Misture tudo isso numa vasilha, e depois prepare o seu pão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Você deve fazer um racionamento de comida; deve comer duzentos e cinquenta gramas por dia, em horas determinadas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também deve racionar a água, bebendo apenas meio litro por dia, um pouco de cada vez, em horas determinadas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Prepare o seu pão como quem prepara broas de cevada. Leve a massa para um lugar onde todos possam ver, e lá asse tudo ao fogo. Para acender o fogo, você deve usar fezes secas de homem”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque o SENHOR afirma: “O povo de Israel vai comer comida impura, proibida pela Lei, em terras estranhas, por onde eu espalhar o meu povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então eu respondi: “Ah, Soberano SENHOR! Eu nunca me contaminei comendo comida impura. Desde minha infância eu sempre evitei comer animais mortos por doença ou despedaçados por animais selvagens; nunca comi alimentos proibidos pela Lei!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então ele me respondeu: “Está bem! Você pode usar esterco de vaca, em lugar de fezes humanas, para fazer o seu pão”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois acrescentou: “Filho do homem, eu provocarei falta de alimento em Jerusalém. A comida será tão pouca que vai ser cuidadosamente dividida entre os moradores. Também vai faltar água, e será necessário beber apenas alguns goles por dia. O povo todo ficará ansioso para beber, com medo de a água acabar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por causa da falta de comida e água, todos terão medo uns dos outros. Os moradores de Jerusalém sentirão no corpo e na alma o castigo de seus pecados”.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Agora, filho do homem, arranje uma espada bem afiada. Use essa espada para raspar seus cabelos e sua barba, como se ela fosse uma navalha. Use uma balança para dividir os cabelos em três partes iguais.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Coloque uma terça parte no centro do desenho da cidade. Quando terminar o cerco, queime esses cabelos. Espalhe outra terça parte em volta da cidade e corte os cabelos com a espada. Finalmente jogue a última terça parte ao vento, porque eu perseguirei o meu povo com a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Guarde algumas mechas de cabelo da última terça parte. Prenda esses fios ao seu manto;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>depois, apanhe alguns desses fios de cabelo e lance-os ao fogo, onde serão queimados. Assim, um fogo se espalhará por toda a nação de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o Soberano SENHOR: “Isso mostra o que vai acontecer a Jerusalém, a cidade que eu coloquei entre muitos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em sua maldade ela desobedeceu às minhas leis, quebrou meus mandamentos, muito mais que os outros povos ao seu redor. Ela rejeitou as minhas leis e não guardou os meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Portanto, assim diz o Soberano, o SENHOR: Vocês têm se tornado mais pecadores e rebeldes do que as nações à sua volta. Vocês não obedeceram às minhas leis, nem guardaram os meus mandamentos. Vocês nem ao menos têm procedido segundo os padrões das nações ao seu redor”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Por causa disso”, diz o Soberano SENHOR, “eu mesmo estou contra você, Jerusalém; vou castigar você diante das nações vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vou castigar você como nunca fiz antes, nem voltarei a fazer, por causa de seus horríveis pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os moradores de Jerusalém comerão seus próprios filhos; os filhos comerão os próprios pais. Quem escapar da destruição de Jerusalém será espalhado em todas as direções.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Portanto, esta é a palavra do Soberano, o SENHOR: Vocês transformaram o meu templo num lugar de vergonha, adorando ídolos e fazendo sacrifícios impuros; por isso serão castigados sem dó nem piedade. Eu não os pouparei!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A terça parte dos seus moradores morrerá de fome e de doença! Outra terça parte será destruída pelo inimigo na guerra fora da cidade! E eu mesmo espalharei a última terça parte por toda a terra. Onde quer que estejam, eu os perseguirei com a espada!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Depois de tudo isso, a minha ira contra eles passará, o furor da minha justiça se cumprirá. E quando tiver esgotado a minha ira sobre vocês, israelitas, saberão que eu, o SENHOR, sempre cumpro o que prometo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Você, Jerusalém, será completamente destruída, e a tornarei desprezível entre as nações ao seu redor, à vista de todos que passarem por você.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você vai ser motivo de riso e zombaria para outros povos. As nações ao redor ficarão apavoradas quando eu castigar você com a minha ira e indignação. Eu, o SENHOR, falei!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Farei chover sobre os seus moradores as flechas mortais da fome, para acabar com todos eles. A fome vai aumentar tanto que toda a comida vai desaparecer, até a última migalha.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E a fome não será o único castigo! Mandarei animais ferozes para matarem os seus filhos. Além disso, haverá a peste e as armas dos soldados inimigos, matando gente por todos os lados. Eu, o SENHOR, falei!”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Recebi uma nova mensagem do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, olhe na direção dos montes de Israel e profetize contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga-lhes o seguinte: Montes de Israel, morros, riachos e vales, ouçam a mensagem do Soberano, o SENHOR, contra vocês! Eu mesmo trarei a guerra à sua terra e destruirei os altares dos falsos deuses, no alto dos morros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os altares ficarão em pedaços, seus altares de incenso serão esmigalhados, e os seus adoradores serão mortos diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Espalharei os cadáveres dos israelitas; os ossos deles ficarão espalhados em volta dos ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todas as cidades serão destruídas, os altares serão derrubados, os ídolos serão quebrados em pedaços e esquecidos para sempre. Os montes com seus altares de incenso ficarão abandonados; tudo o que vocês fizeram será destruído e desaparecerá,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e os mortos de Israel ficarão espalhados pela terra. Assim, vocês finalmente saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“No entanto, um pequeno grupo escapará à destruição. Serão espalhados pelo mundo afora e conseguirão fugir da espada que os persegue.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, perdidos no meio de outros povos, escravos de outras nações, eles se lembrarão de mim; lembrarão como fiquei muito triste porque seus corações adúlteros se desviaram de mim, porque eles foram infiéis a mim e correram atrás de outros deuses. Mas, depois do castigo, eles terão vergonha e nojo de si mesmos, por causa de todos os pecados horríveis que praticaram.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles compreenderão que eu sou o SENHOR, o único Deus, e que não foi à toa que prometi lhes trazer esse tremendo castigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Bata palmas! Bata os pés e grite: ‘Esse é o castigo justo pelos horríveis pecados cometidos pelo povo de Israel!’ Ele será destruído pela guerra, pela fome e pela doença.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem for levado para longe como escravo morrerá de doença; quem estiver vivendo nos campos de Israel será morto pelos soldados inimigos, e quem escapar à guerra morrerá de fome, durante o cerco das cidades. Assim, a minha justa ira será cumprida contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando seus mortos ficarem espalhados entre os ídolos, ao redor dos altares, no alto dos montes e dos morros, debaixo das grandes árvores verdes, dos grandes carvalhos — em todos os lugares onde eles adoravam com perfumes ou incenso aromático seus falsos deuses — então saberão que eu sou o Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estenderei a minha mão para castigar o meu povo; deixarei toda a terra de Israel completamente destruída, como um deserto, desde o sul até Ribla, no extremo norte. Não terei pena de nenhum lugar onde estiverem vivendo. Então, finalmente, eles saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mais uma vez eu recebi uma mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, assim diz o Soberano, o SENHOR Deus, à terra de Israel! O fim está se aproximando; a destruição vem sobre Israel, dos quatro cantos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Está chegando a hora da sua destruição! Lançarei sobre você a minha ira! Eu julgarei Israel por todos os seus maus caminhos, e darei o castigo justo por toda prática imoral.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O meu olhar não será de amor, mas de vingança; não terei a menor piedade. Darei a Israel a recompensa merecida pelos seus pecados; cobrarei de vocês a sua horrível idolatria. Assim vocês saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o Soberano, o SENHOR: “Os castigos virão um atrás do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A destruição final se aproxima, já está a caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Já está despontando o dia de sua destruição, ó Israel. Está chegando a hora, o dia está se aproximando. Em vez da alegria das festas imorais dos falsos deuses, haverá lágrimas de tristeza e dor no alto dos seus montes!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Muito em breve lançarei sobre você a minha ira! Eu condenarei Israel por todos os seus maus caminhos, eu julgarei de acordo com as suas práticas nojentas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O meu olhar não será de amor, mas de vingança; não terei a menor piedade. Vocês serão castigados com justiça por todos os seus maus caminhos; punirei vocês por seus horríveis pecados. Assim, vocês saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Está chegando o dia! A sentença já foi dada, a vara do castigo já está preparada, o orgulho de Israel provocou a sua destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A violência dos poderosos vai cair sobre eles mesmos. Nenhum desses homens ricos e orgulhosos vai escapar. Suas fortunas serão destruídas; as vantagens que eles contavam desaparecerão! Ninguém vai se importar com a morte dessa gente, ninguém vai chorar por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Está chegando, está chegando o tempo do castigo! Quem comprar não se alegre, pensando que fez um grande negócio. Quem foi obrigado a vender, não fique triste pensando que teve prejuízo. A ira de Deus cairá igualmente sobre todos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mesmo que a vida do comerciante seja poupada, ele não viverá o suficiente para recuperar aquilo que vendeu. A ameaça de Deus contra o povo de Israel será cumprida; todos vão ser destruídos. Os maus não continuarão a viver.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As trombetas foram tocadas para convocar o exército! As armas foram preparadas, mas nenhum soldado apareceu para a guerra, porque a minha ira está sobre todo o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Fora das cidades está o inimigo; dentro das cidades estão a fome e a doença. Quem anda pelo campo é morto pelos inimigos, quem fica na cidade será devorado pela fome ou pela doença.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os poucos que conseguirem escapar, irão se esconder no alto dos montes chorando de tristeza, como pombas, por causa de seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todas as mãos ficarão fracas, todos os joelhos ficarão frouxos como a água.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles se vestirão de panos de saco e ficarão completamente dominados pelo medo e pela vergonha. Rasparão as cabeças em sinal de sofrimento e profunda tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>No dia do castigo, eles jogarão fora a prata e o ouro, como se fossem coisa impura. Sua prata e seu ouro não poderão livrar o meu povo da ira do SENHOR e não serão capazes de encher os seus estômagos e matar a sua fome. E foi exatamente por amor às riquezas que eles mergulharam no pecado e na maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Com as riquezas que eu lhes dei, eles fabricaram joias para orgulho próprio e depois fizeram ídolos repugnantes, imagens detestáveis. Foi por isso que essas coisas se tornaram em algo impuro para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os tesouros serão tomados pelos inimigos que os tratarão como se fossem uma coisa imunda; para eles, os ídolos de Israel não passam de pedaços de ouro e prata conquistados na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eles entrarão no meu templo, mas eu não darei importância quando profanarem o lugar santo; tomarão para si os tesouros do templo, e deixarão em ruínas a minha casa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Façam correntes. Em toda terra há derramamento de sangue; a cidade está cheia de violência.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quebrarei o orgulho deste povo, trazendo para ocupar Jerusalém a pior espécie de gente. Eles deixarão impuros os lugares sagrados onde vocês adoram.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A destruição se aproxima; eles desejarão encontrar a paz, mas ela já não existirá mais.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>As desgraças virão uma atrás da outra; os boatos também. Eles procurarão um profeta para lhes dar orientação, mas não vão encontrar. Os sacerdotes não saberão como aplicar as leis, e os sábios perderão sua sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O rei e as autoridades chorarão de desespero e medo, e todo o povo ficará apavorado porque eu lhes darei o justo castigo pelos seus pecados. Eles mesmos, com suas ações, pediram esse castigo. Assim saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No quinto dia do sexto mês do sexto ano do exílio, eu e as autoridades de Judá estávamos em minha casa, quando o poder do Soberano, o SENHOR, veio sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vi uma figura que se parecia com um homem. Da cintura para baixo ele era como fogo; da cintura para cima sua aparência era de um metal brilhante.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estendeu algo parecido com um braço, e pegou-me pelos cabelos. O Espírito me levantou no ar entre o céu e a terra, e me levou até Jerusalém, numa visão dada por Deus. Cheguei à entrada da porta do norte, onde estava o grande ídolo que tanto ofendeu o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De repente, vi diante de mim a glória do Deus de Israel, tal como eu tinha visto antes no vale.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então ele me disse: “Filho do homem, olhe para o norte!” Olhei, e lá estava, junto à porta do altar, o grande ídolo que era uma ofensa contra Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele me perguntou: “Filho do homem, você vê o que estão fazendo? Está vendo os terríveis pecados que eles estão cometendo? Isso me obriga a abandonar o meu templo! Mas não é tudo; você ainda verá práticas mais horríveis”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então me levou até a porta do pátio, onde havia um pequeno buraco na parede.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele me disse: “Filho do homem, aumente esse buraco na parede”. Quando eu aumentei o buraco na parede, descobri que dava para uma porta secreta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então ele me disse: “Entre e veja os pecados horríveis que são cometidos aqui!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Entrei e vi. As paredes estavam cobertas de desenhos de cobras, lagartos, animais impuros e de todos os ídolos adorados pelo povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Setenta líderes de Israel ali estavam, acompanhando Jaazanias, filho de Safã, adorando aquelas imagens. Cada um deles tinha uma vasilha onde queimavam pó de incenso. A sala estava cheia de fumaça perfumada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o Senhor me perguntou: “Filho do homem, você está vendo o que fazem os líderes do povo, nessas salas cheias de imagens pintadas? Eles pensam: ‘O SENHOR não está vendo o que fazemos. Ele abandonou o país’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E acrescentou: “Você vai ver pecados ainda piores do que estes!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele me levou ao portão norte do templo. Lá, sentadas, estavam algumas mulheres chorando por Tamuz, seu deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele me perguntou: “Filho do homem, você está vendo o que está acontecendo aqui? Mas há pecados ainda piores do que estes”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então me levou ao pátio interno da casa do SENHOR. Lá, entre a porta do templo e o altar de bronze, uns vinte e cinco homens, de costas para o templo do SENHOR, virados para o oriente, estavam se prostrando diante do sol!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mais uma vez ele perguntou: “Você está vendo isso, filho do homem? Será que essas práticas nojentas são suficientes para o povo de Judá? Eles encheram a terra de violência e me deixam furioso com toda essa maldade. Veja como eles cheiram ervas perfumadas enquanto adoram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso, eu castigarei o povo de Judá com toda a minha ira. Não terei pena; não olharei para Judá com amor. Eles podem pedir a minha ajuda e o meu perdão em altos gritos, mas eu não os ouvirei”.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então eu o ouvi clamar em alta voz: “Venham! Aproximem-se os homens convocados para destruir esta cidade. Venham armados e prontos para o combate!”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em resposta ao seu chamado, surgiram seis homens vindos pelo portão superior, do lado norte. Cada um deles estava armado com um machado de guerra, e no meio dos seis guerreiros havia um homem vestido de linho. Na sua cintura levava material para escrever. Eles entraram no templo e ficaram ao lado do altar de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nisso, a glória do Deus de Israel abandonou o lugar onde havia ficado até então, acima dos querubins no lugar santo, e se moveu para a entrada do templo. Então o SENHOR chamou o homem vestido de linho que levava o material de escrever</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e disse a ele: “Dê uma volta pelas ruas de Jerusalém, e faça um sinal na testa de todas as pessoas que choram e gemem de tristeza por causa de todos esses horríveis pecados que o povo anda cometendo”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ouvi também quando ele ordenou aos outros seis: “Vão atrás dele e matem, sem dó nem piedade, todas as pessoas cuja testa não esteja marcada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Matem a todos — velhos, rapazes, moças, mulheres e crianças —, acabem com eles! Mas não toquem nas pessoas que tiverem a marca na testa. Comecem o seu trabalho aqui mesmo com as autoridades que estão na frente do meu templo!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o Senhor ordenou: “Deixem o templo imundo de sangue; encham de mortos o pátio! Agora saiam pelas ruas de Jerusalém!” Os guerreiros saíram e mataram muita gente na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando eles terminaram de cumprir as ordens, fiquei sozinho no templo. Então eu me ajoelhei, abaixei o rosto até o chão e, chorando, perguntei: “Ah, Soberano SENHOR! Será que o Senhor vai destruir todo o povo de Israel, lançando a sua ira contra Jerusalém?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele me respondeu: “Os pecados e desobediências de Israel e Judá são grandes demais. A terra está cheia de derramamento de sangue de gente inocente; a injustiça é que manda em Jerusalém. Eles dizem para si mesmos: ‘O SENHOR abandonou o seu povo; ele não vê o que fazemos’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso eu não terei misericórdia deles, não terei pena. Devolverei todo o mal que fizeram, castigarei Israel por todos os seus pecados, um a um”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o homem que carregava o estojo de escrivão apresentou-se ao Senhor e disse: “Já cumpri as suas ordens!”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Olhei para cima e vi, sobre a superfície brilhante acima das quatro criaturas, que eram querubins, um trono que parecia de safira.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR falou ao homem vestido de linho: “Passe por entre as rodas que giram, até ficar sob os querubins. Apanhe um punhado de brasas ardentes e espalhe por toda a cidade de Jerusalém”. Ele fez o que o Senhor havia mandado, e eu fiquei olhando.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os querubins estavam na parte sul do templo quando o homem vestido de linho entrou. A nuvem da glória do Senhor encheu o pátio interno.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então a glória do SENHOR saiu de sobre os querubins e se colocou na entrada do templo. O templo ficou cheio da nuvem da glória, enquanto o pátio brilhava com a maravilhosa luz da glória do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O barulho das asas dos querubins parecia a voz do Deus todo-poderoso. Eu podia ouvir tudo muito bem, no pátio externo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando o SENHOR mandou o homem vestido de linho passar por entre os querubins e apanhar algumas brasas do fogo que estava entre as rodas, ele entrou no pátio interno e ficou parado ao lado de uma das rodas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então um dos querubins estendeu sua mão para o fogo e pegou algumas brasas e as colocou nas mãos do homem vestido de linho, que as recebeu e saiu do pátio interno.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles possuíam uma espécie de mão humana debaixo das asas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Olhei bem para o que estava acontecendo e vi quatro rodas, uma ao lado de cada querubim. As rodas brilhavam e pareciam pedras preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eram todas iguais: dentro de cada uma delas havia uma segunda roda.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu vi que elas podiam se movimentar em qualquer direção, sem precisar fazer curvas ou voltas. Andavam sempre juntas, e os seus aros estavam cheios de olhos em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Havia olhos espalhados por todo o corpo dos querubins que ficavam acima das rodas: nas costas, nas asas e nas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quanto às rodas, ouvi que eram chamadas de giratórias.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cada querubim tinha quatro rostos — o primeiro era rosto de boi, o segundo de homem, o terceiro de leão, o quarto de águia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os querubins eram exatamente as mesmas criaturas que eu tinha visto um ano antes às margens do canal de Quebar. Então eles se elevaram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando esses querubins se moviam, as rodas se moviam com eles, subindo e descendo. Quando eles abriam as asas e voavam, as rodas também iam com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando os querubins paravam, as rodas paravam também; quando subiam, as rodas subiam junto com eles, porque o espírito dos seres vivos estava nas rodas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, a glória do SENHOR saiu de sobre a entrada do templo e se colocou acima dos querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vi os querubins começarem a voar, acompanhados pelas rodas. Chegaram à porta oriental do templo do SENHOR e ali pararam; a glória do Deus de Israel estava acima dos querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estas são as mesmas criaturas que eu tinha visto sustentando o trono de Deus, às margens do canal de Quebar. Durante a visão, fiquei sabendo que eram querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Cada um deles tinha quatro asas e quatro rostos; além disso, debaixo das asas havia algo parecido com mãos humanas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Seus rostos também eram iguais aos rostos das criaturas que eu tinha visto junto ao canal de Quebar. Tinham o mesmo aspecto e eram os mesmos seres. Todos andavam juntos, sempre numa mesma direção.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o Espírito me levantou no ar e me levou até a entrada oriental do templo do SENHOR. Lá, na entrada da porta, eu vi vinte e cinco homens. No meio daquele grupo estavam Jaazanias, filho de Azur, e Pelatias, filho de Benaia, autoridades do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enquanto eu olhava, o SENHOR me disse: “Filho do homem, estes são os homens responsáveis pela desobediência dos moradores de Jerusalém. Eles aconselham o povo a fazer coisas erradas, contra a minha vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles dizem ao povo: ‘Jerusalém não será destruída. Podemos construir casas e viver em paz. Estamos seguros aqui em Jerusalém, protegidos dos nossos inimigos’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por isso, filho do homem, profetize contra eles. Anuncie os castigos futuros!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o Espírito do SENHOR veio sobre mim e disse: “Assim diz o SENHOR: Vocês afirmam que estão seguros dentro de Jerusalém! Eu sei muito bem o que vocês estão pensando!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vocês cometeram crimes nesta cidade; encheram Jerusalém de sangue, e de cadáveres as ruas da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Portanto, assim diz o Soberano, o SENHOR: De fato, esta cidade é uma panela e os corpos que vocês jogaram nas ruas são a carne. Mas vocês serão expulsos desta cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vocês têm medo da guerra. Eu vou trazer a guerra até Jerusalém. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu arrancarei todos vocês de sua cidade, e os entregarei nas mãos do inimigo, um povo que vocês não conhecem. Eles darão a vocês o justo castigo!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vocês serão perseguidos e mortos por toda a terra de Israel. Então saberão que eu sou o SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esta cidade não será uma panela para vocês, nem vocês serão carne dentro dela; vocês serão castigados em toda a terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então saberão que eu sou o SENHOR! Até hoje, vocês não obedeceram às minhas leis, não fizeram a minha vontade. Pelo contrário, vocês imitaram os maus costumes dos povos vizinhos”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enquanto eu dizia estas palavras ao grupo, Pelatias, filho de Benaia, morreu de repente. Então eu caí ajoelhado, com o rosto junto ao chão, e perguntei gritando: “Ah, Soberano SENHOR! O Senhor vai destruir os poucos israelitas que sobraram?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o SENHOR me respondeu com a seguinte mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Filho do homem, esse resto do povo que ficou em Jerusalém fala dos israelitas levados para a Babilônia — os seus parentes e amigos — dizendo: ‘Foi por causa da sua maldade que o SENHOR os mandou embora! Agora, ele nos deu esta terra, para ser nossa propriedade!’</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Portanto, diga: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Embora eu os tenha espalhado entre os outros povos do mundo e vocês estejam longe de sua terra natal, não se desesperem! Será por um breve período. Eu estarei junto a vocês, eu serei o seu templo no pouco tempo em que vocês ficarem longe de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Portanto, diga: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Dentro em breve, vou reunir todos vocês, de todas as terras para onde foram levados. Vocês receberão de volta a posse da sua terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Eles voltarão para lá e acabarão de uma vez por todas com todas as suas imagens nojentas e os ídolos que eu detesto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O povo inteiro vai ter apenas um pensamento, uma só vontade. Darei um novo espírito ao meu povo. Trocarei seus corações desobedientes e rebeldes, duros como pedra, por corações de carne, cheios de amor por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, vocês obedecerão às minhas leis, cumprirão as minhas ordens. Vocês serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas esse povo que ficou em Jerusalém, que tem tanto amor pelos ídolos que eu detesto, receberá o castigo justo por todos os seus pecados!” Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então os querubins levantaram voo, acompanhados pelas rodas. A glória do SENHOR estava sobre a superfície brilhante acima deles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A glória do SENHOR subiu de onde estava, no meio da cidade, e foi parar sobre o monte que fica a leste de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois disso, o Espírito de Deus me levou de volta à Babilônia, entre o povo cativo. Assim, terminou a minha visão do que estava acontecendo em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Contei aos que estavam na Babilônia tudo aquilo que o SENHOR havia me mostrado.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Recebi uma mensagem do SENHOR que dizia:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, você mora no meio de um povo rebelde. Gente que tem olhos para ver, mas não vê, e ouvidos para ouvir, mas não ouve. Sabe por quê? Porque são um povo rebelde!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Por isso, filho do homem, prepare sua bagagem para uma longa viagem ao exílio. Faça como alguém que é expulso de sua terra. Saia de sua casa de dia, e vá para um outro lugar onde os israelitas possam vê-lo. Talvez assim eles compreendam, apesar de serem um povo tão rebelde.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Traga sua bagagem para fora de casa, durante o dia. Depois, ao pôr do sol, saia para essa longa viagem como fazem os cativos que vão para um país distante. E que os outros o vejam partir.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Enquanto eles o observam, faça um buraco no muro da cidade, e saia com a sua bagagem por ele à vista do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Enquanto eles observam, apanhe sua bagagem e coloque tudo sobre os ombros. Parta quando já estiver escuro e cubra o seu rosto para não ver o que acontece em volta. Isso servirá para mostrar aos israelitas o que vai acontecer a eles”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Fiz exatamente o que o Senhor havia mandado. Levei para fora de casa, durante o dia, toda a minha bagagem, como alguém que vai embora para nunca mais voltar. Então, ao pôr do sol, cavei com minhas próprias mãos um buraco na parede. Quando já estava escuro, coloquei sobre os ombros toda a minha bagagem e parti. Muita gente estava me observando enquanto eu fazia essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Na manhã seguinte, recebi nova mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Filho do homem, esses rebeldes não lhe perguntaram o significado de tudo isso?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois vá dizer a eles o seguinte: ‘Assim diz o Soberano, o SENHOR: Esta mensagem é para o príncipe de Jerusalém, e para o povo que vive em Jerusalém’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Diga-lhes: ‘O que eu fiz é um sinal do que vai acontecer aos moradores de Jerusalém. Eles farão uma longa viagem, para uma terra onde serão escravos’.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“O príncipe que os está governando será obrigado a fugir de Jerusalém, durante a noite, por um buraco feito no muro, carregando sua bagagem. Sairá com o rosto coberto, para não ver o que acontece em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas eu o apanharei na minha rede. Ele será levado para a Babilônia, terra dos caldeus, e ali morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Espalharei os seus oficiais e os seus soldados por todos os cantos da terra. A morte violenta vai perseguir todos eles, em toda parte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Quando eu os espalhar por todo o mundo, entre todos os povos, então eles saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Deixarei alguns escaparem da morte pela guerra, fome e doença. Eles irão pelo mundo afora, declarando como foram culpados de sua própria destruição, por causa de seus muitos pecados. Assim, eles saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR me enviou uma nova mensagem que dizia:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Filho do homem, quando você comer, trema como se estivesse com muito medo. Quando beber, tome um pouquinho de água de cada vez, como quem sente muita sede e tem pouca água.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Além disso, diga ao povo: ‘Assim diz o SENHOR, o Soberano, a respeito dos moradores de Jerusalém, em Judá: Eles vão dividir seus alimentos e sua água com muita ansiedade e medo. Isso vai acontecer porque os inimigos acabarão com as plantações e com os alimentos da terra. Esse será o castigo pela maldade e violência do povo que vive em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>As cidades de Judá serão completamente destruídas, a terra ficará vazia e deserta. Então vocês acreditarão finalmente que eu sou o SENHOR’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mais tarde recebi outra mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Filho do homem, que provérbio é esse tão comum entre os moradores de Judá: ‘O tempo vai passando e as profecias dão em nada’?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Diga, pois, ao povo: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Eu acabarei com o uso desse provérbio. Ele não mais será citado em Israel. Esta é a frase verdadeira para o povo de Israel: ‘Está chegando o dia em que as profecias se realizarão’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nesse dia vocês verão como eram mentirosas as promessas de segurança para Jerusalém feitas pelos falsos profetas! Nesse dia darei fim aos falsos profetas e adivinhadores mentirosos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Cumprirei todas as ameaças que fiz! Eu sou o SENHOR. E as ameaças que fiz a Jerusalém, de destruir completamente a cidade, vão se cumprir em seus dias, diz o Soberano, o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por fim, recebi ainda esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Filho do homem, o povo de Israel anda dizendo: ‘As visões que Ezequiel tem anunciado ainda vão levar muito tempo para acontecer. Suas profecias demorarão muito para se cumprir’.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por isso, diga ao meu povo: ‘Assim diz o Soberano, o SENHOR: As minhas ameaças se cumprirão em breve. Não vai haver mais demora; tudo já vai acontecer, como foi anunciado! Palavra do Soberano, o SENHOR’ ”</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR enviou outra mensagem a mim, com a seguinte ordem:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, profetize contra esses falsos profetas de Israel, que andam anunciando suas próprias ideias loucas: Ouçam a palavra do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim diz o Soberano, o SENHOR: Esses profetas tolos, que inventam visões que não receberam e espalham suas próprias ideias, já estão condenados à destruição!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Esses falsos profetas são inúteis e mentirosos como uma raposa que se esconde entre as ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Falsos profetas, vocês nada fizeram para corrigir os defeitos do povo de Israel. Não ajudaram a consertar o muro da obediência a Deus, para Israel escapar à ruína quando chegar o dia do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pelo contrário! Só espalharam mentiras e visões falsas, dizendo ao povo ‘O SENHOR diz que’, quando eu nunca lhes mandei dizer uma palavra sequer ao meu povo. E ainda esperam que eu cumpra o que vocês dizem?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por acaso não foram visões falsas, não foram adivinhações mentirosas, que vocês anunciaram ao povo, dizendo: ‘O SENHOR diz que’, quando não fui eu quem falei?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Por isso, assim diz o Soberano, o SENHOR: Vocês andaram espalhando mentiras e visões falsas em meu nome e eu os destruirei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Serei inimigo feroz dos profetas que têm visões falsas, dos adivinhos que só querem enganar. Eles serão eliminados do meio dos líderes de Israel. Suas famílias não serão consideradas como casa de Israel, e eles serão expulsos da terra para sempre. Então vocês saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Esses homens andam enganando o meu povo, prometendo paz, quando não há paz. O povo constrói um muro fino para se proteger, e os falsos profetas os iludem dizendo que ele é bem forte. Para completar a mentira, dão uma mão de cal no muro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, Ezequiel, diga a esses profetas: Seu muro pintado vai cair! Haverá chuva e uma grande inundação; chuva de pedras e um vento muito forte acabarão jogando por terra seu muro fraco.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E quando ele cair, o povo vai perguntar aos caiadores: ‘Por que vocês não nos avisaram que esse muro estava mal construído? Por que cobriram as falhas com cal?’</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Na minha ira lançarei um terrível furacão, uma chuva forte contra esse muro. Além disso, haverá uma chuva de pedras que mandarei na minha ira, para destruir essa falsa proteção do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Podem estar bem certos de que vou derrubar seu muro. Ele será destruído, a ponto de aparecerem os alicerces. Quando cair, vocês serão destruídos, e então vão saber que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, a minha ira contra o muro e os homens que o deixaram bonito por fora, mas cheio de falhas, será cumprida. Então direi a eles: O muro caiu e os que o pintaram com cal foram destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os profetas de Israel não passavam de um bando de profetas mentirosos, anunciando visões de paz para Jerusalém, quando não existe paz, diz o Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Agora, filho do homem, acuse perante o povo essas mulheres que profetizam mentiras do seu próprio coração. Profetize contra essas falsas profetisas</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e diga: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Essas mulheres que vendem amuletos para colocar nos pulsos e no pescoço, que ensinam o povo a usar véus mágicos, armadilhas para destruir as vidas das pessoas, já estão condenadas. Vocês pensam que podem destruir as almas do meu povo e que conseguirão salvar outras almas do meu castigo?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A troco de um punhado de cevada ou de alguns pedaços de pão, vocês me desonraram diante do povo! Vocês anunciaram castigo eterno para pessoas que não deviam morrer, e prometeram vida eterna e feliz a quem não vai receber! Vocês fizeram o meu povo acreditar nas mentiras que andam espalhando em Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Por isso, assim diz o Soberano, o SENHOR: Eu destruirei os amuletos e véus mágicos que vocês usaram para escravizar as pessoas. Libertarei os prisioneiros de sua magia, e acabarei com os seus encantamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Rasgarei as redes e livrarei as almas que vocês pensam que prenderam. Essas almas, livres como pássaros, nunca mais serão enganadas, e então vocês saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As suas mentiras acabaram com a alegria dos justos, coisa que eu nunca desejei para eles. Vocês convenceram os pecadores a continuar nos seus caminhos errados, e dessa forma não salvarem a sua vida!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas agora chegou o fim de suas mentiras, sonhos e adivinhações! Libertarei o meu povo do seu poder, e então vocês saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então alguns líderes de Israel me procuraram em minha casa,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e esta foi a mensagem que o SENHOR mandou entregar a eles:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Filho do homem, esses homens continuam adorando ídolos lá no fundo de seus corações. Como posso permitir que eles venham me consultar?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Diga-lhes: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Qualquer pessoa em Israel que adorar ídolos em seu coração e procurar a minha ajuda através de um profeta receberá de mim uma resposta bem adequada aos seus muitos pecados de idolatria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Farei isto para reconquistar o coração da nação de Israel. Esse será o castigo para quem me deixou de lado para adorar ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Portanto, avise a Israel: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Mudem de vida, abandonem seus ídolos e renunciem a todas as práticas detestáveis!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Qualquer pessoa que se afastar de mim, seja israelita ou estrangeiro que viva entre o povo de Israel, e adorar ídolos em seu coração, será duramente castigada por mim, se vier perguntar a um profeta qual é a minha vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu me voltarei contra essa pessoa; ela será destruída e servirá de sinal e exemplo para todo o povo de Israel. Então vocês saberão que eu sou o SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“E, se, por acaso, o profeta der uma mensagem a uma dessas pessoas, fiquem sabendo que ele é um falso profeta. Eu o fiz cair na sua própria mentira, e destruirei esse falso profeta do meio do meu povo Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O profeta será tão culpado quanto aquele que o consultar; os dois serão castigados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, o povo de Israel não se desviará mais de mim, nem continuará contaminando a sua vida com todos os seus pecados. Quando isso acontecer, eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus, diz o Soberano, o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Recebi ainda uma outra mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Filho do homem, se o povo de uma terra pecar contra mim, desobedecendo constantemente à minha Lei, estenderei a minha mão para dar o castigo merecido. A terra não vai produzir comida suficiente, e eu mandarei a fome para destruir homens e animais.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mesmo que Noé, Daniel e Jó vivessem naquela terra, com toda a justiça deles, só conseguiriam salvar suas próprias vidas, diz o Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Se além da fome eu mandasse animais ferozes para atacar e matar muitas pessoas, a ponto de ninguém mais atravessar aquela terra,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>pode ter absoluta certeza de que nem a presença daqueles três homens salvaria o povo. Eles não conseguiriam salvar sequer suas próprias famílias! Só os três escapariam, e a terra seria castigada. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Ou, se depois disso eu trouxer soldados inimigos para invadir e destruir completamente aquela terra, matando homens e animais,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>não tenha a menor dúvida de que somente Noé, Jó e Daniel se salvariam. A justiça deles não seria capaz de salvar seus próprios filhos ou filhas! Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Ou então, se eu espalhar naquela terra terríveis doenças para matar homens e animais na minha ira,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>mesmo que Noé, Daniel e Jó estivessem lá, eu juro pela minha própria vida que eles não conseguiriam livrar seus filhos e suas filhas. Por sua justiça eles se salvariam a si mesmos! Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“E o Soberano, o SENHOR, diz: Imagine então, quando eu mandar os meus quatro castigos: a guerra, a fome, os animais ferozes e a doença contra Jerusalém! Todos serão destruídos, tanto homens como animais!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Apenas poucos vão escapar, levando seus filhos e filhas. Virão se encontrar com vocês aqui na Babilônia. Então vocês poderão compreender como eram grandes os pecados daquela gente; verão como foi justo todo o castigo que eu lancei sobre Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Vocês se convencerão ao virem a conduta e as ações deles. Afinal, saberão que não foi sem motivo que eu trouxe todo esse castigo sobre Jerusalém! Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Voltei a receber outra mensagem do SENHOR, que dizia:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, por acaso um galho de videira brava vale mais que as outras árvores? Por acaso ele é mais valioso do que os galhos de outras árvores?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não! Alguma vez a madeira dele é usada para fazer algo útil? Não serve para fazer objetos, nem mesmo para ser um suporte simples para pendurar jarros e panelas!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando as pontas se transformarem em cinzas, e o meio estiver queimado, será que terá a menor utilidade?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se inteiro o galho de videira brava não valia quase nada, depois de queimado vale menos ainda. Não serve para coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Por isso, diz o Soberano, o SENHOR: Jerusalém e seus habitantes são como um galho de videira brava jogado no fogo para ser destruído — inúteis antes e depois de queimados!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu me voltarei contra eles! Se escaparem de uma fogueira, cairão em outra. Vocês saberão que eu sou o SENHOR, quando o fogo do meu castigo cair sobre Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deixarei a terra de Judá destruída e deserta, por causa da grande desobediência e infidelidade do povo. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR voltou a falar comigo e me disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, mostre a Jerusalém os terríveis pecados que ela cometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga a eles: Assim diz o Soberano, o SENHOR, a Jerusalém: Você não é melhor que uma cidade fundada por gente estranha, na terra dos cananeus. Seu pai era um amorreu e sua mãe descendia dos heteus!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando você nasceu, ninguém se importou, ninguém cortou o cordão umbilical, ninguém se preocupou em lavar e esfregar seu corpo com sal, ninguém a vestiu. Foi assim que eu a encontrei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ninguém teve pena, ninguém se interessou por você, para dar um pouco de carinho e compaixão. Mal nasceu, você foi abandonada num campo para morrer. Seus pais tinham vergonha de você!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Mas, passando por ali, eu a vi coberta ainda de sangue e disse: ‘Viva!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cresça como uma planta no campo!’ Isso aconteceu; você cresceu e se desenvolveu, bela como ninguém. Tornou-se uma linda moça, com os seios formados e cabelos crescidos. Mas você continuava nua e desprotegida.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Mais tarde, quando passei por ali novamente, você já era moça feita, pronta para o casamento. Eu a envolvi com o meu manto, mostrando assim que você passaria a ser minha esposa. Fiz uma aliança com você; jurei ser seu marido, e você se tornou minha. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Então eu lavei você com água, limpei o sangue que cobria o seu corpo e passei óleo perfumado no seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dei a você belas roupas bordadas, de linho e de seda; calcei seus pés com sandálias feitas de couro de foca.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também lhe dei joias para enfeitar ainda mais sua beleza, pulseiras para os braços e colares para o pescoço,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>brincos para o nariz e as orelhas, e uma linda coroa para sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, você foi enfeitada com ouro e prata; foi vestida com linho, sedas e bordados. Dei a você a melhor comida, a farinha mais fina, mel e azeite de oliva! Você se tornou linda, muito linda, e se transformou numa grande rainha!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Você ficou famosa entre as outras nações pela sua beleza. De fato, era uma beleza perfeita, porque foi criada por mim. Era a minha glória que tornava você tão linda. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Mas você confiou em sua beleza — achou que não precisava mais de mim. Acabou usando a sua fama para se tornar uma prostituta, entregando-se a qualquer um que passasse perto de você. A sua beleza se tornou deles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Você usou os belos vestidos que eu lhe dei como enfeite para os altares idólatras, aos quais você se entregou como uma prostituta. Isso é uma coisa incrível! Isso nunca aconteceu antes, em parte alguma do mundo, e nunca vai se repetir!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As joias, o ouro e a prata, presentes tão lindos e valiosos, foram usados para fazer ídolos em forma de homens. Você adorou essas estátuas; isso foi um ato de traição e infidelidade contra mim!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Seus belos vestidos bordados foram usados para cobrir essas estátuas! O meu óleo e o meu incenso perfumado foram oferecidos a essas imagens!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E até os cereais, a farinha, o óleo e o mel que eu lhe dei para servir de alimento, você ofereceu como incenso aromático e como um sacrifício de amor, diz o Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Como se não bastasse, também os seus filhos e filhas, que você deu à luz, foram oferecidos como sacrifício a essas imagens. Você acha que não basta ser uma prostituta?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Você matou os meus filhos e os sacrificou aos ídolos falsos!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E enquanto você cometia todas essas práticas detestáveis na sua prostituição, você nunca foi capaz de se lembrar do tempo da sua infância em que estava nua e toda suja de sangue!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Palavra do Soberano, o SENHOR: Ai de você! Sim! Ai de você! Depois de toda essa maldade,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>você levantou grandes altares aos deuses falsos nas praças públicas e construiu altares e santuários elevados, para ali praticar a prostituição.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em cada esquina você levantou um altar, e manchou um pouco mais a sua antiga beleza. Sem a menor vergonha, você convidava abertamente a quem passasse para ser seu amante. Dia e noite, você não parava de se prostituir.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Para provocar ainda mais a minha ira, você se entregou aos egípcios, os vizinhos cobiçosos, homens muito viris, fazendo tratos de amizade com o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Foi por isso que eu estendi o meu braço contra você e a castiguei! Você perdeu terras para seus inimigos! Foi por isso que eu deixei os filisteus fazerem de você o que bem entendessem! Até eles ficaram chocados com os atos imorais que você praticava!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O seu desejo era tão forte que você foi se entregar aos assírios como uma prostituta vulgar. Mesmo depois disso, você ainda não ficou satisfeita.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois você se prostituiu com os deuses da Babilônia, uma terra de comerciantes, mas ainda assim não conseguiu se satisfazer!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Você não teve forças para resistir a esses maus desejos. Palavra do Soberano, o SENHOR. Você acabou se transformando numa prostituta barata, sem a mínima noção de vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Construiu casas de prostituição em cada esquina, e em lugares elevados em cada praça pública! Acabou sendo pior do que a prostituta, porque desprezou o pagamento.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Você foi como a mulher que traiu seu marido. Prefere estranhos ao seu próprio marido.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>As prostitutas cobram de quem se deita com elas, mas você oferece presentes aos seus amantes! E não importa se eles são conhecidos ou não.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Você é diferente das outras prostitutas; elas cobram, você paga! Elas são procuradas, você corre atrás de amantes, porque não há quem a deseje; ninguém vem procurar o seu ‘amor’.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Por isso, prostituta, ouça o que lhe diz o SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Você abusou da prostituição! Diante dos meus olhos, você se despiu para satisfazer os seus amantes, você se prostituiu com esses ídolos e matou seus filhos inocentes, queimando-os como ofertas a deuses falsos!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Por isso, eu vou reunir todos os seus antigos amantes e companheiros de pecado — os que você amou e os que você desprezou. Transformarei todos eles em inimigos, e colocarei você completamente nua, diante de todos eles.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eu a castigarei como se castiga uma mulher adúltera e a que derrama sangue. Você será vítima do meu zelo e da minha ira!</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Eu a entregarei aos seus amantes, que derrubarão os altares dos ídolos — as casas de prostituição que você construiu. Rasgarão seus belos vestidos, tomarão para si as suas preciosas joias. Você será abandonada por eles, ficará ferida, nua e desprotegida.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Você será invadida por uma multidão! Será castigada, apedrejada e cortada por muitas espadas.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eles queimarão as suas casas e a castigarão diante de muitas mulheres. Toda a sua riqueza será roubada; assim, você deixará de ser prostituta, por não ter com que atrair seus amantes.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Depois de tudo isso, a minha ira contra você se acalmará. O zelo que tenho de você se acalmará. Farei parar o meu castigo, e acabará o fogo da minha ira.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Mas agora, por causa de sua ingratidão, esquecendo-se de tudo que eu fiz por você na sua mocidade, e por causa dos pecados que você cometeu, provocando a minha ira, darei a você o castigo merecido. Palavra do Soberano, o SENHOR. Pois você foi ingrata além de todas as suas práticas imorais.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Tal mãe, tal filha — esse será o provérbio que citarão a seu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Sua mãe odiava o marido e os filhos. E você é exatamente como suas irmãs que faziam o mesmo. Sua mãe era descendente dos heteus e o seu pai amorreu.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Sua irmã mais velha era Samaria, que vivia com suas filhas ao norte. Sua irmã mais nova era Sodoma, que vivia com suas filhas ao sul.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Mas o que você fez não foi simplesmente imitar os pecados e maldades de suas irmãs. Você se tornou muito pior do que elas em tudo que fazia.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Juro pela minha vida, palavra do Soberano, o SENHOR, que Sodoma e suas filhas nunca pecaram como você e suas filhas pecaram.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>“Estes foram os pecados de Sodoma, sua irmã: Ela e suas filhas eram orgulhosas, tinham fartura de comida e viviam despreocupadas; desprezaram os pobres e os necessitados.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Elas foram muito atrevidas. Mesmo sabendo que eu observava sua vida, elas se entregaram à imoralidade. Foi por isso que eu as destruí completamente!</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Samaria não cometeu metade dos pecados que você cometeu. Você adorou muitos ídolos, muito mais que ela. Você foi tão ruim, que ao seu lado suas irmãs parecem inocentes!</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Por isso, aguente calada o seu sofrimento. Os pecados que você cometeu foram muito mais terríveis que os de Samaria e Sodoma, as suas irmãs. Elas são mais justas que você, e mereceram um castigo menor. Você fez com que as suas irmãs parecessem justas!</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>“Mas, se no futuro eu mudar a sorte de Sodoma e Samaria, também devolverei a Judá sua antiga prosperidade.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>O terrível castigo que você sofreu servirá de consolo para elas, e de humilhação para você.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>“Quando as suas irmãs, Sodoma e suas filhas, Samaria e suas filhas, forem restabelecidas, você e suas filhas também serão o que eram antes.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Quando você era rica e poderosa, costumava desprezar sua irmã Sodoma.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Mas agora seus grandes pecados foram mostrados a todo o mundo! Agora você é desprezada pelas filhas de Edom e de todos os seus vizinhos, e das filhas dos filisteus e de todos os seus vizinhos que a odeiam!</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Sim, você terá que sofrer o justo castigo por todos os seus pecados, da sua lascívia e das suas práticas repugnantes, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Eu a tratarei de acordo com o que você fez comigo. Você anulou a aliança, nosso antigo compromisso ficou sem valor por causa de sua infidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Mas eu me lembrarei das promessas que fiz a você nos dias da sua infância, e com você farei uma nova aliança, uma aliança que vai durar para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Então você vai se envergonhar, lembrando-se de seus antigos pecados. Sentirá vergonha quando eu a colocar lado a lado com suas irmãs mais velha e mais nova. Eu as darei a você como filhas, embora não tenha a mesma base da aliança que tenho com você.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Firmarei a minha aliança com você, e então finalmente compreenderá que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Você se lembrará com vergonha de seus antigos pecados, e isso acabará com seu orgulho, quando eu perdoar o mal que você fez contra mim. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, recebi a seguinte mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, apresente esta charada ao povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga a eles: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Uma grande águia, com asas poderosas, garras afiadas e penas de várias cores, chegou ao Líbano</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e arrancou a ponta do cedro mais alto, levando-o para uma terra de comerciantes, onde o plantou numa cidade de mercadores.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Lá a águia apanhou um pouco de sementes da sua terra e as plantou numa terra fértil, às margens de um rio bem largo, onde cresceram como um salgueiro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele criou raízes, cresceu e se tornou uma videira baixa, mas muito larga. Os ramos cresciam em direção à águia, mas suas raízes permaneceram debaixo da videira. A videira ficou cada vez maior e cobriu-se de ramos, brotos e folhas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Então surgiu outra grande águia, com grandes asas e penas de muitas cores. A videira, na terra onde estava plantada, começou a crescer na direção dessa segunda águia. Os seus ramos se estenderam para ela, em busca de água,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>apesar de estar plantada em boa terra, com bastante água para produzir muitos ramos e frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Diga a eles: Assim pergunta o Soberano, o SENHOR: Deixarei esta parreira continuar crescendo assim? De jeito nenhum! A primeira águia vai arrancar suas raízes, cortará os seus ramos, fazendo secar as folhas e os frutos. E para fazer isso não precisará de muito esforço.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Apesar de crescer depressa a princípio, essa videira não viverá muito tempo. Murchará completamente quando bater o vento leste; morrerá na terra boa onde foi plantada”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois disso, recebi outra mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Pergunte a esse povo rebelde: Vocês não percebem o significado desta charada? Vou lhes contar. O rei da Babilônia, a primeira águia, atacou Jerusalém, e prendeu o rei e as autoridades principais, levando os prisioneiros para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois escolheu um membro da família real, obrigando-o a jurar lealdade à Babilônia. Além disso, levou para sua terra as pessoas mais importantes de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele deixou o reino bastante fraco para não se revoltar; se Judá ficasse fiel à Babilônia, poderia continuar a existir como nação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Mas o rei se revoltou contra ele. Mandou embaixadores ao Egito, pedindo ajuda militar, soldados e cavalos. Será que Judá terá sucesso, quebrando seu juramento de lealdade, deixando de cumprir o trato de paz? Não!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Tão certo como eu vivo, diz o Soberano, o SENHOR, o rei de Judá será levado para a Babilônia e lá morrerá, na terra do rei que o pôs no trono e cujo juramento ele desprezou e cuja aliança ele rompeu!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os exércitos do faraó, rei do Egito, não poderão prestar auxílio aos judeus quando os caldeus cercarem Jerusalém, fazendo rampas para atacar os muros e matando milhares de pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Esse será o resultado por ter quebrado o juramento de lealdade, selado com um aperto de mãos. Por isso, ele não conseguirá escapar do castigo!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Tão certo como o fato de eu estar vivo, castigarei o rei de Judá por ter quebrado a minha aliança e desprezado o juramento que fez em meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jogarei sobre ele a minha rede; ele será preso em meu laço. Eu o levarei para a Babilônia, e ali o condenarei pela sua desobediência contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Seus melhores soldados serão mortos na invasão de Judá. Os que escaparem serão espalhados por toda parte. Então vocês compreenderão que fui eu, o SENHOR, quem anunciou todas essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Assim promete o Soberano, o SENHOR: Eu mesmo plantarei um broto da ponta de um cedro bem alto; arrancarei um renovo do seu maior ramo e o plantarei num monte elevado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Nos montes altos de Israel eu o plantarei. Lá ele crescerá e produzirá galhos bem fortes, até se transformar num grande e forte cedro, com muitos frutos. Debaixo desse grande cedro os animais encontrarão abrigo; e nos seus ramos, as aves farão seus ninhos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim, todas as árvores do campo saberão que eu, o SENHOR, derrubo as grandes árvores e faço crescer as pequenas; eu seco a árvore verde e dou vida à árvore seca”. “Eu, o SENHOR, falei, e cumprirei o que prometi”.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Algum tempo depois, recebi nova mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Por que andam dizendo que em Israel os filhos pagam pelos pecados dos pais?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Tão certo como eu vivo, diz o Soberano, o SENHOR, ninguém voltará a citar esse provérbio tão popular em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois todos me pertencem. Tanto o pai como o filho me pertencem. A pessoa que pecar é que morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Imaginem que haja um homem verdadeiramente justo, que pratica a verdade e a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele não participa das festas imorais realizadas para adorar ídolos nos montes de Israel, não rouba a mulher alheia, nem se deita com mulher no tempo da sua menstruação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele não explora outras pessoas, é paciente com quem lhe deve dinheiro; devolve os objetos deixados como garantia de pagamento da dívida quando os devedores precisam; reparte sua comida com os pobres, e suas roupas com quem anda coberto de farrapos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele empresta seu dinheiro sem cobrar juros, afasta-se das coisas erradas, e não faz diferença entre rico e pobre, poderoso e humilde. Ele trata todos os homens com igual justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Um homem assim, que obedece às minhas leis, é justo de verdade, e sem dúvida alguma viverá! Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Se esse homem justo tiver um filho ladrão ou assassino, que fizer as maldades que seu pai evitou,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e deixar de lado sua obrigação de fazer o bem — adorando ídolos no alto dos montes, adulterando,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>explorando os fracos e os pobres, roubando, não devolvendo o que foi dado como garantia, adorando imagens e cometendo práticas detestáveis,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>cobrando juros altos quando empresta dinheiro — por acaso esse homem viveria às custas da justiça de seu pai? De jeito nenhum! Ele será responsável pela sua própria morte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Mas, se esse homem pecador tiver um filho capaz de perceber a maldade de seu pai e não cometer os mesmos pecados,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>não comer a carne oferecida aos ídolos no alto dos montes, não fizer pedidos às imagens dos falsos deuses, não se contaminar com a mulher do próximo,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>não explorar seus semelhantes, não guardar consigo o que foi dado como garantia, não roubar, repartir sua comida e suas roupas com os necessitados,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>ajudar os pobres, não emprestar dinheiro a juros, enfim, se ele cumprir as minhas leis e obedecer aos meus mandamentos, não morrerá pelo fato de seu pai ser um pecador desobediente. Ele viverá; sem dúvida alguma ele viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas seu pai, que é ladrão, explorador, adúltero e perverso, e fez o que era errado no meio do seu povo, será castigado. Ele morrerá por causa de seus pecados!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“E vocês podem até perguntar: ‘Por que o filho não é castigado pelos pecados do pai?’ Ora! Ele obedeceu aos mandamentos, fez o que é certo e justo e, por isso, sem sombra de dúvida, viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quem vive pecando é que será castigado com a morte. O filho não sofrerá as consequências dos pecados do pai, e o pai não levará a culpa do filho. O justo será recompensado pela sua justiça, e o perverso será castigado pelos seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Apesar disso, se um homem pecador se arrepender dos pecados que cometeu e passar a obedecer aos meus mandamentos, fazendo o que é certo e justo diante de mim, sem dúvida alguma viverá. Não morrerá por causa dos seus antigos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O passado não será lembrado, com todas as suas desobediências e maldades. Ele viverá devido a sua justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Vocês acreditam que eu tenho alegria na morte de um perverso?” Palavra do Soberano, o SENHOR. “Muito pelo contrário! A minha vontade é que ele abandone os seus maus caminhos e viva.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Por outro lado, se uma pessoa que sempre viveu fazendo o que é certo se desviar de sua justiça e se entregar ao pecado, fazendo as mesmas maldades que fazem os perversos, conseguirá ela escapar do castigo? Todas as coisas boas e justas que fez antes serão esquecidas; será castigada com a morte, porque escolheu seguir o caminho do pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Agora vocês vão reclamar: ‘O Senhor não está sendo justo no seu julgamento!’ Pense bem, Israel! Quem está sendo injusto, eu ou vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se o justo deixa de lado a justiça para viver no pecado, e morre sem se arrepender disso, morrerá por causa do mal que cometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, se uma pessoa que vivia no pecado se arrepender de suas maldades e desobediências, e passar a praticar a justiça, não será castigada com a morte. Ele salvará a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quem considerar os seus pecados e se arrepender deles, será perdoado e viverá; não será castigado com a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Apesar de isso ser uma coisa tão clara, vocês continuam reclamando: ‘O Senhor está sendo injusto no seu julgamento!’ Os seus caminhos é que são injustos, não os meus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“É por isso que vocês serão julgados, ó povo de Israel. Eu mesmo julgarei cada um segundo as suas próprias ações. Palavra do Soberano, o SENHOR. Arrependam-se, abandonem os seus pecados! Essa é a única maneira de escapar ao castigo do pecado e da maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Livrem-se de todos os pecados que vocês vêm cometendo há tanto tempo! Assim vocês ganharão um coração novo e um espírito novo. Para que morrer? Para que ser condenado, ó povo de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eu não tenho prazer na morte de ninguém. Palavra do Soberano, o SENHOR. Arrependam-se! Arrependam-se e vivam!”</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Cante esta canção de tristeza, lamentando pelos príncipes de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e diga: “Que leoa era a sua mãe! Ela andava no meio dos leõezinhos e ali criava os seus filhotes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Um dos seus filhotes cresceu e se tornou um jovem leão, belo e forte. Aprendeu a caçar, atacou e devorou muitos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As nações ouviram falar desse leão, prepararam uma armadilha para ele. O leão foi apanhado e levado para o Egito, preso por correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Quando Judá, a leoa, viu que a sua esperança não se cumpriria, quando percebeu que a sua expectativa se fora, escolheu outro de seus filhotes. E fez dele um leão feroz.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vivendo entre outros leões, pois agora era um leão forte, aprendeu a caçar e despedaçar a presa, e devorou muitos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Destruiu os palácios das nações vizinhas e matou os habitantes das cidades em torno do seu reino. Todos tremiam de medo ao ouvir o seu rugido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Finalmente, os exércitos vizinhos se reuniram, cercaram o leão, jogaram uma rede sobre ele e o prenderam na sua armadilha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Colocaram o leão numa jaula, e assim ele foi levado ao rei da Babilônia. Lá ficou preso até morrer, para que nunca mais seu rugido fosse ouvido nos montes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Sua mãe era como uma videira plantada junto a um ribeirão; ela deu muitos frutos e os seus ramos cresceram, pois eram bem regados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Seus ramos mais fortes se transformaram em cetros de poderosos reis, o símbolo da autoridade real. Essa videira podia ser vista de longe por todos, porque tinha muitos ramos altos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, de repente, a videira foi arrancada violentamente e jogada ao solo. O vento leste, muito quente, a fez murchar, e seus frutos foram arrancados; os fortes ramos secaram e depois foram queimados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora a videira está plantada numa terra muito seca e vazia, numa terra seca e sem água.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A videira acabou sendo destruída; o fogo começou no tronco e consumiu todos os ramos. Agora não há ramo capaz de servir como cetro real, que seja autoridade sobre um país”. Este é o lamento, esta é a canção triste. Será cantada por muitos anos, como prova de tristeza pelo que aconteceu aos príncipes de Israel.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo dia do quinto mês do sétimo ano do exílio, alguns homens idosos, líderes de Israel, vieram à minha casa para pedir orientação do SENHOR. Eles ficaram sentados diante de mim, esperando a resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E esta foi a resposta do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Filho do homem, responda assim aos líderes de Israel: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Como vocês se atrevem a me pedir orientação? Juro, pela minha própria vida, que não lhes direi uma só palavra! Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Você os julgará? Você os julgará, filho do homem? Então mostre a eles os horríveis pecados que seus antepassados cometeram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Diga-lhes: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Quando escolhi Israel para ser meu povo, jurei com mão erguida para meu povo que eu, o SENHOR, seria o seu Deus. Mostrei-lhes quem eu era, e eles me conheceram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Prometi tirar Israel do Egito, e jurei que lhe daria uma terra onde manam leite e mel, escolhida para eles havia muito tempo, a melhor terra de todas as terras.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas exigi deles uma coisa: Joguem fora os ídolos repugnantes que vocês têm adorado aqui no Egito! Limpem suas vidas da impureza espiritual do Egito! Eu sou o SENHOR, o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Mas eles não me obedeceram! Não quiseram deixar de lado as imagens dos deuses do Egito; estavam muito felizes e satisfeitos com aqueles ídolos. Eu poderia muito bem lançar sobre eles toda a minha ira, destruí-los antes mesmo de saírem do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, por amor do meu nome, eu não castiguei ali mesmo o povo de Israel. Se isso acontecesse, os outros povos iriam zombar de mim, porque eu já tinha mostrado ao mundo quem eu era.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, livrei-os da escravidão no Egito e os levei para o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ali, lhes dei os meus mandamentos. Quem cumprir fielmente esses mandamentos, viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Para se lembrarem de que fui eu, o SENHOR, quem escolheu Israel para ser o meu povo santo, separado do pecado, criei o sábado — o dia do descanso — um dia separado na semana.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Apesar disso, ainda no deserto eles se revoltaram contra mim. Desobedeceram aos meus mandamentos, que são fonte de vida para quem obedece! Não respeitaram os meus sábados. Mais uma vez, tive motivos suficientes para lançar sobre eles a minha ira e acabar com Israel, ali mesmo, no meio do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Mas, novamente, para proteger a honra do meu nome da zombaria dos povos que me tinham visto libertar Israel do Egito, não destruí o povo. Aí as outras nações diriam: ‘Ele não foi capaz de cuidar de Israel e, por isso, o destruiu’.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, como castigo, jurei que nenhum daqueles desobedientes entraria na terra prometida, terra onde há leite e mel em abundância, a melhor terra de todas as terras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Foi esse o resultado da desobediência às minhas leis! Eles não seguiram os meus mandamentos e não respeitaram os dias de descanso, pois os seus corações ainda amavam os seus ídolos do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Apesar de todos esses pecados, eu não os destruí completamente no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois, avisei a geração seguinte: Não cometam os mesmos pecados de seus pais! Não adorem os ídolos do Egito como eles fizeram!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu sou o SENHOR, eu sou o seu Deus! Obedeçam às minhas leis, ponham em prática os meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Respeitem os meus sábados! Ele é um sinal da aliança que eu fiz com Israel. O sábado fará com que lembrem de que eu sou o SENHOR, o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Mas aquela geração também se revoltou contra mim. Não obedeceram às minhas leis, nem puseram em prática os meus mandamentos que dão vida a quem os cumpre fielmente. Pelo contrário, eles também desprezaram os meus sábados. Era mais do que justo derramar a minha ira sobre aquele povo no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, para que o meu nome não fosse alvo de zombarias e gracejos entre as outras nações que viram que eu os havia tirado do Egito, eu contive o meu braço e não os destruí no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Enquanto ainda marchavam sem rumo, pelo deserto, jurei que haveria de espalhá-los por todas as nações da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>porque tinham sido desobedientes, porque não tinham cumprido as minhas leis, porque haviam desprezado os meus sábados e porque continuavam a amar os falsos deuses que seus pais tinham adorado no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por causa disso, deixei que eles adotassem costumes e leis sem o menor valor, pelos quais eles jamais poderiam receber vida.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Na esperança de que se afastassem horrorizados, deixei que eles se afundassem no pecado. Eles chegaram a oferecer seus primeiros filhos como sacrifício aos ídolos. Isso aconteceu para que ficassem cheios de pavor e reconhecessem que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Portanto, filho do homem, diga o seguinte ao povo de Israel: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Seus antepassados continuaram a me ofender e desobedecer</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>quando entraram na terra que eu havia preparado para eles, e prometido com juramento. Bastava descobrirem um monte alto, uma grande árvore, e corriam para oferecer sacrifícios, queimar incenso perfumado e derramar vinho para adorar os seus ídolos, fazendo crescer cada vez mais a minha ira.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu lhes perguntei: Que lugar de sacrifício é esse? O que vocês vão fazer lá? Por isso, até hoje, esses lugares altos são conhecidos como ‘Lugares de Sacrifício’.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Portanto, diga à nação de Israel: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Vocês que vivem na Babilônia vão continuar a viver na impureza espiritual como fizeram seus antepassados? Vão continuar adorando seus ídolos?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando vocês oferecem seus filhos aos ídolos no fogo, continuam a contaminar-se com todos os seus ídolos até o dia de hoje. Deverei ouvir o que dizem, ou responder a esse falso pedido de orientação, ó nação de Israel? Juro pela minha vida, palavra do Soberano, o SENHOR, que não lhes darei a menor ajuda; mesmo que me peçam!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Vocês dizem: ‘Queremos nos tornar iguais às outras nações, adorando deuses feitos de madeira e de pedra’. Mas o que vocês planejam jamais acontecerá!</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Juro pela minha vida, palavra do Soberano, o SENHOR, que hei de reinar sobre Israel com mão poderosa, com todo o meu poder e cheio de ira.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mostrarei a vocês o meu poder e a minha ira, quando trouxer os israelitas de volta à sua terra, de todas as nações para onde foram espalhados.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Vou levar vocês para o meio de um deserto. Ali, julgarei vocês face a face.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Como julguei os seus antepassados depois de saírem do Egito, no deserto, assim também vou julgar pessoalmente todos vocês. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Vocês serão contados cuidadosamente, enquanto passarem debaixo da minha vara, e farei com que obedeçam à minha aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os outros, os rebeldes — que vivem me desobedecendo —, serão separados do povo. Serão tirados dos países para onde foram levados, mas não voltarão à terra de Israel. Então vocês saberão que eu sou o SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“E vocês, ó nação de Israel, escutem o que diz o Soberano, o SENHOR: Todos vocês continuem a adorar seus ídolos. Mas depois disso vocês terão de me obedecer e nunca mais desonrarão o meu nome com as suas ofertas e com os seus ídolos!</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>É em Jerusalém, no meu santo monte, o monte mais importante de Israel, que vocês vão me adorar e servir. Lá aceitarei o seu culto; pedirei que vocês tragam ofertas e o melhor de tudo que vocês possuírem para dedicar a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Vocês serão como uma oferta de incenso perfumado; eu terei prazer em vocês. Isso acontecerá quando eu reunir todo o meu povo espalhado entre as nações da terra. Assim mostrarei aos outros povos que eu sou santo no meio de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Quando vocês estiverem de volta na terra que eu jurei de mão erguida dar aos seus antepassados, vocês acreditarão de fato que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ali vocês se lembrarão da sua vida cheia de pecado, de toda a impureza espiritual em que viveram, e sentirão profunda vergonha por toda a sua maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Vocês compreenderão que eu sou o SENHOR quando eu tratar vocês com amor e não de acordo com os seus pecados e suas práticas perversas para mostrar ao mundo quem sou eu, ó nação de Israel. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Depois disso, recebi a seguinte mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“Filho do homem, olhe para o sul, na direção de Jerusalém, e profetize contra ela. Anuncie o castigo que virá contra a terra de Judá, contra a floresta do Neguebe.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Diga à floresta do Neguebe: Ouça a palavra do SENHOR! Assim diz o Soberano, o SENHOR: Acenderei um fogo em Judá que vai queimar todas as árvores, as verdes e as secas. Esse fogo não vai se apagar, mas queimará todos os rostos, desde o sul até o norte.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então todos hão de compreender que esse fogo é um castigo dado pelo SENHOR, e que ninguém será capaz de apagar”.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então eu disse: “Ah, Soberano SENHOR! O povo de Israel aqui na Babilônia está dizendo que eu não passo de um contador de histórias!”</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois, recebi uma nova mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, vire-se na direção de Jerusalém! Anuncie notícias de destruição para os altares dos falsos deuses; profetize contra a terra de Israel</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dizendo: Assim diz o SENHOR: Eu agora sou seu inimigo, Israel! Vou tirar minha espada da bainha e destruir todos do seu povo, os bons e os maus, sem distinção.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sim, todos serão castigados, até mesmo os justos. Desde o deserto do Neguebe ao sul até a fronteira norte, todo o povo será castigado com a minha espada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então todos vão saber que eu, o SENHOR, tirei minha espada da bainha para cumprir o castigo. Ela não descansará até terminar o seu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Portanto, filho do homem, comece a gemer! Quando estiver junto com os cativos de Israel, dê suspiros e gemidos! Suspiros de dor e profunda tristeza de coração.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando alguém perguntar por que você está gemendo, responda o seguinte: Por causa das terríveis notícias que recebi do Senhor. Quando vocês receberem essas notícias, quando souberem o que aconteceu, todo coração se derreterá, todos os braços ficarão moles, todo espírito ficará angustiado, e não aguentarão ficar em pé! Palavra do Soberano, o SENHOR. Essas notícias más são verdadeiras; em pouco tempo se cumprirão”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E voltei a receber uma mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Filho do homem, profetize e diga: Assim diz o SENHOR: “Uma espada, uma espada já está afiada e polida,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>afiada e pronta para a matança, polida para luzir como relâmpago! Apesar disso, Israel continua a dizer: ‘Vamos aproveitar a vida!’ Eles pensam que nunca serão destruídos por outra nação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“A espada está sendo polida; está pronta para ser usada. Ela já foi entregue ao carrasco — aquele que vai castigar Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Filho do homem, além de gemer e soluçar, bata no peito em sinal de desespero, porque o meu povo e as autoridades de Israel serão destruídos pela espada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Certamente haverá um grande castigo! Imaginem o que vai acontecer quando o reino que se achava invencível for destruído completamente? Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Por isso, filho do homem, profetize o castigo futuro da seguinte maneira: Bata palmas, apanhe uma espada e dê dois ou três golpes com ela para mostrar aos israelitas a matança, a grande matança que está avançando sobre eles de todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eles perderão a vontade de viver, pois a espada matará gente por todos os lados, junto a todos os portões. Ah, essa espada é rápida como um raio, e foi feita para matar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ó espada, golpeie à direita, golpeie à esquerda, para onde se virar a sua lâmina.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Como você bateu palmas, eu também baterei, e a minha ira diminuirá. Eu, o SENHOR, falei”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Filho do homem, desenhe um mapa com duas estradas para o rei da Babilônia escolher para vir com a sua espada. Essas estradas devem sair do mesmo lugar, começando no caminho de entrada para a cidade. Coloque marcos na encruzilhada,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>uma estrada indicando para a direção da cidade de Rabá e a outra estrada para Jerusalém, a cidade-fortaleza, em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rei da Babilônia vai parar nessa encruzilhada, com os seus exércitos, sem saber que cidade atacar primeiro. Chamará os mágicos do seu reino para decidir. Eles tirarão a sorte sacudindo duas flechas na caixa onde são guardadas; oferecerão sacrifícios aos seus ídolos e tentarão ler o futuro examinando o fígado do animal sacrificado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Finalmente, decidirão atacar Jerusalém, seguindo o caminho da direita. Cercarão a cidade, tentarão derrubar os portões e os muros com grandes troncos, gritarão as ordens de batalha e ameaças de morte aos moradores da cidade, construirão rampas de terra para atacar os soldados que defendem os muros, farão torres de madeira para atirar flechas contra os homens de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os judeus, ouvindo notícias do ataque, dirão que os magos mentiram, que tudo não passa de um engano. Afinal de contas, o rei da Babilônia fez um juramento solene de não atacar Jerusalém! Mas essa profecia os fará lembrar dos seus pecados que eles cometeram, e que é um sinal de que eles serão presos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Portanto, assim diz o Soberano, o SENHOR: Volta e meia vocês se lembram das suas desobediências, mostrando abertamente suas maldades, mostrando seus pecados em tudo que fazem, e é por isso que vocês serão castigados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“E você, ó príncipe perverso, infiel a Deus e mentiroso aos homens, chegou o dia do seu ajuste de contas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim diz o Soberano, o SENHOR: Tire da cabeça sua coroa coberta de joias. O velho sistema de vida será modificado! Os humildes e fracos serão exaltados e os poderosos e fortes serão humilhados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Destruição! Destruição! Eu destruirei completamente a cidade de Jerusalém! Ela não será restaurada, até que esse novo sistema de vida comece a funcionar quando vier o homem que, por direito, será o líder. Eu mesmo entregarei tudo em suas mãos!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Filho do homem, profetize e diga: Assim diz o Soberano, o SENHOR, acerca dos amonitas, porque zombaram do meu povo quando Judá foi invadido pelos seus inimigos: “Uma espada, uma espada já está pronta para a matança, polida para consumir! Ela é brilhante e rápida como um relâmpago, muito afiada para matar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ela será usada para matar os falsos profetas e adivinhos pagãos que enganaram, vocês amonitas. O dia do castigo e do julgamento está se aproximando depressa. A espada cairá sobre o pescoço de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Amonitas, ponham a sua espada na bainha. Eu os julgarei no mesmo lugar onde sua nação foi formada, na terra dos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Derramarei a minha ira sobre vocês, soprarei o fogo do meu furor para queimar ainda mais. Eu os entregarei aos homens brutais, acostumados à destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Vocês serão a lenha para a fogueira; seu sangue cairá sobre a sua terra. Amom será destruído, a ponto de ninguém mais se lembrar de vocês como uma nação. Eu, o SENHOR, falei”.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR voltou a falar comigo e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, você julgará essa cidade assassina! Denuncie seus pecados, mostre-lhe uma por uma as maldades que ela cometeu!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga a ela: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Ó cidade, você está perdida! Cidade de Ídolos, você se tornou impura com todos os seus falsos deuses, e o castigo está se aproximando.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por causa do sangue que derramou, por causa dos ídolos que você mesma fabricou, você é culpada, é impura para mim. Você apressou o dia do seu castigo! Chegou o fim dos seus anos! Eu farei de você motivo de zombaria, exemplo de vergonha para todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Seus vizinhos e os povos mais distantes vão rir de você, ó cidade impura e desordeira.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“As autoridades de Israel só pensam em derramar sangue. Quanto mais poderosas, mais sede de sangue elas têm.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Desprezam abertamente pais e mães, exploram os estrangeiros, roubam os órfãos e as viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Você não deu o mínimo valor às minhas coisas santas; você desrespeitou os meus sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os maus usam testemunhas falsas para condenar os inocentes à morte; abertamente os moradores comem carne que foi oferecida a falsos deuses nos santuários dos montes! Existe imoralidade por toda parte.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em seu meio há homens que têm relações sexuais com as mulheres do seu próprio pai e aqueles que têm relações com as mulheres durante a sua menstruação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Cometer adultério com a mulher do seu próximo é normal; alguns têm relações sexuais com suas próprias noras, e outros chegam a desonrar a sua irmã, filha de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em seu meio há assassinos de aluguel; gente que explora os pobres cobrando juros altos, visando lucro, obtendo ganhos injustos e explorando seu próximo. Mas de mim, não há ninguém que se lembre. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Mas agora chega! Basta de exploração e derramamento de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No dia em que eu lhe pedir contas, o seu coração aguentará? No dia do castigo, você será capaz de resistir? Eu, o SENHOR, farei tudo o que disse a seu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Espalharei os seus moradores entre as nações, acabarei com seus pecados imundos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Você será desonrada por causa dos pecados que cometeu. Todos os povos verão sua destruição, e finalmente você saberá que eu sou o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR ainda me disse o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Filho do homem, o povo de Israel é como as impurezas que aparecem junto com a prata. São a sujeira que o fogo tira do metal precioso; são o cobre, o estanho, o ferro e o chumbo misturado com a prata.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por isso, assim diz o Soberano, o SENHOR: Já que vocês se tornaram impurezas do metal, eu os ajuntarei em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vou assoprar o fogo da minha ira, e, lá em Jerusalém, todos vocês serão fundidos numa fornalha, na minha ira e na minha indignação, como se funde o cobre, o ferro, o chumbo e o estanho.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Juntarei todos vocês em Jerusalém e soprarei sobre vocês o fogo da minha ira, e vocês serão derretidos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Acabarão como uma mistura de prata com outros metais, sendo derretida no forno. Serão derretidos em Jerusalém, e então saberão que eu, o SENHOR, derramei a minha ira sobre vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mais uma vez recebi a mensagem do SENHOR, que me disse:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Filho do homem, diga ao povo de Israel: No dia da minha ira, vocês serão como uma terra cheia de mato bravo, uma terra seca e sem chuva.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>As suas autoridades parecem leões perseguindo suas presas para despedaçá-las. Eles devoram muitas pessoas, roubam para si as riquezas das pessoas que destruíram e fazem muitas e muitas viúvas entre o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Seus sacerdotes desobedecem à minha lei abertamente, desprezam as minhas coisas santas. Não ensinaram o povo a separar o que é sagrado e o que é comum, a fazer diferença entre o certo e o errado. Desrespeitaram os meus sábados! Eles ensinam o povo a não respeitar a minha santidade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As autoridades de Israel são como lobos, que despedaçam suas presas; derramam sangue e matam os inocentes para enriquecer de maneira injusta.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Seus profetas inventam visões, profetizam mentiras, dizendo: ‘Assim diz o Soberano, o SENHOR’, quando o SENHOR não lhes disse nada. Em lugar de consertarem o muro, pintam-no de branco para tapar os buracos!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O povo da terra já se acostumou a roubar e maltratar os pobres, os necessitados e os estrangeiros que não sabem se defender.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Procurei um homem, um único homem que consertasse o muro, um homem que se pusesse na brecha onde os muros desmoronaram, um homem que fosse justo e bom, para impedir que eu destrua sua terra. Procurei, mas não consegui achar nenhum!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso, diz o Soberano, o SENHOR, derramarei sobre os israelitas a minha ira. Destruirei o meu povo com o fogo do meu furor. Eu lhes darei o castigo merecido por todos os seus pecados!”</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mais uma vez recebi uma mensagem do SENHOR que dizia:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, havia duas mulheres, filhas da mesma mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ainda jovens, no Egito, elas se tornaram prostitutas. Naquela terra os seus peitos foram acariciados e os seus seios virgens foram apalpados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A mais velha se chamava Oolá, e a mais nova, Oolibá. Na verdade, Oolá é Samaria, e Oolibá é Jerusalém. Casei-me com elas e tiveram filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, sendo minha esposa, Oolá me traiu e foi dar seu amor aos assírios, seus vizinhos, adorando seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esses assírios, governadores e comandantes, eram todos belos jovens, vestidos de azul, montados em velozes cavalos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Oolá se entregou como prostituta aos melhores jovens da Assíria, cometeu seus pecados imorais com eles. Cheia de desejos, ela adorou os ídolos da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O seu hábito de se entregar como prostituta não ficou no Egito, quando ela saiu de lá. No Egito ela se entregava aos carinhos dos egípcios; eles tiraram a virgindade de Oolá, que ficou impura com toda essa imoralidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Como castigo, eu a deixei completamente indefesa nas mãos dos seus amantes, os assírios, por quem ela sentia tão fortes desejos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles mostraram ao mundo a sua nudez, arrancando a sua roupa. Levaram presos seus filhos e filhas e, depois, a mataram à espada. Assim, a sua triste fama ficou conhecida pelas outras mulheres, a infiel que foi castigada com justiça!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Sua irmã, Oolibá, mesmo vendo o triste fim de sua irmã, continuou cometendo os mesmos pecados. Na verdade, na sua prostituição ela foi ainda mais depravada do que a sua irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ela sentiu o fogo da paixão pelos assírios, príncipes e governadores bem vestidos, montados em belos cavalos, homens bonitos que atraíram sua atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vi que o caminho de Oolibá era igual ao de Oolá; vi que ela também era uma prostituta, impura e infiel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Mas Oolibá rebaixou-se ainda mais que sua irmã, pois apaixonou-se por desenhos na parede, figuras de caldeus, com belos uniformes vermelhos,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>cintos largos e turbantes de pano fino cobrindo suas cabeças. Eram figuras de altos oficiais da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vendo os desenhos, sentiu grande desejo de ter os caldeus como amantes; para conseguir isso, mandou uma embaixada à Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então os babilônios foram procurá-la e se deitaram com ela, deixando Oolibá mais impura do que antes. Mas, depois de se entregar a seus amantes, Oolibá ficou com ódio deles e os abandonou com nojo deles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por causa de toda a sua infidelidade e imoralidade, eu me separei por completo dela, como já tinha acontecido com sua irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>No entanto, ela aumentou mais e mais a sua prostituição, lembrando a sua mocidade no Egito onde havia se tornado uma prostituta.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sentiu novamente desejo pelos seus antigos amantes — os egípcios — fortes e viris, de membros grandes e tão fogosos no seu desejo como jumentos e cavalos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, ela matou as saudades da sua juventude, quando se entregava aos egípcios. Lá seus seios foram apalpados, e ela perdeu a sua virgindade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Por isso, assim diz o Soberano, o SENHOR: Transformarei em inimigos os seus antigos amantes, que você abandonou depois de se entregar a eles. Eles a cercarão, vindo contra você por todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Virão os babilônios e todos os caldeus, os homens de Pecode, de Soa e de Coa. Virão junto com eles os assírios, belos príncipes e governadores, soldados famosos, todos montados em cavalos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eles virão do norte para atacar você com carros de guerra, carroças cheias de armas e um grande exército. Você será cercada por soldados bem armados, protegidos por escudos e capacetes. Eles cumprirão o meu julgamento à sua maneira, matando e destruindo sem piedade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mostrarei toda a ira do meu zelo através deles; seus antigos amantes a destruirão, cheios de ódio! Eles cortarão o seu nariz e suas orelhas; quem escapar com vida, será morto logo depois do cerco. Levarão seus filhos e filhas para longe como escravos. O que sobrar dessa destruição, acabará sendo queimado!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles arrancarão seus belos vestidos e tomarão as suas lindas joias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim eu vou acabar com a imoralidade e prostituição que você trouxe da terra do Egito. Você nunca mais sentirá saudades do Egito e de seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois assim diz o Soberano, o SENHOR: Eu a entregarei nas mãos dos seus inimigos, dos antigos amantes que você abandonou cheia de ódio e de nojo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eles vão castigar você, carregados de ódio. Roubarão todas as suas riquezas pelas quais você trabalhou. Eles a deixarão despida, nua e envergonhada diante de todo o mundo. Todos ficarão conhecendo sua prostituição e sua imoralidade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Tudo isso vai lhe acontecer porque você se prostituiu, confiando no poder de outras nações, contaminando-se com os seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Você seguiu os passos de sua irmã, e por isso eu lhe dei o mesmo destino que dei a ela”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: “Você terá o mesmo destino de sua irmã — a destruição completa, a destruição total. O mundo inteiro rirá de você, porque será muito grande o castigo que vai receber.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Tal como aconteceu com Samaria, sua irmã, você se arrastará como um bêbado, sofrendo golpe após golpe, destruição sobre destruição. Este será o seu destino.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Você beberá da taça do meu furor, beberá até a última gota. Mastigará os cacos, e com eles rasgará os seus próprios seios, no mais completo desespero. Eu, o Soberano, o SENHOR, falei!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Agora, assim diz o Soberano, o SENHOR: Este será o resultado de você ter me esquecido e desprezado: pagará caro pelos seus pecados de traição e imoralidade.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O SENHOR me disse: “Filho do homem, você julgará Oolá e Oolibá? Diga claramente quais foram os seus terríveis pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>São culpadas ao mesmo tempo de adultério e assassinato! Elas me traíram com seus ídolos e assassinaram seus filhos — meus filhos também — oferecendo-os como sacrifícios aos seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ainda mais: ao mesmo tempo, encheram o meu templo de ídolos e desrespeitaram meus sábados!</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Depois de sacrificarem seus filhos aos ídolos, vinham ao templo para o profanar. Assim elas transformaram o meu templo num lugar impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Além disso, mandaram vir de longe homens de outras nações, embaixadores de nações poderosas. Mandaram grupos pedindo que viessem a Jerusalém e Samaria. Para ficar mais atraentes para os convidados, vocês tomaram banho, pintaram os olhos e se enfeitaram com joias.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Estenderam-se num belo sofá, com uma mesa farta à sua frente, onde estavam o meu óleo e o meu perfume.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Do seu quarto vinha o barulho de uma festa imoral, com homens bêbados e rudes trazidos do deserto se divertindo, colocando pulseiras e coroas preciosas nas mãos e cabeças das duas irmãs.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então eu disse sobre a prostituta, gasta pelo adultério: Não há jeito mesmo! Ela continuará a ser prostituta até morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>As nações mais indignas continuaram a dormir com Jerusalém e Samaria como quem frequenta a casa de uma prostituta. Elas são mesmo prostitutas sem-vergonha!</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Por isso, serão castigadas com justiça, conforme manda a lei. Serão castigadas por homens escolhidos por mim, porque foram assassinas e prostitutas!</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Trarei um grande exército para destruir essas duas irmãs prostitutas. Elas serão destruídas e as suas riquezas serão saqueadas.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>A multidão as apedrejará e depois as cortará em pedaços com suas espadas. Os seus filhos e filhas serão mortos e suas casas queimadas.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>“Assim, eu acabarei com a prostituição e a imoralidade na terra. As outras mulheres aprenderão a lição e terão medo de fazer o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Vocês receberão o castigo justo pela sua infidelidade, por esse pecado de adorar ídolos. Assim, saberão que eu sou o Soberano, o SENHOR”.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo dia do décimo mês do nono ano, o SENHOR me enviou outra mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, anote esta data, porque hoje o rei da Babilônia começou a sitiar Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Use uma ilustração para mostrar a esses rebeldes de Israel o meu plano e diga-lhes: Assim diz o Soberano, o SENHOR: “Ponha uma panela ao fogo e encha de água.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois, coloque dentro dela pedaços da melhor carne de carneiro que encontrar; coxas, quartos dianteiros, enfim a melhor carne com osso.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Escolha para isso as melhores ovelhas do rebanho. Coloque lenha sob a panela, faça a água ferver e cozinhe a carne e os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Porque assim diz o Soberano, o SENHOR: Ai da Cidade Assassina, você está condenada! Você é uma panela completamente enferrujada por dentro, cuja ferrugem não desaparecerá! Por isso, tirem os pedaços de carne da panela, pedaço por pedaço! Tirem todos eles, sem fazer diferença!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Pois o sangue que ela derramou está à vista de todos. O sangue do inocente deixou sua marca nas rochas nuas, ninguém se preocupou em esconder esse crime tão terrível!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu mesmo fiz esse sangue ficar à vista, exigindo um castigo aos criminosos, exigindo a minha vingança contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Portanto, assim diz o Soberano, o SENHOR: “Ai da cidade assassina, você está condenada! Eu ajuntarei um grande monte de lenha debaixo dela.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ajunte muita lenha, acenda o fogo, cozinhe bem a carne e, quando o caldo estiver bem grosso, esvazie a panela e queime os ossos, reduzindo-os a cinzas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, coloque a panela vazia sobre as brasas para o metal ficar bem quente e as impurezas e a ferrugem se desprenderem dela.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas isso não adianta! A ferrugem não sai nem mesmo com o fogo mais quente!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Ora, essa ferrugem é a sua imoralidade, a sua prostituição espiritual. Eu quis purificá-la, mas você se recusou a ser purificada. Por isso, você será destruída com impurezas e tudo, sem ser purificada; assim a minha justa ira será cumprida contra você!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Eu, o SENHOR, falei. Não voltarei atrás, não mudarei os meus planos. Não terei piedade. Você será julgada de acordo com seus pecados, conforme o caminho errado que escolheu. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o SENHOR falou comigo mais uma vez, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Filho do homem, com um único golpe eu vou tirar de você o prazer dos seus olhos. Apesar disso, você não vai chorar por ela em público, nem vai se lamentar ou derramar lágrimas por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sofra calado, longe de outras pessoas. Quando ela for enterrada, não deixe haver choro nem lamentação. Não use roupa de luto. Não descubra sua cabeça nem ande descalço. Não aceite a comida trazida pelos amigos em sinal de consolo”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Anunciei a mensagem do Senhor ao povo pela manhã. Naquela mesma tarde minha esposa morreu. Na manhã seguinte fiz tudo que o Senhor havia mandado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então começaram a me perguntar: “O que significa o que você anda fazendo? O que quer dizer com tudo isso?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu respondi: “O SENHOR me mandou dizer ao povo de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Diga à nação de Israel: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Destruirei o meu templo, de que vocês tanto se orgulham, o templo tão lindo que vocês tanto amam. E seus filhos e suas filhas, que ficaram em Judá, serão mortos na guerra!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vocês devem fazer exatamente o que eu fiz; não demonstrarão sua tristeza, nem aceitarão as comidas trazidas pelos amigos em sinal de consolo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não usarão roupas de luto, não descobrirão as cabeças, nem andarão descalços. Não chorarão em público, não se lamentarão. Vocês devem chorar, isto sim, pelos seus próprios pecados! Devem lamentar uns pelos outros, pelos pecados que cometeram.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O Senhor disse: ‘Ezequiel servirá de exemplo. Tudo que vocês viram o profeta fazer, façam também. Quando essas coisas acontecerem, vocês saberão que eu sou o Soberano, o SENHOR’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Filho do homem, no dia em que eu acabar de tirar dos habitantes de Jerusalém o motivo de seu orgulho, sua alegria e esperança, o prazer dos seus olhos, e também os seus filhos e suas filhas,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>nesse dia um homem conseguirá escapar e virá ao seu encontro para dar a notícia pessoalmente.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>No dia em que ele chegar, você vai recuperar sua voz e poderá conversar normalmente com ele. Você será um símbolo para o povo de Israel, e os israelitas saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Voltei a receber uma mensagem do SENHOR, que dizia:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, vire-se na direção da terra de Amom e profetize contra os seus moradores.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga-lhes: Ouçam a palavra do Soberano, o SENHOR: Vocês zombaram quando o meu templo foi destruído, riram de Israel quando foi arrasada pelos assírios e se alegraram quando o povo de Judá foi levado para o exílio na Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por isso, os entregarei na mão dos moradores do deserto da Arábia. Eles montarão suas tendas na terra de Amom, comerão os frutos que vocês plantaram e beberão o leite do seu gado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Farei de Rabá, sua capital, uma estrebaria para camelos; a terra de Amom será transformada num grande pasto para ovelhas. Então vocês saberão que eu sou o SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Já que vocês pularam e bateram palmas de alegria quando o meu povo foi destruído,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>já estendi o meu braço para castigar vocês. Muitas nações atacarão sua terra e roubarão todas as suas riquezas. Vocês serão riscados do mapa; todos os amonitas serão destruídos. Destruirei completamente a sua nação, e vocês saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Os moabitas andam dizendo que Judá não vale nada, e se tornou como todas as outras nações.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, rasgarei as costas de Moabe e destruirei as cidades de sua fronteira leste, que são o orgulho do país, Bete-Jesimote, Baal-Meom e Quiriataim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Essas cidades serão ocupadas pelos moradores do deserto da Arábia, como aconteceu com a terra de Amom. Os moabitas também serão esquecidos entre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu farei justiça a Moabe, e assim eles saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Os edomitas foram muito cruéis, vingando-se de Judá na hora do sofrimento. Por isso, são culpados de um pecado muito grave.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim diz o Soberano, o SENHOR: Estenderei meu braço para castigar Edom. Destruirei os edomitas e seus animais. Transformarei Edom num deserto, desde Temã até Dedã, deixando a terra completamente destruída pela guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A minha vingança contra Edom será feita pelo meu próprio povo Israel. Ele castigará Edom conforme a minha ira. Assim os edomitas conhecerão a minha vingança. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Os filisteus quiseram ir à forra e com o coração carregado de maldade e desprezo se vingaram de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso, assim diz o Soberano, o SENHOR: Estenderei o meu braço para castigar os filisteus; eliminarei os queretitas e destruirei as cidades do litoral.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Castigarei esse povo duramente; e me vingarei dos filisteus na minha ira. Quando isso acontecer, eles saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo primeiro ano, no primeiro dia do mês, recebi outra mensagem da parte do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, Tiro ficou muito contente com a queda de Jerusalém, e disse: ‘Ah, ah! Bem feito! A cidade que controlava o comércio desta região foi destruída. Chegou a minha vez de enriquecer, de tomar conta dos negócios! Eu herdarei as riquezas de Jerusalém, agora que ela foi destruída’.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, o Soberano, o SENHOR, afirma: Eu serei seu inimigo, ó cidade de Tiro! Mandarei muitas nações para atacar sua terra; os exércitos cairão sobre você como as ondas que cobrem a areia da praia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os inimigos destruirão os muros de Tiro, derrubarão as torres de guerra da cidade. Aí eu varrerei o chão onde ficava a cidade; nada haverá ali, a não ser uma rocha nua!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tiro acabará como uma ilha deserta que só será útil para os pescadores estenderem as redes para secar. Muitas nações levarão para longe as riquezas de Tiro. Eu, o Soberano, o SENHOR, falei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As vilas que ficam em volta de Tiro também serão destruídas na guerra. Assim, o povo daquele lugar ficará sabendo que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“E assim diz o Soberano, o SENHOR: Eu farei o grande rei do norte, Nabucodonosor, rei da Babilônia, atacar a cidade de Tiro, com um grande exército, com muitos carros de guerra e uma cavalaria poderosa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Primeiro, ele destruirá as vilas próximas à cidade. Depois, cercará Tiro, mandará construir rampas para atacar os muros, e uma barreira de escudos para proteger seus soldados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mandará preparar grandes toras de madeira com ponta de ferro para bater e derrubar os muros que cercam a cidade. Seus soldados usarão marretas para demolir as torres de guerra de Tiro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A poeira levantada pelos cavalos e carros de guerra vai cobrir a cidade; os muros tremerão com o barulho e a vibração dos cascos dos cavalos e das rodas dos carros de guerra entrando na cidade, pelos lugares arrombados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As ruas de Tiro ficarão cheias de soldados da cavalaria; eles matarão muita gente, por toda parte. As famosas colunas de Tiro ruirão!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os soldados inimigos roubarão as suas riquezas, tomarão posse dos artigos de comércio que houver na cidade, e depois destruirão completamente os muros e as belas casas. O material que sobrar da destruição, terra e pedaços de pedra e madeira, será jogado ao mar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu acabarei com o som de suas belas músicas; nunca mais se ouvirá o som dos instrumentos musicais de Tiro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Farei de Tiro uma rocha nua; você acabará sendo um lugar onde os pescadores estendem suas redes para secar. Tiro nunca mais será reconstruída, porque eu, o SENHOR, falei. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR, a Tiro: Todas as cidades do litoral ficarão assustadas quando souberem da sua destruição, quando souberem que enquanto os feridos gemiam de dor, milhares de pessoas estavam sendo mortas em Tiro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então os líderes das nações à beira-mar descerão dos seus tronos e tirarão seus belos mantos e suas roupas bordadas. Cheios de medo, eles se sentarão no chão; cada vez que lembrarem o que aconteceu a Tiro, ficarão espantados e tremerão de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Chorarão de medo por sua causa e cantarão este lamento: “ ‘A cidade da ilha, cheia de gente e cheia de fama, está destruída! Forte no mar e rica na terra! Cidade impressionante e respeitada. O povo desta cidade dominava os mares; você impunha medo a todos os que viviam no litoral.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>As colônias que você fundou mar afora estão desesperadas; já não sabem o que fazer, agora que você foi destruída’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Cidade de Tiro, eu a destruirei completamente, e você ficará deserta. Farei seus inimigos virem sobre você, como as ondas que cobrem a areia da praia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois, você será enterrada para sempre junto com as nações muito antigas; você será lançada ao fundo da terra, ao lugar dos mortos, e nunca mais será uma nação. Você não verá as coisas maravilhosas que eu farei na terra dos viventes!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O seu triste fim servirá de exemplo para outras nações. Você desaparecerá para sempre, e ninguém será capaz de lhe dar vida outra vez. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disto, recebi outra mensagem do SENHOR na qual ele me disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, cante este lamento pela cidade de Tiro:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga a Tiro, que fica junto à entrada para o mar, e que faz comércio com todos os povos que vivem no litoral: Assim diz o Soberano, o SENHOR: “Você pensa consigo mesma, ó Tiro: ‘Sou a mais bela cidade do mundo!’</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Você estendeu seu território pelo mar afora. Seus construtores fizeram de você uma cidade bonita.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Você é como um belo navio, construído com boa madeira de cipreste da terra de Senir. Seus mastros foram construídos com madeira de cedro do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fizeram seus remos com madeira de carvalho da terra de Basã. Os bancos e o interior da cabine foram feitos de marfim, vindo da ilha de Chipre.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E as suas velas, que lindas! Eram feitas de linho fino e bordado, trazido do Egito. Além disso, havia coberturas para proteger do sol, feitas do melhor pano tingido com púrpura e azul, trazido das ilhas do mar Egeu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os remadores desse barco foram homens de Sidom e Arvade. Os marinheiros foram os sábios mestres que viviam em Tiro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Antigos e sábios trabalhadores de Gebal taparam com muito cuidado todas as frestas, para o barco flutuar com segurança. Navios e marinheiros de todas as nações vinham até você para negociar as suas mercadorias.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Você contratou soldados de outras nações — homens da Pérsia, de Lídia e de Fute — para formar seu exército. Os escudos e capacetes desses soldados pendurados no alto dos muros foram o toque final de sua grande beleza.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Andando sobre os muros, vigiando a cidade, estavam os soldados de Arvade e Heileque. Nas torres de guerra montavam guarda os soldados de Gamade. Como de costume, todos eles penduravam seus escudos no alto dos muros, o ponto alto de sua glória como cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Trocando seus produtos com a colônia de Társis, você conseguia prata, ferro, estanho e chumbo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Comerciantes de Javã, Tubal e Meseque faziam negócios com você, dando escravos e objetos de bronze pelas suas mercadorias.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Com o povo de Togarma, você conseguia cavalos de guerra, cavalos de carga e mulas, dando em troca os seus produtos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Da terra de Dedã vinham também comerciantes. As suas colônias espalhadas pelo mar eram obrigadas a negociar com você, pagando seus produtos com madeira de ébano e marfim.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“A Síria também estava na lista dos que comerciavam com você. Pelos seus inúmeros produtos eles ofereciam esmeraldas, púrpura para tingir tecidos, belos bordados, linho fino, coral e pedras preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Antes de serem destruídos, Israel e Judá também eram seus fregueses. Em troca de seus produtos, eles ofereciam trigo da melhor qualidade, nozes, mel, azeite e perfumes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Damasco também foi atraído pelo grande número de produtos que você apresentava para o comércio; em troca deles, oferecia vinho de Helbom, muito famoso e apreciado, e lã de Zaar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Na lista de seus fregueses também estavam Dã e Javã, que traziam de Uzal objetos de ferro, remédios à base de cálamo e também canela silvestre.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Dedã negociou com você mantos para selas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Os príncipes da Arábia também negociavam com você, oferecendo ovelhas, cabras e carneiros para seus mercados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os mercadores de Sabá e Raamá faziam comércio com você; em troca de seus produtos, eles ofereciam os mais finos perfumes, pedras preciosas e ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Além de todos esses, havia ainda negociantes de Harã, Cane, Éden, e os mercadores de Sabá, Assíria e Quilmade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Desses lugares você recebia toda espécie de tecidos, tingidos e bordados; recebia também tapetes e cordas bem resistentes e de nós firmes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Você formava suas caravanas marítimas com navios de Társis. Assim, você enriqueceu e ficou famosa em todo o mundo. Quanta carga pesada você tem no coração do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Mas agora, os seus remadores levaram seu barco para dentro de uma terrível tempestade. Um vento leste muito forte arrebentou seu belo navio no meio do mar!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As suas grandes riquezas, suas mercadorias, seus tesouros, seus marinheiros e homens do mar, os homens que constroem navios, os negociantes e soldados, todos, todos afundarão no mar, no dia do seu naufrágio.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“As cidades do litoral tremerão ao ouvir os gritos desesperados dos marinheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todos os homens do mar, os remadores, marinheiros e marujos, abandonarão seus navios e virão à praia para chorar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Vão chorar por você, Tiro, e gritar de dor e sofrimento. Por causa disso, jogarão poeira para o ar e rolarão nas cinzas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Rasparão as cabeças em sinal de dor, vestirão pedaços de pano grosseiro. Chorarão com a mais profunda tristeza, lamentando por você com o coração cheio de amargura.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E a triste cantiga com que eles lamentarão a sua destruição é a seguinte: ‘Onde, em todo o mundo, existiu uma cidade tão bela e importante quanto Tiro, que agora está em silêncio cercada pelo mar?’</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Exportando seus produtos em navios, ela satisfez os desejos de muitas nações. Seu comércio era tão fabuloso que deixou ricos os reis de várias nações da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Agora você foi destruída pelo mar; todas as suas riquezas, todas as suas mercadorias valiosas, todo o seu povo, tudo isso afundou e desapareceu completamente com você.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Todos os povos que vivem junto ao mar estão olhando espantados; os reis tremem de medo e preocupação ao ver o que aconteceu com você.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os mercadores e negociantes em todo o mundo balançam a cabeça, desanimados com a sua destruição. E, para todo o sempre, você servirá de exemplo, triste exemplo, para outros povos. E você nunca mais será reconstruída”.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR falou comigo e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, anuncie ao príncipe de Tiro: Assim diz o Soberano, o SENHOR: “O seu coração está cheio de orgulho e você diz: ‘Sou um deus; assento-me num trono divino no meio do mar’. Mas você não passa de um homem qualquer, mesmo querendo dar aos outros a impressão de ser um deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Você pensa que tem mais conhecimentos do que o próprio Daniel? Você pensa que não existem segredos que lhe são ocultos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Com a sua sabedoria e inteligência, você conseguiu todo o seu poder e todas as suas riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Você soube negociar com inteligência, e assim aumentou suas riquezas; e foi por causa delas que seu coração ficou cada vez mais orgulhoso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Por isso, assim diz o Soberano, o SENHOR: “Já que você se considera tão sábio e poderoso quanto Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>trarei contra você os mais terríveis inimigos dentre os povos da terra. Eles atacarão sua maravilhosa sabedoria com espadas e mancharão sua grande beleza!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles o levarão até o reino dos mortos; você será morto com muitos golpes em sua própria cidade-ilha, no coração do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Será que, diante da espada do seu matador, você ainda vai querer insistir que é um deus? Para seus inimigos, você será nada além de um simples homem, e não um deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Você morrerá sem honra, como uma pessoa desconhecida nas mãos de estrangeiros. Eu, o Soberano, o SENHOR, falei”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E logo depois disso recebi uma nova mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Filho do homem, cante este lamento pelo rei de Tiro. Diga a ele: Assim diz o Soberano, o SENHOR: “Você era um exemplo de perfeição, cheio de sabedoria e uma beleza radiante.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Você vivia no Éden, o jardim de Deus. Suas roupas eram enfeitadas com toda espécie de pedras preciosas — rubis, topázios, diamantes, berilo, ônix, jaspe, safiras, carbúnculos e esmeraldas. Essas pedras eram presas às roupas dentro de pedaços de ouro puro. Tudo isso foi preparado para você no dia em que foi criado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu mesmo o escolhi e dei a você a posição especial de querubim da guarda. Você tinha livre acesso ao monte santo de Deus e andava no brilho das pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você foi criado perfeito e viveu na mais completa perfeição, até aquele dia em que a maldade achou lugar no seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A sua grande importância e riqueza deixou seu coração cheio de cuidados, e você pecou. Por isso, perdeu sua honra, e eu o expulsarei do monte santo de Deus. Eu o destruirei, querubim da guarda, no meio das pedras brilhantes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O seu coração se encheu de orgulho por causa da sua beleza; querendo se tornar ainda mais sábio, você corrompeu a sua sabedoria. Por isso, eu o castigarei, fazendo você ser humilhado diante de todos os reis da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por meio do grande número de seus pecados, sua desonestidade e injustiça no comércio você profanou os seus santuários. O fogo do meu castigo, que o destruiu completamente diante de todas as outras nações, é o resultado natural dos pecados que você cometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todos os que o conheceram estão espantados, vendo o que lhe aconteceu. Você passou a ser um triste exemplo para outros povos; você será destruído de uma vez para sempre!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Voltei a receber uma mensagem do SENHOR, que dizia:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Filho do homem, olhe na direção da cidade de Sidom, e profetize contra ela</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e diga: Assim diz o Soberano, o SENHOR: “Eu sou seu inimigo; você servirá como prova do meu grande poder. O mundo saberá que eu sou o SENHOR quando lhe der o justo castigo, quando mostrar ao mundo a minha perfeita santidade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mandarei contra Sidom uma peste. As ruas da cidade ficarão cobertas de sangue e você será atacada de todos os lados, e haverá cadáveres por toda parte. Então eles saberão que eu sou o SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Então Sidom e outras nações próximas a Israel deixarão de ser espinhos que machucam e incomodam o meu povo. Todos saberão que eu sou o Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Eu reunirei todo o Israel dentre as nações por onde anda espalhado. Julgarei o meu povo conforme a minha santidade diante de todas as nações. Depois disso, lhes darei novamente como moradia a terra que no passado eu tinha dado ao meu servo Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Lá eles viverão em paz e segurança. Construirão suas casas e plantarão vinhas. Sim, depois que eu castigar as nações que maltrataram e desprezaram Israel, o meu povo habitará em segurança na sua terra. Então eles saberão que eu sou o SENHOR, o seu Deus”.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo segundo dia do décimo mês do décimo ano do exílio, o SENHOR me enviou esta mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, olhe em direção ao Egito e profetize contra o faraó, rei do Egito. Profetize também contra toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga a ele: Assim diz o Soberano, o SENHOR: “Eu sou seu inimigo, faraó, rei do Egito! Você é como um enorme crocodilo, deitado entre os canais do rio Nilo, que pensa consigo mesmo: ‘O rio Nilo é meu! Eu mesmo o criei para mim!’</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas eu vou amarrar e deixar bem presa essa sua enorme boca. Eu vou arrancar você de dentro de seus rios, junto com todos os peixes que vivem ao seu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jogarei você e seus peixes no meio do deserto, espalhados na areia. Lá você ficará sem ser enterrado, servindo de alimento aos animais selvagens e às aves do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Os egípcios ficarão sabendo que eu sou o SENHOR. “Você tem sido um bordão de junco para os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os israelitas quiseram se apoiar nos egípcios, você rachou e quebrou os ombros deles; quando eles se apoiaram em você, você quebrou e fez com que eles torcessem as suas costas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Por causa disso, assim diz o Soberano, o SENHOR: Trarei a guerra contra vocês, egípcios. Vocês e seus animais morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A terra do Egito se transformará num lugar vazio e deserto. Assim os egípcios saberão que eu sou o SENHOR. “Já que pensa consigo mesmo: ‘O rio Nilo é meu; eu o criei’,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>eu estou contra você e contra os seus rios. Transformarei a terra do Egito num deserto, desde Migdol até Seveno, desde o mar até a fronteira da Etiópia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O Egito ficará completamente deserto. Nenhum pé de homem ou pata de animal o atravessará por quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Farei do Egito uma nação destruída, cercada de outras nações destruídas. Suas cidades ficarão devastadas durante quarenta anos! Espalharei os egípcios entre todas as nações e os dispersarei entre os povos do mundo!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Por outro lado, assim diz o Soberano, o SENHOR: Depois desses quarenta anos, reunirei os egípcios dentre as terras por onde foram espalhados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mudarei o destino do Egito e levarei o seu povo de volta à terra de Patros, onde começaram a existir como nação. Lá eles formarão um reino pequeno e fraco.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O Egito será a mais humilde das nações; nunca mais será um país que domina outros povos, nunca mais terá poder suficiente para isso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Israel nunca mais confiará no Egito para resolver seus problemas. O Egito não fará voltar à minha memória o pecado de traição cometido por Israel, quando corria para pedir ajuda aos egípcios. Então eles saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No primeiro dia do primeiro mês do vigésimo sétimo ano de exílio, o SENHOR falou comigo e me disse:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Filho do homem, o exército do rei Nabucodonosor me prestou um grande serviço atacando a cidade de Tiro. Os soldados ficaram cansados e doentes. Toda a cabeça foi esfregada até perderem todos os cabelos, e todo o ombro foi esfolado. Apesar de todo esse esforço, Nabucodonosor não conseguiu conquistar os tesouros de Tiro, e seus soldados ficaram sem pagamento.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por isso, assim diz o Soberano, o SENHOR: Entregarei a Nabucodonosor, rei da Babilônia, toda a terra do Egito. Ele transformará os egípcios em escravos, tomará para si os tesouros do Egito, e seus soldados saquearão e dividirão entre si as riquezas que encontrarem por lá. Assim, Nabucodonosor e seu exército serão pagos pelo serviço que me prestaram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sim, o salário de seu serviço, atacando a cidade de Tiro, será tomar posse da terra do Egito. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Quando isso acontecer, devolverei a Israel sua antiga glória. Suas palavras serão finalmente respeitadas, e o Egito saberá que eu sou o SENHOR”.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Novamente o SENHOR falou comigo. Ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, profetize e anuncie: Assim diz o Soberano, o SENHOR: “Chorem e digam: “Ai! Dia de terror!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Chorem porque aquele dia terrível se aproxima. É o dia do SENHOR, um dia de nuvens escuras, um dia de castigo para as nações!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A guerra cairá sobre o Egito; haverá grande sofrimento na Etiópia quando os mortos cobrirem o Egito. Os egípcios serão levados como escravos, as riquezas do país serão tomadas pelos inimigos, e os seus alicerces serão despedaçados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Todos os povos aliados do Egito, a Etiópia, Fute e Lude, a Arábia e a Líbia, serão destruídos juntamente com o Egito na guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Assim diz o SENHOR: “Todas as nações que sustentam o Egito serão castigadas; ele será transformado numa nação fraca, sem nenhum motivo de orgulho. Seus moradores serão mortos em todo o país, desde Migdol até Seveno.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O Egito se transformará num país deserto entre outros países igualmente desertos. As suas cidades ficarão em ruínas, cercadas de outras cidades destruídas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando eu destruir o Egito e seus aliados no fogo, eles saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Nessa mesma ocasião mandarei mensageiros em navios; as suas notícias deixarão os etíopes muito assustados, mesmo que agora se sintam seguros. Eles sentirão a mesma angústia que os egípcios sentiram. Tudo isso se aproxima bem depressa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: “Eu vou acabar com a glória do Egito! Farei isso através de Nabucodonosor, rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele irá com seus exércitos, formados pelos soldados mais temidos do mundo, para destruir o Egito. Farão guerra contra os egípcios, e encherão a terra de cadáveres.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Secarei o rio Nilo e venderei toda a terra do Egito a homens maus. Usarei estrangeiros para destruir a terra do Egito e todas as riquezas que lá existirem. “Eu, o SENHOR, falei!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Além de tudo, também destruirei os ídolos; acabarei com as imagens que existem em Mênfis. O Egito ficará sem rei; deixarei a terra em grande confusão!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Destruirei a cidade de Patros, na parte superior do rio Nilo. Deixarei em ruínas as cidades de Zoã e Tebas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Derramarei toda a minha ira sobre a poderosa fortaleza de Sim, e acabarei com o povo de Tebas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Incendiarei o Egito. Sim, a fortaleza do Egito sofrerá terrivelmente: Tebas será destruída e Mênfis será atacada em pleno dia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os jovens de Heliópolis e de Bubastis serão mortos à espada. Os moradores serão levados para o cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No dia em que eu castigar o Egito, as trevas cobrirão Tafnes em pleno dia. A cidade perderá seu grande orgulho, seu grande poder. Será coberta por nuvens escuras, e os moradores das pequenas vilas irão para o cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim eu castigarei o Egito, e todos os egípcios saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No sétimo dia do primeiro mês do décimo segundo ano, recebi uma mensagem do SENHOR, que dizia:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Filho do homem, eu já quebrei o braço do faraó, rei do Egito. Esse braço não foi tratado, não foi enfaixado com ataduras, nem imobilizado para recuperar sua força e voltar a usar uma espada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto, assim diz o Soberano, o SENHOR: Eu estou contra o faraó, rei do Egito. Além do braço que está quebrado, quebrarei o outro também, e jogarei a sua espada ao chão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois disso, espalharei os egípcios entre as nações e os dispersarei entre os povos do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Darei mais e mais força aos braços do rei da Babilônia; colocarei a minha espada na mão dele. Mas o faraó, com seus braços quebrados, gemerá de dor como um homem mortalmente ferido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tornarei cada vez mais fortes os braços do rei da Babilônia, mas os braços do faraó ficarão caídos, completamente inúteis. Todos saberão que eu sou o SENHOR, quando puser a minha espada na mão do rei da Babilônia, e ele destruir a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Espalharei os egípcios entre as nações e os dispersarei em todas as terras do mundo. Então eles saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro dia do terceiro mês do décimo primeiro ano, o SENHOR me revelou a seguinte mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, diga ao faraó, rei do Egito, e a todo o povo egípcio: Como você é poderoso! Quem é comparável a você em majestade?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Você é semelhante à Assíria, outrora nação grande e poderosa, como um cedro do Líbano, bem alto, com ramos e galhos bem fortes, com muitas folhas, provendo uma boa sombra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Esse cedro estava junto a fontes de água; assim ele cresceu bastante e das fontes profundas saíam pequenos canais, levando água às árvores menores que ficavam por perto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, o cedro se tornou mais alto que todas as outras árvores, e os seus galhos e ramos se tornaram mais fortes, porque ele estava plantado junto a uma grande fonte de água.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As aves vinham fazer ninhos nos ramos do cedro, e os animais do campo se reproduziam e tinham seus filhotes debaixo dele. Todas as nações do mundo viviam debaixo da sombra dessa grande árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O cedro era de uma beleza majestosa, com ramos bem grandes e cheios de folhas, porque tinha raízes bem fundas e ficava junto a uma grande fonte de água.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele era mais alto que todas as árvores do jardim de Deus. Os ramos dos ciprestes não eram belos como os do cedro; os brotos das outras árvores não eram verdes como os do cedro. Nenhuma árvore do jardim de Deus era tão linda quanto aquela!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu mesmo dei àquele cedro sua grande beleza; todas as árvores do jardim de Deus tinham inveja dele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Portanto, assim diz o Soberano, o SENHOR: Esse cedro cresceu até chegar às nuvens, e por isso seu coração se encheu de orgulho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, eu entregarei o cedro nas mãos da nação mais poderosa do mundo. Assim, ele receberá o castigo justo pela sua maldade; eu mesmo destruirei a bela árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os soldados mais temidos em toda a terra derrubaram o cedro e cortaram seu tronco em pedaços. Os seus ramos ficaram caídos e espalhados pelos montes e vales; foram arrastados para longe pelos rios e riachos. Os povos que antes viviam debaixo de sua sombra abandonaram o cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As aves do céu e os animais do campo aproveitarão o que sobrou do tronco e dos ramos para fazer seus ninhos e para descansar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Isso vai acontecer para que outras árvores do jardim não fiquem orgulhosas de sua riqueza e de seu poder. Nenhuma outra árvore igualmente bem regada chegará a essa altura; estão todas condenadas à destruição e à morte e serão lançadas para debaixo da terra, entre homens mortais, com os que descem à cova.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Quando o cedro foi derrubado e desceu ao mundo dos mortos, eu fiz a terra ficar de luto. Parei o movimento das fontes, rios e mares. Quando ele foi para o além, eu vesti a floresta do Líbano de preto, e as outras árvores choraram de tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fiz as nações ficarem com medo quando souberam que o cedro tinha sido derrubado e levado para o além. Lá, todas as árvores do Éden, as mais belas e melhores do Líbano, e outras árvores do jardim de Deus ficaram satisfeitas ao verem o cedro junto com elas no reino dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, junto com o cedro, também foram para o mundo dos mortos os seus aliados, que viviam debaixo da sua sombra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“E agora, faraó, rei do Egito, eu pergunto: Você é semelhante, em poder e altura, a esse grande cedro que foi a Assíria? Você não é a maior árvore no jardim de Deus? Apesar de tudo isso, você também será jogado nas profundezas junto com as outras árvores. Você morrerá junto com os povos que hoje despreza, e não será enterrado. Esse é o seu destino, e o destino de toda a sua riqueza e glória. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro dia do décimo segundo mês do décimo segundo ano, recebi esta mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, cante este lamento pelo faraó, rei do Egito, e diga-lhe: Você já foi elogiado, chamado de leão entre os povos, mas não passa de um crocodilo vivendo às margens do rio Nilo, agitando e sujando a água com os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: “Mandarei muitas nações para apanhar você com a minha rede, e com ela eles o puxarão para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Elas o tirarão de dentro da água; você será jogado em campo aberto. Vou trazer as aves do céu e os animais que comem carne para devorarem o seu corpo morto até fartar-se!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Espalharei pedaços de sua carne pelos montes, e encherei os vales com os seus restos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Encharcarei a terra com o seu sangue por todo o caminho, e ele cobrirá os montes, e os rios serão invadidos pelo seu sangue também!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando eu acabar com você, cobrirei o céu e tirarei o brilho das estrelas. Taparei o sol com uma nuvem, e a lua não iluminará a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por sua causa, apagarei a luz das estrelas brilhantes e deixarei seu país na mais completa escuridão. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Darei profunda tristeza a muitas nações que você nem conhece, quando elas ficarem sabendo que você foi destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deixarei muitos povos espantados e com medo; os reis dessas nações tremerão de medo quando virem a minha espada se agitando diante deles. Vendo a sua destruição, cada um deles viverá com muito medo, por suas vidas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: “A espada do rei da Babilônia cairá sobre você.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Matarei uma grande multidão de egípcios pelas armas dos soldados caldeus, os mais temidos em toda a terra. Eles destruirão o poder do Egito e tomarão as suas riquezas. E toda a sua população será vencida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Destruirei todos os seus animais, todos os seus rebanhos que pastam junto ao rio Nilo. As águas não serão mais agitadas pelos pés de homens ou enlameadas pelas patas do gado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, deixarei as águas dos rios do Egito claras e limpas, correndo mansamente como azeite, diz o Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E quando eu destruir o Egito e acabar com todas as suas riquezas, quando castigar todo o seu povo, então os egípcios saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Chorem, povos! Chorem pelo Egito. As filhas das nações entoarão um lamento por causa do Egito e de todo o seu povo. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No décimo quinto dia do mês do décimo segundo ano, recebi nova mensagem do SENHOR, que dizia:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Filho do homem, chore pelo povo do Egito e pelas outras nações poderosas. Mande essa gente toda ir fazer companhia a outros povos poderosos que já estão no reino dos mortos, no fundo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Diga ao povo: Você pensa que é mais bonita que outras nações do passado? Você vai acabar como todas elas; quando morrer, você estará junto com os povos que sempre desprezou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os egípcios farão parte da multidão de gente morta na guerra, porque a espada do inimigo já está pronta para cair sobre o Egito. Arrastem o Egito e seu povo para dentro do reino dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Grandes soldados do passado e povos amigos do Egito receberão os egípcios quando eles chegarem ao reino dos mortos. Ali eles viverão junto aos povos que o Egito sempre considerou inferiores, também mortos na guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Lá estão os reis da Assíria, cercados por todo o seu exército. Eles também foram destruídos na guerra, mortos à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles estão enterrados na parte mais profunda do reino dos mortos, cercados pelo seu povo. Enquanto estavam na terra, espalhavam o medo, mas foram destruídos na guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Lá estão os reis de Elão, cercados no sepulcro por todo o seu povo, gente morta nas batalhas. Enquanto estavam vivos, espalhavam terror por toda parte. Agora que estão mortos, seu destino é o mesmo do homem comum! Carregam sua vergonha com os que descem à cova.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os reis de Elão têm lugar reservado bem no meio de seu povo. Os elamitas são um povo que não merece respeito; todos eles morreram na guerra. Enquanto viviam, deixaram outras nações em pânico; ao morrer, levaram para o reino dos mortos o desprezo de outros povos, e a vergonha de terem sido derrotados e mortos na guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Os reis de Meseque e Tubal também estão lá, cercados pelos seus exércitos — todos idólatras. Eles são dignos de desprezo; morreram na guerra, depois de levarem o medo a muita gente na terra dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Todavia, eles não ficarão em companhia dos grandes guerreiros do passado, que foram enterrados com suas roupas de batalha e suas armas, com suas espadas debaixo da cabeça. Ficarão cobertos pelos seus pecados, apesar de terem sido temidos até pelos homens mais valentes da terra dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Você também, faraó, rei do Egito, estará entre essa gente indigna; fará companhia aos que morreram na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Lá está Edom, com todos os seus reis e príncipes. Eles eram poderosos, mas acabaram junto com os povos destruídos na guerra. Fazem companhia aos povos idólatras, no fundo do reino dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Todos os príncipes do norte estão lá; também os príncipes de Sidom, todos eles mortos na guerra, atravessados pela espada. Aqui eles foram o terror de muitos povos; lá eles vivem na mais profunda vergonha. Como os outros povos destruídos na guerra, eles são idólatras e levaram para o reino dos mortos a sua vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Quando chegarem ao reino dos mortos, o faraó e os egípcios ficarão consolados vendo todos esses povos em sua companhia. Sim, o faraó e todo o seu exército estarão entre os que foram destruídos na guerra, atravessados pelas espadas inimigas, diz o Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eu fiz com que o rei do Egito deixasse os vivos apavorados; o faraó e todo o seu povo acabarão em companhia dos povos que desprezaram, no reino dos mortos. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Recebi nova mensagem do SENHOR. Ele me disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, diga o seguinte ao seu povo: Quando eu trouxer a guerra contra um país, e os seus moradores escolherem um homem para servir de vigia,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e este, ao ver o avanço do inimigo, der o sinal de alarme avisando o povo,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>quem ouvir o sinal e não der importância será responsável pela sua própria morte, se for morto pelo inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele ouviu o sinal de perigo e não procurou se esconder; ele mesmo será responsável pela sua morte. Quem ouve o sinal de perigo e toma as providências necessárias salva a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, se o vigia vê o inimigo se aproximando e não dá o sinal de perigo, ele será responsável se o inimigo tirar a vida de alguma pessoa. Essa pessoa ainda assim será culpada de seus pecados, mas eu cobrarei o preço de sua vida do vigia que não deu o sinal de perigo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“O mesmo acontece com você, filho do homem. Eu o coloquei como vigia para o povo de Israel. Você ouvirá as minhas palavras e dará o meu aviso ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando eu disser ao perverso: ‘Pecador, você está condenado!’, se você não lhe der o meu aviso, ele morrerá com a culpa de seus pecados, mas eu pedirei contas a você pelo preço da vida desse homem pecador.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, se você avisar o pecador e lhe disser para se arrepender de seus pecados, e ele não der importância, ele morrerá com a culpa de seus pecados, mas você não será responsável por isso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Por isso, filho do homem, diga o seguinte ao povo de Israel: Vocês andam dizendo: ‘Nossas ofensas e pecados são um peso para nós! Assim não podemos viver!’</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Diga-lhes: Juro pela minha vida, palavra do Soberano, o SENHOR: Vocês podem ter absoluta certeza de que não fico contente quando o pecador morre com a culpa de seus pecados. Minha maior alegria é ver o pecador se arrepender, deixar seu mau caminho e viver. Por isso, povo de Israel, arrependa-se! Arrependa-se! Abandone seus maus caminhos! Para que morrer sem razão, Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso, filho do homem, diga a Israel: As boas obras que uma pessoa fez no passado não podem impedir que ela seja castigada por seus pecados. Por outro lado, o pecador que se arrepende de seus maus caminhos não será castigado pelos antigos pecados. O justo não escapará do castigo, se deixar a justiça e se entregar ao pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu já disse que o justo viverá. Mas, se alguém confiar em sua justiça e se entregar ao pecado, eu deixarei de lado sua antiga justiça, e ele será condenado pelo seu pecado; ele morrerá por causa do mal que fez.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E quando eu disser: ‘O perverso morrerá!’, se ele se arrepender de seu pecado e começar a praticar o que é certo e justo,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>devolvendo objetos dados como garantia de pagamento de dívidas, obedecendo aos meus mandamentos e deixando de lado a desobediência, é certo que viverá! Não será condenado à morte!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu não levarei em conta nenhum de seus antigos pecados; ele praticou o que é certo, praticou a justiça. Certamente viverá!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Apesar disso, o povo de Israel anda dizendo: ‘O Senhor não está sendo justo em seu julgamento’. Mas a triste verdade é que eles são os injustos!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mais uma vez eu afirmo: Se um homem justo se entregar ao pecado, será castigado com a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se um homem pecador se arrepender de seus pecados e começar a praticar a justiça e a fazer o que é certo, receberá a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas vocês continuam dizendo: ‘O Senhor não está sendo justo!’ Apesar disso, meu povo, eu julgarei cada um de vocês conforme as suas ações!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No quinto dia do décimo mês do décimo segundo ano do primeiro grupo de Israel ter sido levado para o exílio na Babilônia, um homem que tinha escapado de Jerusalém me procurou e disse: “A cidade foi destruída!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois bem, na noite anterior o SENHOR tinha colocado a sua mão sobre mim. Naquela mesma manhã, antes de o mensageiro chegar, ele me curou da mudez. Assim, quando o homem de Jerusalém me procurou, eu já podia falar perfeitamente.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Foi então que recebi a seguinte mensagem do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Filho do homem, os moradores de Judá, que ficaram espalhados pelas ruínas das cidades de Israel, andam dizendo: ‘Abraão era um só e acabou sendo dono de toda esta terra. Nós somos muitos e podemos muito bem voltar a tomar posse de nosso país!’</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então diga a eles: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Como é que vocês pensam em reconquistar sua terra? Vocês continuam a viver em pecado, comendo carne com sangue, adorando ídolos e derramando sangue inocente!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Vocês confiam em suas espadas, fazem coisas nojentas, e cada um de vocês contamina a mulher do seu próximo! Como é que vocês pensam em voltar a dominar sua terra?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Diga a essa gente: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Juro pela minha vida: O resto do povo que está vivendo nas ruínas das cidades de Judá será morto na guerra; quem ficou vivendo no campo será morto pelas feras; quem se escondeu em cavernas e fortalezas, morrerá de doença.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Deixarei a terra de Judá deserta e vazia; ela será humilhada e perderá todo o orgulho de seu antigo poder. Os montes de Israel ficarão tão destruídos que nem os viajantes passarão por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim, os israelitas aprenderão que eu sou o SENHOR, quando eu transformar sua terra num deserto abandonado por causa dos pecados horríveis que eles cometeram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Filho do homem, o povo de Israel anda fazendo comentários sobre você! Falam sobre você em rodinhas junto aos muros e às portas de suas casas. Eles dizem: ‘Vamos, venham conosco! Vamos ouvir a última mensagem do SENHOR!’</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eles chegam diante de você como costumavam vir à minha presença no templo. Eles se assentam e ouvem o que você diz, mas não colocam uma palavra em prática. Falam muito em amar o SENHOR, mas o seu coração só pensa em ganhar mais e mais riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Você não passa de um divertimento para eles, como um cantor que canta belas canções de amor, ou como um músico que toca bem o seu instrumento. Ouvem o que você fala, mas não põem uma palavra em prática.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Mas, quando suas profecias se cumprirem em Israel — e isso não vai demorar muito — eles saberão que havia um verdadeiro profeta entre eles”.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Recebi nova mensagem do SENHOR que dizia:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, profetize contra os pastores de Israel. Diga o seguinte: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Ai dos pastores de Israel que cuidam apenas de si mesmos. Não deveriam eles cuidar das ovelhas?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vocês comem a coalhada, matam as melhores ovelhas, comem a carne e usam a lã para fazer belas roupas, mas não cuidam do rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vocês não cuidaram da ovelha fraca, não curaram as doentes e machucadas, não trouxeram de volta as ovelhas que se afastaram do rebanho, nem foram procurar as ovelhas perdidas. E, além de tudo isso, dominam o rebanho pela força, com muita violência.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por falta de pastores, as ovelhas se espalharam pelo campo, ficaram perdidas e foram devoradas pelos animais ferozes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As minhas ovelhas andam espalhadas e perdidas pelos montes e morros da terra. Elas andam perdidas e não há ninguém para procurar e reunir o meu rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Por isso, pastores, ouçam a palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Juro pela minha vida, palavra do Soberano, o SENHOR: Por não terem pastor, as minhas ovelhas foram roubadas por estranhos e devoradas pelas feras. E visto que os meus pastores não se preocupam com o meu rebanho, mas cuidam de si mesmos em vez de cuidarem do rebanho,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>ouçam a palavra do SENHOR, pastores:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim diz o Soberano, o SENHOR: De agora em diante eu serei inimigo dos pastores. Pedirei contas de todas as minhas ovelhas a vocês. Não deixarei que continuem como pastores. Livrarei o meu rebanho da sua boca. Não deixarei que se alimentem das minhas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Eu mesmo vou procurar e encontrar minhas ovelhas e vou cuidar delas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Farei como o pastor que procura as ovelhas perdidas de seu rebanho. Tomarei conta das minhas ovelhas. Resgatarei minhas ovelhas de todos os lugares por onde elas foram espalhadas no dia de nuvens e escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tirarei o meu rebanho do meio dos povos, reunirei as minhas ovelhas que se acham espalhadas pelas nações, e depois reunirei todas elas em sua própria terra novamente. Cuidarei delas pessoalmente sobre os montes de Israel, junto aos riachos mansos onde a terra é boa, e em todos os povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Darei às minhas ovelhas bons pastos nos montes verdes de Israel. Lá elas se deitarão, tranquilas e bem alimentadas, tendo sempre pastos ricos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu mesmo tomarei conta das minhas ovelhas. Eu mesmo lhes darei descanso. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Procurarei a ovelha perdida, trarei de volta a ovelha que se afastou do rebanho, curarei a ovelha machucada e cuidarei da ovelha doente. Mas destruirei as ovelhas gordas e fortes. Cuidarei do rebanho com justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“E quanto a você, meu rebanho, assim diz o Soberano, o SENHOR: Julgarei entre uma ovelha e outra. Também vou separar os carneiros dos bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vocês, ovelhas e carneiros fortes, não se contentam com o bom capim? Precisam amassar com as patas o resto do pasto? Não é suficiente beber a água mais pura e fresca? Também precisam sujar a água com as patas?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As minhas ovelhas são obrigadas a comer o capim amassado que vocês deixaram; são obrigadas a beber a água que vocês sujaram com as patas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Por isso, assim diz o Soberano, o SENHOR: Certamente farei separação entre as ovelhas fortes e fracas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Vocês, ovelhas fortes, empurram e chifram as ovelhas fracas até elas fugirem e se perderem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por isso, eu mesmo livrarei as minhas ovelhas. Elas não servirão mais de alimento para as feras. Além disso, julgarei entre uma ovelha e outra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Darei às minhas ovelhas um pastor especial. Ele cuidará delas e lhes dará alimento. Esse pastor será o meu servo, o rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu, o SENHOR, serei o seu Deus, e o meu servo Davi será o seu governador. Eu, o SENHOR, falei!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Farei uma aliança de paz com elas; acabarei com os animais ferozes da terra. Minhas ovelhas poderão viver em segurança no deserto e dormir nos bosques e florestas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Farei das minhas ovelhas e dos lugares próximos ao meu monte uma bênção; farei as chuvas caírem na época certa, e serão chuvas de bênçãos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As árvores darão os seus frutos e a terra produzirá muito alimento. Minhas ovelhas viverão em segurança na sua terra. Elas saberão que eu sou o SENHOR, quando eu quebrar as correntes do seu jugo, quando libertar o meu rebanho das mãos daqueles que as escravizaram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não serão mais atacadas por outras nações, nem servirão de alimento aos animais ferozes. Habitarão seguras em sua terra e viverão em perfeita segurança; ninguém lhes causará medo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu lhes darei terras boas, e minhas ovelhas nunca mais passarão fome. Nunca mais serão envergonhadas por outras nações mais fortes!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Elas saberão que eu, o SENHOR, o seu Deus, estou bem junto delas, e que a nação de Israel é o meu povo. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Vocês, minhas ovelhas, ovelhas do meu pasto, vocês são o meu povo, e eu, eu sou o seu Deus. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR voltou a falar comigo e me disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, vire-se em direção à terra de Edom, ao monte Seir, profetize contra ele</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e diga: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Eu sou seu inimigo e castigarei seu país com o meu grande poder, monte Seir. Estenderei o meu braço contra você e farei de você um deserto sem moradores.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deixarei suas cidades em ruínas, deixarei sua terra arrasada, e assim você saberá que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“E sabe qual é a causa desse terrível castigo? O seu ódio constante pelo povo de Israel! O seu ataque cruel ao meu povo quando Judá foi castigado por mim!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, juro pela minha vida, palavra do Soberano, o SENHOR: Já que vocês gostam tanto de derramar sangue, vou derramar o seu sangue! O seu sangue será derramado em todos os lugares para onde vocês forem!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Transformarei o monte Seir num lugar vazio e deserto. Matarei todos os que passarem por lá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cobrirei os seus montes com gente morta; por toda parte, nas colinas, nos vales e nos riachos haverá corpos de gente morta violentamente na guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Você será um deserto para sempre! Suas cidades nunca mais serão habitadas! Assim vocês saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Você pensou consigo mesmo: ‘Agora Israel e Judá serão minhas nações; vamos nos apossar deles. E que diferença faz se o SENHOR vive ali?’</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, juro pela minha vida, palavra do Soberano, o SENHOR, que darei a você o castigo merecido pelo seu ódio, pela sua inveja, pelas maldades que você fez a Israel. Eles me conhecerão melhor quando virem o castigo que dei a você.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então você vai saber que eu, o SENHOR, ouvi muito bem as ofensas que fez quando disse: ‘A terra de Israel já foi destruída. Eles foram entregues para que os devoremos’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando você disse essas palavras, estava querendo ser maior do que eu, o Senhor. Eu ouvi muito bem o que você disse!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Por isso, diz o Soberano, o SENHOR: A terra inteira vai se alegrar quando eu destruir seu país.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você vibrou de alegria com a destruição de Israel. Mas agora chegou a hora da sua destruição. Eu tratarei vocês da mesma maneira. Monte Seir, você será destruído! Povo de Edom, acabarei com todos vocês, e assim saberão que eu sou o SENHOR!</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Filho do homem, profetize para os montes de Israel. Anuncie o seguinte: Ó montes de Israel, ouçam a mensagem do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Seus inimigos disseram ‘Bem feito!’ quando Israel foi castigado. Eles pensaram: ‘Agora tomaremos posse dos lugares sagrados de Israel’.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso profetize e diga: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Seus inimigos atacaram Israel por todos os lados, cada um tentando conseguir para si um pouco do que havia sobrado, prendendo e vendendo o meu povo como escravos, transformando-os em motivo de zombaria por toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por isso, ó montes de Israel, ouçam a mensagem do Soberano, o SENHOR: Assim diz o Soberano, o SENHOR, aos montes e colinas, aos riachos e vales, aos campos vazios e às cidades desertas, alvo de roubos e zombarias para as nações próximas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o Soberano, o SENHOR: O fogo da minha ira está ardendo contra seus vizinhos e especialmente contra Edom, porque com prazer e com maldade no coração eles invadiram a minha terra para roubar e matar, fazendo pouco caso de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, profetize a respeito da terra de Israel e diga aos montes e às colinas, aos riachos e aos vales, dizendo: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Estou dominado pela minha ira, porque vocês foram terrivelmente envergonhados pelas nações vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, assim diz o Soberano, o SENHOR: Juro com a mão levantada: Essas nações vizinhas passarão a vergonha que fizeram Israel passar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Mas vocês, ó montes de Israel, voltarão a produzir bastante fruto, grandes colheitas para o meu povo Israel, que em breve há de voltar para sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu estou bem junto de vocês, para ajudar no que for preciso. Vocês voltarão a ser cuidados; vocês serão arados e semeados novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu multiplicarei toda a população de Israel. As cidades destruídas voltarão a ser habitadas; o que foi derrubado será reconstruído.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Multiplicarei os homens e os animais; farei nascer muitos animais, e eles viverão sobre os montes como antes. O meu cuidado com vocês será ainda maior do que no passado. Assim vocês saberão que eu sou o SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O meu povo, Israel, voltará a caminhar sobre vocês; eles serão seus donos. Essa terra será propriedade deles, e nunca mais seus filhos vão morrer de fome.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Agora outras nações zombam de vocês dizendo: ‘Israel é uma terra assassina, terra que mata seu próprio povo!’</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas isso é coisa do passado. Os montes de Israel não deixarão mais os lares de Israel sem filhos; a terra de Israel não destruirá mais os seus moradores. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nunca mais permitirei que outros povos zombem de vocês. Israel não sofrerá mais vergonha diante de outras nações, nem fará mais a sua nação cair. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então recebi mais uma mensagem do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Filho do homem, quando meu povo vivia em Israel, deixou a terra impura com seus maus caminhos e pecados. Aos meus olhos, as ações do meu povo eram imundas como a impureza menstrual de uma mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles mancharam esta terra com muitos assassinatos, com a adoração de ídolos, e foi por isso que eu lancei sobre Israel o meu terrível furor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Espalhei-os pelas nações e terras do mundo. Esse foi o castigo que lhes dei, conforme a conduta e as ações deles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando chegaram às terras para onde foram levados, eles se transformaram em motivo de vergonha para o meu santo nome, porque os outros povos diziam: ‘Vejam! Esse é o tal povo do SENHOR; que Deus é esse que não consegue proteger seu povo e sua terra?’</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas eu não podia deixar o meu santo nome ser desonrado daquela maneira pelo meu povo entre as nações por onde ele tinha sido espalhado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Por isso, anuncie a Israel: Assim diz o Soberano, o SENHOR: O que vou fazer, ó nação de Israel, não farei porque vocês mereçam. Levarei todos vocês de volta para sua terra, mas somente para mostrar às nações, onde vocês andam espalhados, quem eu sou; farei isso por causa do meu santo nome.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Vou mostrar a santidade do meu santo nome que foi profanado entre os povos nos quais vocês andaram espalhados, fazendo do meu nome motivo de riso e zombaria. Então as nações saberão que eu sou o SENHOR, palavra do Soberano, o SENHOR, quando lhes mostrar que o meu nome é santo por meio de vocês diante das nações!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Pois eu os reunirei dentre todas as nações por onde vocês andam espalhados. Depois os levarei de volta para sua própria terra!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, jogarei água pura sobre vocês para limpar todos os seus pecados. Vocês ficarão purificados de todas as coisas erradas que fizeram e do terrível pecado da adoração de imagens.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Darei a vocês um coração novo. Darei a vocês um espírito novo. Em vez de terem corações duros como pedra, vocês receberão corações de carne.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Colocarei dentro de vocês o meu Espírito; assim vocês serão capazes de viver conforme as minhas leis, e obedecer aos meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vocês viverão na terra de Israel, a terra que há muito tempo eu dei aos seus antepassados. Vocês serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Libertarei o meu povo de todas as coisas que o tornavam impuro. Darei a vocês grandes colheitas de trigo; nunca mais deixarei o meu povo passar fome.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Haverá frutos e cereais em grande quantidade. Assim vocês nunca mais passarão vergonha diante de outras nações por causa da fome.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando tudo isso estiver acontecendo, vocês olharão para trás e lembrarão de seus horríveis pecados, de seus maus caminhos. Vocês ficarão com nojo de si mesmos por causa da antiga desobediência, de sua adoração de imagens e de seus terríveis pecados contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas lembrem sempre de uma coisa! Eu não estou fazendo isso por causa de vocês. Palavra do Soberano, o SENHOR. Vocês devem ser humildes, lembrando-se de seus maus caminhos e chorando de tristeza e vergonha por seus antigos pecados, ó nação de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Quando eu purificar Israel de todas as suas desobediências e pecados, farei com que suas cidades sejam novamente habitadas. As ruínas das vilas e povoados de Israel serão reconstruídas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Onde antes só havia terra arrasada e seca, os israelitas cultivarão a terra; não permanecerá arrasada diante de todos que passarem por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Espantados, os outros povos vão dizer: ‘Vejam, essa terra parecia um deserto, mas agora parece o jardim do Éden! As cidades que estavam em ruínas foram reconstruídas. Antes estavam desertas, mas agora estão fortificadas e habitadas’.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então as nações vizinhas, as poucas que não foram destruídas, saberão que eu, o SENHOR, reconstruí esta nação! Levantei as cidades derrubadas e fiz os campos secos produzirem belas colheitas. Eu, o SENHOR, falei, e cumprirei a minha promessa!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Além de tudo isso, estou disposto a atender a esta oração do povo de Israel; tornarei o seu povo tão numeroso como um rebanho de ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Encherei esta terra de homens. As cidades desertas ficarão cheias de gente, como as ruas de Jerusalém se enchiam de rebanhos de ovelhas quando chegava a época dos sacrifícios. E todos saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O poder do SENHOR estava sobre mim. Pelo seu Espírito ele me levou até um vale que estava cheio de ossos secos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele me fez andar entre os ossos: havia um número muito grande de ossos, todos eles sequíssimos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois disso, o SENHOR me perguntou: “Filho do homem, você acha que esses ossos poderão voltar a viver?” Eu respondi: “Ó Soberano SENHOR, essa resposta só o Senhor pode dar”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então ele me disse “Profetize a esses ossos secos! Diga-lhes o seguinte: Ossos secos, ouçam a palavra do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o Soberano, o SENHOR, a estes ossos: Farei a vida entrar novamente em vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Colocarei tendões e músculos, carne e pele sobre vocês, e depois lhes darei vida novamente. Assim vocês saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Obedeci ao Senhor e disse as palavras que ele tinha ordenado. Enquanto eu ainda estava profetizando, comecei a ouvir um barulho estranho, barulho de ossos batendo uns contra os outros. Os ossos estavam se juntando, cada um ocupando seu próprio lugar!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando olhei novamente, os ossos foram cobertos de tendões e músculos, de carne e depois de pele! Apesar disso, os corpos não tinham vida.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o Senhor me disse: “Filho do homem, profetize ao espírito e diga: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Ó espírito, venha dos quatro cantos da terra e sopre nestes corpos mortos para que eles vivam novamente!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Profetizei conforme a ordem recebida, e o espírito entrou neles. E os corpos ganharam vida e se levantaram! Eram muitos, tantos que podiam formar um grande exército!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois disso, o Senhor me disse: “Filho do homem, esses ossos representam o povo de Israel. Eles andam dizendo: ‘Nós não passamos de um monte de ossos secos. Já não temos mais esperança, nossa nação acabou’.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso, Ezequiel, anuncie ao meu povo: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Ó meu povo, abrirei as sepulturas do exílio, povo de Israel! Farei vocês se levantarem e levarei o meu povo de volta à terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E quando eu abrir as suas sepulturas e os fizer sair, finalmente, meu povo, vocês saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Colocarei o meu Espírito em vocês, e assim vocês voltarão a viver. Então, eu lhes darei novamente a posse de sua terra. E, finalmente, vocês saberão que eu, o SENHOR, fiz estas promessas e vou cumprir o que prometi. Palavra do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Voltei a receber uma mensagem do SENHOR, que dizia:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Filho do homem, apanhe um pedaço de madeira e grave nele as seguintes palavras: ‘Judá e os israelitas, seus companheiros’. Pegue outro pedaço de madeira e grave nele o seguinte: ‘Tribo de Efraim e as outras tribos de Israel, seus companheiros’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora, junte esses dois pedaços de madeira, até que os dois sejam como um só.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando alguém perguntar o significado disso,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>você deve dizer o seguinte: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Eu unirei a vara das tribos de Israel, lideradas por Efraim, à vara da tribo de Judá. Elas se transformarão numa só vara na minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Você deve aparecer diante do povo segurando esses dois pedaços de madeira bem unidos,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e dizer-lhes: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Reunirei meu povo dentre todas as nações, nas quais estão espalhados. Reunirei o meu povo e os levarei de volta à sua própria terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Lá, farei de Israel e Judá uma única nação. Terão um único rei e nunca mais se dividirão em duas nações!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Nunca mais eles mancharão sua vida com seus ídolos e imagens detestáveis. Abandonarão seus antigos pecados. Eu mesmo libertarei o meu povo de seus pecados e apostasias. Eu mesmo purificarei o meu povo! Assim, eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“O meu servo Davi será o seu rei, o único pastor dos israelitas. Eles obedecerão aos meus mandamentos e viverão conforme as minhas leis.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Viverão na terra que dei ao meu servo Jacó, a mesma terra onde viveram os primeiros filhos de Israel. Lá viverão para sempre; lá viverão seus filhos, netos e bisnetos. E o meu servo Davi os governará para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Farei uma aliança de paz com eles, uma aliança que durará para sempre. Abençoarei e multiplicarei Israel, e o meu santuário estará entre eles para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E habitarei para sempre entre eles. Eu serei o seu Deus, e eles serão o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os outros povos saberão que eu sou o SENHOR, o Deus que separou Israel para receber minhas bênçãos, quando o meu templo estiver para sempre no meio deles”.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mais uma vez, recebi a mensagem do Senhor que dizia:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Filho do homem, vire-se para o norte, para a terra de Magogue. Profetize contra Gogue, príncipe e general de Meseque e Tubal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Anuncie a mensagem do SENHOR: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Eu sou seu inimigo, Gogue, príncipe e general de Meseque e Tubal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu dirigirei seus passos, colocarei uma argola no seu nariz e obrigarei você e seus exércitos — com muitos cavalos e cavaleiros vestidos de armaduras, levando lanças e escudos, armados também de espadas — a marchar na direção em que eu quero.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Junto a seus soldados, marcharão persas e etíopes; também virão soldados da terra de Fute, todos protegidos por escudos e capacetes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também serão seus aliados Gômer e seu exército, as tribos de Togarma, do extremo norte com muitos soldados; enfim, você terá um grande exército.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Prepare suas tropas! Deixe seu exército de prontidão! Você é o chefe de toda essa gente, Gogue.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Daqui a muito tempo eu o obrigarei a entrar em ação. No fim dos tempos, você e seus exércitos atacarão Israel. Nessa ocasião, os israelitas estarão vivendo em paz, livres da guerra, reunidos de todas as partes e povos do mundo. Viverão tranquilos sobre os montes de Israel, que antes estavam desertos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Você e seus exércitos cairão sobre eles com violência, como uma grande tempestade, como uma grande nuvem negra que cobre toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Naquele dia você estará dominado por um plano perverso que vai surgir em sua mente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Você dirá: ‘Vou atacar essa terra onde as cidades não são protegidas por muros, ferrolhos nem portões. Eles estão vivendo em paz, tranquilos, e nem imaginam que podem ser atacados!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Atacarei as cidades que estiveram desertas, mas agora estão cheias de gente. Conseguirei grandes riquezas, roubarei o gado do povo que andou espalhado pelo mundo e que foi reunido dentre as nações, e obterei riquezas. Eles têm muito gado e a terra toda gira em torno deles’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas Sabá e Dedã, e os príncipes mercadores de Társis, hão de perguntar: ‘Você veio para roubar as riquezas? Esse grande exército foi montado para tomar pela força os bens desse povo, a prata, o ouro, o gado e as terras?’</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Filho do homem, profetize a Gogue: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Naquele dia, quando o meu povo estiver vivendo em paz na sua própria terra, você logo ficará sabendo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você sairá de seu país, ao norte, acompanhado pelos exércitos de muitos povos; haverá grandes batalhões de cavalaria, e um exército numeroso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>As suas tropas avançarão contra Israel, atacando de repente como uma nuvem de tempestade que cobre num instante todo o céu. Sim, no fim dos tempos você vai atacar o meu povo. Isso vai servir para as nações do mundo me conhecerem, quando eu mostrar a minha santidade e o meu poder contra você, Gogue, diante de todos os povos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Você não é aquele de quem os meus antigos profetas falaram há muitos anos, anunciando que viria do norte para atacar Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando isso afinal acontecer, a minha ira será muito grande. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Com o meu grande zelo por Israel, no fogo do meu furor, sacudirei violentamente a terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O terremoto será tão forte que todos os seres vivos da terra — peixes, aves, animais do campo, cobras e lagartos, e todos os homens — tremerão de medo. Os montes cairão, os abismos desaparecerão e todas as paredes vão desabar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Trarei morte violenta contra Gogue e seus exércitos no alto dos montes de Israel, diz o Soberano, o SENHOR. A confusão será tão grande que seus próprios soldados vão se matar uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Além disso, mandarei doenças mortais contra seu exército de muitas nações. Haverá chuva forte, enchentes e chuva de pedras. Farei cair fogo e enxofre sobre você e seus soldados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim eu mostrarei ao mundo o meu grande poder, cumprirei a minha justiça e a minha santidade. Então os povos da terra saberão que eu sou o SENHOR!</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Filho do homem, continue profetizando os meus planos contra Gogue e diga: Assim diz o Soberano, o SENHOR: Eu sou seu inimigo, Gogue, príncipe e general de Meseque e Tubal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu mesmo traçarei o seu caminho; obrigarei você e seus exércitos a virem do norte e invadirem a terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sobre os montes de Israel, arrancarei o arco de sua mão esquerda e as flechas de sua mão direita.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Você e seu grande exército serão destruídos sobre os montes de Israel. Servirão de alimento para as aves que comem carniça e os animais ferozes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Seu ataque não chegará até as cidades; você será derrotado em campo aberto. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Farei chover fogo sobre Magogue e seus aliados, que vivem em segurança no litoral. Assim eles reconhecerão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Assim farei o meu povo de Israel conhecer o meu santo nome. Nunca mais permitirei que eles desonrem o meu nome diante de outras nações. Assim todas as nações saberão que eu sou o SENHOR, o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Com toda a certeza, o dia de julgamento prometido por mim está se aproximando. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Os moradores das cidades de Israel irão ao campo de batalha. Lá, apanharão todas as armas, os escudos pequenos e grandes, os arcos e as flechas, as lanças e os dardos, e usarão tudo isso como lenha para suas fogueiras.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Durante sete anos não precisarão derrubar árvores nas florestas, nem apanhar pedaços de madeira nos campos para fazer fogo! Usarão para isso as armas do exército que invadiu sua terra. Eles tirarão as coisas daqueles que os roubaram e saquearão aqueles que os saquearam. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Prepararei um enorme cemitério para Gogue e seu exército no vale dos Viajantes, a leste do mar Morto. Será impossível passar por aquele vale depois disso. Ali serão enterrados Gogue e seu exército. Por isso, o nome do lugar será mudado para “vale do Exército de Gogue”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“O povo de Israel levará sete meses para enterrar todos os mortos e purificar a terra!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todo o povo tomará parte nessa tarefa. O dia em que eu mostrar a Israel a minha glória será lembrado para sempre pelo meu povo. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Depois de sete meses, alguns homens serão indicados para percorrer a terra de alto a baixo, procurando corpos mortos ainda não enterrados, para deixar a terra completamente purificada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando encontrarem algum corpo morto, colocarão ao lado um sinal. Vendo esse sinal, os coveiros levarão o corpo para o vale do Exército de Gogue, e ali ele será enterrado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aquela grande cidade de mortos será chamada “Multidão”. Assim, afinal, a terra ficará completamente purificada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Agora, filho do homem, assim diz o Soberano, o SENHOR: Chame para a terra de Israel todas as aves que comem carne, todos os animais ferozes, e diga: Venham! Ajuntem-se em bandos e venham, de onde estiverem, para o meu grande sacrifício. Eu vou lhes oferecer uma grande festa de sacrifícios em que vocês poderão comer carne humana e beber sangue à vontade sobre os montes de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Venham devorar a carne e beber o sangue de príncipes, generais e soldados valentes. Eles é que serão os cordeiros, carneiros, cabritos e touros do meu sacrifício; todos eles animais grandes e gordos como os animais de Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Venham! Podem comer carne até não aguentar mais! Podem beber sangue até ficar bêbados! Sou eu quem oferece a vocês essa festa de sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Fartem-se, comendo à minha mesa! Haverá carne de cavalos e cavaleiros, de soldados valentes e homens de guerra. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Assim, mostrarei aos povos do mundo a minha glória. Todos hão de ver o castigo recebido por Gogue e seus aliados, e saberão que fui eu quem dei o castigo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Daquele dia em diante meu povo há de saber com certeza que eu sou o SENHOR, o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os povos do mundo saberão por que eles foram levados para longe de sua terra, como escravos; foi por causa da sua desobediência! Foi por causa da sua infidelidade a mim! Por isso escondi deles o meu rosto, entreguei o meu povo nas mãos de seus inimigos, e muitos foram mortos;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>castiguei Israel conforme seus pecados exigiam. Foi pela maldade de seus pecados que escondi deles o meu rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Mas agora, assim diz o soberano, o SENHOR: Mudarei o rumo da história do meu povo Israel! Mostrarei meu amor a todo o meu povo, para que o mundo saiba quem sou eu na verdade. Protegerei o meu santo nome!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles se esquecerão de seu tempo de traição e da vergonha que sua infidelidade trouxe à nação. Voltarão para sua própria terra, vivendo em paz e segurança, sem que ninguém lhes cause medo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eles se esquecerão de seu passado cheio de pecados, quando eu escolher o meu povo, que anda espalhado entre os povos. Na história de Israel, mostrarei ao mundo como é grande a minha santidade e a minha justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando virem que eu, o SENHOR, mandei Israel para longe de sua terra, como uma nação escrava, e quando virem que eu, o SENHOR, trouxe o meu povo de volta à sua terra, sem deixar um sequer longe de Israel, então, finalmente, eles saberão que eu sou o SENHOR, o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nunca mais voltarei a esconder deles o meu rosto; pelo contrário, derramarei o meu Espírito sobre a nação de Israel. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No início do vigésimo quinto ano do exílio, no início do ano, no décimo dia do mês, no décimo quarto ano depois da queda da cidade, a mão do SENHOR veio sobre mim e me levou para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em visões, Deus me levou à terra de Israel e me colocou sobre um monte muito alto. Lá, havia os edifícios de uma cidade à minha frente, em direção ao sul.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR me levou mais perto, e eu vi um homem que brilhava como metal polido. Ele estava parado em frente a um portão; na sua mão havia um fio de linho e uma régua de medir.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o homem me disse: “Filho do homem, observe bem, ouça com atenção; decore tudo o que vou lhe mostrar. Foi para isso que você foi trazido até aqui. Seu dever é contar ao povo de Israel tudo o que você vai ver aqui”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vi, então, o homem medir o muro que cercava o templo, usando aquela régua de medir. A régua na mão do homem tinha seis medidas longas, cada uma com meio metro de comprimento. Depois de medir, ele me disse: “Este muro tem três metros de espessura e três metros de altura”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A seguir, me levou até a porta leste do muro. Subimos os sete degraus que davam num corredor. Esse corredor tinha três metros de extensão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Atravessando o corredor, descobri três salas dos guardas de cada lado. As salas eram quadradas e tinham três metros de comprimento e três metros de largura, e as paredes entre uma sala e outra tinham dois metros e meio de espessura.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois ele mediu o pórtico,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>que tinha quatro metros de extensão e seus batentes tinham um metro de espessura. O pórtico estava voltado para o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Da porta oriental para dentro havia três salas de cada lado; elas tinham as mesmas medidas, e as paredes entre as salas eram todas da mesma espessura.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois de passarmos pelas salas, havia uma porta de cinco metros de largura que dava para um salão com seis metros e meio de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em frente a cada uma das salas havia uma mureta, que media meio metro de altura e meio metro de espessura. Essas salas tinham três metros de cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois disso, o homem mediu o comprimento total do corredor de entrada, de uma porta à outra, por cima do teto. A distância era de doze metros e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Medindo a parede do salão que havia no pátio interno, ele declarou que tinha trinta metros. A medida era até o pórtico que dá para o pátio.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao todo, a passagem de entrada, o corredor, mais o pátio interno, mediam vinte e cinco metros de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Havia janelas em cada sala, de ambos os lados do corredor. Também havia janelas ao redor nos dois salões de saída e de entrada. Enfeitando as colunas havia palmeiras gravadas na pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Passando pelo corredor, o homem me levou ao pátio externo do templo. Construídas junto aos muros havia trinta salas; em frente a essas salas, em toda a extensão dos muros, havia uma calçada de pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Esta era chamada “calçada inferior”. Contando a partir do muro, para dentro, a calçada tinha o mesmo comprimento da passagem de entrada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, o homem mediu a largura do pátio externo do templo, encontrando cinquenta metros, até a parede do pátio interno tanto do lado leste como do lado norte.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Atravessando o pátio, fui com o homem até a porta da parede norte do templo. Ele mediu a largura e a altura da porta.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Havia uma passagem semelhante à da parede leste, com três salas de cada lado do corredor, com as mesmas medidas da passagem de entrada leste. Tinham vinte e cinco metros de comprimento por doze metros e meio de largura, medidos na parte superior da passagem, por cima do teto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Havia janelas, uma varanda e palmeiras enfeitando as colunas, tal como na entrada leste. Também havia sete degraus que davam para o pátio interno.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem caminhasse através da entrada norte, atravessando diretamente o pátio externo, iria encontrar uma entrada para o pátio interior, no muro interno. A distância entre as duas passagens de entrada era de cinquenta e três metros.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O homem me levou à parte sul do pátio, onde havia uma passagem de entrada igual às duas primeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tinha janelas nas salas laterais como as outras, e um pátio interno de entrada. Seu comprimento total era de vinte e cinco metros, e doze metros e meio de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Havia uma escada com sete degraus levando aos salões. Também havia palmeiras gravadas na pedra, enfeitando as colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Nesse lado do templo, quem entrasse pela passagem externa e atravessasse o pátio externo chegaria ao muro interno onde havia uma outra passagem para o pátio interno. A distância entre as passagens era de cinquenta metros.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Meu companheiro me levou em direção ao muro interno, e entramos pela passagem interna sul, saindo no pátio interno. Enquanto passávamos por ali, ele mediu a porta da passagem. As medidas eram iguais às outras.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Suas salas, suas paredes e seu pórtico tinham as mesmas medidas das passagens externas. Também havia janelas nas salas e salões. Os tamanhos eram os mesmos das passagens anteriores, ou seja, vinte e cinco de comprimento e doze metros e meio de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Havia salões à volta da passagem, com doze metros e meio de comprimento por dois metros e meio de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A única diferença entre as passagens externas e internas era o número de degraus das escadas. Na passagem interna havia oito degraus. Havia pátios internos que davam para o pátio externo, e nas colunas havia desenhos de palmeiras, como nas outras passagens.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Feitas estas medições, ele me levou para o lado leste do pátio interno, onde havia uma passagem semelhante à do lado sul, inclusive com as mesmas medidas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>As salas, o pórtico e as paredes tinham as mesmas medidas das anteriores. À volta dos salões havia janelas. As medidas dessa passagem eram, mais uma vez, vinte e cinco metros de comprimento por doze metros e meio de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Seu pórtico dava para o pátio externo. Havia palmeiras gravadas nas colunas, e a escada de acesso possuía oito degraus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Depois, fomos juntos até a passagem interna do lado norte do muro interno, que tinha as mesmas medidas das passagens anteriores.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Todos os detalhes eram iguais: as salas, as paredes e seu pórtico e as janelas à sua volta. O comprimento era de vinte e cinco metros, e a largura de doze metros e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Seu pórtico ficava do lado de fora, dando para o pátio externo; os batentes também eram enfeitados com palmeiras. Sua escada tinha oito degraus.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>No salão de entrada dessa passagem, havia uma porta que dava para uma sala lateral, onde a carne dos sacrifícios era lavada antes de ser conduzida ao altar.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Em cada lado do pórtico de entrada da passagem havia duas mesas. Nelas os animais para os sacrifícios queimados e para os sacrifícios pelo pecado e pela culpa eram mortos antes de serem apresentados no templo.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Fora do pórtico, de ambos os lados da escada da porta norte, havia mais duas mesas.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ao todo, havia oito mesas; quatro dentro do pórtico e quatro fora do pórtico, junto à escada. Sobre essas mesas, os animais eram mortos e preparados para o sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>As mesas onde se preparavam os sacrifícios queimados eram de pedra, e mediam setenta e cinco centímetros de comprimento e de largura, e cinquenta centímetros de altura. Sobre elas ficavam os instrumentos para matar e cortar os animais.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Havia ganchos de duas pontas, cada um com quatro dedos de extensão, pendurados nas paredes do pórtico. A carne dos sacrifícios voluntários era colocada sobre as mesas.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>No pátio interno, havia duas salas destinadas aos cantores do templo. Uma ficava ao lado da entrada norte, a outra ao lado da entrada sul, uma de frente para a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E o homem que me acompanhava me disse: “A sala ao lado da porta interna norte pertence aos sacerdotes que cuidam da conservação do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>A sala ao lado da porta sul, que dá para o altar, pertence aos sacerdotes que dirigem os sacrifícios. Eles são membros da família de Zadoque, os únicos levitas que podem vir à presença do SENHOR para servir diante dele”.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Então ele mediu o pátio interno, que era um quadrado, medindo cinquenta metros de comprimento e cinquenta de largura. Nesse pátio havia um altar, bem em frente ao templo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Atravessamos o pátio interno, e ele me levou ao pórtico de entrada do templo. À entrada do templo havia duas colunas de dois metros e meio de largura; essas colunas sustentavam uma porta dupla. A largura da entrada era de sete metros, e suas paredes tinham um metro e meio de largura de cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>O pórtico tinha dez metros de largura e seis metros da frente aos fundos. Para se chegar do pátio interno ao templo, havia um lance de escadas com dez degraus. Havia duas colunas, uma de cada lado da entrada.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois o homem me levou para dentro do templo propriamente dito. Mediu as colunas que sustentavam a entrada até a sala maior do edifício; elas tinham lados iguais, com três metros de largura em cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A entrada tinha cinco metros de largura por dois metros e meio de profundidade. O santuário externo tinha ao todo vinte metros de comprimento por dez metros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O homem entrou no santuário interno, ao fundo do santuário externo. Mediu a largura da entrada daquele santuário; eram três metros de largura por um metro de comprimento. Dos dois lados da entrada havia paredes de três metros e meio de espessura.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ao todo, o santuário interno era quadrado e media dez metros. Então, o homem me disse: “Agora nós estamos dentro do Lugar Santíssimo”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Logo depois, ele mediu as paredes do templo, verificando que elas tinham três metros de espessura. Do lado de fora, junto à parede, havia salas, tendo cada uma dois metros quadrados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As salas eram quadradas e ficavam em três andares. Em cada andar havia trinta salas. A estrutura não ficava presa às paredes do templo; era sustentada por meio de traves e vigas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cada andar destas salas era um pouco mais largo que o anterior, acompanhando o ângulo de inclinação das paredes do templo. Para se chegar aos andares superiores, havia uma escada ao lado do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Observei que o templo tinha sido construído sobre uma plataforma, e que o andar inferior, com suas salas, avançava três metros sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A parede externa das salas tinha dois metros e meio de espessura. A área aberta entre os quartos laterais do templo</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e os cômodos dos sacerdotes eram de dez metros de largura ao redor do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nessa fileira de salas havia duas portas, uma dando para o norte, e outra para o sul. Em volta das salas havia um espaço livre de dois metros e meio de largura ao redor de todo o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A oeste do templo havia um grande edifício; suas medidas eram de trinta e cinco metros de largura por quarenta e cinco metros de comprimento. Suas paredes em toda a sua volta tinham uma espessura de dois metros e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O homem mediu o templo e as áreas livres ao seu redor. Juntas, elas formavam um quadrado de cinquenta metros de comprimento, e o pátio do templo e o edifício com suas paredes também tinham cinquenta metros de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Da mesma forma, o pátio interno a leste do templo era quadrado com cinquenta metros.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele então mediu o comprimento do edifício que ficava em frente do pátio, na parte de trás do templo, inclusive suas galerias em cada lado; media cinquenta metros. O santuário externo, o santuário interno e o pórtico de entrada</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>eram forrados e possuíam janelas de encaixe. As paredes internas eram cobertas de madeira desde o chão até o teto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A parede acima da porta do santuário interno também era coberta de madeira, e, por dentro e por fora,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>havia desenhos gravados na madeira. Os desenhos eram de palmeiras e querubins, alternados. E cada querubim tinha dois rostos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Um rosto, de homem, ficava virado para uma palmeira; outro rosto, de leão, ficava virado para a palmeira seguinte. Em todo o revestimento interno do templo havia esses desenhos gravados;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>desde o chão até acima da entrada havia querubins e palmeiras em relevo na parede do santuário externo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Havia batentes quadrados nas portas do santuário externo. À entrada do santuário interno havia algo parecido com um altar, mas que era feito de madeira.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Esse altar de madeira era quadrado e tinha um metro e meio de altura e um metro de cada lado. Era todo feito de madeira: os cantos, as paredes e a base. Meu acompanhante me disse: “Esta é a mesa do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tanto o santuário externo quanto o santuário interno tinham portas com folha dupla,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>que se abriam em ambas as direções.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>As portas de entrada do santuário externo eram enfeitadas com gravuras de querubins e palmeiras, como os que havia nas paredes internas. E, acima do pórtico de entrada, havia uma cobertura de madeira.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Havia janelas de encaixe e palmeiras gravadas em ambas as paredes laterais do salão de entrada. O mesmo acontecia nas salas ao lado do templo, e na cobertura de madeira que havia no pórtico de entrada.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de tudo isso, o homem me levou para o pátio externo, em direção ao norte. Fomos às salas que ficavam no lado norte do pátio, de frente para o edifício separado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ao todo, aquela fileira de salas media cinquenta metros de comprimento e vinte e cinco metros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As fileiras de salas ficavam lado a lado com a parede do pátio interno. Havia três andares, dando as salas para o pátio externo de um lado, e deixando um espaço livre de dez metros até o pátio interno.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Em frente às salas, havia uma calçada de cinco metros de largura, ao longo de toda a extensão das salas, cinquenta metros. As entradas das salas ficavam voltadas para o norte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As salas dos andares superiores eram mais estreitas que as salas do andar térreo, porque os corredores eram mais largos; assim, as salas do segundo andar eram mais estreitas que as do primeiro andar, e estas, mais estreitas que as do térreo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao contrário das salas que ficavam junto ao templo, estas não eram sustentadas com traves e vigas. Por isso, os andares superiores eram mais estreitos que o térreo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No lado norte, junto ao pátio externo, havia um muro de vinte e cinco metros de comprimento que tapava o primeiro andar das salas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ali, em lugar de terem cinquenta metros de extensão como nos outros lados, elas tinham apenas metade, ou seja, vinte e cinco metros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E havia uma entrada para as salas do primeiro andar, no lado leste, para quem vinha do pátio externo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Do outro lado do templo, no lado sul do pátio interno, havia um edifício igual, com dois andares, situado entre o santuário externo e o pátio externo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Havia uma calçada entre as duas partes do edifício, exatamente como no edifício oposto, com as mesmas medidas, com saídas e portas iguais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nesse edifício havia uma porta para o pátio externo, voltada para o lado leste.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, o homem me disse: “Essas salas ao norte e ao sul do templo, que dão para o pátio interno e ficam ao lado do edifício separado, são santas. Nelas, os sacerdotes que servem na presença do SENHOR comerão suas refeições e guardarão as coisas mais santas, isto é, as ofertas de cereais, os sacrifícios pelo pecado e pela culpa. Este local é santo!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando os sacerdotes saírem do Lugar Santo, não poderão ir diretamente para o pátio externo. Nessas salas eles trocarão suas roupas santas, as roupas usadas para oferecer os sacrifícios. Só depois de trocar de roupa, eles poderão vir para o lugar destinado ao povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando ele terminou de medir o templo e suas dependências, levou-me para fora, pela porta leste, e mediu toda a área ao redor do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Usando a régua, mediu o lado leste, encontrando duzentos e cinquenta metros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Achou a mesma medida no lado norte, ou seja, duzentos e cinquenta metros, segundo a régua de medir.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mediu o lado sul; tinha duzentos e cinquenta metros, segundo a régua de medir.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois ele mediu o lado oeste; também duzentos e cinquenta metros, segundo a régua de medir.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em torno do templo, havia um muro quadrado, de duzentos e sessenta e sete metros. Esse muro separava as coisas santas das coisas comuns.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de tudo isso, o homem me levou de volta ao muro externo, à porta que dava para o leste,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e, de repente, lá estava ela! Vindo do oriente, a glória do Deus de Israel se aproximava! O som de sua voz parecia o barulho de uma grande queda d’água. Toda a paisagem se iluminou com a glória divina.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A visão era igual às duas outras que eu tivera, a primeira junto ao canal de Quebar, quando ele veio destruir a cidade; a segunda quando o Espírito me levou a Jerusalém para profetizar a sua destruição. Ao ver a maravilhosa glória do Senhor, eu me ajoelhei, colocando o meu rosto junto ao chão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A glória do SENHOR entrou no templo pela porta leste do muro externo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No mesmo instante, o Espírito me suspendeu no ar e me levou até o pátio interno do templo. Lá eu vi que a glória do SENHOR enchia completamente o templo!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, do interior do templo, o Senhor me chamou! O homem que tomara as medidas continuava ao meu lado, enquanto o Senhor falava comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele disse: “Filho do homem, este é o lugar do meu trono, o lugar onde descanso os meus pés. Neste lugar eu viverei para sempre entre o meu povo. Nunca mais o povo e os reis de Israel mancharão o meu nome santo, misturando minha adoração com o culto de imagens; nunca mais farão colunas para os seus reis, nem enterrarão os reis mortos em seus santuários nos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nunca mais construirão templos a seus ídolos bem ao lado da minha casa, como fizeram no passado. Eles mancharam a pureza do meu nome com a sua horrível adoração de imagens; foi por isso que eu castiguei o meu povo, com toda a minha ira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, a partir de agora, eles devem acabar com a adoração de ídolos; devem jogar fora do meu monte os ídolos e postes-ídolos levantados pelos antigos reis de Israel. Assim, eu viverei entre eles para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Filho do homem, você deve contar ao meu povo todos os detalhes da construção deste templo. Mostre-lhes a perfeição que existe em cada parte, para que o meu povo se envergonhe dos pecados cometidos no passado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se eles ficarem realmente envergonhados de seus pecados, você deve explicar-lhes a planta do templo, a colocação dos edifícios, as suas saídas e entradas, com todos os detalhes. Também deve escrever todas essas instruções diante do povo, para serem obedecidas fielmente no futuro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E a lei mais importante do templo, é esta: Santidade absoluta! Toda área ao redor no alto do monte onde fica o templo será santa. Esta é a lei do templo!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Estas são as medidas do altar que fica no pátio interno: a base tem meio metro de altura, com uma borda de meio metro em toda a sua volta. Essa borda é mais larga que a base do altar, com um palmo em torno da beirada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A primeira parte do altar é um bloco de pedra de um metro de altura e um metro de largura. Acima deste bloco, há outro; desde a saliência menor até a saliência maior, esse segundo bloco tem dois metros e meio de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Acima dele há outro bloco mais estreito, com dois metros de altura. Este bloco é a parte mais alta do altar; é um fogareiro de pedra, com quatro pontas, salientes e viradas para cima, uma em cada canto do bloco.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Esse último bloco, o fogareiro onde as ofertas eram queimadas, é um quadrado, medindo seis metros de cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A parte de cima do altar era quadrada, medindo sete metros de cada lado. E havia uma beirada de vinte e cinco centímetros e uma calha de meio metro em toda a sua extensão ao redor. No lado oeste, há degraus para o sacerdote subir para o altar”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele continuou falando comigo. “Filho do homem, assim diz o Soberano, o SENHOR: Estas medidas que eu lhe dei devem ser obedecidas quando o altar for construído para queimar os sacrifícios e derramar o sangue em favor do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Antes de o altar começar a ser usado, a família de Zadoque, da tribo de Levi — a família dos sacerdotes que servem no meu altar — deverá receber um touro jovem para servir como sacrifício pelo pecado. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando o animal for morto, você pegará um pouco de sangue e esfregará esse sangue nas quatro pontas do altar, nos quatro cantos da saliência e ao redor de toda a beirada dele. Isso purificará o altar e cobrirá sua impureza.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois disso, o touro do sacrifício pelo pecado deve ser queimado fora do templo, no lugar apropriado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“No segundo dia, a oferta deverá ser de um bode. Você oferecerá um bode sem defeito, como sacrifício pelo pecado, para purificar o altar, como aconteceu com o touro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando terminar a purificação do altar, você deve oferecer um touro jovem e um carneiro, tirados do rebanho, ambos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Você deve apresentar os animais perante o SENHOR; os sacerdotes colocarão sal sobre a carne e queimarão os dois animais. Serão um sacrifício queimado para dedicação do altar ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Durante uma semana, diariamente, você preparará um bode para o sacrifício pelo pecado; além disso, os sacerdotes prepararão um touro jovem e um carneiro sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim, durante sete dias, os sacrifícios pelo pecado cobrirão dos meus olhos as impurezas. Assim, o altar será dedicado ao Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Do oitavo dia em diante, os sacerdotes oferecerão sobre o altar os sacrifícios queimados e as ofertas de gratidão trazidas pelo povo. Assim, eu aceitarei o louvor do povo, e darei aos israelitas a minha bênção. Palavra do Soberano, o SENHOR”.</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR me levou de volta ao muro externo do templo, para junto da porta leste. A porta estava fechada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Chegando lá, o SENHOR me disse: “Esta porta permanecerá fechada; nunca será aberta, porque o SENHOR, o Deus de Israel, entrou por ela. Por isso, ela ficará fechada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Apenas o príncipe, por ser o príncipe, poderá se sentar em frente à porta para festejar diante do SENHOR. Mas ele só poderá entrar e sair pelo pórtico da passagem leste”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Em seguida, ele me levou para o pátio interno, através da passagem norte. Quando chegamos diante do templo propriamente dito, eu vi que a glória do SENHOR enchia completamente a casa. Cheio de temor, eu me ajoelhei e coloquei o rosto junto ao chão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o SENHOR me disse o seguinte: “Filho do homem, preste bastante atenção! Fique de olhos e ouvidos bem abertos, porque vou lhe mostrar as leis e mandamentos a respeito do templo, a casa do SENHOR. Note bem quem são as pessoas que poderão entrar no templo, e aquelas que terão de ficar fora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E diga à rebelde nação de Israel: Assim diz o Soberano, o SENHOR! Chega! Chega de tanto pecado, ó povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vocês trouxeram infiéis ao meu templo, gente que não trazia a marca do trato com Deus, nem no corpo nem no coração! Eles mancharam a santidade da minha casa, enquanto vocês pensavam estar me agradando, oferecendo pão, gordura e sangue sobre o altar! Vocês romperam a minha aliança!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vocês não obedeceram às minhas ordens quanto às coisas santas. Chegaram a contratar estrangeiros para ocupar o lugar dos levitas, que trabalhavam no meu templo!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim diz o Soberano, o SENHOR: Nenhum estrangeiro que viva entre os israelitas poderá entrar no meu templo. Só poderá entrar se receber no corpo a marca do nosso trato e me obedecer de coração.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“E os homens da tribo de Levi que se afastaram de mim, no tempo em que Israel andou desviado do SENHOR, serão punidos. Eles me deixaram de lado e preferiram seguir seus ídolos; por isso, sofrerão as consequências de seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No máximo, poderão ser guardas das portas do templo, matar os animais que o povo traz para sacrifícios, ou colocar-se diante do povo e servi-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Foram eles que animaram o povo a adorar as imagens dos falsos deuses. Foram eles que fizeram os israelitas caírem em pecado! Por isso, eu jurei, com a mão levantada, que eles sofrerão as consequências desses pecados. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles não me servirão diretamente, como sacerdotes. Também não tocarão nos objetos sagrados do templo, porque são coisas muito santas. Terão de arcar com as consequências dos pecados horríveis que cometeram. Essa vergonha, eles vão carregar para sempre!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No entanto, deixarei que eles sejam os guardas e limpadores do templo, ajudando o povo e fazendo o serviço mais humilde na minha casa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Houve, porém, uma família, na tribo de Levi, que permaneceu fiel a mim quando Israel se afastou; foi a família de Zadoque. Eles nunca deixaram de me oferecer sacrifícios no templo, e por isso servirão diretamente na minha presença, como sacerdotes, levando ao meu altar a gordura e o sangue. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Entrarão em minha casa; chegarão até a minha mesa para me servir. Eles cumprirão minhas ordens sobre as ofertas e sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Sempre que entrarem no pátio interno, deverão usar roupas de linho. Dentro do pátio interno ou no templo não poderão usar nenhuma veste de lã!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Na cabeça usarão tiras de linho bem enroladas. Para o corpo, usarão calções de linho. Nunca poderão usar roupas que os façam transpirar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando voltarem ao pátio externo, deverão trocar suas roupas de linho por roupas comuns. As roupas de linho são santas e, por isso, devem ficar nas salas destinadas aos sacerdotes. Para não santificarem o povo, os sacerdotes devem deixar as suas roupas de trabalho nas salas do pátio interno.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Os sacerdotes não poderão usar cabelo muito comprido. Por outro lado, também não poderão raspar a cabeça. Devem ter o cabelo aparado regularmente, tendo sempre o comprimento normal.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não poderão beber vinho antes de entrarem no pátio interno para servir no altar do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os sacerdotes não poderão se casar com mulheres divorciadas; também não poderão se casar com viúvas, a não ser que seja uma viúva de outro sacerdote. Deverão se casar com moças israelitas, ainda virgens.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“O sacerdote deverá ensinar o meu povo a saber o que é santo e o que é comum, a diferença entre o puro e impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Além disso, o sacerdote servirá como juiz, para resolver problemas entre pessoas do meu povo. Os meus mandamentos serão o seu código de leis. Eles mesmos terão de obedecer às minhas leis sobre as festas religiosas e dias especiais. Também terão a responsabilidade de levar o povo a manter santos os meus sábados”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“O sacerdote não deve manchar sua santidade permanecendo junto a uma pessoa morta. As únicas exceções a essa regra são seu pai, sua mãe, seu filho ou sua filha, irmão e irmã solteira.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mesmo assim, terá de passar por um período de purificação de sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E depois desses sete dias, quando entrar no pátio interno, para me servir no Lugar Santo, deverá oferecer um animal sobre o altar como o sacrifício pelo pecado por si mesmo. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“No que diz respeito a propriedades, os sacerdotes nada terão. Eu mesmo serei a herança dos sacerdotes. Por isso, eles não precisam possuir terras em Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“O alimento dos sacerdotes será tirado das ofertas trazidas ao templo pelo povo. As ofertas de cereais, as ofertas pelo pecado e as ofertas pela culpa. E tudo que os israelitas oferecerem ao SENHOR pertencerá aos sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A melhor parte da primeira colheita de todos os frutos será dada aos sacerdotes; todas as ofertas serão dadas a eles. A primeira colheita de cereais também será dada aos sacerdotes; se vocês fizerem isso, o Senhor dará paz e prosperidade às suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os sacerdotes são proibidos de comer carne de animal morto por doença ou velhice ou ainda que foi morto por outros animais”.</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Portanto, quando a terra for repartida por sorteio entre as tribos de Israel, vocês deverão oferecer uma parte dela ao SENHOR. Essa parte será terra santa. Essa faixa de terra terá doze quilômetros e meio de comprimento por dez quilômetros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Dentro da faixa, uma área quadrada com duzentos e cinquenta metros de lado será separada para o templo. Além dessa área, deverá haver um espaço livre de vinte e cinco metros de cada lado do espaço reservado ao templo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O templo será construído nessa faixa maior, que tem doze quilômetros e meio de comprimento por cinco quilômetros de largura; ali estará o Lugar Santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Essa faixa será separada; será o Lugar Santo da terra de Israel. Servirá para os sacerdotes construírem suas casas e viverem; será a morada dos que servem no templo. Em resumo, essa faixa de terra é santa e pertence ao templo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Acima dessa faixa, ao lado da terra dos sacerdotes, haverá outra faixa de terra, com as mesmas dimensões de doze quilômetros e meio de comprimento por cinco quilômetros de largura. Essa faixa será destinada aos levitas, que servem ao povo na casa do SENHOR. Ali eles construirão suas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Abaixo da área separada para o templo haverá uma faixa menor com as seguintes dimensões: doze quilômetros e meio de comprimento por dois quilômetros de largura. Nessa faixa será construída uma cidade aberta a todo o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Duas faixas especiais da terra serão separadas para a propriedade do príncipe. Ficarão ao lado das faixas separadas para os levitas, o templo e a cidade. Terão ambas doze quilômetros e meio de largura, e suas divisas de leste e oeste serão as mesmas das faixas destinadas a cada uma das tribos, o mar Mediterrâneo e o rio Jordão, respectivamente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esta será a parte separada para o príncipe. Nunca mais os meus príncipes explorarão o meu povo, roubando-lhe a terra. Pelo contrário, dividirão a terra igualmente, entre as tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR, às autoridades israelitas: Parem com a exploração e a violência! Ajam com honestidade e justiça! Não obriguem a gente simples a vender suas propriedades por quase nada. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Usem pesos, medidas e balanças honestos no comércio.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O ômer será a sua medida padrão, para secos e molhados; as medidas menores serão o efa, a décima parte de um ômer, para medidas secas, e o bato, também a décima parte de um ômer, para líquidos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A unidade de peso será o siclo de prata. E cada siclo deverá valer exatamente vinte geras! Não roubem no peso! Cinco siclos devem ser cinco siclos mesmo; dez siclos devem ser dez siclos de verdade. Cinquenta siclos valerão uma mina.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Este é o imposto que eles devem pagar ao príncipe. Um litro de trigo ou cevada para cada sessenta litros colhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Um litro de azeite para cada cem litros, ou seja, um por cento.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Uma ovelha para cada duzentas ovelhas do rebanho. Esses impostos são destinados às ofertas de cereais, para sacrifícios queimados e para ofertas de gratidão. Servirão como sacrifício para cobrir os pecados do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todos vocês terão obrigação de pagar esses impostos ao príncipe de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Por outro lado, o príncipe terá a responsabilidade de oferecer os animais para os sacrifícios, os cereais para as ofertas de cereais e o azeite para ser derramado sobre as ofertas, em favor do povo, em todas as festas religiosas; nas cerimônias da lua nova, nos sábados e ocasiões especiais. Sim, o príncipe tem por obrigação oferecer os animais e os alimentos para o sacrifício pelo pecado, para a oferta de cereais, para os sacrifícios queimados, e para as ofertas de gratidão, para cobrir os pecados do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: No primeiro dia do primeiro mês, vocês sacrificarão um novilho sem defeito para purificar o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O sacerdote levará o sangue do animal numa vasilha. Esfregará um pouco de sangue no batente da porta do templo; esfregará mais um pouco nos quatro cantos da base do altar, e mais um pouco no batente da porta do pátio interno.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No sétimo dia do primeiro mês, sacrificarão outro novilho, da mesma maneira, por causa das pessoas que pecaram sem saber que estavam pecando. Assim o templo ficará purificado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“No décimo quarto dia do primeiro mês, meu povo celebrará a Páscoa. Haverá uma semana de festa. Durante os sete dias, todo o povo comerá pão sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Naquele dia o príncipe oferecerá um novilho, como sacrifício pelo pecado, por si mesmo, e por todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A cada dia, durante a semana da Páscoa, o príncipe oferecerá um sacrifício queimado. Oferecerá sete novilhos e sete carneiros, todos eles sem o menor defeito. Além disso, também oferecerá um bode por dia, como sacrifício pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Também, diariamente, fará uma oferta de cereais: para cada novilho haverá uma oferta de uma arroba de trigo ou cevada; para cada carneiro haverá a mesma medida, uma arroba de trigo ou cevada. Junto com os cereais, deverá ser derramado azeite sobre o altar, um galão de azeite para cada arroba de cereais.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“No décimo quinto dia do sétimo mês, durante os sete dias da festa anual, o príncipe fará as mesmas ofertas que fez durante a semana da Páscoa; sacrifícios pelo pecado, sacrifícios queimados, ofertas de gratidão e azeite derramado sobre o altar”.</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: A porta leste do pátio interior ficará fechada durante os seis dias de trabalho. Mas no sábado e no dia da lua nova ficará aberta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O príncipe chegará até o pórtico de entrada da passagem e ficará junto à porta. Os sacerdotes prepararão para ele o seu sacrifício queimado e as ofertas de gratidão; ele poderá adorar dali, mas não entrará no pátio interno por aquela porta. Apesar disso, ela ficará aberta todo o dia, até o pôr-do-sol.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O povo adorará o SENHOR em frente a essa passagem para o pátio interno, nos sábados e nas luas novas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O sacrifício queimado trazido pelo príncipe diante do SENHOR, no dia de sábado, será de seis cordeiros e um carneiro adulto, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fará uma oferta de cereais, uma arroba de trigo ou cevada pelo carneiro adulto, e a quantidade que quiser para cada um dos cordeiros. Para cada arroba, deverá derramar um galão de azeite sobre a oferta, no altar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na comemoração do novo mês, no entanto, além dos seis cordeiros e um carneiro adulto, o príncipe deverá sacrificar um novilho. Os animais terão de ser perfeitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como oferta de cereais, dará uma arroba de trigo ou cevada pelo novilho e pelo carneiro. Dará o que puder para cada cordeiro. Também dará um galão de azeite para cada arroba de cereal.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando vier adorar, o príncipe entrará no salão da passagem leste e voltará pelo mesmo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Mas o povo que vier adorar o SENHOR nas festas anuais terá de atravessar o pátio externo. Quem entrar pelo portão norte terá de sair pelo portão sul, e quem entrar pelo portão sul terá de sair pelo portão norte. Ninguém sairá pelo portão por onde entrou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nessas ocasiões o príncipe entrará no templo junto com o povo. Quando o povo se retirar, o príncipe sairá também.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Nas festas especiais e solenidades anuais, a oferta de cereais será sempre uma arroba de cereais para cada novilho ou carneiro adulto; pelos cordeiros, o príncipe oferecerá quanto quiser. Para cada arroba, será oferecido um galão de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando o príncipe vier ao templo para oferecer um sacrifício queimado ou uma oferta de gratidão, os sacerdotes abrirão a porta leste do pátio interno. Ele fará seu sacrifício queimado, suas ofertas de gratidão, como faz nos sábados. Quando ele se retirar, os sacerdotes fecharão a porta da passagem leste do pátio interno.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“A cada manhã, os sacerdotes oferecerão um cordeiro de um ano como sacrifício queimado ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também trarão uma oferta de cereais diariamente, pela manhã; essa oferta será de um sexto de arroba de trigo ou cevada, misturado a um terço de galão de azeite. Esta ordem deverá ser obedecida sem falta, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todos os dias, pela manhã, os sacerdotes prepararão o cordeiro, a oferta de cereais e o azeite. Essas três coisas serão completamente queimadas sobre o altar, pela manhã, diariamente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Assim diz o Soberano, o SENHOR: Quando o príncipe der um pedaço de suas terras como presente a um de seus filhos, ele se tornará dono daquelas terras para sempre. É sua herança para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se o príncipe der um pedaço de terra a um de seus servos, como presente, a terra só pertencerá ao servo até o ano da libertação. Depois disso, a terra voltará a pertencer ao príncipe. Somente a terra dada aos filhos do príncipe como herança não voltará a pertencer a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O príncipe fica proibido de tomar para si terras que pertençam ao povo. Ele não poderá explorar o povo! Quando quiser deixar herança a seus filhos, que deixe de suas próprias terras! Assim o meu povo não perderá suas terras e não precisará ficar mudando sua morada de um lado para outro”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois de ouvir tudo isso o homem me levou através da porta lateral que fica junto à entrada principal do pátio interno até as salas separadas para os sacerdotes, as salas que davam para o lado norte. Bem no fundo da fileira de salas, havia uma porta que abria para o oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele me disse: “É ali que os sacerdotes cozinham e comem a carne dos sacrifícios pela culpa, dos sacrifícios pelo pecado e as ofertas de cereais. Entrando por aquela porta lateral, eles não precisam levar as ofertas santificadas ao pátio externo, onde elas entrariam em contato com o povo ainda impuro”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então ele me levou para o pátio externo e me mostrou os quatro cantos do pátio. Em cada canto havia uma área cercada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As quatro áreas eram do mesmo tamanho: vinte metros de comprimento por quinze metros de largura, incluindo as paredes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Na parte baixa dos muros que cercavam as quatro áreas, havia fogões de pedra, com fornos na parte de baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O homem me explicou que naquelas áreas os levitas que serviam o povo cozinhavam os sacrifícios trazidos pelas pessoas.</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois dessas instruções, ele me levou de volta à entrada do templo. Vi uma corrente de águas saindo dos alicerces do templo, passando à direita do altar, ou seja, pelo lado sul.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então me levou para fora do templo, pela passagem externa norte. Paramos do lado de fora da porta leste, que estava fechada. A corrente de águas corria por baixo dela, na direção leste.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Meu guia e eu acompanhamos a corrente, indo para o leste. Ele tinha na mão um fio; com esse fio, mediu quinhentos metros e então mandou que eu atravessasse o pequeno riacho. A água mal chegava aos meus tornozelos!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Continuamos andando em direção leste, e ele mediu mais quinhentos metros. Mandou-me atravessar o riacho mais uma vez, e a água já chegava aos meus joelhos. Depois de mais quinhentos metros, o riacho já era um rio cujas águas chegavam até a minha cintura.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Andamos mais quinhentos metros, sempre medidos pelo fio que meu guia levava. Agora o rio era tão fundo que eu só o consegui atravessar a nado. Já não era possível atravessá-lo andando!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Meu guia me disse: “Filho do homem, preste bastante atenção e guarde na memória tudo que viu!” Depois, ele me fez voltar, subindo o rio junto com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Enquanto voltava, fiquei muito espantado! Às margens do rio havia muitas árvores!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O homem me disse: “Este rio corre na direção leste, atravessa o sertão da Judeia e deságua no mar Morto. Ele transformará o mar Morto, tornando suas águas puras e saudáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por onde este rio passar, a vida surgirá ricamente! Animais aparecerão em grandes grupos, e as plantas brotarão às margens do rio. Haverá peixes no mar Morto, porque as águas do rio tornarão puras as águas do mar; de modo que onde o rio fluir tudo viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Às margens do mar Morto, em En-Gedi até En-Eglaim, os pescadores apanharão peixes e estenderão suas redes ao sol, para secar. O mar Morto dará tanto peixe quanto o mar Mediterrâneo; peixes de todos os tipos!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os brejos e pântanos em volta do mar Morto não serão purificados; serão deixados para dar sal.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao longo das margens do rio, nascerão árvores frutíferas de todo tipo. Elas não perderão suas folhas, nem deixarão de dar fruto durante todo o ano. Produzirão seus frutos mensalmente, sem nunca falhar. A razão disso tudo são as águas que nascem debaixo do santuário do Senhor. Os frutos dessas árvores servirão para alimentar os povos da terra; as folhas servirão como remédio para curar as pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim diz o Soberano, o SENHOR: “Estas serão as fronteiras da terra de Israel, quando ela for dividida entre as doze tribos de Israel. A tribo de José receberá duas partes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As partes serão rigorosamente iguais para cada tribo. Eu jurei, com mão levantada, dar esta terra a seus antepassados. Vocês receberão exatamente o que eu prometi dar como herança a eles no passado!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Estas serão as fronteiras da terra: “Ao norte, desde o mar Mediterrâneo, seguindo pelo caminho de Hamate, até Zedade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dali seguindo em direção a Berota e Sibraim, que fica a meio caminho entre Damasco e Hamate, indo até Hazer-Haticom, nos limites de Haurã.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, a fronteira norte irá do mar Mediterrâneo até Hazar-Enom; essa localidade faz divisa com Hamate ao norte e com Damasco ao sul.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“A fronteira leste começará em Hazar-Enom, seguindo em direção a Haurã. Daí, acompanhará o curso do rio Jordão. Irá desde o mar da Galileia até o mar Morto, separando Israel de Damasco e de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“A fronteira sul é marcada pela cidade de Tamar, ao sul do mar Morto. De lá, ela segue até as fontes de Cades, até Meribá. Das fontes de Cades ela corre até o riacho do Egito, e acompanha o riacho até chegar ao mar Mediterrâneo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“A fronteira oeste será o próprio mar Mediterrâneo, desde o riacho do Egito até os limites do território de Hamate.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Vocês deverão repartir esta terra entre si, conforme as doze tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Distribuam a terra entre suas famílias; repartam a terra com os estrangeiros que vivem entre vocês, e criem seus filhos como se fossem israelitas. Vocês devem considerar essa gente parte do seu próprio povo, com os mesmos direitos que vocês têm.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Cada estrangeiro receberá seu pedaço de terra na parte destinada à tribo em que ele vive”. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Aqui está a lista das tribos e dos territórios dados a cada uma delas. O território da tribo de Dã será o seguinte: Começa na fronteira norte, vai até o mar Mediterrâneo, passando por Hetlom até Hazar-Enom, que faz divisa com Hemate ao norte e Damasco ao sul, terminando no mar da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O território de Aser fica imediatamente ao sul do território de Dã, e tem as mesmas fronteiras a leste e a oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A parte da terra que pertence à tribo de Naftali fica ao sul da terra de Aser, com as mesmas fronteiras a leste e a oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fazendo divisa com Naftali, tendo as mesmas fronteiras a leste e a oeste, vem o território de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A seguir, sempre em direção ao sul, com as mesmas fronteiras a leste e a oeste, vem o território da tribo de Efraim, que margeará o território, de Manassés do leste ao oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Rúben terá o seu território que margeará o de Manassés do leste ao oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Judá terá o seu território, que margeará o de Rúben do leste ao oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Ao sul do território de Judá fica a parte santa da terra, separada para o Senhor. Esta parte mede doze quilômetros e meio de largura, e tem as mesmas fronteiras leste e oeste que os territórios das tribos. No meio dessa faixa de terra fica o templo do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A área especialmente destinada para o templo terá doze quilômetros e meio de comprimento por cinco quilômetros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em volta do templo, nessa área separada de doze quilômetros e meio de comprimento ao norte e ao sul, e cinco quilômetros a leste e a oeste,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>viverão os sacerdotes que servem no templo, a família de Zadoque. Eles cumpriram seu dever, e não se deixaram levar pelos pecados do povo de Israel, como aconteceu com os outros levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso, terão essa parte muito especial na terra, quando ela for dividida. Essa parte será santíssima, e fará divisa com a faixa de terra separada para os levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esta terá as mesmas medidas da área separada para o templo e os sacerdotes, doze quilômetros e meio de comprimento por cinco quilômetros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Esta terra separada não poderá ser vendida, trocada nem arrendada a outras pessoas, porque é terra santificada, separada para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“A faixa de terra ao sul da área destinada ao templo, com doze quilômetros e meio de comprimento por dois quilômetros de largura, será aberta ao povo, para construir casas e plantar jardins e pomares. No meio dessa faixa de terra ficará a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A cidade terá a forma de um quadrado, com dois mil e duzentos e cinquenta metros de lado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em toda a volta da cidade haverá um espaço verde de cento e vinte e cinco metros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No resto da faixa de terra, para leste e oeste, numa extensão de cinco quilômetros, haverá áreas de plantação para alimentar as pessoas que trabalham na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Será cultivada pelos moradores da cidade, por gente de todas as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Toda essa área que inclui as terras santas e a faixa destinada à cidade mede doze quilômetros e meio de lado, e tem a forma de um quadrado. É uma dádiva sagrada, que como tal vocês reservarão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“O que restar nessa faixa de terra de doze quilômetros e meio de largura, entre a fronteira leste e as terras santas, e entre as terras santas e a fronteira oeste, pertencerá ao príncipe. As terras do príncipe ficarão ao lado dos territórios das tribos. Entre elas ficarão as terras santas e o espaço destinado à cidade, inclusive o santuário do templo estará no centro delas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os dois lotes de terra do príncipe ficarão entre os territórios das tribos de Judá e Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“E estes são os territórios destinados às outras cinco tribos: Logo abaixo das terras santas e das terras do príncipe vem o território de Benjamim, estendendo-se da fronteira leste até a fronteira oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Fazendo divisa com o território de Benjamim vêm as terras de Simeão, que também vão da fronteira leste à fronteira oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“A seguir vêm as terras de Issacar, tendo por fronteiras o mar Mediterrâneo e o rio Jordão, como as outras tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Logo abaixo vem o território de Zebulom, ocupando toda a terra de leste a oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Ao sul de Zebulom, indo do mar Mediterrâneo até o rio Jordão, fica o território de Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A fronteira sul de Gade começa na cidade de Tamar, junto ao mar Morto. Segue pelo deserto até as fontes de Cades, e dali ao riacho do Egito, seguindo por ele até o mar Mediterrâneo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Estes são os territórios que serão propriedade exclusiva de cada tribo de Israel. Palavra do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Estas serão as saídas da cidade: Começando pelo lado norte, que tem dois mil duzentos e cinquenta metros de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Cada porta receberá o nome de uma das tribos de Israel. A cidade, em forma de um quadrado, terá três portas em cada lado de seu muro. As três portas do lado norte serão chamadas Rúben, Judá e Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“No lado leste, medindo também dois mil duzentos e cinquenta metros, haverá outras três portas com os nomes de José, Benjamim e Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“O lado sul do muro terá o mesmo comprimento e o mesmo número de portas, chamadas Simeão, Issacar e Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Finalmente, no lado oeste do muro, com seus dois mil duzentos e cinquenta metros de comprimento, estarão as três últimas portas, chamadas Gade, Aser e Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Uma volta completa em torno dos muros da cidade será de nove quilômetros. O nome dessa cidade separada será chamada daquele momento em diante de ‘O SENHOR está aqui’ ”.</para>
</usx>
