<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JOL" style="id">Joel (NBV)</book>
  <para style="h">Joel</para>
  <para style="toc1">Joel</para>
  <para style="toc2">Joel</para>
  <para style="toc3">JL</para>
  <para style="mt1">Joel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR enviou esta mensagem a Joel, filho de Petuel:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Escutem bem, anciãos! Ouça todo o povo! Já aconteceu alguma coisa assim nos seus dias ou nos dias dos seus antepassados?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contem isso a seus filhos; que eles contem a seus filhos e que estes falem sobre isso às gerações seguintes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois que o gafanhoto cortador deixou de devorar suas plantações, o gafanhoto migrador veio e comeu o que sobrou. Depois dele veio o gafanhoto saltador e comeu o que o gafanhoto migrador deixou, e finalmente o gafanhoto devorador comeu o que foi deixado pelo gafanhoto saltador.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Bêbados, acordem e chorem! Pois todas as uvas foram destruídas e o vinho novo foi tirado de seus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Um grande exército invadiu a minha terra. É um exército poderoso que não se pode contar, e seus dentes são tão afiados como os dos leões, e suas presas são como de uma leoa!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles acabaram com as minhas vinhas e arruinaram as minhas figueiras. Arrancaram a casca das figueiras, deixando brancos o tronco e os galhos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Chorem de tristeza e fiquem de luto, como a jovem que chora a morte do seu noivo antes do casamento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As ofertas de cereais e de vinho que antes eram levadas ao templo do SENHOR foram cortadas; os sacerdotes, servos do SENHOR, estão de luto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os campos estão vazios de colheitas. Em toda parte a terra pranteia. O cereal está destruído, o vinho novo e o azeite acabaram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vocês, agricultores, têm toda a razão para estarem abalados e desesperados; e vocês, que plantam uvas, têm toda razão para chorar. Chorem pelo trigo e pela cevada também, porque toda a colheita foi destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A videira está seca; a figueira também secou; a tâmara e a romeira estão murchando; a macieira e todas as árvores do campo secaram, e por isso toda a alegria murchou no coração dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sacerdotes, vistam-se de pano de saco! Ministros do meu Deus, ajoelhem-se, chorem, a noite toda, em frente do altar! Pois não haverá mais ofertas de cereais e de vinho no templo do seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Convoquem um jejum; anunciem que vai haver uma reunião solene. Reúnam os mais velhos, todo o povo no templo do SENHOR, o seu Deus, e ali orem e clamem ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ah! Está chegando o dia do SENHOR e o castigo está próximo. A destruição que vem do Deus Todo-poderoso está bem próxima!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nossa comida vai desaparecer da nossa frente: toda alegria e satisfação acabarão no templo do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As sementes apodrecem no solo; os celeiros e depósitos estão em ruínas; os cereais secaram nos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O gado muge de fome; os rebanhos andam inquietos, pois não há pasto para eles; até os rebanhos de ovelhas estão morrendo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>SENHOR, ajude-nos! O fogo destruiu os pastos e queimou todas as árvores do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Até mesmo os animais selvagens gritam pedindo a sua ajuda porque para eles também não há água. Os córregos secaram e os pastos estão completamente queimados e secos.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Toquem a trombeta em Sião! Que o grito de alerta seja ouvido no meu santo monte! Que todos tremam de medo porque o dia do julgamento do SENHOR está chegando. Ele está próximo!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>É um dia de escuridão e de sombras, de nuvens negras e trevas profundas. Que exército enorme! Ele cobre as montanhas como a luz da aurora! Como é grande e poderoso esse exército! Nunca se viu nada parecido e jamais se verá algo semelhante nas gerações futuras!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>À frente deles e à sua volta, marcha o fogo! Antes de eles passarem, a terra parece o jardim do Éden em toda a sua beleza; depois que eles passam, parece um deserto arrasado. Eles destroem tudo: nada escapa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles se parecem com cavalos e são igualmente velozes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Olhem para eles, saltando pelos picos das montanhas! Ouçam o barulho que fazem, semelhante ao dos carros de guerra, ou ao som do fogo queimando um campo, ou também a um grande exército entrando em formação de combate.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O medo toma conta dos povos que esperam; seus rostos ficam pálidos de pavor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles atacam como uma divisão de infantaria; escalam as muralhas das cidades como soldados escolhidos e bem treinados. Marcham sempre em frente, sem desviar-se do curso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles não se atropelam. Cada um fica no seu próprio lugar e não há arma que possa detê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Lançam-se de repente sobre a cidade, sobem pelas paredes e invadem as casas, entrando pelas janelas, como ladrões.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Com o seu avanço, a terra treme e os céus são sacudidos. O sol e a lua escurecem e as estrelas deixam de brilhar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR comanda esse exército com um grito. Este é o seu poderoso exército, e todos obedecem às suas ordens. O dia do julgamento do SENHOR é uma coisa espantosa, terrível. Quem poderá suportá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Mas agora”, diz o SENHOR, “voltem-se para mim, enquanto ainda há tempo. Entreguem-se a mim de todo o coração, com jejum, lamento e choro”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Rasguem os seus corações e não apenas as suas roupas. Voltem para o SENHOR, o seu Deus, pois ele é misericordioso e compassivo. Ele é paciente e cheio de amor e está sempre pronto a arrepender-se e não castigar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem sabe? Talvez ele ainda mude de ideia e resolva abençoá-los, dando boas colheitas a vocês. Assim será possível oferecerem ao SENHOR, o seu Deus, ofertas de cereais e ofertas de vinho!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Toquem a trombeta em Sião! Convoquem um jejum santo e reúnam todo o povo para uma reunião solene.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Que venham todos: reúnam os anciãos, as crianças e até mesmo os que mamam no peito. O noivo e a noiva devem deixar seus aposentos particulares.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Que os sacerdotes, que ministram perante o SENHOR, fiquem entre o pórtico do templo e o altar, chorando, e façam a seguinte oração: “SENHOR, poupe o seu povo; não deixe que as nações pagãs o dominem, porque ele pertence ao SENHOR. Não deixe que a sua herança seja objeto de zombaria e humilhação entre os povos pagãos, para que não digam: ‘Onde está o Deus deles?’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, o SENHOR terá misericórdia do seu povo e, pela honra de sua terra, mostrará o seu zelo!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR respondeu ao seu povo: “Vejam, eu vou dar a vocês cereais, vinho novo e azeite suficientes para acabar com suas necessidades. Vocês nunca mais serão motivo de zombaria entre os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu removerei esses exércitos que vêm do norte e os lançarei longe de vocês. Vou jogá-los em uma terra seca e deserta, e lá eles morrerão. Metade das tropas será levada para o mar Morto e a outra metade para o mar Mediterrâneo e o cheiro dos corpos apodrecidos encherá a terra”. O SENHOR tem feito grandes coisas em favor de vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Não tema, meu povo; alegrem-se todos, alegrem-se muito porque o SENHOR tem feito grandes coisas por vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Não tenham medo, animais do campo, pois os pastos voltarão a ficar verdes. As árvores darão os seus frutos; as figueiras e videiras florescerão mais uma vez.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Alegre-se, ó povo de Sião, alegre-se no SENHOR, o seu Deus! Pois as chuvas que ele manda são provas da sua justiça. As chuvas do outono e da primavera voltarão a cair como antes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>As eiras ficarão cheias de trigo novamente e os tanques de espremer se encherão de vinho novo e de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu devolverei a vocês as colheitas devoradas pelos gafanhotos, o grande exército dos migradores, dos saltadores e dos cortadores que eu enviei contra vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mais uma vez vocês terão comida até ficarem satisfeitos. “Louvem ao SENHOR, o seu Deus, que fez milagres a favor de vocês. O meu povo jamais sofrerá outra vergonha semelhante.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim, vocês saberão que eu estou no meio do meu povo Israel. Eu sou o SENHOR, o seu Deus. Não existe outro Deus. O meu povo jamais sofrerá outra vergonha semelhante.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“E, depois disso, eu derramarei o meu Espírito sobre todos os povos! Seus filhos e filhas profetizarão. Os velhos terão sonhos e os jovens terão visões.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Naqueles dias derramarei o meu Espírito até sobre os meus servos e minhas servas,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e colocarei sinais estranhos na terra e no céu: sangue, fogo e colunas de fumaça.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“O sol vai escurecer, e a lua vai ficar vermelha como sangue, antes de chegar o grande e terrível dia do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Todo aquele que pedir socorro ao nome do SENHOR será salvo. Até mesmo no monte Sião e em Jerusalém alguns escaparão, assim como o SENHOR prometeu. Aqueles que o SENHOR escolheu serão salvos.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Naquele tempo, quando eu devolver a Judá e Jerusalém sua antiga prosperidade, diz o SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>ajuntarei os exércitos do mundo no “Vale Onde o SENHOR Julga” e castigarei os povos por maltratarem o meu povo, por terem espalhado a minha herança entre as nações e por terem repartido a minha terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Eles dividiram meu povo como se fossem seus escravos: trocaram um rapaz por uma prostituta, e uma menina por vinho suficiente para se embriagarem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tiro e Sidom, nem tentem interferir! E vocês, cidades da Filístia, estão pensando em se vingar de mim? Cuidado porque eu também estou pronto a contra-atacar e me vingar de vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vocês carregaram a minha prata e o meu ouro, todos os meus preciosos tesouros, e os puseram em seus templos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vocês venderam o povo de Judá e o de Jerusalém aos gregos, que os levaram para longe de sua terra natal.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas eu os trarei de volta de todos aqueles lugares para os quais vocês os venderam e farei com vocês o que vocês fizeram com eles:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>venderei seus filhos e filhas ao povo de Judá, e ele os venderá aos sabeus, uma nação muito distante. Assim diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Anunciem isso em toda parte: Preparem-se para a guerra! Convoquem seus melhores soldados! Ajuntem todos os seus exércitos. Aproximem-se e ataquem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Derretam os seus arados, façam deles espadas, e transformem suas foices em lanças. Que até os fracos digam: “Eu sou forte!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ajuntem-se e venham, nações de todo o mundo! E agora, ó SENHOR, envie os seus guerreiros!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Despertem, ó nações; que venham ao vale de Josafá, porque ali me assentarei para julgar todas as nações vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A foice deve cumprir sua tarefa; a colheita está madura. Venham, pisem o tanque de espremer uvas, pois ele está cheio até às bordas com a perversidade dessas nações!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Multidões, multidões esperando no vale pela sua sentença no julgamento! O dia do SENHOR está perto, no vale do Julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O Sol e a Lua escurecerão, e as estrelas não brilharão mais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR rugirá de Sião e de Jerusalém levantará a sua voz, e a terra e o céu começarão a tremer. Mas o SENHOR é um refúgio para o seu povo e uma força para Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Então vocês saberão que eu sou o SENHOR, o seu Deus, em Sião, meu monte santo. Jerusalém será minha para sempre; virá o tempo em que nenhum exército estrangeiro a conquistará.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Um vinho doce escorrerá das montanhas, e o leite vai correr dos morros. A água correrá nos leitos secos dos rios de Judá. Uma fonte nascerá no templo do SENHOR para regar o vale das Acácias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O Egito será destruído, e Edom se tornará um deserto desolado, por causa da violência contra o povo de Judá, pois derramaram sangue inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Judá, porém, prosperará para sempre, e Jerusalém, por todas as gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Eu vingarei o sangue do meu povo; não me esquecerei da culpa dos que os maltrataram, pois Jerusalém é o meu lar, junto com o meu povo”.</para>
</usx>
