<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JON" style="id">Jonas (NBV)</book>
  <para style="h">Jonas</para>
  <para style="toc1">Jonas</para>
  <para style="toc2">Jonas</para>
  <para style="toc3">JN</para>
  <para style="mt1">Jonas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR enviou esta mensagem a Jonas, filho de um homem chamado Amitai:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Apronte-se e vá à grande cidade de Nínive e anuncie a seus habitantes esta mensagem do SENHOR: ‘Vou destruir esta cidade por causa de sua grande maldade: seus pecados são tão horríveis que chegaram até a minha presença!’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jonas, porém, preferiu fugir da presença do SENHOR. Foi até o mar, ao porto de Jope, onde encontrou um navio que ia para Társis. Comprou sua passagem e embarcou para se esconder do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, durante a viagem, de repente, o SENHOR fez soprar um forte vento que agitou o mar e formou uma grande tempestade, tão violenta que o navio estava quase se partindo ao meio.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Com muito medo, os marinheiros, desesperados, gritavam pedindo ajuda aos próprios deuses. Para o navio ficar mais leve, começaram a jogar a carga ao mar. Enquanto tudo isso acontecia, Jonas, que havia descido ao porão, dormia tranquilamente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O capitão do navio desceu para falar com ele. “O que há com você?”, gritou. “Como é que você fica dormindo numa hora dessas? Levante-se e fale com o seu Deus, para ver se ele tem piedade de nós e não nos deixa morrer!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Enquanto isso, os marinheiros decidiram tirar a sorte para ver quem havia ofendido os deuses e provocado aquela tremenda tempestade. Lançaram a sorte, e a sorte caiu sobre Jonas!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“O que foi que você fez”, perguntaram, “para provocar essa tempestade que está quase nos destruindo? Quem é você? Qual é a sua profissão? De onde você vem? Qual é sua terra e a que povo você pertence?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jonas respondeu: “Eu sou hebreu; adoro ao SENHOR, o Deus dos céus, que fez a terra e o mar”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Jonas contou aos marinheiros que estava fugindo do SENHOR. Quando os marinheiros ouviram isso, ficaram apavorados e gritaram: “Mas por que você fez uma coisa dessas?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“O que vamos fazer com você para a tempestade parar?”, pois o mar estava ficando cada vez mais agitado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Joguem-me ao mar”, disse Jonas, “e ele ficará calmo de novo. Eu sei que sou o culpado dessa horrível tempestade”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enquanto isso, os marinheiros remavam com todas as suas forças, tentando alcançar a terra, mas não conseguiam. Era impossível lutar contra a tempestade, porque o mar tinha ficado ainda mais violento!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então fizeram uma oração ao SENHOR, o Deus de Jonas. “Ó SENHOR”, pediram, “não nos mate por causa do pecado deste homem; não nos condene pela morte de um inocente, porque essa tempestade caiu sobre ele por razões que o SENHOR mesmo sabe”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois disso, agarraram Jonas e o lançaram ao mar enfurecido, e a tempestade se aquietou!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os marinheiros ficaram espantados, sentindo ao mesmo tempo respeito pelo SENHOR. Eles ofereceram sacrifícios a ele e lhe fizeram promessas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas o SENHOR tinha levado até aquele lugar um grande peixe para engolir Jonas. E durante três dias e três noites, Jonas ficou dentro do peixe.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Lá dentro do peixe, Jonas orou ao SENHOR, o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele orou assim: “Em meu desespero gritei ao SENHOR pedindo ajuda, e ele me respondeu. Quando eu já estava às portas da morte clamei por socorro, e o SENHOR ouviu o meu clamor!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR me lançou ao fundo do oceano, no coração dos mares; afundei até ficar completamente coberto pelas grandes ondas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Foi aí que eu disse: ‘Ó Deus, o SENHOR me rejeitou e me expulsou da sua presença. Será que algum dia voltarei a ver o seu santo templo?’</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Afundei sob as ondas. As águas se fecharam sobre mim. As algas se enrolaram na minha cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Cheguei até a base das montanhas, ao fundo do mar. Fui separado do mundo dos vivos e fiquei prisioneiro na terra da morte para sempre. Porém, o SENHOR, o meu Deus, me arrancou das garras da morte!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Quando eu já tinha perdido toda a esperança, lembrei-me mais uma vez do SENHOR, e a minha oração mais sincera subiu até o seu santo templo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Os que adoram ídolos inúteis perdem a oportunidade de receber todas as provas de bondade que Deus oferece!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Como poderia agradecer tudo o que o SENHOR fez por mim? Prometo cumprir todas as promessas que lhe fiz, pois só o SENHOR é capaz de me salvar”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o SENHOR ordenou ao peixe que vomitasse Jonas em terra firme, e assim aconteceu.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, o SENHOR falou pela segunda vez com Jonas, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Vá à grande cidade de Nínive e avise seus habitantes do castigo que virá contra eles, como eu já havia ordenado a você”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dessa vez, Jonas obedeceu à palavra do SENHOR e foi para Nínive. Ora, Nínive era uma cidade muito grande, tão grande que uma pessoa levaria três dias para atravessá-la a pé.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jonas entrou na cidade, andou nela por um dia e começou a proclamar: “Daqui a quarenta dias Nínive será destruída”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O povo creu em Deus, e decidiram proclamar um jejum, e todos os habitantes, desde o maior até o menor, vestiram-se de panos de saco.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Isso porque, quando o rei de Nínive ouviu o que Jonas estava falando, desceu do trono, trocou suas roupas reais por pano de saco e se assentou sobre cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rei e seus ministros mandaram a seguinte mensagem para toda a cidade: “Ninguém, nem homem nem animal, bois ou ovelhas, poderá se alimentar ou beber água.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos devem se cobrir de pano de saco, homens e animais, e clamar a Deus com fervor. Deixem seus maus caminhos, suas violências e seus roubos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, quem sabe Deus permita que continuemos a viver e não ficará tão furioso a ponto de querer nos destruir”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, quando Deus viu que haviam deixado de lado seus maus costumes, abandonou seu plano de destruir os habitantes de Nínive.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao perceber que Deus não destruiria os ninivitas, Jonas ficou muito aborrecido.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele reclamou com o SENHOR por causa disso: “Foi isso mesmo que eu pensei que o Senhor ia fazer, meu Deus, quando eu ainda estava na minha terra e o Senhor me disse, pela primeira vez, que viesse até aqui. Foi por isso que fugi para Társis. Eu sabia que o Senhor é um Deus misericordioso e compassivo, que demora a perder a paciência e é cheio de amor, e está sempre pronto a mudar de ideia e não castigar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por favor, SENHOR, tire a minha vida. Eu prefiro estar morto a viver, porque nada do que eu disse vai acontecer”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o SENHOR perguntou a Jonas: “Há alguma boa razão para você ficar com tanta raiva assim?”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jonas saiu da cidade e, resmungando, se assentou a leste de Nínive. Ali ele construiu um abrigo com ramos e folhas e ficou esperando para ver se ia acontecer alguma coisa à cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o SENHOR fez crescer uma planta que com suas grandes folhas desse sombra para Jonas para livrá-lo do calor. Isso deu grande alegria a Jonas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas Deus também mandou umas lagartas! E na manhã seguinte, as lagartas roeram a raiz da planta, que foi murchando e acabou morrendo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, quando o sol começou a aparecer, Deus mandou um vento muito quente, vindo do deserto, e o sol forte bateu na cabeça de Jonas, que, já quase desmaiando, pediu para morrer! Ele disse: “Para mim é melhor morrer do que viver!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas Deus perguntou a Jonas: “Você tem razão de ficar tão aborrecido por causa da planta?” “Sim”, respondeu Jonas, “tenho razão de ficar aborrecido a ponto de querer morrer!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o SENHOR disse: “Você fica com pena dessa planta, embora não a tenha podado nem a tenha feito crescer. Essa planta cresceu numa noite e na noite seguinte morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E por que você acha que eu não deveria sentir compaixão de uma cidade tão grande como Nínive, com cento e vinte mil pessoas, que não sabem distinguir entre o certo e o errado, além de todos os seus animais?”</para>
</usx>
