<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="LUK" style="id">Lucas (NBV)</book>
  <para style="h">Lucas</para>
  <para style="toc1">Lucas</para>
  <para style="toc2">Lucas</para>
  <para style="toc3">LC</para>
  <para style="mt1">Lucas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Diversos relatos sobre Cristo já foram escritos, usando como fonte de informação as narrações existentes entre nós,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>transmitidas pelos primeiros discípulos e outras testemunhas oculares e servos da palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contudo, pareceu-me que seria bom, depois de uma investigação completa, mandar-lhe este resumo, querido amigo Teófilo,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para que tenha plena certeza de todas as verdades que foram ensinadas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vou começar com um sacerdote judaico, Zacarias, que viveu quando Herodes era o rei da Judeia. Zacarias pertencia ao grupo sacerdotal de Abias. Sua esposa era da família de Arão e se chamava Isabel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Zacarias e Isabel eram pessoas piedosas aos olhos de Deus e observavam fielmente todas as leis e mandamentos do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém eles não tinham filhos, porque Isabel não podia ter filhos; e ambos já estavam bem velhos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Um dia, quando Zacarias estava cuidando do seu trabalho de sacerdote no templo, porque naquela semana a sua turma estava de serviço diante de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>caiu-lhe por sorteio, de acordo com o costume do sacerdócio, entrar no santuário interno e queimar o incenso diante do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enquanto isso, uma grande multidão estava do lado de fora no pátio do templo, orando, enquanto o incenso estava sendo queimado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Zacarias estava no santuário quando de repente apareceu um anjo do Senhor de pé à direita do altar do incenso!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Zacarias ficou perturbado e cheio de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas o anjo lhe disse: “Não tenha medo, Zacarias, porque eu vim para dizer-lhe que Deus ouviu a sua oração, e sua esposa Isabel vai dar à luz um filho seu! Você o chamará de João.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Haverá grande prazer pelo nascimento dele, e muitos se alegrarão com você.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois ele será grande aos olhos do Senhor. Ele nunca deverá tocar em vinho ou bebida forte, e será cheio do Espírito Santo, antes mesmo do seu nascimento!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E convencerá muitos judeus a voltarem para o Senhor, o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele irá adiante do Senhor no espírito e poder de Elias, para fazer voltar o coração dos pais a seus filhos e os desobedientes à sabedoria dos justos, preparando o povo para a chegada do Senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Zacarias disse ao anjo: “Como vou saber que isso é verdade? Eu já sou um homem velho, e minha esposa também é muito idosa”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o anjo disse: “Eu sou Gabriel, e estou sempre na presença de Deus. Foi ele quem me enviou a você para transmitir estas boas-novas!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E agora, porque não creu em mim, você vai ficar mudo, incapaz de falar até a criança nascer. Porque as minhas palavras se cumprirão no tempo oportuno”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Enquanto isto o povo do lado de fora estava esperando que Zacarias aparecesse, e procurava saber por que estava demorando tanto no santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando ele finalmente saiu, não podia falar com eles, e viram pelos seus gestos que ele tinha tido uma visão no santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Zacarias permaneceu no templo os dias restantes do seu serviço e depois voltou para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois disso, sua esposa Isabel ficou grávida; e durante cinco meses não saiu de casa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Como o Senhor é bom”, ela dizia, “ele olhou para mim favoravelmente e tirou a minha humilhação perante o povo por não ter filhos!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No sexto mês, Deus enviou o anjo Gabriel a Nazaré, uma cidade da Galileia,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>a uma virgem, chamada Maria, prometida em casamento a um homem chamado José, descendente do rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Gabriel apareceu a ela e disse: “Alegre-se, jovem agraciada! O Senhor está com você!”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Muito perturbada com essas palavras, Maria tentava imaginar o que o anjo quis dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas o anjo lhe disse: “Não tenha medo, Maria; porque Deus resolveu abençoá-la maravilhosamente!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Muito em breve você ficará grávida, dará à luz um menino, e lhe dará o nome de ‘Jesus’.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele será muito importante, e será chamado de Filho do Deus Altíssimo, e o Senhor Deus lhe dará o trono do seu antepassado Davi;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e ele reinará sobre o povo de Jacó para sempre; e o seu Reino nunca acabará!”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Maria perguntou ao anjo: “Mas como posso ter um filho? Eu sou uma virgem”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O anjo respondeu: “O Espírito Santo virá sobre você e o poder do Altíssimo a cobrirá com a sua sombra; por isso a criança que vai nascer de você será chamada de santo e Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Além disso, há seis meses sua prima Isabel, aquela que diziam ser estéril, ficou grávida em sua avançada idade!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Sim, porque para Deus nada é impossível”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Maria disse: “Eu sou a serva do Senhor, e estou pronta a fazer tudo quanto for necessário. Que aconteça tudo o que o Senhor me disse”. Então o anjo a deixou.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Uns poucos dias mais tarde Maria foi às pressas à região montanhosa da Judeia,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>ao lugar onde Zacarias morava, e saudou Isabel.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quando Isabel ouviu a saudação de Maria, a criança de Isabel agitou-se dentro dela, e Isabel ficou cheia do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Isabel deu um grito de alegria e exclamou: “Você é abençoada por Deus entre as outras mulheres, e bendito é o filho que você dará à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Que grande honra é esta, que a mãe do meu Senhor me visite!</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Quando você entrou e me saudou, no momento em que ouvi sua voz, de alegria o meu bebê moveu-se dentro do meu ventre!</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Você creu que Deus faria o que disse; e por isso é que ele deu-lhe essa maravilhosa bênção”.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então Maria disse: “A minha alma engrandece ao Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>e o meu espírito se alegra em Deus, meu Salvador!</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Porque ele prestou atenção na humildade da sua serva. De agora em diante todas as gerações vão me chamar de bendita de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Pois o Poderoso fez grandes coisas comigo. Santo é o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>A sua misericórdia vai de geração em geração, a todos os que o temem.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Como o seu braço é cheio de poder! Como ele derrota os orgulhosos e os arrogantes!</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Derrubou governantes dos seus tronos e exaltou os humildes.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Satisfez os corações famintos e despediu os ricos com as mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Ele socorreu o seu servo Israel, não esquecendo sua promessa de ser misericordioso,</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>pois prometera a Abraão e seus descendentes ser misericordioso com eles para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Maria ficou com Isabel cerca de três meses e depois voltou para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Ao completar o tempo de Isabel dar à luz, ela teve um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>A notícia de como o Senhor havia sido bondoso com ela espalhou-se depressa pelos vizinhos e parentes, e todo mundo se alegrou com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Quando a criança estava com oito dias de idade, todos os parentes e amigos vieram para a cerimônia da circuncisão. Julgavam que o nome da criança seria Zacarias, como o pai.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Mas Isabel disse: “Não! Ele deverá chamar-se João!”</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>“Quê!?”, exclamaram eles. “Não há ninguém em sua família com esse nome”.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Então perguntaram ao pai da criança, falando-lhe por gestos.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Ele pediu por sinais uma tabuinha e, para surpresa de todo mundo, escreveu: “O nome dele é João!”</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Imediatamente Zacarias pôde falar novamente, e começou a louvar a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>A admiração tomou conta de toda a vizinhança, e a notícia do que havia acontecido espalhou-se pela região montanhosa da Judeia.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Cada um que ouvia isso ficava pensando e perguntava: “Que será que esse menino vai ser? Porque a mão do Senhor está de fato sobre ele de uma maneira especial”.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Então o seu pai Zacarias ficou cheio do Espírito Santo e profetizou:</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>“Louvai ao Senhor, o Deus de Israel, porque veio visitar e libertar o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>Ele nos está mandando um Poderoso Salvador da família real do seu servo Davi,</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>tal como tinha prometido por meio dos seus santos profetas na antiguidade,</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>alguém para nos livrar dos nossos inimigos, de todos os que nos odeiam,</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>para mostrar a sua misericórdia aos nossos antepassados e lembrar a sua santa aliança,</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>sim, com o próprio Abraão, recordando-se da sagrada promessa feita a ele,</para>
  <para style="p"><verse number="74" style="v"/>e concedendo-nos o privilégio de servir a Deus livres do medo, libertos dos nossos inimigos,</para>
  <para style="p"><verse number="75" style="v"/>fazendo-nos santos e aceitáveis, prontos para estar na sua presença todos os dias da nossa vida.</para>
  <para style="p"><verse number="76" style="v"/>E você, menino, será chamado de profeta do Deus Altíssimo, porque irá adiante do Senhor a fim de preparar o caminho para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="77" style="v"/>Você dirá ao povo de Deus como encontrar a salvação por meio do perdão dos seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="78" style="v"/>Porque o nosso Deus é misericordioso e bondoso, e o sol nascente vai raiar sobre nós,</para>
  <para style="p"><verse number="79" style="v"/>para dar luz àqueles que se acham na escuridão e na sombra da morte, e para guiar os nossos passos no caminho da paz”.</para>
  <para style="p"><verse number="80" style="v"/>E o menino cresceu e se fortaleceu no espírito; e viveu no deserto, solitário, até que começou a apresentar-se ao povo de Israel.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por esse tempo César Augusto, o imperador, decretou que se fizesse um recenseamento de todo o império romano.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esse recenseamento foi feito quando Quirino era governador da Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Exigia-se que todos fossem à sua terra natal para se registrar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E como José era da linhagem de Davi, teve de ir a Belém, na Judeia, terra natal do rei Davi, viajando de Nazaré, na Galiléia, para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele levou consigo Maria, sua esposa, que estava grávida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estando ali, chegou a hora de nascer o filho dela;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e ela deu à luz seu primeiro filho, um menino. Enrolou-o num cobertor e o deitou numa manjedoura, porque não havia lugar para eles na hospedaria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Naquela noite alguns pastores estavam nos campos, guardando seus rebanhos de ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De repente um anjo do Senhor apareceu ao redor deles, e ficaram cercados do brilho da glória do Senhor. Eles ficaram muito aterrorizados,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas o anjo os acalmou. “Não tenham medo!”, disse ele. “Eu lhes trago boas notícias de grande alegria, e isso é para todo o povo!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Hoje, na cidade de Davi nasceu o Salvador, que é o Cristo, o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como vocês vão reconhecê-lo? Vocês encontrarão uma criancinha enrolada num cobertor, deitada numa manjedoura!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>De repente, juntou-se ao anjo uma grande multidão de anjos, o exército celestial, louvando a Deus e cantando:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Glória a Deus nas maiores alturas, e paz na terra para todos aqueles que ele quer bem”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando os anjos voltaram para os céus, os pastores disseram uns aos outros: “Vamos! Vamos a Belém! Vamos ver essa coisa maravilhosa que aconteceu, a respeito da qual o Senhor nos falou”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles correram para lá e encontraram Maria e José, e lá estava a criancinha, deitada na manjedoura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois de o verem, os pastores falavam a todos o que havia acontecido, e o que o anjo lhes havia dito a respeito daquele menino.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E todos os que ouviam a história dos pastores ficaram admirados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Maria, porém, guardava todas essas coisas em seu coração e muitas vezes refletia sobre elas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então os pastores voltaram aos seus campos e rebanhos, glorificando e louvando a Deus por tudo que tinham visto e ouvido, assim como o anjo havia dito.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Oito dias depois, na cerimônia de circuncisão do menino, deram-lhe o nome de Jesus, como o anjo tinha dito, antes mesmo que ele nascesse.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando chegou o tempo de ser levada ao templo a oferta da purificação de Maria, de acordo com a Lei de Moisés, José e Maria o levaram a Jerusalém para apresentá-lo ao Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>porque as leis do Senhor diziam: “Todo primeiro filho do sexo masculino será consagrado ao Senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nessa ocasião, os pais de Jesus ofereceram também o sacrifício deles pela purificação, conforme a Lei do Senhor: um par de rolinhas, ou dois filhotes de pombo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naquele dia, um homem chamado Simeão, morador de Jerusalém, estava no templo. Era ele um homem bom, muito devoto, cheio do Espírito Santo, e vivia esperando a consolação de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O Espírito Santo lhe havia revelado que ele não morreria enquanto não visse o Cristo enviado pelo Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O Espírito Santo o impulsionou a ir ao templo naquele dia; então, quando Maria e José chegaram para apresentar o menino Jesus ao Senhor, em obediência à lei,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Simeão estava lá e tomou a criança nos braços e louvou a Deus, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Ó Soberano, agora já pode despedir o seu servo em paz!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois eu já vi com meus próprios olhos a sua salvação,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>que o Senhor preparou na presença de todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele é a luz que trará iluminação espiritual às nações, e será a glória do seu povo Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O pai e a mãe do menino estavam admirados com o que se dizia a respeito de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Simeão os abençoou e disse a Maria, mãe de Jesus: “Esta criança será rejeitada por muitos em Israel, e isto para própria destruição deles. Ele será motivo de contradição, mas uma grande alegria para outros.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E os pensamentos mais profundos de muitos corações serão revelados. E a tristeza, como uma espada, atravessará a sua alma”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ana, uma profetisa, também estava ali no templo naquele dia. Ela era filha de Fanuel, da tribo de Aser, e era muito idosa. Ela tinha vivido com seu marido por sete anos depois de se casar</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e era viúva de 84 anos. Ela nunca saía do templo, mas permanecia lá, adorando a Deus, jejuando e orando dia e noite.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Chegando naquela hora, também começou a dar graças a Deus e a proclamar publicamente a respeito do menino a todos aqueles de Jerusalém que haviam esperado a vinda do Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando os pais de Jesus acabaram de cumprir todas as exigências da Lei do Senhor, voltaram para a sua própria cidade, Nazaré, na Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ali o menino começou a ficar forte e sadio, enchendo-se de sabedoria; e a graça de Deus estava sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Todos os anos os pais de Jesus iam para Jerusalém para a festa da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Quando Jesus completou 12 anos de idade, acompanhou seus pais para a festa, conforme o costume.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Depois que terminou a comemoração, eles tomaram o caminho de volta para casa, mas o menino Jesus ficou para trás em Jerusalém. Seus pais não notaram a falta dele.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Eles pensavam que estivesse com amigos entre os outros viajantes. Mas quando notaram sua falta, começaram a procurá-lo entre seus parentes e amigos;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>não o encontrando, voltaram a Jerusalém para procurá-lo ali.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Três dias depois eles finalmente o acharam. Ele estava no templo, sentado entre os mestres da lei, discutindo com eles questões profundas,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>e deixando todo mundo admirado com o seu entendimento e com as suas respostas.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Seus pais não sabiam nem o que pensar quando o viram sentado ali tão calmamente. “Filho!”, disse-lhe a sua mãe. “Por que você fez isso conosco? Eu e seu pai estávamos desesperados, procurando você por toda parte”.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>“Mas por que estavam me procurando?”, perguntou ele. “Não sabiam que eu deveria estar na casa do meu Pai?”</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Porém eles não entenderam o que ele quis dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Então ele voltou para Nazaré, e era obediente a eles. Sua mãe, porém, guardava todas estas coisas no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Assim, Jesus crescia em sabedoria e estatura e era amado por Deus e pelos homens.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo quinto ano do reinado do imperador Tibério César, Pilatos era governador da Judeia; Herodes, o tetrarca da Galileia; seu irmão Filipe, tetrarca da Itureia e Traconites; e Lisânias, tetrarca de Abilene;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Anás e Caifás eram os sumos sacerdotes judaicos. Foi nesse ano que veio uma mensagem do Senhor a João, filho de Zacarias, enquanto ele estava no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então João ia de lugar em lugar, em ambos os lados do rio Jordão, pregando que as pessoas deviam batizar-se para mostrar que se haviam voltado para Deus e abandonado seus pecados, a fim de serem perdoadas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como está escrito no livro das palavras do profeta Isaías: “Ouçam! Estou ouvindo uma voz que clama: ‘Preparem um caminho para o Senhor através do deserto; preparem um caminho reto e plano no deserto para o nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aterrem os vales, nivelem os montes e colinas; endireitem os caminhos tortos e deixem perfeitamente planos os lugares por onde ele passar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A glória do Senhor será revelada e vista por todos as pessoas’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>João dizia às multidões que vinham para o batismo: “Filhos de serpentes! Vocês estão procurando escapar do terrível castigo sem voltar-se verdadeiramente para Deus! É por isso que estão querendo batizar-se!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Primeiramente deem frutos que mostrem que vocês realmente se arrependeram. E não pensem que estão livres porque são da família de Abraão. Isso não basta. Destas pedras do deserto Deus pode fazer nascer filhos de Abraão!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O machado do seu julgamento está posto à raiz das árvores. Sim, toda árvore que não der bom fruto será derrubada e atirada no fogo”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A multidão perguntou: “O que devemos fazer?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Se alguém tem duas túnicas”, respondeu ele, “dê uma a quem não tiver nenhuma. Quem tiver comida de sobra, dê àqueles que estão com fome”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Até os cobradores de impostos vieram para serem batizados. Eles perguntaram: “Mestre, o que devemos fazer?”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele respondeu: “Cuidem para que não cobrem mais impostos do que o governo romano exige de vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“E nós”, perguntaram alguns soldados, “o que devemos fazer?” João respondeu: “Não tomem dinheiro com ameaças nem violência; não acusem ninguém falsamente; contentem-se com o seu salário!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todos estavam esperando que o Messias chegasse em breve, e estavam impacientes para saber se João era ele, ou não.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>João respondeu a todos: “Eu os batizo com água; mas em breve virá alguém que tem autoridade muito maior do que a minha; de fato, eu não sou digno nem de desamarrar as correias das suas sandálias. Ele batizará vocês com o Espírito Santo e com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele traz a pá em sua mão, a fim de separar a palha do trigo, armazenar o trigo e queimar a palha com fogo que nunca se apaga”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>João fazia muitas outras advertências e anunciava a boa-nova ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas, depois que João repreendeu publicamente Herodes, o tetrarca, governador da Galileia, por ter se casado com Herodias, esposa do seu próprio irmão, e por muitas outras maldades que ele tinha praticado,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Herodes prendeu João na cadeia, acrescentando assim mais esse pecado a todos os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então um dia o próprio Jesus juntou-se ao povo que era batizado por João. E depois que ele foi batizado, e estava orando, os céus se abriram,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e o Espírito Santo desceu sobre ele na forma de uma pomba, e uma voz do céu disse: “Você é meu Filho muito amado; em você está o meu prazer”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus estava com cerca de 30 anos de idade quando começou o seu ministério público. Jesus era conhecido como o filho de José; o pai de José foi Heli;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>o pai de Heli foi Matã; o pai de Matã foi Levi; o pai de Levi foi Melqui; o pai de Melqui foi Janai; o pai de Janai foi José;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>o pai de José foi Matatias; o pai de Matatias foi Amós; o pai de Amós foi Naum; o pai de Naum foi Esli; o pai de Esli foi Nagaí;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>o pai de Nagaí foi Maate; o pai de Maate foi Matatias; o pai de Matatias foi Semei; o pai de Semei foi Joseque; o pai de Joseque foi Jodá;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>o pai de Jodá foi Joanã; o pai de Joanã foi Ressa; o pai de Ressa foi Zorobabel; o pai de Zorobabel foi Salatiel; o pai de Salatiel foi Neri;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>o pai de Neri foi Melqui; o pai de Melqui foi Adi; o pai de Adi foi Cosã; o pai de Cosã foi Elmadã; o pai de Elmadã foi Er;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>o pai de Er foi Josué; o pai de Josué foi Eliézer; o pai de Eliézer foi Jorim; o pai de Jorim foi Matate; o pai de Matate foi Levi;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>o pai de Levi foi Simeão; o pai de Simeão foi Judá; o pai de Judá foi José; o pai de José foi Jonã; o pai de Jonã foi Eliaquim;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>o pai de Eliaquim foi Meleá; o pai de Meleá foi Mená; o pai de Mená foi Matatá; o pai de Matatá foi Natã; o pai de Natã foi Davi;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>o pai de Davi foi Jessé; o pai de Jessé foi Obede; o pai de Obede foi Boaz; o pai de Boaz foi Salá; o pai de Salá foi Naassom;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>o pai de Naassom foi Aminadabe; o pai de Aminadabe foi Admin; o pai de Admin foi Arni; o pai de Arni foi Esrom; o pai de Esrom foi Perez;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>o pai de Perez foi Judá; o pai de Judá foi Jacó; o pai de Jacó foi Isaque; o pai de Isaque foi Abraão; o pai de Abraão foi Terá; o pai de Terá foi Naor;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>o pai de Naor foi Serugue; o pai de Serugue foi Ragaú; o pai de Ragaú foi Faleque; o pai de Faleque foi Éber; o pai de Éber foi Salá;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>o pai de Salá foi Cainã; o pai de Cainã foi Arfaxade; o pai de Arfaxade foi Sem; o pai de Sem foi Noé; o pai de Noé foi Lameque;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>o pai de Lameque foi Metusalém; o pai de Metusalém foi Enoque; o pai de Enoque foi Jarede; o pai de Jarede foi Maalaleel; o pai de Maalaleel foi Cainã;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>o pai de Cainã foi Enos; o pai de Enos foi Sete; o pai de Sete foi Adão; o pai de Adão foi Deus.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jesus, cheio do Espírito Santo, deixou o rio Jordão, e foi levado pelo Espírito às terras áridas e desertas da Judeia,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>onde o diabo o tentou durante 40 dias. Ele não comeu nada durante esse tempo, e no final ficou com muita fome.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O diabo disse: “Se você é o Filho de Deus, mande que esta pedra se transforme em pão”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Jesus respondeu: “Está nas Escrituras: ‘Não só de pão vive o homem, mas de toda palavra que procede da boca de Deus’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o diabo o levou para o alto e mostrou-lhe num momento todos os reinos do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois disse-lhe: “Eu darei a você todos estes magníficos reinos e sua glória porque eles me foram dados e posso dá-los a quem eu quiser,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>se tão somente você cair de joelhos e me adorar”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jesus respondeu: “Está nas Escrituras: ‘Adore o Senhor, o seu Deus, e sirva somente a ele’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o diabo o levou a Jerusalém, colocou-o no alto do templo, e disse: “Se você é o Filho de Deus, salte!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois está nas Escrituras: ‘Porque o Senhor dará instruções especiais aos seus anjos para protegerem você em todos os seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles o apoiarão com as mãos, para que você não tropece em alguma pedra!’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jesus respondeu: “As Escrituras também dizem: ‘Não ponha à prova o Senhor, o seu Deus’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando o diabo terminou todas as tentações, deixou Jesus até ocasião oportuna.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jesus então voltou para a Galileia, cheio do poder do Espírito. Logo ele ficou bem conhecido em toda aquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por causa dos seus ensinamentos nas sinagogas, todos o elogiavam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estando na cidade de Nazaré, terra da sua infância, como de costume foi à sinagoga no sábado, e se levantou para ler as Escrituras.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Entregaram-lhe o livro do profeta Isaías. Ele abriu no lugar onde está escrito:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“O Espírito do Soberano, o Senhor, está sobre mim, porque o Senhor me ungiu para levar as boas notícias de salvação aos pobres. Ele me enviou para consolar os que estão com o coração quebrantado, anunciar liberdade aos cativos e dar vista aos cegos</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e proclamar o ano da graça do Senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Jesus fechou o livro, devolveu-o ao assistente e assentou-se, enquanto todo mundo na sinagoga olhava atentamente para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então acrescentou: “Hoje estas Escrituras se cumpriram!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todos os que se achavam ali falavam bem dele e estavam admirados com as palavras de graça que saíam dos seus lábios. “Como pode ser isto?”, perguntavam eles. “Este não é o filho de José?”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então ele disse: “Provavelmente vocês citarão para mim aquele provérbio: ‘Médico, cure-se a si mesmo! Por que você não opera aqui, na sua própria cidade, milagres iguais àqueles que fez em Cafarnaum?’</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Porém eu lhes afirmo que de fato nenhum profeta é aceito em sua própria terra!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Havia muitas viúvas judias em Israel no tempo de Elias, precisando de ajuda naqueles dias de crise, porque por três anos e meio não tinha chovido, e a fome espalhava-se pela terra;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>todavia Elias não foi enviado a nenhuma delas, a não ser à viúva de Sarepta, na região de Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ou pensem no profeta Eliseu, que purificou Naamã, o sírio, todavia nenhum dos leprosos em Israel foi purificado”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Essas observações provocaram a ira de todos os que estavam na sinagoga.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Levantando-se, amotinaram-se contra Jesus, expulsaram-no da cidade e o levaram à encosta do monte sobre o qual a cidade estava construída, para empurrá-lo precipício abaixo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porém ele passou por entre a multidão e os deixou.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois voltou para Cafarnaum, uma cidade da Galileia, e começou a ensinar na sinagoga todos os sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ali também o povo estava maravilhado com as coisas que ele ensinava, porque ele falava com autoridade.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Certa ocasião, quando estava ensinando na sinagoga, um homem dominado por um demônio começou a gritar para Jesus:</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Nós não queremos nada com você, Jesus de Nazaré. O Senhor veio para nos destruir. Eu sei quem o Senhor é: o Santo de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jesus o repreendeu e disse: “Cale-se! E saia dele!” O demônio jogou o homem no chão à vista da multidão, e depois o deixou sem lhe fazer mal.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Admirado, o povo perguntava: “Que palavra é esta? Até aos espíritos imundos ele dá ordens com autoridade e poder, e eles vão embora!”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E as notícias a seu respeito espalharam-se rapidamente por toda aquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Depois de deixar a sinagoga naquele dia, ele foi para a casa de Simão, onde encontrou a sogra dele muito doente, com febre alta. “Faça algo para curá-la”, suplicavam todos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Chegando ao lado dela, inclinou-se, repreendeu a febre, e a febre a deixou; e ela se levantou e começou a servi-los!</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quando o sol se pôs naquela tarde, trouxeram a Jesus todos os que apresentavam algum tipo de doença; e ele os curou impondo as mãos sobre cada um deles!</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Alguns estavam dominados por demônios, e os demônios, diante da sua ordem, saíam gritando: “O Senhor é o Filho de Deus”. Mas porque sabiam que ele era o Cristo, Jesus os repreendia e não permitia que falassem.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>No outro dia de manhã, Jesus saiu a um lugar deserto. O povo o procurava por toda parte, e quando finalmente o encontraram, pediram-lhe que não os deixasse.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Porém, ele respondeu: “Eu preciso pregar a boa-nova do Reino de Deus em outros lugares também, porque foi para isso que fui enviado”.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Por isso ele continuou a viajar de um lado para outro, pregando nas sinagogas de toda a Judeia.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo dia, quando Jesus estava perto do lago de Genesaré, uma multidão se apertava em volta dele para ouvir a Palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele notou que havia à beira do lago dois barcos, deixados ali desocupados, enquanto os pescadores lavavam as redes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entrando num dos barcos, Jesus pediu a Simão, seu dono, que o afastasse um pouco da praia, para que ele pudesse sentar-se no barco e dali ensinar o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando acabou de falar, Jesus disse a Simão: “Agora vá onde as águas são mais fundas”. Então disse a todos: “Lancem as redes para pescar!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Mestre”, respondeu Simão, “nós trabalhamos durante a noite toda e não pegamos nada. Porém, se o Senhor diz assim, vamos lançar as redes novamente”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando eles lançaram as redes, elas ficaram tão cheias que começaram a romper-se!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então fizeram sinais a seus companheiros do outro barco para que viessem ajudá-los, e em pouco tempo os dois barcos estavam tão cheios de peixes que quase afundaram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Simão Pedro percebeu o que havia acontecido, caiu de joelhos diante de Jesus e disse: “Ó Senhor, deixe-me, por favor, porque sou pecador demais para andar ao seu lado”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois ele assustou-se com a pesca, como também os outros que estavam com ele,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>inclusive seus sócios, Tiago e João, filhos de Zebedeu. Jesus disse a Simão: “Não tenha medo! De agora em diante você será pescador de homens!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles arrastaram os barcos até a praia, deixaram tudo e o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um dia, em certa cidade que ele estava visitando, havia um homem com um sério caso de lepra. Quando ele viu Jesus, caiu ao chão diante dele com o rosto em terra, e suplicou: “Senhor, se tão somente quiser, o Senhor pode limpar-me de qualquer vestígio da minha doença”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus estendeu a mão, tocou no homem e disse: “Claro que eu quero. Seja curado”. E a lepra o deixou no mesmo instante!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Jesus ordenou-lhe que fosse imediatamente, sem contar a ninguém o que havia acontecido, para ser examinado pelo sacerdote. “Vá oferecer o sacrifício que a lei de Moisés exige dos leprosos que são curados, para que sirva de testemunho”, disse Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ora, a notícia a respeito dele espalhou-se mais e mais; enormes multidões vinham ouvi-lo pregar, e também para serem curadas de suas doenças.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém Jesus muitas vezes se afastava para lugares desertos, a fim de orar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Um dia, quando ele estava ensinando, alguns fariseus e mestres da lei estavam sentados ali perto. Estes homens surgiam de todas as aldeias da Galileia, da Judeia e de Jerusalém. E o poder do Senhor estava sobre ele para curar os doentes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nisto chegaram alguns homens trazendo um paralítico numa maca. Tentaram forçar a passagem pelo meio da multidão até Jesus. Mas não puderam chegar a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como não puderam chegar até ele, subiram ao teto acima dele, tiraram algumas telhas e desceram o doente no meio da multidão, ainda em sua maca, bem em frente de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vendo a fé que eles demonstravam, Jesus disse ao homem: “Amigo, os seus pecados estão perdoados!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Quem é este homem que blasfema contra Deus?”, pensavam os fariseus e os mestres da lei. “Quem pode perdoar pecados, a não ser Deus?”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus sabia o que eles estavam pensando, e perguntou: “Por que vocês estão pensando assim?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Que é mais fácil dizer: ‘Os seus pecados estão perdoados’, ou: ‘Levante-se e ande’?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois para provar a vocês que o Filho do Homem tem na terra autoridade para perdoar pecados”, disse ao paralítico, “eu lhe digo: Levante-se, pegue a sua maca e vá para casa”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Imediatamente, à vista de todos, o homem saltou sobre seus pés, pegou a sua maca em que estava deitado e foi para casa glorificando a Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todos que estavam ali ficaram cheios de espanto e temor e glorificavam a Deus, dizendo: “Hoje vimos coisas realmente notáveis”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mais tarde, quando Jesus deixava a cidade, viu um cobrador de impostos, chamado Levi, sentado no guichê da coletoria. Jesus lhe disse: “Venha comigo!”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Levi deixou tudo, levantou-se e o seguiu!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Levi ofereceu um grande banquete em sua casa, tendo Jesus como convidado de honra. Muitos dos cobradores de impostos, colegas de Levi, e outros convidados estavam ali.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas os fariseus e os mestres da lei queixavam-se amargamente aos discípulos de Jesus: “Por que vocês comem com publicanos e pessoas de má fama?”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jesus respondeu-lhes: “São os doentes que precisam de médico, não aqueles que têm boa saúde.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Meu propósito é convidar os pecadores a se arrependerem dos seus pecados, e não aqueles que se acham muito justos”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E eles disseram a Jesus: “Os discípulos de João Batista estão constantemente jejuando e orando, e os discípulos dos fariseus também fazem o mesmo. Por que os seus vivem comendo e bebendo?”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus respondeu: “Será que os convidados do noivo vão jejuar enquanto estão festejando com o noivo?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas chegará o tempo em que o noivo será tirado deles, então eles jejuarão”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Depois Jesus usou esta parábola: “Ninguém corta um pano novo para fazer remendos em roupas velhas. Porque se o fizer, estragará o pano novo sem melhorar a aparência da roupa velha.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E ninguém põe vinho novo em odres velhos, pois o vinho novo rebenta os odres velhos, estragando-se os odres e derramando-se o vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Vinho novo deve ser posto em odres novos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Todavia ninguém, depois de beber vinho velho, parece querer o vinho novo, pois diz: ‘O vinho velho é melhor!’ ”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo sábado, quando Jesus e os seus discípulos estavam passando por um campo de trigo, os discípulos iam quebrando e debulhando as espigas de trigo com as mãos, comendo os grãos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas alguns fariseus disseram: “Seus discípulos estão colhendo grão, o que não é permitido no sábado”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus lhes respondeu: “Vocês não leem as Escrituras? Nunca leram o que o rei Davi fez quando ele e seus homens estavam com fome?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele entrou na casa de Deus e tomou os pães da Oferta, o pão especial que era colocado diante do Senhor, e comeu o que apenas era permitido aos sacerdotes, e o repartiu com os outros”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Jesus acrescentou: “O Filho do Homem é o Senhor do sábado”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Num outro sábado, ele estava ensinando na sinagoga, e se achava presente um homem que tinha a mão direita aleijada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os mestres da Lei e os fariseus observavam atentamente para ver se ele curaria o homem naquele dia, visto que era sábado. Eles estavam ansiosos para encontrar algum motivo para acusar Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como Jesus conhecia os pensamentos deles! Mesmo assim, disse ao homem com a mão aleijada: “Venha cá e fique aqui, onde todos possam vê-lo”. Ele levantou-se e foi.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Jesus lhes disse: “Eu tenho uma pergunta para vocês. É correto fazer o bem no sábado, ou fazer o mal? Salvar a vida, ou destruí-la?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois correu os olhos em volta, olhando um a um, e disse ao homem: “Estenda a mão”. Logo que ele a estendeu, a mão ficou completamente restaurada!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Com isso, os inimigos de Jesus ficaram cheios de raiva, e começaram a planejar o que poderiam fazer com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Certo dia, Jesus foi para o monte orar, e orou a Deus a noite toda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Na manhã seguinte, reuniu seus seguidores e escolheu doze deles para serem o círculo mais íntimo dos seus discípulos. Eles foram nomeados seus apóstolos:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Simão, a quem chamou de Pedro; André, irmão de Simão; Tiago; João; Filipe; Bartolomeu;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mateus; Tomé; Tiago, filho de Alfeu; Simão, também chamado de zelote;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Judas, filho de Tiago; e Judas Iscariotes, que mais tarde o traiu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus desceu com eles e se acharam numa região plana e ampla, rodeados por muitos dos seus seguidores e por uma imensa multidão, que tinham vindo de toda a Judeia, de Jerusalém e das cidades de Tiro e Sidom,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para ouvi-lo ou para serem curados. Os que eram atormentados por espíritos imundos também eram curados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todos procuravam tocar nele, porque quando conseguiam, saía dele poder curativo, e eles eram sarados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então ele voltou-se para os seus discípulos e disse: “Felizes são vocês, os pobres, pois o Reino de Deus pertence a vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Felizes são vocês que agora sentem fome, porque vão ter fartura! Felizes são vocês que agora choram, porque haverão de rir de alegria!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Felizes são vocês, quando forem odiados e os expulsarem e disserem que são maus por causa do Filho do Homem!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Quando isso acontecer, alegrem-se! Sim, pulem de alegria! Porque haverá uma grande recompensa esperando por vocês no céu, juntamente com os profetas antigos, que foram tratados da mesma maneira!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Porém ai de vocês os ricos, pois já receberam felicidade aqui na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ai de vocês, que agora têm fartura e riqueza, porque mais adiante passarão fome. Ai de vocês, que agora riem despreocupados, pois haverão de se lamentar e chorar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ai de vocês, quando todos falarem bem de vocês, pois os falsos profetas sempre foram tratados assim!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Mas eu digo a vocês que estão me ouvindo: Amem os seus inimigos. Façam o bem àqueles que os odeiam.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Abençoem aqueles que amaldiçoam vocês; orem por aqueles que prejudicam vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se alguém lhe bater numa face, deixe-o bater na outra também! Se alguém exigir a sua capa, dê-lhe também a túnica.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dê o que você tem a quem lhe pedir, e quando lhe tomarem as coisas, não exija que as devolvam.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tratem os outros como vocês querem que os outros tratem vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Vocês pensam que merecem elogios só porque amam aqueles por quem são amados? Até os ímpios fazem isso!</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E se fizerem o bem somente àqueles que fazem bem a vocês, isso é tão extraordinário assim? Até as pessoas de má fama fazem isso!</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E se vocês emprestarem dinheiro somente a quem pode pagar de volta, que mérito há nisso? Até as pessoas de má fama emprestam a outras esperando receber de volta o que emprestaram.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Amem seus inimigos! Façam-lhes o bem! Emprestem a eles! Não se preocupem com o fato de que eles não pagarão de volta. Assim a recompensa que virá do céu para vocês será muito grande, e verdadeiramente vocês serão filhos do Deus Altíssimo; porque ele é bondoso com os ingratos e os maus.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Sejam misericordiosos, assim como o Pai de vocês é misericordioso.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Não julguem, e vocês não serão julgados. Não condenem, e vocês não serão condenados. Perdoem, e serão perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Deem aos outros, e será dado a vocês! Suas dádivas voltarão a vocês em medida cheia, calcada, sacudida e transbordante. A medida que vocês usarem, será usada para medir vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Jesus fez as seguintes comparações: “Que adianta um cego guiar outro cego? Ele cairá no buraco e puxará o outro consigo.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>O discípulo não está acima do seu mestre, mas, se ele se esforçar, poderá aprender tanto quanto o seu mestre.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“E por que reparar o cisco no olho do irmão quando não percebe que tem uma viga no seu próprio olho?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Como você pode pensar em dizer-lhe: ‘Irmão, eu o ajudo a livrar-se desse cisco no seu olho’, quando você não pode ver a viga que está em seu próprio olho? Hipócrita! Livre-se primeiro da viga do seu olho, e então você poderá ver claramente para cuidar do cisco do seu irmão!</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Uma árvore de boa qualidade não dá fruto ruim, nem uma árvore de má qualidade dá fruto bom.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Uma árvore é conhecida pela qualidade do seu fruto. Ninguém colhe figos de espinheiros, nem uvas em árvores espinhosas!</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Um homem bom, de seu bom coração produz boas obras. E um homem mau, da sua maldade produz más obras. Porque a sua boca fala do que está cheio o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“Por que vocês me chamam ‘Senhor, Senhor’, se não me obedecem?</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Porém todo aquele que vem a mim, ouve as minhas palavras e me obedece,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>é como um homem que constrói uma casa sobre um alicerce sólido, posto em cima da rocha firme. Quando vier a inundação, e as águas baterem contra aquela casa, ela continuará em pé, pois está solidamente construída.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Porém aquele que ouve a minha palavra e não obedece é como um homem que constrói uma casa sem alicerce. Quando as águas baterem naquela casa, cairá e será desmanchada num montão de ruínas”.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jesus terminou seu sermão dirigido ao povo, voltou para a cidade de Cafarnaum.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Bem naquela ocasião estava doente e prestes a morrer um escravo muito estimado por seu senhor, um centurião do exército romano.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando o centurião ouviu falar a respeito de Jesus, mandou alguns anciãos judaicos pedirem ao Mestre que fosse curar o servo dele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Chegando a Jesus, começaram a pedir com insistência a Jesus que fosse com eles e socorresse o homem. Contaram-lhe que pessoa admirável era o centurião. “Se alguém merece a sua ajuda, é ele”, diziam,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“porque ama o nosso povo, e até construiu uma sinagoga para nós!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Jesus foi com eles; porém pouco antes de chegar lá, o centurião romano mandou alguns amigos para dizer: “Senhor, não se incomode em vir à minha casa,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>porque eu não sou digno de tanta honra, nem de ir ao seu encontro. Fale apenas uma palavra, e o meu servo será curado!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu sei, porque eu também estou debaixo da autoridade dos meus oficiais superiores, e tenho autoridade sobre os meus homens. Só preciso dizer a um deles: ‘Vá’, e ele vai; e a outro: ‘Venha’, e ele vem; digo a meu servo: ‘Faça isto’, e ele faz”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ao ouvir isso, Jesus ficou maravilhado. Voltando-se para a multidão, disse: “Nunca encontrei entre todos os judeus de Israel um homem com tanta fé!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E quando os amigos do centurião voltaram para a casa dele, acharam o servo completamente curado!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não passou muito tempo depois disso, e Jesus foi com os seus discípulos a uma cidade chamada Naim, sendo acompanhados pelos seus discípulos e uma grande multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando ele se aproximou do portão da cidade, estava saindo um enterro. O rapaz que havia morrido era o único filho de uma viúva, e uma grande multidão da cidade estava com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Jesus a viu, o coração dele encheu-se de compaixão. “Não chore!”, disse.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E indo até o caixão, tocou nele, e os carregadores pararam. “Jovem”, disse Jesus, “eu lhe digo: levante-se”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o jovem sentou-se e começou a falar com aqueles que estavam ao seu redor! E Jesus o entregou à sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todos ficaram com muito medo, e glorificavam a Deus, dizendo: “Um poderoso profeta levantou-se entre nós. Vimos a mão de Deus agindo hoje em favor do seu povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A notícia sobre Jesus espalhava-se pela Judeia de ponta a ponta, e regiões circunvizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os discípulos de João Batista logo souberam de tudo o que Jesus estava fazendo. Quando eles falaram a João a respeito disso,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>ele mandou dois dos seus discípulos a Jesus para perguntar-lhe: “O Senhor é realmente o Messias, ou devemos esperar algum outro?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os dois discípulos encontraram Jesus e disseram: “João Batista nos enviou para perguntarmos ao Senhor: ‘O Senhor é realmente o Messias, ou devemos esperar algum outro?’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naquele momento Jesus estava curando muita gente de diversas doenças, devolvendo a vista aos cegos e expulsando espíritos malignos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando eles fizeram a pergunta, foi esta a resposta de Jesus: “Voltem a João e digam-lhe tudo o que vocês viram e ouviram: Os cegos veem! Os coxos andam! Os leprosos estão curados! Os surdos ouvem! Os mortos ressuscitaram! E os pobres estão ouvindo as boas-novas!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E digam-lhe: ‘Feliz é aquele que não me considera uma causa de tropeço’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois que os mensageiros foram embora, Jesus falou à multidão a respeito de João. “Quem é esse homem que vocês saíram para ver no deserto da Judeia?”, perguntou ele. “Um homem fraco como um caniço, que se agita por qualquer sopro de vento?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ou o que vocês foram ver? Vocês encontraram um homem vestido de roupas finas? Ora, os homens que vivem no luxo ficam nos palácios, não no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas o que vocês foram ver? Um profeta? Ele é mais do que um profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>É a ele que as Escrituras se referem quando dizem: ‘Vejam! Eu estou mandando um mensageiro adiante do Senhor, para preparar o seu caminho’.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eu lhes digo que entre os que nasceram de mulher não há ninguém maior do que João. Mas o menor no Reino de Deus é maior do que ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E todos os que ouviam João pregar, até os cobradores de impostos, ouvindo a palavra de Jesus, reconheciam a justiça de Deus, e eram batizados por João.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Menos os fariseus e os mestres da lei. Estes rejeitavam o plano de Deus para eles e não aceitaram o batismo de João.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Que posso dizer a respeito de tais homens?”, perguntou Jesus. “Com quem posso comparar os homens desta geração?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>São como um grupo de crianças, sentadas na praça gritando com seus amigos: ‘Vocês não gostam quando tocamos música alegre, e também não gostam quando tocamos música de enterro’.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pois João Batista costumava jejuar e não beber vinho, em toda a sua vida, e vocês diziam: ‘Ele está dominado por um demônio!’</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então veio o Filho do Homem, comendo e bebendo vinho; e vocês dizem: ‘Que comilão é Jesus! E ele bebe vinho também, e é amigo de cobradores de impostos e pessoas de má fama’.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas aqueles que aceitam a sabedoria mostram que ela é verdadeira”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Um dos fariseus pediu a Jesus que fosse almoçar em sua casa, e Jesus aceitou o convite. Quando eles se acomodaram para comer,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>uma mulher, prostituta, soube que ele estava lá e trouxe um delicado frasco de alabastro com um perfume caro.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ela se ajoelhou atrás de Jesus, a seus pés, chorando, até que os pés dele ficaram molhados com as lágrimas dela. Depois ela os enxugou com os cabelos, e os beijou, derramando o perfume sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando o dono da casa, que era fariseu, viu o que estava acontecendo e quem era a mulher, disse consigo mesmo: “Isso prova que Jesus não é um profeta, porque se fosse ele saberia quem está tocando nele e que espécie de mulher ela é: uma ‘pecadora’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então Jesus falou ao fariseu: “Simão, tenho algo para dizer-lhe”. “Pois não, Mestre”, respondeu Simão, “diga”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“Um homem emprestou dinheiro a duas pessoas. Um lhe devia quinhentas moedas de prata e o outro cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Porém nenhum dos dois podia pagar-lhe, então ele generosamente perdoou a dívida de ambos! Qual você pensa que o amará mais depois disto?”</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Suponho que aquela pessoa a quem foi perdoada a dívida maior”, respondeu Simão. “Você está certo”, concordou Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Então ele se voltou para a mulher e disse a Simão: “Olhe! Veja esta mulher ajoelhada aqui! Quando eu entrei na sua casa, você não se deu ao trabalho de me oferecer água para lavar a poeira dos pés, porém ela os lavou com suas lágrimas e os enxugou com os cabelos!</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Você deixou de me dar o costumeiro beijo de saudação, porém ela beijou meus pés diversas vezes desde a hora em que eu entrei aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Você se esqueceu da cortesia comum de colocar óleo em minha cabeça, porém ela me cobriu os pés com um perfume raro.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Portanto, os pecados dela — que são muitos — foram perdoados, pois ela me amou muito; mas aquele a quem pouco foi perdoado, pouco ama”.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Ele disse à mulher: “Os seus pecados estão perdoados”.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então os homens que estavam à mesa disseram consigo mesmos: “Quem este homem pensa que é, andando por aí a perdoar pecados?”</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E Jesus disse à mulher: “A sua fé salvou você; vá em paz”.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não muito tempo depois disso, ele passou pelas cidades e aldeias da Galileia para anunciar a vinda do Reino de Deus; e levava consigo os seus doze discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Iam também algumas mulheres que ele havia curado, ou de quem havia expulsado espíritos malignos; entre elas estavam Maria Madalena (de quem Jesus havia expulsado sete demônios),</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Joana, esposa de Cuza, administrador do rei Herodes e que estava a cargo do palácio e dos seus negócios domésticos, Suzana, e muitas outras que contribuíam com seus recursos próprios para o sustento de Jesus e seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Um dia ele contou esta parábola para uma grande multidão que queria ouvi-lo, enquanto muitos outros ainda estavam vindo de outras cidades:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Um lavrador saiu ao campo para semear. Quando lançava as sementes no solo, algumas caíram à beira do caminho e eram pisadas; as aves vieram e as comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Outras sementes caíram em solo raso, com pedra por baixo. Estas começaram a crescer, mas logo murcharam e morreram por falta de umidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Outras caíram entre os espinhos, que sufocaram todas elas enquanto cresciam juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ainda outras caíram em terra boa; estas cresceram e deram boa colheita, de 100 por um”. Ao terminar, disse: “Aquele que tem ouvidos para ouvir, que ouça!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Seus discípulos perguntaram-lhe o que significava aquela parábola.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Jesus respondeu: “Deus lhes deixou saber os mistérios do seu Reino. Porém a este povo falo por meio de parábolas, para que ‘vendo, não vejam; e ouvindo, não entendam’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Este é o significado da parábola: A semente é a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O caminho duro onde caíram algumas sementes representa os corações duros daqueles que ouvem as palavras de Deus, mas o diabo logo vem e rouba as palavras do coração para que não creiam e não sejam salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As sementes que caíram sobre as pedras representam aqueles que têm prazer em ouvir a palavra, mas não têm raiz. Eles creem por algum tempo, mas quando sopram os ventos fortes da provação, perdem o interesse.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As sementes que caíram entre os espinhos representam aqueles que ouvem as palavras de Deus, mas são sufocados pela preocupação, pelas riquezas, responsabilidades e prazeres da vida. Assim, eles nunca amadurecem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas a terra boa representa as pessoas que, com coração bom e generoso, ouvem as palavras de Deus e as retêm, e dão fruto com perseverança”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Quem alguma vez já ouviu alguém acender uma lamparina e logo colocá-la debaixo de uma cama, para que não brilhe? Na verdade as lamparinas são colocadas em um lugar próprio onde todos os que entram possam ver a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Isso mostra a verdade de que não há nada oculto que não venha a ser revelado, e nada escondido que não venha a ser descoberto e trazido à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, tomem cuidado na maneira como ouvem; a qualquer um que tiver, lhe será dado mais; qualquer que não tiver, até o que ele pensa que tem, será tirado dele”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Certa vez, quando a mãe e os irmãos de Jesus vieram vê-lo, não podiam entrar na casa onde ele estava ensinando por causa da multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então alguém lhe disse: “Sua mãe e seus irmãos estão lá fora e querem vê-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas Jesus disse: “Minha mãe e meus irmãos são todos aqueles que ouvem a mensagem de Deus e a praticam”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Certo dia, quando Jesus e os discípulos estavam num barco, ele quis que atravessassem para o outro lado do lago.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Durante a travessia, deitou-se para dormir, e enquanto estava dormindo, o vento começou a aumentar. Levantou-se uma grande tempestade, que estava enchendo o barco, e eles corriam sério perigo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os discípulos foram depressa e o despertaram. “Mestre, Mestre estamos naufragando!”, gritavam eles. Então ele se levantou e repreendeu a tempestade, e o vento e as ondas acalmaram-se, ficando tudo tranquilo!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Aí ele lhes perguntou: “Onde está a sua fé?” Ele ficaram cheios de espanto e admirados, e diziam uns aos outros: “Quem é este, que até os ventos e as ondas lhe obedecem?”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nisso chegaram ao outro lado do lago, para a região dos gadarenos em frente da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando Jesus estava saindo do barco, um homem da cidade de Gadara veio-lhe ao encontro; estava endemoninhado havia muito tempo. Sem casa e sem roupa, vivia no cemitério, entre os sepulcros.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Logo que viu Jesus, deu um grito e caiu aos seus pés, e disse em alta voz: “Que quer comigo, Jesus, Filho do Deus Altíssimo? Por favor, eu suplico, não me atormente!”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois Jesus já havia ordenado ao demônio que saísse dele. Este muitas vezes havia dominado o homem, de tal modo que mesmo quando preso com correntes nos pés e nas mãos, aos cuidados de guardas, logo arrebentava tudo e corria para o deserto, inteiramente dominado pelo demônio.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Qual é o seu nome?”, perguntou Jesus. “Legião”, respondeu ele, porque o homem estava dominado por muitos demônios!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E imploraram para que não os mandasse para o Abismo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ali perto havia uma grande manada de porcos comendo na encosta da colina, e os demônios rogavam-lhe que os deixasse entrar nos porcos. E Jesus lhes deu permissão.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então os demônios deixaram o homem e entraram nos porcos, que imediatamente se jogaram por um despenhadeiro abaixo, em direção ao lago, onde todos se afogaram.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Vendo o que acontecera, os que cuidavam dos porcos fugiram para a cidade próxima, espalhando a notícia, enquanto corriam pelo campo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Logo uma multidão saiu para ver com os próprios olhos o que havia acontecido, e viram o homem que tinha estado endemoninhado sentado calmamente aos pés de Jesus, vestido e em perfeito juízo! A multidão toda ficou com medo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então aqueles que haviam visto isso acontecer, contavam como o homem possesso de demônio tinha sido libertado.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E todo mundo pediu a Jesus que fosse embora e os deixasse em paz, pois uma onda de grande medo tinha tomado conta deles. Então ele voltou ao barco e partiu, atravessando outra vez o lago.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O homem que tinha estado possesso de demônio pediu para ir também, mas Jesus não deixou.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Volte para sua família”, disse-lhe ele, “e conte-lhes que coisa maravilhosa Deus fez com você”. Então, o homem foi pela cidade inteira contando a todos o que Jesus havia feito por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>No outro lado do lago o povo recebeu Jesus de braços abertos, pois o estavam esperando.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então um homem chamado Jairo, dirigente de uma sinagoga judaica, veio e caiu aos pés de Jesus, pedindo-lhe que fosse à sua casa com ele,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>porque estava à morte sua única filha, uma menina de doze anos. Jesus foi com ele, abrindo caminho no meio da multidão que o comprimia.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Enquanto eles iam, veio uma mulher que queria ser curada, porque sofria de uma hemorragia havia doze anos. Embora tivesse gasto com médicos tudo o que tinha, ela não tinha sido curada.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Ela veio por trás e tocou na borda do seu manto e no mesmo instante a hemorragia parou.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Quem tocou em mim?”, perguntou Jesus. Todos negaram, e Pedro disse: “Mestre, são tantos os que se juntam em torno do Senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Mas Jesus lhe disse: “Alguém tocou em mim, porque eu senti que saiu poder de mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quando a mulher percebeu que Jesus já sabia, começou a tremer e caiu de joelhos diante dele. Diante de todo o povo contou por que tinha tocado nele e como tinha sido curada na hora.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>“Filha”, disse-lhe Jesus, “a sua fé curou você! Vá em paz”.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Enquanto Jesus ainda estava falando com a mulher, chegou um mensageiro da casa de Jairo, o dirigente da sinagoga, e disse a Jairo: “A sua filha morreu. Não adianta incomodar o Mestre agora”.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Porém quando Jesus soube o que havia acontecido, disse a Jairo: “Não tenha medo! Apenas confie em mim, e ela será curada”.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Quando eles chegaram à casa de Jairo, Jesus não deixou entrar ninguém no quarto, a não ser Pedro, João e Tiago e o pai e a mãe da menina.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>A casa estava cheia de gente se lamentando e chorando, porém ele disse: “Parem de chorar! Ela não está morta; está apenas dormindo!”</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Isso fez com que zombassem e rissem dele, porque todos sabiam que ela estava morta.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Então Jesus a tomou pela mão e disse: “Menina, levante-se!”</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Naquele mesmo instante a vida dela voltou e logo ficou em pé! “Deem alguma coisa para ela comer!”, disse Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Os pais dela ficaram maravilhados, mas Jesus insistiu em que eles não contassem a ninguém o que tinha acontecido.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Um dia Jesus reuniu seus doze discípulos e deu-lhes poder e autoridade para expulsar todos os demônios e para curar doenças.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois os enviou para falar a todo mundo a respeito da vinda do Reino de Deus e para curar os enfermos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Não levem com vocês nem um bordão”, recomendou-lhes, “nem sacola, nem pão, nem dinheiro, nem mesmo uma túnica de sobra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Hospedem-se em apenas uma casa em cada aldeia.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se o povo de uma cidade não quiser ouvir vocês quando entrarem, sacudam a poeira dos seus pés quando saírem daquela cidade, como sinal de protesto contra a cidade”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então eles começaram a percorrer as aldeias, pregando a boa-nova e curando os doentes por toda parte.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando as informações dos milagres de Jesus chegaram ao governador Herodes, o tetrarca, ele ficou perturbado e confuso, pois alguns estavam dizendo: “Este é João Batista, que ressuscitou dos mortos”;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e outros: “É Elias ou algum outro profeta antigo que se levantou dentre os mortos”. Esses boatos estavam circulando por toda a região.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Eu cortei a cabeça de João”, dizia Herodes, “portanto, quem é esse homem, de quem eu ouço essas coisas?” E ele procurava ver Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois que os discípulos voltaram a Jesus e contaram o que haviam feito, eles se retiraram para a cidade de Betsaida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas o povo descobriu para onde ele estava indo, e foi atrás. Ele os recebeu bem, ensinando-lhes mais uma vez acerca do Reino de Deus e curando os que estavam doentes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao fim da tarde os doze discípulos vieram e lhe sugeriram que mandasse o povo embora para as aldeias e propriedades dos arredores, a fim de arranjarem comida e abrigo para a noite: “Pois não há nada para comer aqui neste lugar deserto”, disseram eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas Jesus respondeu: “Deem vocês comida a eles!” “Como, se temos apenas cinco pães e dois peixes?”, protestaram eles. “Nem poderíamos comprar comida para toda essa multidão”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Havia ali cerca de 5.000 homens! “Digam-lhes apenas que se sentem no chão em grupos de cinquenta”, respondeu Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E assim fizeram eles, e todos se assentaram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus tomou os cinco pães e os dois peixes, levantou os olhos para o céu e deu graças; depois partiu em pedaços para os discípulos servirem à multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todos comeram à vontade; e ainda foram recolhidos doze cestos cheios de pedaços que sobraram!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Um dia, quando estava orando sozinho, com os seus discípulos por perto, Jesus aproximou-se e perguntou-lhes: “Quem o povo está dizendo que eu sou?”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“João Batista”, disseram-lhe eles, “outros, Elias, ou um dos outros profetas antigos que se levantou dentre os mortos”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então ele perguntou-lhes: “Quem vocês dizem que eu sou?” Pedro respondeu: “O Cristo de Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus deu-lhes ordens rigorosas para não falarem isso a ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Porque é necessário que o Filho do Homem sofra muito”, disse ele, “seja rejeitado pelos líderes religiosos, pelos sacerdotes principais e pelos mestres da lei e seja morto e ressuscitado no terceiro dia!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então ele disse a todos: “Aquele que quiser me seguir, deve pôr de lado seus próprios desejos e carregar sua cruz cada dia, e me acompanhar!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem insistir em salvar a sua vida, a perderá; mas quem perder a sua vida por minha causa, a salvará;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e que vantagem há em ganhar o mundo inteiro, e perder a vida ou ser destruído?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando o Filho do Homem vier na sua glória e na glória do Pai e dos anjos, ele se envergonhará de todos aqueles que agora se envergonham dele e das suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porém, esta é a pura verdade: alguns de vocês que se acham aqui não morrerão antes de verem o Reino de Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Oito dias depois Jesus levou consigo Pedro, João e Tiago e subiu num monte para orar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E quando ele estava orando, seu rosto começou a se transformar, e suas roupas ficaram brancas e brilhantes como o brilho de um relâmpago.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então apareceram dois homens e começaram a falar com Jesus. Eram Moisés e Elias!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eram de uma aparência esplendorosa e gloriosa; estavam falando da partida de Jesus de Jerusalém, que iria acontecer de acordo com os planos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pedro e os outros estavam muito sonolentos e adormeceram. Mas acordaram e viram Jesus cercado de brilho e de glória, e dois homens que estavam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando Moisés e Elias iam se retirando, Pedro, todo confuso e não sabendo nem o que estava dizendo, falou: “Mestre, isso é maravilhoso! Vamos armar três abrigos, um para o Senhor, um para Moisés e outro para Elias!”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas, no mesmo instante em que ele estava dizendo isto, uma nuvem surgiu e os envolveu, e o medo tomou conta deles quando a nuvem os cobriu.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E uma voz da nuvem disse: “Este é meu Filho, meu escolhido, a quem vocês devem ouvir”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então, quando a voz parou de falar, Jesus estava sozinho com seus discípulos. Eles não contaram a ninguém o que tinham visto até muito tempo depois.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>No outro dia, quando desceram do monte, uma enorme multidão veio ao encontro dele,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e um homem da multidão gritou: “Mestre, este menino aqui é o meu único filho,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e um espírito o domina, fazendo-o gritar. Ele tem convulsões, de modo que espuma pela boca; o demônio dificilmente o deixa em paz e o está maltratando.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Eu pedi aos seus discípulos que o expulsassem, porém eles não conseguiram”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“Ó geração sem fé!”, disse Jesus aos seus discípulos. “Até quando estarei com vocês e terei de suportá-los? Tragam o menino aqui”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Quando o menino ia chegando, foi jogado no chão pelo demônio, numa violenta convulsão. Mas Jesus repreendeu o espírito imundo, e curou o menino, entregando-o ao seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>O espanto apoderou-se do povo diante da grandeza e poder de Deus. Enquanto isso, como estavam admirados de todas as coisas maravilhosas que ele estava fazendo, Jesus disse aos seus discípulos:</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Ouçam-me e lembrem-se do que eu vou dizer a vocês: O Filho do Homem será traído e entregue nas mãos dos homens”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas os discípulos não sabiam o que ele queria dizer, porque suas mentes estavam fechadas, e tinham medo de perguntar-lhe a respeito dessa palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Ora, surgiu entre eles uma discussão sobre qual deles seria o maior.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Mas Jesus, conhecendo os pensamentos deles, pôs uma criancinha em pé, ao seu lado,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>dizendo-lhes: “Quem recebe esta criança em meu nome, está recebendo a mim! E quem me recebe, está recebendo aquele que me enviou. O seu cuidado pelos outros é a medida da grandeza de vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Seu discípulo João veio a ele e disse: “Mestre, nós vimos alguém usando o seu nome para expulsar demônios, e lhe proibimos de fazê-lo. Afinal, ele não está no nosso grupo”.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Mas Jesus disse: “Vocês não deviam ter agido assim! Porque todo aquele que não está contra vocês, está a favor de vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Como se aproximava o tempo da sua volta para o céu, Jesus resolveu decididamente ir para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Ele enviou mensageiros adiante a fim de reservarem hospedagem numa aldeia samaritana,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Porém foram mandados embora! O povo da aldeia não quis recebê-los, porque se dirigiam a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Quando veio a notícia do que tinha acontecido, os discípulos Tiago e João disseram a Jesus: “Senhor, podemos pedir que caia fogo do céu para queimar todos eles?”</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Mas Jesus voltou-se e chamou a atenção deles, dizendo: “Vocês não percebem com que se parece o coração de vocês. Porque o Filho do Homem não veio para destruir a vida dos homens, mas para salvá-la”.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>E eles foram adiante, para outra aldeia.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Quando iam passando, alguém disse a Jesus: “Eu o seguirei sempre, aonde quer que for”.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Mas Jesus respondeu: “Eu não possuo nem um lugar para encostar a cabeça. As raposas têm covas para morar, e os pássaros têm ninhos, porém o Filho do Homem não tem onde repousar a sua cabeça aqui na terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>A outro ele disse: “Siga-me”. Mas o homem respondeu: “Senhor, permita-me ir primeiro sepultar meu pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Jesus respondeu: “Deixe que os mortos sepultem seus próprios mortos; o seu dever é vir e proclamar o Reino de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Ainda outro disse: “Sim, Senhor, eu irei, mas deixa-me primeiro voltar e despedir-me da minha casa”.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Mas Jesus lhe disse: “Todo aquele que põe a mão no arado e olha para trás não está apto para o Reino de Deus”.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disto o Senhor escolheu outros 70 discípulos e os enviou na frente, dois a dois, às cidades e aldeias que ele pretendia visitar mais tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estas foram suas instruções a eles: “Roguem ao Senhor da colheita que envie mais trabalhadores para ajudarem vocês, porque a safra é grande, mas os trabalhadores são poucos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora vão, e lembrem-se de que estou enviando vocês como cordeiros no meio de lobos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não levem dinheiro algum, nem saco de viagem, nem mesmo um par de sandálias extras. E não percam tempo saudando pessoas pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Sempre que entrarem em uma casa, digam primeiro: Paz nesta casa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Havendo ali um homem de paz, a paz de vocês repousará sobre ele; se não, ela voltará a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando entrarem numa aldeia, fiquem em uma casa só, comendo e bebendo o que os moradores oferecerem. Podem aceitar hospedagem, porque o trabalhador é digno do seu salário! Não fiquem mudando de casa em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Se uma cidade os acolher, comam qualquer alimento que puserem diante de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Curem os enfermos dali e digam-lhes: ‘O Reino de Deus agora está muito perto de vocês!’</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém, se não forem recebidos numa cidade, saiam às ruas e digam:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>‘Nós estamos limpando dos nossos pés o pó desta cidade como um anúncio público contra vocês. Nunca se esqueçam de que o Reino de Deus está próximo!’</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu digo a vocês: Até Sodoma estará em melhor situação no Dia do Juízo do que aquela cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Que sofrimentos estão reservados às cidades de Corazim e Betsaida! Porque se os milagres que foram realizados entre vocês tivessem sido feitos nas cidades de Tiro e Sidom, há muito tempo teriam se arrependido, vestindo-se de pano de saco e jogando cinza na cabeça como sinal de sua tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sim, Tiro e Sidom receberão menos castigo no Dia do Juízo do que estas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E você, Cafarnaum, que direi a seu respeito? Será exaltada até o céu? Não, será levada às profundezas do inferno”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então ele disse aos discípulos: “Aqueles que derem ouvidos a vocês estão dando ouvidos a mim. Aqueles que rejeitarem vocês estão me rejeitando. E aqueles que me rejeitam estão rejeitando aquele que me enviou”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando os 70 discípulos voltaram, contaram-lhe alegres: “Senhor, até os demônios nos obedecem, em seu nome”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Sim”, disse-lhes ele, “eu vi Satanás caindo do céu como o clarão de um relâmpago!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu lhes dei autoridade sobre as forças do inimigo para pisar sobre serpentes e escorpiões! Nada fará mal a vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Contudo, o maior motivo de alegria não é que os demônios obedecem a vocês, mas que os seus nomes estão registrados nos céus”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nisto Jesus ficou cheio da alegria do Espírito Santo e disse: “Eu o louvo, ó Pai, Senhor do céu e da terra, por ter escondido estas coisas dos intelectuais e dos sábios, e revelado aos pequeninos. Sim, eu lhe agradeço, Pai, porque isso foi do seu agrado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Tudo me foi entregue por meu Pai; e ninguém conhece realmente o Filho, a não ser o Pai; e ninguém conhece realmente o Pai, a não ser o Filho e aqueles a quem o Filho o quiser revelar”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, voltando-se para os doze discípulos, ele lhes disse em particular: “Felizes aqueles que podem ver o que vocês estão vendo!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois eu lhes digo que muitos profetas e reis do passado desejaram muito ver e ouvir o que vocês têm visto e ouvido, mas não ouviram!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Um dia um especialista da Lei veio para pôr Jesus à prova, fazendo-lhe esta pergunta: “Mestre, o que preciso fazer para herdar a vida eterna?”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesus respondeu: “Que diz a lei de Moisés a esse respeito?”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele respondeu: “ ‘Ame o Senhor, o seu Deus, de todo o seu coração, de toda a sua alma, de todas as suas forças, e de todo o seu entendimento’ e ‘Ame o seu próximo como a si mesmo’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Você respondeu corretamente!”, disse-lhe Jesus. “Faça isso e viverá!”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas o homem queria justificar-se, e por isso perguntou a Jesus: “Quem é o meu próximo?”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus respondeu com a seguinte história: “Certo homem que fazia uma viagem descendo de Jerusalém para Jericó foi atacado por bandidos. Estes tiraram suas roupas, bateram nele e o deixaram caído quase morto ao lado da estrada.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por acaso, passou por ali um sacerdote; quando ele viu o homem caído ali, atravessou para o outro lado da estrada e passou de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E assim também passou um levita; quando chegou ao lugar e viu o homem, também deixou o homem caído ali.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porém veio um samaritano, e quando o viu, sentiu grande pena dele.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ajoelhando-se ao lado dele, o samaritano derramou vinho e óleo nas feridas e fez os curativos. Depois colocou o homem em seu jumento e levou-o até uma hospedaria, onde cuidou dele.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>No dia seguinte entregou ao dono da hospedaria duas moedas e disse a ele: ‘Cuide dele. Quando eu voltar, pagarei o que você gastar a mais com ele’.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Ora, qual destes três você diria que foi o próximo do homem que caiu nas mãos dos bandidos?”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O especialista da lei respondeu: “Aquele que mostrou misericórdia por ele”. Então Jesus disse: “Correto. Agora vá e faça o mesmo”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quando Jesus e os seus discípulos continuavam em seu caminho para Jerusalém, chegaram a uma aldeia onde uma mulher chamada Marta deu-lhes hospedagem.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Maria, irmã dela, sentou-se aos pés de Jesus, ouvindo o que ele tinha para falar.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Porém Marta se preocupava com todo o serviço. Então ela veio a Jesus e disse: “Senhor, não lhe parece injusto que minha irmã fique sentada aqui, enquanto eu faço todo o trabalho? Diga-lhe que venha me ajudar”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Mas o Senhor respondeu: “Marta, Marta, você se encontra tão preocupada com todos esses serviços caseiros!</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Há realmente apenas uma coisa necessária com que devemos nos preocupar. E Maria descobriu o que é, e ninguém poderá tirar isso dela!”</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Numa ocasião em que Jesus estava fora, orando, um dos seus discípulos veio, quando ele terminou, e disse-lhe: “Senhor, ensine-nos a orar, como João ensinou aos seus discípulos”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esta foi a oração que ele lhes ensinou: “Pai! Que o seu nome seja reverenciado pela sua santidade; venha o seu Reino.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dê-nos o nosso alimento dia a dia,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e perdoe os nossos pecados, porque nós também perdoamos aqueles que pecaram contra nós. E não nos deixe cair em tentação”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois, ensinando-lhes mais a respeito da oração, ele disse: “Suponhamos que à meia-noite você fosse à casa de um amigo e dissesse a ele: ‘Amigo, empreste-me três pães,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>porque um amigo meu acaba de chegar para visitar-me e eu não tenho nada para lhe oferecer’.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Ele responde então do quarto: ‘Por favor, não peça para eu me levantar. A porta já está trancada para passar a noite, e eu e meus filhos já estamos na cama. Desta vez, infelizmente, não posso me levantar e dar a você o que me pede’</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu digo a vocês: Embora ele não o faça por ser seu amigo, se você continuar a bater na porta, ele se levantará e lhe dará tudo quanto você precisar, por causa da sua insistência.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Por isso eu lhes digo: Peçam e vocês receberão; procurem e vocês acharão; batam, e a porta se abrirá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois todo aquele que pede, recebe; todos os que buscam, encontram; e a porta se abre a todo aquele que bate.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Pergunto a vocês que são pais: Se o seu filho pedir pão, você como pai lhe dará uma pedra? Se ele pedir peixe, você lhe dará uma cobra?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ou se ele pedir um ovo, você lhe dará um escorpião?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E se pecadores como vocês dão aos filhos o que eles precisam, quanto mais o Pai que está nos céus dará o Espírito Santo àqueles que o pedirem”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Certa ocasião Jesus estava expulsando um demônio de um homem mudo. Quando o demônio saiu, o mudo voltou a falar e a multidão ficou admirada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas alguns deles disseram: “Não admira que ele possa expulsar os demônios. Ele consegue fazer isso pelo poder de Belzebu, o príncipe dos demônios!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Outros pediam que fizesse um sinal do céu para colocá-lo à prova.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas Jesus, conhecendo os pensamentos de cada um deles, disse: “Qualquer reino dividido estará condenado; assim também o lar dividido será destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, se o que vocês dizem é verdade, que Satanás está guerreando consigo mesmo, dando-me poder para expulsar os seus demônios, como pode sobreviver o reino dele?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E se eu estou autorizado por Belzebu para expulsar demônios, por quem os expulsam os filhos de vocês? Eles, pois, serão os juízes sobre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém, se eu estou expulsando demônios por meio do poder de Deus, isso prova que o Reino de Deus chegou a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Pois quando um homem forte e bem armado guarda a sua casa, seus bens estão seguros,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>até que alguém mais forte e mais bem armado o ataque e derrote, tirando as armas em que confiava, e reparta tudo o que roubou.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Aquele que não é por mim é contra mim; se comigo não ajunta, espalha.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Quando um espírito imundo é expulso de um homem, vai para lugares secos, procurando descanso ali, porém, não achando, volta para a casa que ele deixou,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e descobre que sua antiga morada está toda varrida e limpa.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então vai e procura outros sete espíritos piores do que ele, e eles passam a morar ali. Assim o homem fica numa situação pior do que antes”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Enquanto Jesus estava falando, certa mulher da multidão gritou: “Bendita seja a mulher que o deu à luz e o amamentou”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ele respondeu: “Sim, mas ainda mais abençoados são todos aqueles que ouvem a Palavra de Deus e a põem em prática”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Juntando-se à multidão, Jesus começou a dizer: “Estes são tempos maus, de gente má. Insistem em pedir um sinal dos céus, porém a única prova que eu lhes darei é um sinal igual àquele de Jonas,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>cujas experiências provaram ao povo de Nínive que Deus o havia enviado. Assim o Filho do Homem provará que Deus o enviou a esta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E no Dia do Juízo a rainha de Sabá vai levantar-se e apontar o dedo para esta geração, condenando-a, porque ela fez uma longa e cansativa viagem para ouvir a sabedoria de Salomão; mas aqui está um que é maior do que Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os homens de Nínive também se levantarão para condenar esta geração, porque eles se arrependeram com a pregação de Jonas; e aqui está alguém que é maior do que Jonas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Ninguém acende uma lamparina e depois a coloca num lugar onde fique escondida ou debaixo de um cesto! Pelo contrário, procura colocar num lugar apropriado para fornecer luz a todos aqueles que entrarem.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os olhos iluminam o corpo. Se os olhos forem puros, todo o seu corpo estará cheio de luz. Mas quando os olhos forem maus, o seu corpo ficará na escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Portanto, tome cuidado para que a luz dentro de você não fique cheia de trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Se todo o seu corpo estiver repleto de luz, sem que partes dele estejam em trevas, então tudo estará iluminado, como se uma lamparina estivesse sobre você”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Enquanto ele estava falando, um dos fariseus pediu que fosse à sua casa para uma refeição. Quando Jesus chegou, tomou lugar para comer,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>sem realizar a cerimônia de lavar-se, segundo o costume judaico. O fariseu estranhou esse fato.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então o Senhor disse a ele: “Vocês, fariseus, lavam o exterior do copo e do prato, porém por dentro ainda continuam sujos, cheios de ganância e maldade!</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Que tolos! Quem fez o exterior não fez também o interior?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>A pureza é mais bem demonstrada pela generosidade, por isso deem o que vocês têm, e verão que tudo ficará limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Porém, ai de vocês, fariseus! Pois embora sejam cuidadosos em dar o dízimo até da hortelã, da arruda e de todas as verduras, esquecem completamente a justiça e o amor de Deus. Vocês deveriam dar o dízimo, mas sem deixar de fazer essas outras coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Ai de vocês, fariseus! Como vocês gostam dos lugares de honra nas sinagogas e dos cumprimentos respeitosos de todo mundo quando vão passando pelas praças!</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Ai de vocês, porque são como sepulturas escondidas. Os homens passam por cima delas sem o saber”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Mestre”, disse um dos estudiosos das leis que se achava ali, “minha classe também foi atingida com o que o Senhor acaba de dizer”.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“Sim”, disse Jesus, “quanto a vocês especialistas na lei, ai de vocês também, porque esmagam os homens debaixo de fardos difíceis de carregar, e vocês mesmos não levantam um dedo para ajudá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>“Ai de vocês, porque fazem túmulos bonitos para os profetas, os mesmos profetas que os seus antepassados mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Assim vocês se mostram cúmplices naquilo que os seus pais fizeram, pois eles mataram os profetas e vocês edificam seus túmulos.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Isto é o que Deus diz a esse respeito: ‘Eu lhes enviarei profetas e apóstolos, e vocês matarão alguns e a outros perseguirão’.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E vocês, desta geração, serão considerados responsáveis pelo sangue dos servos de Deus desde a fundação do mundo:</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>desde o sangue de Abel até o sangue de Zacarias, que foi morto entre o altar e o santuário. Sim, eu afirmo a vocês que esta geração será considerada responsável por tudo isso.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>“Ai de vocês, especialistas da Lei! Pois guardam a chave que abre a porta do conhecimento. Vocês mesmos não entram, e impedem os outros de terem uma oportunidade de entrar”.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Os fariseus e os mestres da lei ficaram furiosos; daquela hora em diante, eles fizeram uma porção de perguntas,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>tentando apanhá-lo em alguma contradição.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto isso, as multidões cresciam até o ponto de milhares de pessoas estarem se atropelando e pisando umas nas outras. Então Jesus voltou-se para os seus discípulos e os advertiu: “Mais do que qualquer outra coisa, tomem cuidado com o fermento dos fariseus, isto é, com a hipocrisia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não há nada escondido que não venha a ser descoberto, ou o que está oculto que não venha a ser conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tudo o que foi dito no escuro, será ouvido na claridade, e o que se sussurrou dentro de casa, será anunciado dos telhados, para que todos ouçam!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Queridos amigos, não tenham medo dos que podem matar o corpo, mas depois não podem fazer mais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém eu lhes direi a quem temer: Temam aquele que, depois de matar o corpo, tem poder de lançar a pessoa no inferno. Sim, eu repito, esse vocês devem temer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Qual é o preço de cinco pardais? Não são duas moedinhas? Mesmo assim, Deus não esquece nem um só deles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele sabe até o número dos cabelos da cabeça de vocês! Nunca tenham medo, pois vocês valem muito mais para ele do que muitos pardais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Eu lhes garanto: Quem me confessar diante das pessoas, também o Filho do Homem o confessará diante dos anjos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém aqueles que me negarem aqui diante das pessoas, serão negados diante dos anjos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aqueles que falam contra mim podem ser perdoados, mas os que falam contra o Espírito Santo não serão perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“E, quando vocês forem levados à presença destes governantes judaicos e das autoridades das sinagogas, não se preocupem com o que dizer em sua defesa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porquanto o Espírito Santo lhes dará as palavras certas no momento oportuno”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então alguém gritou no meio da multidão: “Mestre, por favor, diga ao meu irmão que divida comigo a herança do meu pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Jesus respondeu: “Homem, quem me pôs como juiz sobre vocês para decidir coisas assim?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Cuidado! Não andem sempre querendo o que vocês não têm. Porque o valor da vida que alguém tem não depende da quantidade de bens que possui”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então contou a seguinte parábola: “Um homem rico tinha uma fazenda que deu boas colheitas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Com isso seus depósitos ficaram cheios, e ele não tinha mais onde colocar a sua colheita. O homem pensou no seu problema. ‘Que devo fazer?’</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Finalmente exclamou: ‘Já sei o que vou fazer. Derrubarei os meus celeiros e construirei outros maiores! Assim terei espaço suficiente para guardar tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois eu vou descansar e dizer para mim mesmo: Amigo, você guardou o suficiente para os anos futuros. Agora, sim! Descanse, coma, beba e alegre-se’.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Mas Deus lhe disse: ‘Louco! Você morrerá esta noite. E então, quem ficará com tudo que você preparou?’</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Sim, assim acontece com todo aquele que junta riquezas para si mesmo, mas não é rico para com Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, voltando-se para os seus discípulos, disse: “É por isso que eu digo a vocês: Não se preocupem com a vida quanto ao que comer ou com o corpo quanto às roupas para vestir.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque a vida é muito mais importante do que a comida, e o corpo, mais importante do que as roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Olhem para os corvos; eles não plantam, não colhem, nem têm depósitos para guardar seu alimento, e mesmo assim passam bem; pois Deus cuida deles. E vocês valem muito mais para Deus do que as aves!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Além disso, qual é a vantagem de preocupar-se? Que bem faz? Quem de vocês por mais que se preocupe pode acrescentar um dia sequer à vida de vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E se a preocupação não pode nem mesmo fazer coisas tão pequenas, qual é a vantagem de preocupar-se com coisas maiores?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Olhem para os lírios! Eles não trabalham nem tecem, e nem Salomão em toda a sua glória se vestiu como eles.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se Deus dá esta roupagem para as flores que hoje estão aqui e amanhã desaparecem e são lançadas no fogo, vocês não acham que ele proverá roupa para vocês, homens de pequena fé?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não se preocupem com o que comer e o que beber; não se preocupem com nada.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A humanidade cansa-se em correr atrás da comida de cada dia, mas o Pai celeste conhece as necessidades de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Busquem, pois, em primeiro lugar o Reino de Deus, e ele lhes dará todas essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Portanto, não tenha medo, pequeno rebanho, porque é uma grande felicidade para o Pai dar o Reino a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Vendam o que têm e deem aos que estão em necessidade. Isto aumentará seus tesouros no céu, onde não há ladrão para roubar, nem traça para destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pois, onde estiver o seu tesouro, ali estará também o seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Estejam preparados para servir, e conservem acesas as suas lamparinas,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>para quando o Senhor voltar da festa de casamento. Assim poderão abrir a porta e deixá-lo entrar no momento em que ele chegar e bater.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Felizes os servos que estiverem prontos, esperando a volta dele. Eu lhes afirmo que ele colocará todos à mesa, e se vestirá para servi-los.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ele pode vir às nove horas da noite, ou até à meia-noite. Porém, felizes são os servos que o senhor encontrar prontos!</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Lembrem-se disto: Se o dono da casa soubesse a que horas o ladrão viria, não o deixaria arrombar a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Portanto, estejam sempre preparados; pois o Filho do Homem virá quando menos se esperar”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Pedro perguntou: “O Senhor está contando esta parábola só a nós, ou para todos?”</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E o Senhor respondeu: “Estou falando a qualquer homem fiel e ajuizado, cujo patrão lhe dá a responsabilidade de alimentar os outros servos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Se o seu patrão voltar e verificar que ele fez um bom trabalho,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>haverá uma recompensa: seu patrão o encarregará de todos os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas, se o homem começar a pensar: ‘Meu senhor não voltará tão cedo’, e começar a bater nos servos e servas, e a gastar o tempo com festas e bebedeira,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>o seu senhor voltará sem aviso e o afastará do seu cargo de confiança, e o castigará severamente.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>“Aquele servo que conhece a vontade do seu patrão e não se prepara e não faz o que ele quer, será castigado com muitos açoites.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Mas todo aquele que sabe que a sua conduta é má, será castigado com poucos açoites. A quem muito é dado, muito será exigido; e a quem foi confiado muito, deste muito mais será pedido.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>“Eu vim lançar fogo à terra, e gostaria que já estivesse aceso.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Há um terrível batismo diante de mim, e como eu me sinto aflito até que tudo se realize!</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Vocês pensam que vim trazer paz à terra? Não! Pelo contrário, vim trazer divisão!</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>De agora em diante famílias inteiras se dividirão: três contra dois e dois contra três.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Os pais ficarão contra os filhos, e os filhos, contra os pais. As mães ficarão contra as filhas, e as filhas, contra as mães. As sogras ficarão contra as noras, e as noras, contra as sogras”.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Então ele voltou-se para a multidão e disse: “Quando vocês veem as nuvens começando a formar-se no ocidente, logo dizem: ‘Vai chover’. E têm razão.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Quando sopra o vento sul, vocês dizem: ‘Hoje vai fazer calor’. E assim ocorre.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Hipócritas! Vocês interpretam o céu tão bem, mas não sabem interpretar o tempo presente.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>“Por que se recusam a ver por si mesmos o que é correto?</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Se você encontrar com o seu acusador no caminho para o tribunal, procure resolver a questão antes que cheguem ao juiz, para que este não o entregue ao oficial de justiça, e o oficial de justiça não o jogue na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Porque se isso acontecer, você não ficará livre outra vez enquanto o último centavo não for totalmente pago”.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por esta época informaram a Jesus que Pilatos havia matado alguns judeus da Galileia quando eles estavam oferecendo sacrifícios no templo de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Vocês pensam que eles eram pecadores piores do que os outros homens da Galileia?”, perguntou ele. “Foi por isso que eles sofreram?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu lhes digo que não! Vocês também perecerão se não deixarem seus maus caminhos e se voltarem para Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E que acham dos 18 homens que morreram quando a Torre de Siloé caiu em cima deles? Eram eles os piores pecadores de Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não, não eram! Mas vocês também morrerão, se não se arrependerem”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então ele contou esta parábola: “Um homem plantou uma figueira em sua vinha, e veio muitas vezes ver se podia achar algum fruto nela, porém nunca achava nada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Finalmente ele disse ao que cuidava da vinha: ‘Já faz três anos que venho procurar fruto nesta figueira e não acho! Por que me incomodar mais com ela? Corte-a, pois está ocupando lugar que podemos usar para outra coisa’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“O homem respondeu: ‘Dê a ela mais uma oportunidade, e eu lhe darei atenção especial, cavando ao redor dela e colocando bastante adubo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se conseguirmos figos no próximo ano, muito bem; se não, eu a cortarei’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Certo sábado, quando Jesus estava ensinando numa sinagoga,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>viu uma mulher que andava encurvada havia 18 anos. Ela tinha um espírito que a mantinha doente e era incapaz de endireitar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Chamando-a para perto, Jesus disse: “Mulher, você está curada da sua doença!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele impôs as mãos sobre ela, e imediatamente ela pôde endireitar-se, e começou a louvar a Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém, o dirigente da sinagoga ficou muito indignado com aquilo, pois Jesus a havia curado no dia de sábado. “Há seis dias na semana para trabalhar”, disse para a multidão. “Esses são os dias para vir em busca de cura, e não no sábado!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas o Senhor respondeu: “Hipócritas! Vocês também trabalham no sábado! Vocês não desamarram no sábado o seu boi ou o jumento no estábulo para dar-lhes água?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E está errado que eu liberte esta mulher judia de 18 anos que ficou presa por Satanás, só porque hoje é sábado?”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Isto envergonhou os seus inimigos. E todo o povo se alegrava com as coisas maravilhosas que Jesus fazia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Jesus começou novamente a ensinar-lhes a respeito do Reino de Deus: “Com que se parece o Reino?”, perguntou: “Com que o posso comparar?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele é como uma pequena semente de mostarda plantada numa horta; logo se transforma numa árvore em que as aves fazem seus ninhos em seus ramos”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mais uma vez Jesus perguntou: “Com que posso comparar o Reino de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>É como o fermento que uma mulher mistura com três medidas de farinha até que o fermento se espalhe por toda a massa”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus andava de cidade em cidade, e de aldeia em aldeia, ensinando enquanto caminhava, sempre avançando em direção a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Alguém lhe perguntou: “Senhor, só poucos serão salvos?” E ele respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“A porta para o céu é estreita. Façam força para entrar, porque a verdade é que muitos tentarão entrar,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>mas quando o dono da casa se levantar e trancar a porta, será tarde demais. Então, se vocês ficarem do lado de fora batendo e pedindo: ‘Senhor, abra-nos a porta’, ele responderá: ‘Eu não conheço vocês. Não sei de onde vocês são!’</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“ ‘Mas nós comemos com o Senhor. O Senhor ensinou em nossas ruas’, dirão vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Mas ele responderá: ‘Eu digo que não conheço vocês. Nem sei de onde vocês são. Afastem-se de mim, porque praticam o mal!’</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“E haverá choro e ranger de dentes quando vocês estiverem do lado de fora e puderem ver Abraão, Isaque, Jacó e todos os profetas no Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois virá gente do oriente e do ocidente, do norte e do sul, tomar seus lugares à mesa no Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E vejam isto: os últimos serão os primeiros, e os primeiros serão os últimos”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Poucos minutos depois alguns fariseus disseram: “Vá embora daqui se quer continuar vivo, porque o rei Herodes quer matá-lo!”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jesus respondeu: “Vão dizer àquela raposa: Continuarei expulsando demônios e curarei o povo, hoje e amanhã, e no terceiro dia cumprirei meu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas preciso prosseguir meu caminho hoje, amanhã e depois de amanhã, pois é certo que nenhum profeta deve ser morto fora de Jerusalém!</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Ó Jerusalém, Jerusalém, cidade que mata os profetas e que apedreja aqueles que são enviados para socorrê-la. Quantas vezes eu quis ajuntar os seus filhos como uma galinha protege a sua ninhada debaixo das asas, mas vocês não quiseram.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E agora a sua casa ficará deserta. E vocês nunca mais me verão até que digam: ‘Bendito aquele que vem em nome do Senhor’ ”.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Num sábado, quando Jesus se achava na casa de um líder fariseu para uma refeição, as pessoas que estavam ali observavam Jesus atentamente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Diante deles estava um homem doente que estava com o corpo inchado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus disse aos fariseus e especialistas da Lei que se achavam em volta dele: “Será que a Lei autoriza curar um homem no dia de sábado ou não?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E quando eles se recusaram a responder, Jesus tomou o doente pela mão, curou-o e o mandou embora.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois voltou-se para eles e perguntou: “Qual de vocês não trabalha no sábado se um filho ou um boi de algum de vocês cair num poço no dia de sábado. Vocês não iriam tirá-lo imediatamente?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Novamente eles não puderam responder.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando ele viu que todos os convidados para o jantar estavam escolhendo os melhores lugares da mesa, contou-lhes esta parábola:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Se você for convidado para uma festa de casamento, não procure o melhor lugar, pois se aparecer alguém mais importante do que você,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>o dono da casa poderá dizer a você: ‘Deixe este homem ficar aqui em seu lugar’, e você, envergonhado, terá de ocupar um lugar menos importante!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em vez disso, faça assim: Quando for convidado, fique em um lugar menos importante, e quando o seu hospedeiro o vir, vai dizer: ‘Amigo, temos um lugar melhor do que este!’ Assim você será honrado diante de todos os outros convidados!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque todo aquele que procura ser importante, será humilhado; e aquele que se humilha, será exaltado”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Jesus voltou-se para o que o tinha convidado e disse: “Quando você oferecer um banquete ou jantar, não convide os amigos, os irmãos, os parentes e os vizinhos ricos, que poderão convidar você depois, e assim você será recompensado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em vez disso, quando oferecer um banquete, convide os pobres, os aleijados, os coxos e os cegos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Feliz será você, porque estes não têm como lhe retribuir. Então na ressurreição dos justos você receberá a sua recompensa”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ouvindo isso, um homem que estava à mesa com Jesus exclamou: “Que privilégio será comer no banquete do Reino de Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jesus respondeu: “Certo homem preparou um grande banquete e convidou muitas pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando tudo estava pronto, seu servo foi avisar os convidados: ‘Venham, está na hora da festa. Tudo está pronto’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Mas todos eles começaram a dar desculpas, um por um. O primeiro disse: ‘Acabei de comprar um campo, e preciso ir vê-lo. Peço que me desculpe’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Outro disse: ‘Acabei de comprar cinco juntas de bois e quero experimentá-las. Peço que me desculpe’.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Outro disse: ‘Acabo de casar-me e por este motivo não posso ir’.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“O servo voltou e informou ao seu senhor o que eles haviam dito. Então o dono da casa irou-se e deu a seguinte ordem ao seu servo: ‘Vá depressa pelas ruas e becos da cidade e convide os pobres, os aleijados, os cegos e coxos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“E o servo disse: ‘O que o senhor ordenou foi feito, mas mesmo assim, ainda há lugar!’</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Então o senhor disse ao servo: ‘Está bem, então vá lá fora nas entradas e caminhos, e todos que encontrar, convide e obrigue-os a entrar, para que a casa fique cheia’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois eu afirmo a vocês: Nenhum daqueles que foram convidados primeiro provará do meu banquete”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Grandes multidões estavam seguindo Jesus. Então ele voltou-se para elas e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Todo aquele que quer ser meu seguidor e amar o seu pai, sua mãe, sua esposa, seus filhos, seus irmãos e irmãs, sim, mesmo a própria vida, mais do que a mim, não pode ser meu discípulo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E ninguém pode ser meu discípulo se não carregar sua própria cruz e seguir-me.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Pois quem começaria a construção de uma torre sem primeiro fazer os cálculos e depois verificar se tem dinheiro suficiente para completá-la?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>De outra forma só poderia completar os alicerces e não completaria a obra, e todos os que vissem o que aconteceu iriam rir dele e dizer:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>‘Estão vendo aquele sujeito ali? Começou aquela construção e ficou sem dinheiro para terminá-la!’</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“E qual é o rei que algum dia pensou em ir à guerra sem primeiro sentar-se com os seus conselheiros e discutir se seu exército de 10.000 homens é capaz de derrotar os 20.000 homens que vêm marchando contra ele?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se acharem que não, enquanto as tropas inimigas ainda estão longe, enviará uma comissão para combinar as condições de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim ninguém pode ser meu discípulo se não renunciar a tudo que possui.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“O sal é bom; mas para que servirá se perder o seu sabor?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Sal sem sabor não presta para nada, nem para adubo. É jogado fora. “Aquele que tem ouvidos para ouvir, ouça”.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Todos os cobradores de impostos e outras pessoas de má fama estavam reunidos para ouvir Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas os fariseus e os mestres da lei começaram a se queixar: Este homem está fazendo amizade com aquelas pessoas de má fama e até está comendo com elas!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Jesus contou esta parábola:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Se você tivesse 100 ovelhas e uma delas se perdesse, não deixaria as outras 99 para ir à procura da perdida até conseguir encontrá-la?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E quando a encontrasse você a carregaria nos ombros, todo alegre</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e viria para casa. Quando chegasse, reuniria os seus amigos e vizinhos e diria: ‘Alegrem-se comigo, pois encontrei a minha ovelha perdida’.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ora, da mesma forma há muito mais alegria no céu por causa de um pecador que volta para Deus do que por 99 justos que não precisam se arrepender”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jesus continuou: “Se uma mulher tem 10 valiosas moedas de prata e perde uma delas, ela não vai acender uma lamparina e olhar em cada canto da casa para achá-la?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E depois de encontrá-la, não vai convidar suas amigas e vizinhas e dizer: ‘Alegrem-se comigo, pois encontrei minha moeda perdida’?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu afirmo a vocês que da mesma forma há alegria entre os anjos de Deus quando um pecador se arrepende”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Para explicar ainda melhor esse assunto, contou-lhes a seguinte parábola: “Um homem tinha dois filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando o mais jovem disse ao pai: ‘Pai, eu quero agora a minha parte da herança’, o pai concordou em dividir a fortuna entre os filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Poucos dias depois este filho mais jovem juntou toda a parte dele, viajou para uma terra distante, e ali gastou todo o dinheiro de maneira irresponsável.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando o dinheiro dele acabou, uma grande fome espalhou-se sobre a terra, e ele começou a passar necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Foi então a um fazendeiro local pedir para trabalhar na fazenda; este o mandou para o seu campo para cuidar dos porcos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O jovem andava com tanta fome que desejava encher seu estômago com as vagens que os porcos comiam, mas ninguém lhe dava nada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Quando ele finalmente voltou ao seu juízo, disse consigo mesmo: ‘Lá em casa até os empregados do meu pai têm comida de sobra, e aqui estou eu, morrendo de fome!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu vou para casa, junto do meu pai, e lhe direi: “Pai, eu pequei contra o céu e contra o senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E já não mereço ser chamado seu filho. Por favor, trate-me como um dos seus empregados” ’.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então ele levantou-se e voltou para casa, para junto de seu pai. “E quando ainda estava longe, seu pai o viu, e seu coração se encheu de compaixão, e ele correu em direção ao seu filho, o abraçou e beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“E o filho disse: ‘Pai, eu pequei contra o céu e contra o senhor, e não mereço ser chamado seu filho’.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Mas o pai disse aos seus servos: ‘Depressa! Tragam a melhor roupa da casa para vestir nele. Coloquem um anel em seu dedo e sandálias em seus pés!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Matem o novilho gordo. Precisamos fazer uma festa e alegrar-nos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque este meu filho estava morto e voltou à vida. Estava perdido e foi achado’. E começaram a festa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Mas o filho mais velho estava nos campos trabalhando; quando ele voltava para casa, ouviu a música das danças</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e perguntou a um dos servos o que estava acontecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>‘Seu irmão voltou’, contou ele, ‘e o seu pai matou o novilho gordo e preparou uma grande festa para comemorar a volta dele ao lar, vivo e com saúde’.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“O filho mais velho ficou muito irado e não queria entrar. O pai saiu e insistiu com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porém ele respondeu ao pai: ‘Estes anos todos eu tenho trabalhado como um escravo para o senhor, e nunca me recusei a obedecer às suas ordens; e durante todo este tempo o senhor nunca me deu nem mesmo um cabrito para festejar com os meus amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas quando volta esse seu filho, depois de gastar o dinheiro do senhor com prostitutas, o senhor comemora matando o novilho gordo!’</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“ ‘Olhe, meu filho’, disse-lhe o pai, ‘você está sempre comigo e tudo o que tenho é seu.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porém é justo comemorarmos, pois ele é o seu irmão; estava morto e voltou a viver, estava perdido e foi achado!’ ”</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois Jesus disse aos seus discípulos: “Um homem rico contratou um administrador para administrar seus negócios, mas logo correram boatos de que o administrador estava desperdiçando os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o patrão o chamou e disse: ‘Que história é essa que eu estou ouvindo, que você está me roubando? Ponha suas contas em ordem, porque você vai ser despedido’.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“O administrador pensou consigo mesmo: ‘E agora? Meu patrão está me despedindo. Que farei? Não tenho força para a lavoura, e sou orgulhoso demais para pedir esmolas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Já sei o que vou fazer! Desta forma eu terei uma porção de amigos para cuidarem de mim quando eu for embora!’</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Então ele convidou todos que deviam dinheiro ao patrão dele para virem acertar a sua situação. Perguntou ao primeiro deles: ‘Quanto você deve ao patrão?’</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>‘Minha dívida é de cem potes de azeite’, respondeu o homem. “ ‘Bem, aqui está o contrato que você assinou’, disse-lhe o administrador. ‘Rasgue-o e escreva cinquenta!’</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“A seguir ele perguntou ao segundo: ‘E você, quanto deve a ele?’ ‘Cem tonéis de trigo’, foi a resposta. “O administrador disse: ‘Tome a sua nota e escreva oitenta tonéis!’</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“O homem rico elogiou o administrador desonesto por ser tão prudente. É verdade que as pessoas deste mundo são mais prudentes no trato entre si do que aqueles que amam a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu, porém, lhes digo: usem as riquezas deste mundo para conseguir amigos a fim de que, quando as riquezas faltarem, eles os recebam nas moradas eternas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Quem é fiel no pouco, também é fiel no muito, e quem é desonesto no pouco, também é desonesto no muito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E se vocês não são dignos de confiança em lidar com as riquezas deste mundo, quem confiará os verdadeiros tesouros a vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E se vocês não forem dignos de confiança com o dinheiro dos outros, como poderão assumir a responsabilidade pelo seu próprio dinheiro?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Nenhum servo pode servir a dois patrões. Vocês odiarão a um e mostrarão lealdade ao outro, ou gostarão de um e desprezarão o outro. Vocês não podem servir a Deus e ao dinheiro”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os fariseus que amavam profundamente o seu dinheiro ouviam isso e zombavam de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Jesus disse: “Vocês são os que se justificam a si mesmos aos olhos dos homens, mas Deus conhece o coração de vocês. Pois aquilo que as pessoas acham que vale muito é detestável aos olhos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Até quando João Batista começou a pregar, a Lei e os Profetas eram a orientação que vocês tinham. Mas João trouxe a boa-nova do Reino de Deus, e agora as multidões ansiosas estão forçando a entrada nele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>É mais fácil o céu e a terra desaparecerem do que cair um simples traço da Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Portanto, quem se divorciar de sua esposa e se casar com outra mulher, pratica adultério; e quem se casar com a mulher divorciada, também pratica adultério”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Era uma vez um homem rico que se vestia de púrpura e linho fino e vivia em prazer e luxo todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Lázaro, um mendigo coberto de feridas, que costumavam deixar perto da porta do rico, ficava sempre ali.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E desejava comer o que caía da mesa do homem rico, e os cachorros vinham lamber as suas feridas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Finalmente o mendigo morreu, e foi levado pelos anjos para a presença de Abraão. O rico também morreu e foi sepultado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No inferno, sofrendo, ele podia ver Lázaro de longe com Abraão ao seu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então clamou: ‘Pai Abraão, tenha compaixão de mim e mande Lázaro ao menos molhar a ponta do dedo e refrescar a minha língua, pois eu estou sofrendo nestas chamas’.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Mas Abraão lhe disse: ‘Filho, lembre-se de que durante a sua vida você teve tudo quanto queria, e Lázaro não teve nada. Agora, porém, ele está aqui sendo consolado e você sofrendo tormentos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Além disso, há um grande abismo separando-nos, de modo que quem quiser ir daqui para lá, é impedido, e ninguém pode chegar do seu lado para o nosso’.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Então o rico disse: ‘Ó Pai Abraão, então por favor mande Lázaro à casa do meu pai,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>pois tenho cinco irmãos, para avisar todos a respeito deste lugar de sofrimento, a fim de que eles não venham parar aqui quando morrerem’.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Mas Abraão respondeu: ‘Os seus irmãos têm Moisés e os profetas; que eles os ouçam’.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“O rico respondeu: ‘Não, pai Abraão, eles não se darão ao trabalho de ler. Mas se alguém for mandado dos mortos a eles, então abandonarão os seus pecados’.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Porém Abraão disse: ‘Se eles não prestam atenção em Moisés e nos profetas, também não ouvirão, mesmo que alguém ressuscite dos mortos’ ”.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus disse aos seus discípulos: “Sempre haverá coisas que levem as pessoas a tropeçar, mas ai daquele por meio de quem elas acontecerem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seria muito melhor para ele que fosse jogado no mar com uma pedra de moinho amarrada ao pescoço do que levar um desses pequeninos a pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu estou avisando a vocês! “ ‘Chame a atenção de seu irmão se ele pecar, e perdoe-lhe se ele se arrepender.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mesmo que ele pecar sete vezes por dia contra você, se ele voltar e disser: Estou arrependido, todas as sete vezes você deve perdoar-lhe’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Um dia os apóstolos disseram ao Senhor: “Aumente a nossa fé!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jesus respondeu: “Se vocês tivessem a fé do tamanho de um grão de mostarda, ela seria suficientemente grande para dizer a esta amoreira: ‘Arranque-se e plante-se no mar’; a ordem de vocês seria logo obedecida!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Qual de vocês que tendo um servo que esteja arando no campo ou cuidando das ovelhas, vai dizer a ele quando ele voltar do campo: ‘Venha depressa e sente-se para comer’?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Na verdade você dirá: ‘Prepare primeiro a minha refeição, apronte-se e sirva-me enquanto como e bebo; depois você pode comer e beber’.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nem assim ele recebe agradecimentos, porque está apenas fazendo o que deve fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, pois, se vocês obedecerem a tudo o que foi mandado, devem dizer: ‘Somos servos inúteis, porque apenas cumprimos o nosso dever!’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Continuando eles o caminho para Jerusalém, chegaram à divisa entre a Galileia e Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E quando entraram em uma aldeia dali, dez leprosos dirigiram-se a ele, ficaram a certa distância</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e gritaram: “Jesus, Mestre, tenha misericórdia de nós!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele olhou para eles e disse: “Vão aos sacerdotes e peçam que examinem vocês!” E enquanto eles iam, a lepra desapareceu!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Um deles voltou a Jesus, louvando a Deus em alta voz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E lançou-se aos pés de Jesus, com o rosto em terra, agradecendo-lhe pelo que ele havia feito. Este homem era um samaritano.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus perguntou: “Não foram dez homens que eu curei? Onde estão os outros nove?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Só este estrangeiro voltou para louvar a Deus?”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Jesus disse ao homem: “Levante-se e vá embora; a sua fé o salvou”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Um dia, os fariseus perguntaram a Jesus: “Quando vai começar o Reino de Deus?” Jesus respondeu: “O Reino de Deus não vem acompanhado por sinais visíveis.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não se poderá dizer: ‘Começou aqui neste lugar, ou ali naquela parte do país’, porque o Reino de Deus está entre vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mais tarde ele voltou a falar sobre isso com os seus discípulos: “Chegará o tempo em que vocês desejarão que o Filho do Homem esteja com vocês nem que seja por um dia só, porém ele não estará aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dirão a vocês: ‘Lá está ele!’ ou ‘Ele está aqui!’ Não creiam nisso nem saiam para procurar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque quando o Filho do Homem voltar, vocês saberão, sem sombra de dúvida. Será tão evidente como o relâmpago cujo brilho vai de uma extremidade à outra do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas primeiro é necessário que ele sofra muito e seja desprezado por toda esta nação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Assim como foi com o povo no tempo de Noé, também será nos dias do Filho do Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eles comiam, bebiam, e se casavam, tudo como de costume, até o dia em que Noé entrou na arca; então veio o dilúvio e destruiu a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“A mesma coisa aconteceu nos dias de Ló. O povo andava para lá e para cá em seus negócios diários, comendo e bebendo, comprando e vendendo, cultivando e construindo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>No dia em que Ló deixou Sodoma, fogo e enxofre caíram do céu, e todos foram destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Assim será o dia em que o Filho do Homem se manifestar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Aqueles que estiverem no telhado de sua casa naquele dia, não devem descer para arrumar sua bagagem dentro de casa; aqueles que estiverem nos campos, não devem voltar para a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Lembrem-se do que aconteceu com a esposa de Ló!</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Todo aquele que tentar salvar a sua vida, a perderá, e quem perder a sua, vai salvá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Naquela noite duas pessoas estarão dormindo no mesmo quarto; uma será levada, e a outra será deixada.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Duas mulheres estarão trabalhando juntas moendo trigo; uma será levada, e a outra será deixada;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>da mesma forma será com as pessoas que estiverem trabalhando lado a lado nos campos; uma será tirada e a outra deixada”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Senhor, para onde serão levados?”, perguntaram os discípulos. Jesus respondeu: “Onde houver um cadáver, ali os urubus se ajuntarão!”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Um dia Jesus contou aos seus discípulos uma parábola para mostrar a necessidade que eles tinham de orar sempre, e que deviam continuar orando sem desanimar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele disse: “Havia numa cidade um juiz, homem muito mau, que não temia a Deus e que fazia pouco caso de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Uma viúva daquela cidade vinha frequentemente suplicar justiça contra um homem que lhe havia causado prejuízos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“O juiz não fez caso dela durante algum tempo, mas finalmente ele disse a si mesmo: ‘Eu não temo a Deus nem os homens,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porém esta mulher está me incomodando. Vou fazer-lhe justiça, pois está me cansando com as suas queixas constantes!’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o Senhor disse: “Prestem atenção naquilo que aquele juiz desonesto disse.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vocês não acham que Deus fará justiça ao seu povo, que lhe suplica dia e noite? Será que ele vai demorar para ajudá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu afirmo a vocês que ele lhes responderá depressa! Mas a questão é: Quando o Filho do Homem voltar, será que encontrará fé na terra?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois ele contou uma parábola a alguns que se orgulhavam das suas boas qualidades e desprezavam as outras pessoas:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Dois homens foram ao templo orar. Um deles era um fariseu e o outro um cobrador de impostos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em pé, o fariseu orava assim: ‘Eu lhe agradeço, ó Deus, porque não sou como os outros homens: ladrões, corruptos, adúlteros; especialmente como aquele cobrador de impostos ali!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jejuo duas vezes por semana e dou a Deus o dízimo de tudo quanto ganho’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Mas o cobrador de impostos ficou em pé de longe e não tinha coragem nem de levantar os olhos ao céu quando orava, porém batia no peito e exclamava: ‘Ó Deus, tenha misericórdia de mim, um pecador!’</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Eu lhes digo que este, e não o fariseu, voltou para casa perdoado! Porque quem se exalta será humilhado, e quem se humilha será exaltado”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Um dia algumas mães trouxeram suas criancinhas para que Jesus tocasse nelas e as abençoasse. Mas os discípulos as repreendiam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Jesus chamou as criancinhas para junto de si e disse aos discípulos: “Deixem as crianças vir a mim! Pois o Reino de Deus pertence àqueles que são semelhantes a elas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu afirmo a vocês: Quem não receber o Reino de Deus como uma criança, nunca entrará nele”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Certa vez um líder religioso judeu fez-lhe esta pergunta: “Bom Mestre, que farei para herdar a vida eterna?”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Por que você me chama bom?”, perguntou-lhe Jesus. “Só Deus é verdadeiramente bom, ninguém mais.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas quanto à sua pergunta, você conhece os mandamentos que dizem: ‘Não cometa adultério, não mate, não furte, não dê falso testemunho, honre seu pai e sua mãe’?”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O homem respondeu: “Eu tenho obedecido a cada uma dessas leis desde minha infância”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ao ouvir isso, disse Jesus: “Há uma coisa ainda que lhe falta. Venda tudo o que tem e dê o dinheiro aos pobres, e você terá um tesouro no céu. Depois venha e siga-me”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, quando o homem ouviu isso, foi-se embora triste, porque era muito rico.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus ficou olhando para ele com tristeza e disse aos seus discípulos: “Como é difícil para os ricos entrarem no Reino de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>É mais fácil um camelo passar pelo fundo de uma agulha do que um rico entrar no Reino de Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Aqueles que o ouviram dizer isso exclamaram: “Se é tão difícil assim, como pode alguém ser salvo?”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele respondeu: “O que é impossível para os homens é possível para Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Pedro disse: “Nós deixamos nossas casas e famílias para segui-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Respondeu Jesus: “Eu afirmo a vocês a verdade: Todo aquele que tiver feito como vocês, deixando casa, esposa, irmãos, pais ou filhos por causa do Reino de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>receberá agora uma recompensa muitas vezes maior, e, na era futura, a vida eterna”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Reunindo os Doze ao seu redor, Jesus lhes disse: “Como vocês sabem, nós estamos subindo para Jerusalém. E, quando chegarmos lá, todas as profecias dos antigos profetas a respeito do Filho do Homem se cumprirão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele será entregue nas mãos dos gentios para ser zombado, maltratado, cuspido, açoitado e morto.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas ao terceiro dia ele ressuscitará”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porém os discípulos não entenderam nenhuma palavra do que ele dizia; porque o significado das palavras era difícil para eles entenderem.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando se aproximaram de Jericó, um cego estava sentado à beira da estrada, pedindo esmola.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ouvindo o barulho de uma multidão passando, perguntou o que estava acontecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Disseram-lhe: “Jesus de Nazaré está passando”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então ele começou a clamar: “Jesus, Filho de Davi, tenha misericórdia de mim!”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O povo que ia na frente de Jesus tentou fazer o homem ficar quieto, mas ele gritava ainda mais alto: “Filho de Davi, tenha misericórdia de mim!”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quando Jesus chegou ao local, parou e ordenou que o homem fosse trazido. Quando ele chegou perto, Jesus perguntou-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“O que quer que eu faça a você?” “Senhor”, suplicou ele, “eu quero ver!”</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E Jesus disse: “Está bem, comece a ver! Sua fé o curou!”</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Imediatamente o homem começou a enxergar, e seguia a Jesus, louvando a Deus. E todo o povo que viu isso acontecer também louvou a Deus.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jesus entrou em Jericó e estava passando pela cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>um homem chamado Zaqueu, um dos mais influentes no negócio de cobrança de impostos dos romanos,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>procurava ver quem era Jesus, porém ele era muito baixo e não conseguia olhar por cima do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por isso ele correu na frente e subiu em um pé de sicômoro ao lado da estrada, para ver Jesus passar ali.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Jesus chegou àquele lugar, levantou o olhar para Zaqueu e disse: “Zaqueu, desça depressa, pois hoje preciso me hospedar em sua casa!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Zaqueu desceu apressadamente e levou Jesus para casa, com grande alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas o povo viu isso e começou a se queixar: “Ele foi logo se hospedar na casa de um pecador tão conhecido”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas Zaqueu levantou-se diante do Senhor e disse: “Senhor, de agora em diante eu darei a metade da minha riqueza aos pobres e, se eu cobrei demais os impostos de alguém, devolverei quatro vezes mais!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jesus lhe disse: “Hoje chegou a salvação a esta casa. Este homem também é um filho de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois o Filho do Homem veio buscar e salvar o que se havia perdido”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus estava se aproximando de Jerusalém e contou uma parábola para corrigir a impressão de que o Reino de Deus estava para começar logo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele disse: “Um homem nobre que morava em certa província foi chamado à distante capital do império para ser coroado rei da sua província.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Antes de partir, ele reuniu dez dos seus servos e deu a cada um deles certa quantia em dinheiro, e disse-lhes: ‘Façam esse dinheiro render enquanto eu estiver ausente’.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Mas o seu povo o odiava, e enviaram uma declaração de independência, dizendo: ‘Não queremos que este homem seja nosso rei’.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Ao voltar, ele chamou os homens a quem tinha dado o dinheiro, para saber o que haviam feito com ele, e quais haviam sido os lucros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“O primeiro homem veio e disse; ‘Senhor, o seu dinheiro rendeu dez vezes mais a quantia recebida!’</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“ ‘Muito bem!’, exclamou o seu senhor. ‘Você é um servo eficiente. Foi fiel no pouco que lhe confiei, e como recompensa, será governador sobre dez cidades’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“O servo seguinte também conseguiu um bom lucro e disse: ‘Senhor, o seu dinheiro rendeu cinco vezes a quantia recebida’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“ ‘Muito bem!’, disse o seu senhor. ‘Você será governador sobre cinco cidades’.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Mas o terceiro servo disse: ‘Senhor, aqui está o seu dinheiro. Eu o guardei bem seguro,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>porque fiquei com medo do senhor, que é um homem severo. Tira o que não é seu e colhe o que não plantou!’</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“O seu senhor respondeu: ‘Seu servo mau. Eu o julgarei pelas suas próprias palavras! Se você sabia que eu sou um homem severo, que tiro o que não é meu e colho o que não plantei,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>então por que não depositou o dinheiro no banco, para que pelo menos eu recebesse os juros?’</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Assim, pois, voltando-se para os outros que se achavam ali, disse: ‘Tomem o dinheiro dele e deem ao homem que ganhou dez vezes mais’.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“ ‘Mas, senhor’, disseram, ‘ele já tem dez!’</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Ele respondeu: ‘Eu afirmo a vocês que aquele que tem muito receberá mais ainda, mas aquele que não tem, até o pouco que tem lhe será tirado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E agora, quanto a estes meus inimigos que se revoltaram, tragam todos aqui para que sejam mortos na minha presença’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois de dizer isso, Jesus continuou a viagem para Jerusalém, caminhando na frente dos seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando chegaram aos arredores de Betfagé e Betânia, no monte das Oliveiras, ele enviou dois dos seus discípulos dizendo-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Vão até a aldeia próxima e ao entrarem procurem um jumentinho amarrado ao lado da estrada, e que nunca tenha sido montado. Desamarrem-no e tragam o animal aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E se alguém perguntar: ‘O que vocês estão fazendo? Por que estão desamarrando o animal, digam apenas: O Senhor precisa dele’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eles foram e encontraram o jumentinho, como Jesus tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E quando o estavam desamarrando, os donos lhes perguntaram: “Que estão fazendo? Por que estão desamarrando o nosso jumentinho?”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os discípulos responderam: “O Senhor precisa dele!”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Assim eles trouxeram o jumentinho a Jesus e lançaram seus mantos sobre o lombo do jumentinho e ajudaram Jesus a montar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então o povo espalhou seus mantos pela estrada diante dele</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e, quando começaram a descer do monte das Oliveiras, a multidão gritava e cantava enquanto caminhavam, louvando a Deus alegremente por todos os maravilhosos milagres que tinham visto. Eles exclamavam:</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Bendito é aquele que vem em nome do Senhor!” “Que o céu inteiro se alegre! Glória a Deus nos mais altos céus!”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas alguns dos fariseus que estavam no meio da multidão disseram a Jesus: “Mestre, chame a atenção dos seus seguidores para que não digam estas coisas!”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ele respondeu: “Eu afirmo a vocês que, se eles ficarem calados, as pedras gritarão!”</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Mas quando chegaram mais perto de Jerusalém, e ele viu a cidade lá adiante, começou a chorar sobre ela,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>e disse: “Se hoje você compreendesse que a paz eterna esteve ao seu alcance, ó Jerusalém, mas essas coisas agora estão ocultas aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Virão dias em que seus inimigos amontoarão terra contra os seus muros, e a cercarão e cerrarão fileiras contra você.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Arrasarão tudo e esmagarão os seus filhos dentro de você, Jerusalém. E não deixarão pedra sobre pedra, porque você não aceitou a oportunidade que Deus lhe ofereceu”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então ele entrou no templo e começou a expulsar os negociantes das suas barracas,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>dizendo: “As Escrituras declaram: ‘A minha casa será casa de oração; mas vocês a transformaram em um covil de ladrões’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Depois disso, ele ensinava todos os dias no templo, mas os sacerdotes principais, os mestres da lei e os homens importantes do povo procuravam um jeito de livrar-se dele.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Porém não podiam imaginar nenhum, porque ele era um herói para o povo, que dava ouvidos a cada palavra que ele dizia.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, quando ele estava pregando e ensinando a boa-nova no templo, foi interrogado pelos sacerdotes principais e mestres da lei e outros líderes religiosos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e lhe perguntaram: “Com que autoridade o senhor está fazendo essas coisas? Quem lhe deu essa autoridade?”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele respondeu: “Eu lhes farei uma pergunta. Digam-me:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O batismo de João era do céu, ou estava agindo apenas por sua própria autoridade?”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles conversavam entre si: “Se dissermos que o batismo dele era do céu, cairemos na armadilha, porque ele perguntará: ‘Então por que vocês não creram nele?’</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas se dissermos que João não foi enviado por Deus, o povo nos apedrejará, porque todos estão convencidos de que João era profeta”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Finalmente eles responderam: “Nós não sabemos quem deu autoridade a João para batizar!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Jesus respondeu: “Neste caso, eu também não responderei com que autoridade estou fazendo estas coisas”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Jesus voltou-se outra vez para o povo e contou-lhes esta parábola: “Um homem plantou uma vinha, arrendou-a a alguns lavradores, e foi embora para uma terra distante, por um longo tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando chegou a época da colheita, ele enviou um dos seus servos à propriedade para receber a sua parte do fruto da vinha. Mas os lavradores bateram nele e o mandaram de volta de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então ele mandou outro servo, mas aconteceu a mesma coisa; ele foi espancado, trataram-no de maneira humilhante, e o mandaram embora sem receber nada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Foi mandado um terceiro servo e aconteceu a mesma coisa. Este também foi ferido e expulso da vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Então o dono da vinha disse: ‘Que vou fazer? Já sei! Enviarei o meu filho amado. Certamente eles mostrarão respeito por ele’.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Mas quando os lavradores viram o filho, disseram: ‘Esta é a nossa hora! Este é o herdeiro. Vamos! Vamos matá-lo, e assim a herança será nossa’.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então eles o arrastaram para fora da vinha e o mataram. “Que acham vocês que o dono da vinha fará?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu lhes direi. Ele virá e matará aqueles lavradores e dará a vinha para outros”. Quando o povo ouviu isso, disse: “Que Deus não permita que isso aconteça”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus olhou bem para eles e disse: “Então que significa a Escritura que diz: ‘A pedra que os construtores rejeitaram acabou se tornando a pedra mais importante de toda a construção’?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele acrescentou: “Qualquer que tropeçar nessa pedra será despedaçado; e aqueles sobre quem ela cair serão transformados em pó”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando os mestres da lei e os sacerdotes principais ouviram essa parábola, quiseram prendê-lo imediatamente, porque entenderam que era deles que estava falando. Porém tiveram medo de que houvesse uma revolta do povo se o prendessem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, esperavam que ele dissesse alguma coisa que pudesse ser denunciada ao governador romano como razão para que este o prendesse. Assim, mandaram espiões fingindo ser homens justos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Estes disseram a Jesus: “Mestre, nós sabemos que o Senhor é um mestre sincero. Fala sempre o que é certo e que não mostra parcialidade, mas ensina os caminhos de Deus, conforme a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Agora, diga-nos: É certo pagar impostos ao governador romano ou não?”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus percebeu o fingimento deles e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Mostrem-me um denário. De quem é este retrato que está nele? E de quem é o nome?”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eles responderam: “De César, imperador romano”. Ele lhes disse: “Então, entreguem a César o que é de César, e a Deus o que é de Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim falhou a tentativa de confundir Jesus diante do povo; maravilhados da resposta dele, ficaram calados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então alguns saduceus, homens que acreditavam que a morte é o fim da existência, e que não há ressurreição, vieram a Jesus com esta pergunta:</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Mestre, as leis de Moisés declaram que, se um homem morrer sem filhos, o irmão dele se casará com a viúva, e os filhos deles pertencerão legalmente ao irmão morto, para manter o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Havia uma família de sete irmãos. O mais velho casou-se e logo morreu sem deixar filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O irmão dele casou com a viúva, mas ele também morreu,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e o terceiro também, e assim foi, um após outro, até que cada um dos sete havia se casado com ela e morrido, não deixando filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Finalmente morreu também a mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Agora, esta é a nossa pergunta: De quem ela será esposa na ressurreição, pois todos eles foram casados com ela!”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus respondeu: “O casamento é para pessoas aqui na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas quando chegarem ao céu os que forem considerados dignos de alcançar a ressurreição dos mortos e a vida futura não se casarão.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E não morrerão nunca mais; nesse aspecto, serão como os anjos, e serão filhos de Deus, porque são filhos da ressurreição.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas, quanto à verdadeira pergunta de vocês — se há ou não ressurreição — ora, os escritos do próprio Moisés provam isso. Pois quando descreve como Deus lhe apareceu na sarça ardente, ele fala de Deus como ‘o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó’.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ele não é Deus de mortos, mas de vivos, pois para ele todos vivem”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Bem respondido, Senhor!”, afirmaram alguns dos mestres da lei, que estavam ali.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E aquilo acabou com as perguntas deles, porque não tiveram coragem de perguntar mais nada!</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então ele fez a eles uma pergunta: “Como dizem que o Cristo, o Messias, é Filho do rei Davi?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Pois o próprio Davi escreveu no livro dos Salmos: ‘O Senhor disse ao meu Senhor: Sente-se à minha direita</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>até que eu ponha os seus inimigos debaixo dos seus pés’.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Portanto, se Davi chama o Messias de ‘Senhor’, como é que o Messias poder ser seu filho?”</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então, com o povo ouvindo, ele voltou-se para seus discípulos e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“Cuidado com os mestres da lei, porque eles gostam de andar com roupas caras e querem que o povo se curve diante deles quando caminham pelas praças. E como gostam dos lugares mais importantes nas sinagogas e os lugares de honra nas festas!</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Porém, no mesmo momento em que fazem longas orações para o povo escutar e procuram mostrar grande bondade, fazem planos para explorar as viúvas. Portanto, está reservado para esses homens o mais duro castigo de Deus”.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jesus estava no templo, observava os ricos colocarem suas ofertas na caixa de ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então uma viúva pobre deu somente duas moedinhas de cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diante disso, Jesus disse: “Eu afirmo a vocês, esta viúva pobre deu mais do que todos os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois eles deram um pouco do que lhes sobrava, porém ela, na sua pobreza, deu tudo o que tinha para viver”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Alguns dos discípulos começaram a falar a respeito das belas pedras do templo e dos enfeites das paredes. Mas Jesus disse:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Vai chegar o momento em que todas estas coisas que vocês estão admirando serão derrubadas, e não será deixada pedra sobre pedra; tudo se transformará em enorme monte de lixo”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Mestre!”, disseram eles. “Quando acontecerão essas coisas? E haverá algum aviso antes dessa hora?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele respondeu: “Não deixem que ninguém engane vocês. Porque virão muitos, dizendo: ‘Eu sou o Messias’ e que chegou a hora. Mas não vão atrás deles!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E quando vocês ouvirem o começo de guerras e revoluções, não tenham medo. É certo que devem vir as guerras, mas o fim não será logo em seguida”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então continuou: “Porque se levantará nação contra nação, e reino contra reino,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e haverá grandes terremotos, fomes e epidemias de doenças em vários lugares da terra, e coisas terríveis com grandes sinais acontecendo nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Porém antes de tudo isso, haverá um tempo de tremenda perseguição, e por causa do meu nome vocês serão arrastados para as sinagogas e prisões, levados diante de reis e governadores; tudo por causa do meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Isso dará a vocês uma grande oportunidade para dar testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, não se preocupem com a maneira de responder às acusações contra vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>porque eu lhes darei as palavras adequadas e a sabedoria que nenhum dos seus inimigos será capaz de resistir ou contradizer!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Até aqueles que são mais chegados a vocês, seus pais, irmãos, parentes e amigos, trairão vocês, mandando-os prender; e alguns de vocês serão mortos,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e todos os odiarão porque vocês são meus e são chamados pelo meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém, não se perderá nem um fio de cabelo das suas cabeças!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E se vocês perseverarem, obterão a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Mas, quando vocês virem que Jerusalém está cercada de exércitos, então saberão que chegou o tempo da destruição dela.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nessa época, o povo da Judeia deve fugir para os montes. Os que estiverem na cidade devem fugir dela. Os que estiverem fora da cidade não devem tentar voltar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois aqueles serão os dias do julgamento de Deus, e as palavras escritas pelos profetas nas antigas Escrituras se cumprirão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ai das mulheres que estiverem esperando filhos naqueles dias, e das que estiverem amamentando! Porque haverá grande sofrimento sobre a terra e furioso ódio sobre os filhos deste povo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eles serão mortos pelas armas inimigas, ou expulsos de suas terras para se tornarem escravos de todas as nações do mundo; e Jerusalém será conquistada e pisada pelos homens que não temem a Deus, até que o período da vitória dos maus se cumpra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Então haverá sinais estranhos nos céus, sinais no sol, na lua, e nas estrelas; aqui na terra, as nações estarão em angústia e apavoradas com o barulho terrível dos mares.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Muitas pessoas desmaiarão por causa da terrível destruição que elas verão chegando sobre a terra, porque até os poderes dos céus serão abalados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então os povos da terra verão o Filho do Homem vindo do céu, numa nuvem, com poder e grande glória.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Portanto, quando todas essas coisas começarem a acontecer, levantem-se e ergam a cabeça com ânimo, pois a salvação de vocês estará próxima”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ele lhes contou esta parábola: “Vejam a figueira, e todas as árvores.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando aparecem as folhas, vocês mesmos percebem e sabem sem ninguém dizer que o verão está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Da mesma forma, quando vocês puderem ver os acontecimentos que eu descrevi, fiquem certos de que o Reino de Deus está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Eu afirmo a vocês que essas coisas vão acontecer antes que essa geração passe.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Embora o céu e a terra desapareçam, as minhas palavras permanecerão para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Vigiem! Que a minha vinda repentina não apanhe vocês desprevenidos e eu não encontre vocês vivendo à toa, em festas e bebedeiras, ou ocupados com os problemas desta vida.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Porque o dia virá sobre todos no mundo inteiro</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Tomem cuidado! Orem sempre para que possam escapar de tudo o que vai acontecer e possam estar de pé na presença do Filho do Homem”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Todos os dias Jesus ia ao pátio do templo para ensinar, e à tarde ele voltava para passar a noite no monte das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Todo o povo se reunia de manhã bem cedo para ouvi-lo no templo.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nesse tempo estava se aproximando a Páscoa, festa judaica durante a qual só se comia pão sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os sacerdotes principais e os mestres da lei estavam planejando a morte de Jesus, tentando encontrar uma maneira de fazer isso sem provocar uma revolta, pois eles tinham medo do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Satanás entrou em Judas chamado Iscariotes, um dos Doze.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele foi falar com os sacerdotes principais e com os oficiais da guarda do templo para discutir qual seria o melhor jeito de lhes entregar Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todos ficaram muito satisfeitos, naturalmente, de saber que ele queria ajudá-los e lhe prometeram uma recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Judas começou a procurar uma boa oportunidade em que eles pudessem prender Jesus, quando o povo não estivesse em volta.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ora, chegou o dia da comemoração da Páscoa, quando o cordeiro da festa era morto e comido com o pão sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Jesus mandou Pedro e João na frente, para procurarem um lugar onde preparar a refeição da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Onde o Senhor quer que a gente vá e a prepare?”, perguntaram eles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele respondeu: “Logo que vocês entrarem na cidade, verão um homem que vai andando e carregando um pote de água. Sigam esse homem até a porta em que ele entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E digam ao dono da casa: O Mestre pergunta: Onde é o salão de hóspede onde poderei comer a refeição da Páscoa com os meus discípulos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele levará vocês ao andar superior, a um aposento espaçoso, todo mobiliado. Aquele é o lugar. Façam os preparativos ali”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles foram à cidade e acharam tudo tal como Jesus tinha dito, e prepararam a ceia da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então chegaram Jesus e os outros discípulos, e na hora certa todos se reuniram à mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele disse: “Eu estava esperando muito ansiosamente esta hora, desejoso de comer a refeição da Páscoa com vocês, antes de começar o meu sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque eu lhes digo: Não tornarei a comê-la até que ela se cumpra no Reino de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele tomou um cálice de vinho e, depois que deu graças, disse: “Tomem isto e partilhem entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque eu lhes digo que não beberei do fruto da videira outra vez até que venha o Reino de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A seguir ele pegou um pão; depois que deu graças, partiu-o e o deu aos discípulos, dizendo: “Isto é o meu corpo, entregue por vocês. Comam dele em memória de mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois da ceia, Jesus tomou o cálice de vinho, dizendo: “Este cálice é a nova aliança do meu sangue, derramado em favor de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Mas aqui nesta mesa, entre nós, está o homem que me trairá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O Filho do Homem vai morrer. Isso faz parte do plano de Deus. Porém, ai do homem que o trai”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os discípulos perguntavam então uns aos outros qual deles faria tal coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois começaram a discutir entre si quem deles era considerado o maior.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jesus lhes disse: “Neste mundo, os reis e os homens poderosos mandam os seus escravos para todos os lados e são chamados benfeitores!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas entre vocês não deve ser assim. Ao contrário, o maior entre vocês deve ser como o menos importante; e o que manda deve ser como o que é mandado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois quem é o maior, o que se acomoda à mesa e é servido, ou o que serve? Claro que é o que está sentado à mesa. Mas entre vocês eu estou como quem serve.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Contudo, por vocês terem continuado fiéis a mim durante as minhas provações,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e como meu Pai me deu um Reino, eu dou a vocês o direito de participar do Reino,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e de comer e beber à minha mesa naquele Reino e de sentar-se em tronos para julgar as doze tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Simão, Simão, Satanás pediu vocês, para peneirá-los como trigo quando se separa a palha.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porém eu, em oração, supliquei por você, para que não lhe falte fé. Portanto, quando você tiver se arrependido e voltado a mim, fortaleça a fé dos seus irmãos”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas Simão disse: “Senhor, eu estou pronto a ir para a prisão, e até a morrer com o Senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas Jesus disse: “Pedro, eu vou dizer uma coisa a você. Entre agora e amanhã de manhã, antes de o galo cantar, você me negará três vezes, afirmando que não me conhece”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Depois Jesus lhes perguntou: “Quando eu os mandei pregarem a boa-nova e vocês saíram sem dinheiro, sem sacola, ou sem sandálias, faltou-lhes alguma coisa?” “Nada”, responderam.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Mas agora”, disse ele, “peguem sacola, se tiverem, e também o seu dinheiro. E quem não tem espada, é melhor vender a sua capa e comprar uma!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pois chegou a hora de cumprir-se esta profecia a meu respeito: ‘Ele será condenado como um criminoso!’ Sim, tudo o que está escrito a meu respeito pelos profetas será cumprido”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Mestre”, responderam eles, “temos aqui duas espadas conosco”. “É suficiente!”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então, acompanhado pelos discípulos, ele deixou a sala do andar superior e foi, como de costume, para o monte das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ali, ele disse-lhes: “Orem a Deus para não serem vencidos pela tentação”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ele afastou-se um pouco, ajoelhou-se e começou a oração:</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Pai, se o Senhor quiser, afaste de mim este cálice. Porém, eu quero fazer a sua vontade, e não a minha”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então apareceu um anjo do céu que o fortalecia,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>porque ele estava em tal agonia de espírito que começou a suar sangue, com gotas caindo ao chão enquanto orava cada vez mais fervorosamente.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Finalmente, Jesus se levantou e voltou aos discípulos e os encontrou dormindo, cansados e dominados pela tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“Por que estão dormindo?”, perguntou-lhes. “Levantem-se! Orem para que vocês não caiam em tentação”.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Porém, mal ele acabara de dizer isso, aproximou-se uma multidão, conduzida por Judas, um dos Doze. Judas aproximou-se de Jesus e o beijou na face.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Mas Jesus lhe perguntou: “Judas, com um beijo você está traindo o Filho do Homem?”</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Quando os outros discípulos viram o que estava para acontecer, disseram: “Senhor, podemos lutar? Nós trouxemos as espadas!”</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E um deles avançou contra o servo do sumo sacerdote, cortando sua orelha direita.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Mas Jesus disse: “Não resistam mais”. E tocando na orelha do homem, ele o curou.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Depois Jesus dirigiu-se aos sacerdotes principais, aos oficiais da guarda do templo e aos líderes religiosos que vinham à frente da multidão. “Por acaso estou chefiando uma rebelião”, perguntou ele, “para que vocês tenham vindo armados de espadas e cacetes para me apanhar?</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Por que não me prenderam no templo? Eu estava lá todos os dias! Porém esta é a hora de vocês — a hora do poder das trevas”.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Então eles o prenderam e o conduziram à casa do sumo sacerdote, enquanto Pedro acompanhava tudo à distância.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Os soldados acenderam uma fogueira no pátio e sentaram em volta para esquentar-se; Pedro uniu-se a eles ali.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Uma criada viu Pedro à luz da fogueira e começou a olhar para ele. Por fim, ela disse: “Este homem estava com Jesus!”</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Mas Pedro negou! “Mulher”, disse ele, “eu não conheço esse homem!”</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Depois, um outro olhou para ele e disse: “Você deve ser um deles!” “Não, senhor, não sou!”, respondeu Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Cerca de uma hora mais tarde, um outro homem afirmou: “Eu sei que este é um dos discípulos de Jesus, porque também é da Galileia”.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Mas Pedro respondeu: “Homem, eu não sei do que você está falando”. E, logo que ele disse essas palavras, um galo cantou.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Naquele momento, Jesus voltou o olhar para Pedro. Então Pedro lembrou-se da palavra que o Senhor lhe havia dito: “Hoje, antes que o galo cante, você me negará três vezes”.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Então Pedro foi para fora do pátio, chorando amargamente.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Nisso os guardas responsáveis por Jesus começaram a zombar dele.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Tapavam seus olhos, davam-lhe socos e perguntavam: “Adivinhe, profeta, quem bateu em você?”</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>E diziam muitas outras coisas para insultá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Cedinho, na manhã seguinte, reuniu-se o Sinédrio, inclusive os sacerdotes principais e todos os mestres da Lei. Jesus foi conduzido à presença desse grupo.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>“Se você é o Cristo, diga-nos”, intimaram eles. Porém Jesus respondeu: “Se eu lhes disser, vocês não acreditarão em mim,</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>nem me deixarão explicar nada.</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>Mas de agora em diante o Filho do Homem se assentará à direita do Deus Todo-poderoso”.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Eles gritaram: “Então você diz que é o Filho de Deus?” E ele respondeu: “São vocês que estão dizendo”.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>“Que necessidade temos de outras testemunhas?”, disseram eles, “pois nós mesmos ouvimos dos próprios lábios de Jesus!”</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então resolveram levar Jesus ao governador Pilatos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Começaram logo a acusá-lo: “Ele tem levado o nosso povo à ruína, dizendo que não pague seus impostos a César e alegando ser ele mesmo o Cristo, o rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Pilatos perguntou-lhe: “Você é o rei dos judeus?” “É o senhor quem está dizendo”, respondeu Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois Pilatos voltou-se para os sacerdotes principais e a multidão, e disse: “Não vejo nesse homem nenhum motivo de acusação!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas eles insistiram: “Acontece que ele está provocando revoltas contra o governo nos diversos lugares aonde vai, em toda a Judeia, na Galileia e agora aqui!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Então ele é galileu?”, perguntou Pilatos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando eles disseram que sim, Pilatos ordenou que o levassem ao rei Herodes, porque a Galileia estava sob o comando de Herodes. Acontece que Herodes estava em Jerusalém naqueles dias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Herodes ficou alegre com a oportunidade de ver Jesus, porque tinha ouvido falar a seu respeito e esperava vê-lo realizar um milagre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele fez a Jesus uma pergunta atrás da outra, mas não obteve nenhuma resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enquanto isso, os sacerdotes principais e os mestres da lei permaneciam ali gritando suas acusações.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Herodes e seus soldados começaram a zombar dele e a ridicularizá-lo. Vestiram nele um manto real e o mandaram de volta a Pilatos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naquele dia Herodes e Pilatos — que antes eram inimigos — tornaram-se amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Pilatos reuniu os sacerdotes principais e as outras autoridades judaicas, juntamente com o povo,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e anunciou sua sentença: “Vocês me trouxeram este homem acusando-o de provocar uma revolta contra o governo. Eu o interroguei na presença de vocês e não encontro nenhuma base para as acusações que fazem contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Herodes chegou à mesma conclusão e o devolveu a nós. Nada do que este homem tem feito merece a pena de morte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, eu mandarei açoitá-lo e o soltarei”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Na Festa da Páscoa, Pilatos tinha o costume de soltar um preso, a pedido do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas nesse momento um poderoso clamor levantou-se da multidão, como se fosse uma só voz: “Mate-o, e solte-nos Barrabás!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Barrabás estava na prisão por ter começado em Jerusalém uma revolta contra o governo e por ter praticado um assassinato.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pilatos discutia com eles, porque queria soltar Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém eles continuavam gritando: “Crucifique! Crucifique!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pela terceira vez, ele perguntou: “Por quê? Que crime ele cometeu? Eu não achei razão nenhuma para condená-lo. Portanto, será castigado e solto”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém eles gritavam cada vez mais alto pedindo a morte de Jesus. E o pedido deles prevaleceu.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, Pilatos sentenciou Jesus à morte conforme a vontade daquelas pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E soltou Barrabás, o homem preso por revolta e assassinato, a pedido deles. Mas entregou-lhes Jesus, para fazerem com ele o que quisessem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Enquanto a multidão estava levando Jesus para a morte, Simão de Cirene, que estava naquela hora chegando do campo, foi obrigado a carregar a cruz de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Grandes multidões o seguiam, e muitas mulheres, que lamentavam e choravam por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas Jesus voltou-se e lhes disse: “Filhas de Jerusalém, não chorem por mim, mas por vocês mesmas e por seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque estão chegando dias em que vocês dirão: ‘Felizes as mulheres que não tiverem filhos, os ventres que nunca geraram e os seios que nunca amamentaram’.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Nesses dias, ‘todos dirão às montanhas: “Caiam em cima de nós!” e dirão às colinas: “Cubram-nos!” ’</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois, se fazem estas coisas à árvore verde, o que não farão quando ela estiver seca?”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Outros dois, que eram criminosos, foram conduzidos para fora, a fim de serem executados com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando chegaram ao lugar chamado Caveira, ali todos os três foram crucificados — Jesus na cruz do meio, e os dois criminosos, um de cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus disse: “Pai, perdoa-lhes, porque não sabem o que estão fazendo”. Os soldados tiraram sortes sobre a roupa dele, jogando dados para cada peça.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A multidão olhava. E os líderes riam e caçoavam dele. “Ele foi tão bom salvando os outros”, diziam, “vamos ver se ele se salva a si mesmo, se é o Cristo de Deus, o Escolhido”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os soldados também caçoavam dele, oferecendo-lhe vinagre para beber.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E lhe diziam: “Se você é de fato o rei dos judeus, salve-se a si mesmo!”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Na cruz, por cima dele, estava escrito: “ESTE É O REI DOS JUDEUS”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Um dos criminosos ao lado zombava: “Então você é o Cristo, não é? Prove isso, salvando-se a si mesmo e a nós também!”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas o outro criminoso o repreendeu, dizendo: “Você não teme a Deus, nem estando sob a mesma sentença?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Nós merecemos morrer pelos nossos crimes, mas este homem não cometeu nenhum mal”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E em seguida disse: “Jesus, lembre-se de mim quando o Senhor entrar em seu Reino”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E Jesus respondeu: “Eu afirmo a você: Hoje você estará comigo no paraíso”.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>A esta altura era meio-dia, e a escuridão cobriu toda a terra até as 3 horas da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>A luz do sol desapareceu — e de repente o véu do santuário rasgou-se no meio.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Nessa hora Jesus gritou em alta voz: “Pai, nas tuas mãos entrego o meu espírito”, e, com estas palavras, morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quando o centurião que dirigia as execuções viu o que tinha acontecido, louvou a Deus e disse: “Verdadeiramente este homem era inocente”.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E a multidão que veio para ver a crucificação, quando viu que Jesus estava morto, começou a bater no peito e a afastar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Enquanto isso, os amigos de Jesus, incluindo as mulheres que o seguiram desde a Galileia, estavam olhando de longe, observando essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Havia um homem chamado José, membro do Conselho, homem bom e justo,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>que não concordava com a decisão e os atos dos outros líderes judaicos. Ele era de Arimateia, na Judeia, e esperava a vinda do Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>José foi a Pilatos e pediu o corpo de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Assim ele desceu o corpo de Jesus da cruz e o enrolou numa longa peça de linho, colocando o corpo num sepulcro novo, cavado na rocha, que ainda não havia sido usado.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Isso foi feito bem à tardinha, na sexta-feira, o Dia da Preparação; e estava para começar o sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>As mulheres da Galileia seguiram José e viram o sepulcro, e como o corpo de Jesus fora carregado para dentro do sepulcro.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Dali elas foram para casa e prepararam perfumes para embalsamar o corpo. E descansaram no sábado, conforme o mandamento da lei dos judeus.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Porém, bem cedo, no primeiro dia da semana, as mulheres levaram os perfumes e as especiarias aromáticas ao sepulcro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E verificaram que a enorme pedra que fechava a entrada havia sido rolada para um lado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando entraram, não encontraram o corpo do Senhor Jesus!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ficaram ali assustadas, procurando imaginar o que poderia ter acontecido com o corpo. De repente apareceram dois homens, vestidos de mantos tão brilhantes como a luz do sol, que se colocaram ao lado delas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As mulheres ficaram amedrontadas e se curvaram diante deles. Então os homens perguntaram: “Por que vocês estão procurando entre os mortos aquele que está vivo?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele não está aqui! Ressuscitou! Não se lembram do que ele disse a vocês na Galileia:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>‘É necessário que o Filho do Homem seja entregue ao poder dos homens pecadores, seja crucificado, e ressuscite ao terceiro dia’?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Elas então se lembraram das palavras de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então voltaram depressa do sepulcro, a fim de contar aos onze discípulos e a todos os outros o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As mulheres que foram ao túmulo eram Maria Madalena, Joana, Maria mãe de Tiago e diversas outras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas eles não acreditaram nas mulheres. As palavras lhes pareciam tolice.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Contudo, Pedro levantou-se e correu para o sepulcro. Abaixando-se, olhou atentamente para dentro e viu os panos de linho vazios; e então voltou para casa, surpreso com o que havia acontecido!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Naquele mesmo dia, dois dos seguidores de Jesus estavam caminhando para o povoado de Emaús, a onze quilômetros de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Enquanto eles caminhavam, iam falando a respeito de tudo que tinha acontecido,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>quando de repente o próprio Jesus veio, uniu-se a eles e começou a andar ao lado deles!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém os olhos deles estavam fechados, de sorte que não o reconheceram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Vocês parecem estar conversando muito sério sobre alguma coisa”, disse ele. “Com que estão tão preocupados?” Eles pararam, muito tristes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E um deles, Cléopas, respondeu: “Você deve ser a única pessoa em Jerusalém que não sabe das coisas terríveis que aconteceram nestes dias”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Que coisas?”, perguntou Jesus. “As coisas que aconteceram com Jesus, o Nazareno”, disseram eles. “Ele era um profeta, poderoso em palavras e em obras diante de Deus e de todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas os sacerdotes principais e os nossos líderes religiosos o prenderam e o entregaram ao governo romano para ser condenado à morte e o crucificaram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E nós pensávamos que era ele que ia libertar o povo de Israel. E agora, já faz três dias que tudo isso aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Algumas mulheres do nosso grupo estiveram no seu sepulcro hoje de manhã cedinho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Voltaram com a história surpreendente de que o corpo dele havia desaparecido, e que lá encontraram anjos, que disseram que Jesus está vivo!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Alguns homens do nosso grupo correram para ver, e, de fato, o corpo de Jesus havia desaparecido, tal como as mulheres tinham dito!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Jesus lhes disse: “Como vocês custam a entender e como demoram para crer em tudo o que os profetas disseram nas Escrituras!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não foi profetizado que o Cristo teria de sofrer todas estas coisas antes de voltar à sua glória?”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Jesus citou para eles um texto após outro, começando por Moisés e todos os profetas, e, através das Escrituras, explicou o que os textos diziam a respeito dele mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A essa altura estavam chegando perto de Emaús e do fim da sua viagem. Jesus fez como quem continuaria sua viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porém eles insistiram muito com ele, dizendo: “Fique conosco, pois está ficando tarde. O dia está quase terminando”. Então ele ficou com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando iam comer, ele tomou um pão, deu graças, partiu-o e o deu a eles,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>quando, de repente, os seus olhos foram abertos e eles o reconheceram! Mas naquele momento ele desapareceu da vista deles!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Começaram então a perguntar um ao outro: “Não estava queimando o nosso coração quando ele nos falava e nos explicava as Escrituras durante a caminhada pela estrada?”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Na mesma hora eles se levantaram e voltaram para Jerusalém, onde os onze discípulos e outros seguidores de Jesus os saudaram,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>dizendo: “É verdade! O Senhor ressuscitou realmente! Ele apareceu a Simão!”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então os dois homens de Emaús contaram como Jesus tinha aparecido quando estavam caminhando pela estrada, e como eles o haviam reconhecido na hora em que partiu o pão.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E enquanto estavam contando isso, o próprio Jesus apresentou-se entre eles e lhes disse: “Paz seja com vocês!”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas o grupo todo ficou muito assustado, pensando que estavam vendo um espírito!</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Por que estão tão perturbados?”, perguntou ele. “Por que duvidam em seus corações?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Olhem para as minhas mãos! Olhem para os meus pés! Vocês podem ver que sou eu mesmo! Toquem-me e vejam; um espírito não tem carne nem ossos, como estão vendo que eu tenho!”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim falando, ele estendeu as mãos para eles verem, e mostrou-lhes os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eles ainda não creram e ficaram admirados, cheios de alegria e de dúvida. Então ele perguntou: “Vocês têm aqui alguma coisa para comer?”</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Eles lhe deram um pedaço de peixe assado,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>e ele o comeu diante de todos!</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Então Jesus disse: “Enquanto estava ainda com vocês, eu lhes falei: Era necessário que se cumprisse tudo o que a meu respeito está escrito na Lei de Moisés, nos Profetas e nos Salmos!”</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Assim abriu-lhes as mentes para que entendessem as Escrituras!</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E lhes disse: “Sim, estava escrito há muito tempo que o Cristo devia sofrer, morrer e ressuscitar dos mortos ao terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Também estava escrito que deveria ser levada a mensagem de salvação, isto é, o arrependimento para o perdão de pecados a todas as nações, começando por Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Vocês são testemunhas do cumprimento destas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E agora eu enviarei sobre vocês a promessa de meu Pai. Fiquem aqui na cidade até serem revestidos do poder do alto”.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Depois Jesus os levou para as proximidades de Betânia e, levantando as mãos para o céu, os abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Estando ainda a abençoá-los, ele os deixou e foi elevado ao céu.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então eles o adoraram e voltaram para Jerusalém, cheios de grande alegria,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>e estavam sempre no templo, louvando a Deus.</para>
</usx>
