<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="PHM" style="id">Filemom (NBV)</book>
  <para style="h">Filemom</para>
  <para style="toc1">Filemom</para>
  <para style="toc2">Filemom</para>
  <para style="toc3">FM</para>
  <para style="mt1">Filemom</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, prisioneiro por anunciar a Boa Nova de Jesus Cristo, e da parte do irmão Timóteo, a você, Filemom, nosso mui amado colaborador, e para a igreja que se reúne em sua casa;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>para Áfia, nossa irmã, e Arquipo, que, como eu, é um soldado da cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que a graça e paz de Deus, nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo, estejam com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sempre dou graças ao meu Deus quando estou orando por você,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porque ouço continuamente a respeito da sua fé no Senhor Jesus e do seu amor por todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E oro que, à medida que você partilha sua fé com os outros, ela seja eficaz e conduza ao pleno conhecimento de todas as coisas boas que temos em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu mesmo recebi muita alegria e consolo do seu amor, meu irmão, porque a sua bondade tem revigorado os corações do povo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora eu quero pedir-lhe um favor. Eu poderia exigi-lo de você no nome de Cristo, porque isso é exatamente o que você deve fazer,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>porém eu o amo e prefiro apenas pedir-lhe — eu, Paulo, agora já velho e aqui na prisão por causa de Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Minha súplica é que você mostre bondade para com o meu filho Onésimo, a quem eu ganhei para o Senhor enquanto estava aqui na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Onésimo não lhe foi de muita utilidade no passado, porém agora vai ser de real utilidade para nós dois.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu o estou mandando de volta a você, e com ele vai o meu próprio coração.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Na verdade eu queria conservá-lo aqui comigo enquanto continuo preso por anunciar o evangelho, e assim você estaria me ajudando por meio dele,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas não quis fazê-lo sem o seu consentimento. Eu desejava que o favor fosse espontâneo e não forçado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você talvez pudesse pensar nisto da seguinte maneira: ele fugiu de você por algum tempo, mas agora poderá pertencer-lhe para sempre,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>não mais apenas como um escravo, porém algo muito melhor — um irmão amado, especialmente para mim. Agora ele significará muito mais para você também, porque é não somente um servo, mas também seu irmão em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se eu sou verdadeiramente seu companheiro na fé, dê-lhe a mesma acolhida que daria a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se ele prejudicou você de alguma forma, ou lhe roubou algo, cobre isso de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu, Paulo, escrevendo aqui de próprio punho, pagarei e garanto isso pessoalmente; apesar de você me dever a própria vida!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sim, irmão, dê-me alegria com esse ato de amor, e o meu coração será reanimado em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Escrevi-lhe esta carta porque estou persuadido de que você fará o que eu estou pedindo e até mais!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Peço-lhe que conserve um quarto de hóspedes pronto para mim, pois espero que Deus responda às suas orações e me permita logo ir até aí.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Epafras, meu companheiro de prisão, que também está aqui por anunciar a Cristo Jesus, envia-lhe lembranças.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim também Marcos, Aristarco, Demas e Lucas, meus cooperadores.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Que a graça do Senhor Jesus Cristo esteja com o espírito de todos vocês.</para>
</usx>
