<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="RUT" style="id">Rute (NBV)</book>
  <para style="h">Rute</para>
  <para style="toc1">Rute</para>
  <para style="toc2">Rute</para>
  <para style="toc3">RT</para>
  <para style="mt1">Rute</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Israel era dirigido pelos juízes, houve fome na terra, e um homem que morava em Belém, em Judá, abandonou o país por causa da fome e foi morar na terra de Moabe. Levou consigo a sua esposa e seus dois filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esse homem chamava-se Elimeleque, e a sua mulher, Noemi; os dois filhos, Malom e Quiliom. Eram efrateus de Belém de Judá. Eles foram para Moabe e ficaram morando ali.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enquanto moravam em Moabe, Elimeleque morreu e Noemi ficou sozinha com seus dois filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os dois jovens, Malom e Quiliom, casaram-se com mulheres de Moabe, uma chamada Orfa e a outra Rute, e ficaram morando lá por quase dez anos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois disso, morreram também Malom e Quiliom, e Noemi ficou completamente só, sem o seu marido e sem os dois filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ela decidiu voltar para Israel deixando o território de Moabe, pois tinha ouvido que o SENHOR havia abençoado o povo judeu com boas colheitas! As noras foram junto com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, ela e as duas noras saíram do lugar onde tinham morado. Enquanto estavam a caminho para a terra de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Noemi disse às suas noras: “Por que vocês não voltam para as casas de suas mães? Eu desejo sinceramente que o SENHOR recompense vocês duas por terem sido fiéis aos seus maridos e a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que o SENHOR conceda que cada uma de vocês encontre um outro marido”. Noemi beijou suas noras, e elas começaram a chorar em voz alta,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e disseram a ela: “Não! Queremos ir com a senhora, viver com o seu povo!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Noemi, porém, respondeu: “É melhor que vocês voltem para seu povo, minhas filhas. Por que viriam comigo? Será que eu poderia ter mais filhos para que se tornassem os seus maridos no futuro?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não, minhas filhas; voltem para suas casas, pois eu já sou velha demais para ter outro marido. E mesmo se eu tivesse marido, e estivesse esperando filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>vocês iriam esperar até que eles crescessem? Não, é claro que não, minhas filhas! É mais amargo para mim do que para vocês, porque o SENHOR voltou-se contra mim!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Choraram juntas mais uma vez, e Orfa se despediu da sogra com um beijo, voltando para a casa de sua família; Rute, porém, insistiu em ficar com Noemi.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Pense bem”, disse Noemi a ela, “sua cunhada voltou ao seu povo e aos seus deuses; volte também com a sua cunhada”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas Rute respondeu: “Não insista para que eu a abandone, pois quero ir aonde a senhora for, e viver onde a senhora viver. O seu povo será o meu povo e o seu Deus será o meu Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu quero morrer onde a senhora morrer e aí desejo ser enterrada. Deus pode fazer o que ele quiser comigo se eu deixar que alguma coisa, senão a morte, me separe da senhora”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando Noemi viu que Rute estava decidida e que não havia jeito de convencê-la, não insistiu mais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E partiram. Quando chegaram a Belém, todo o povoado ficou agitado por causa delas. “Será que é Noemi mesmo?”, perguntavam as mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Noemi, porém, lhes dizia: “Não me chamem Noemi; chamem-me Mara. Porque o Deus Todo-poderoso tornou a minha vida amarga!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu parti cheia de alegria, de mãos cheias, mas o SENHOR me trouxe de volta de mãos vazias. Por que então vocês me chamam Noemi, quando Deus me voltou as costas e trouxe tanto sofrimento para mim?”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando Noemi e sua nora moabita Rute voltaram das terras de Moabe e chegaram a Belém, a colheita de cevada estava começando.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia em Belém um homem muito rico e influente, parente do grupo de famílias de Elimeleque. O nome desse homem era Boaz.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Certo dia, Rute, a moabita, disse a Noemi: “Talvez eu possa ir colher espigas que sobram, no campo de alguma pessoa bondosa”. Noemi respondeu: “Está bem, minha filha. Pode ir”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Rute foi recolher as espigas que sobravam atrás dos ceifeiros. Então, entrou no campo que pertencia a Boaz, parente de Elimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Boaz chegou de Belém enquanto Rute estava em sua propriedade e saudou os trabalhadores: “O SENHOR esteja com vocês!” E eles responderam: “O SENHOR o abençoe!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Boaz perguntou ao capataz dos ceifeiros: “A quem pertence aquela moça?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“É a moça que veio de Moabe, junto com Noemi”, respondeu o capataz.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Hoje de manhã ela me pediu que a deixasse apanhar as espigas que os trabalhadores deixam cair e não parou de trabalhar, a não ser para um pequeno descanso ali no abrigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Boaz foi até onde Rute estava e lhe disse: “Olhe, minha filha, fique aqui para colher conosco; não vá colher em outra lavoura. Fique aqui e siga as mulheres que trabalham para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fique atenta onde os homens estão ceifando, e vá atrás das moças. Eu já dei ordem aos meus empregados para não aborrecerem você. Quando tiver sede, venha e beba das vasilhas que os servos encheram”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então ela inclinou-se e, prostrada, com o rosto no chão, perguntou a Boaz: “Por que o senhor é tão bom para mim? O senhor deve saber que eu sou apenas uma estrangeira”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Sim, eu sei”, respondeu Boaz, “e também ouvi falar de todo o amor e bondade que você demonstrou à sua sogra, desde a morte do seu marido Malom; como você deixou o seu pai, sua mãe, e a terra em que você nasceu, para viver com um povo que você não conhecia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu desejo que o SENHOR, o Deus de Israel, sob cuja proteção você veio se colocar, a recompense ricamente por tudo que você fez!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Muito obrigada, senhor”, respondeu ela. “O senhor foi tão bom comigo. O senhor me consolou e falou ao coração da sua serva; e eu nem sou sua serva!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Na hora da refeição, Boaz chamou Rute e disse: “Venha, coma conosco, e pegue do pão e molhe-o no vinho”. Assim, ela sentou-se junto aos trabalhadores, e Boaz lhe deu grãos tostados, muito mais do que ela podia comer.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando ela voltou ao trabalho para colher espigas, Boaz ordenou aos seus empregados: “Deixem Rute colher à vontade, sem incomodá-la, mesmo que ela colha entre os feixes!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando estiverem colhendo, deixem cair algumas espigas dos feixes para que ela as colha. Não a repreendam”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, Rute trabalhou o dia inteiro; à noite, depois de debulhar a cevada que colhera, havia mais de vinte quilos!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ela levou sua colheita à cidade e a entregou à sua sogra, junto com o que havia sobrado da sua refeição.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A sogra perguntou: “Onde foi que você colheu hoje? Onde trabalhou? Que Deus abençoe aquele que foi tão bom com você!” Então Rute contou à sua sogra tudo o que tinha acontecido e disse: O nome do dono do campo em que trabalhei hoje é Boaz”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Que o SENHOR o abençoe! O SENHOR continua a ser bondoso para conosco como também foi para os nossos maridos!”, exclamou Noemi emocionada. E acrescentou: “Sabe, esse homem, Boaz, é um de nossos parentes mais chegados, um dos nossos resgatadores”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Bem”, disse Rute, a moabita, “ele mesmo me disse para voltar e colher junto com os seus empregados até que terminassem toda a colheita”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Mas isso é maravilhoso!”, exclamou Noemi. “Faça o que ele disse. Fique junto com as empregadas dele durante toda a colheita; lá você estará muito mais segura que em qualquer outro campo onde poderiam molestá-la!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Rute fez o que Noemi sugeriu, e ficou com as servas de Boaz colhendo as espigas, até o fim da colheita de cevada e de trigo. E durante esse tempo, ficou morando com a sua sogra.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certo dia, Noemi, sua sogra, disse a Rute: “Minha filha, acho que está na hora de eu encontrar um marido e um casamento feliz para você.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sabe em quem estou pensando? Boaz, o senhor das servas com quem você esteve! Ele tem sido tão bom para nós, e é um parente próximo. Fiquei sabendo que hoje à noite ele estará debulhando a cevada na eira.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Faça o que vou lhe dizer: tome banho, perfume-se e vista a sua melhor roupa. Depois vá até o lugar onde Boaz está trabalhando, mas não deixe que Boaz a veja antes de terminar a refeição.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Preste atenção no lugar em que ele vai se deitar. Então aproxime-se, levante a coberta dos pés de Boaz e deite-se ali. Ele dirá a você o que você deve fazer”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Rute respondeu: “Está bem. Vou fazer tudo o que a senhora me disse”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E assim, naquela noite, Rute foi até o lugar onde debulhavam as espigas, seguindo à risca as instruções de sua sogra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois de Boaz ter comido e bebido, e estando já um pouco alegre, foi se deitar, perto de um monte de grãos. Caminhando silenciosamente, Rute se aproximou, descobriu os seus pés e se deitou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No meio da noite, Boaz acordou de repente, virou-se e ficou admirado de encontrar uma mulher deitada aos seus pés!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Quem é você?”, perguntou ele, assustado! “Sou eu, senhor, sua serva Rute”, respondeu ela. “Estenda a sua capa sobre a sua serva, pois o senhor é o meu resgatador”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“O SENHOR a abençoe, minha filha!”, exclamou Boaz. “Agora você está sendo mais bondosa para Noemi do que foi antes. Naturalmente, você deveria preferir um homem mais jovem, mesmo que ele fosse pobre. Apesar disso, você deixou de lado os seus desejos pessoais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora, minha filha, não se preocupe com nada. Eu vou cuidar de todos os detalhes para o casamento, pois toda a cidade sabe que você é uma mulher virtuosa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Existe um problema, porém. É verdade que sou o parente resgatador, mas há outro resgatador que é ainda mais chegado do que eu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Fique aqui durante a noite; pela manhã eu vou procurá-lo e conversar com ele. Se ele quiser resgatá-la, está bem; que a resgate. Mas, se ele não quiser, eu juro pelo SENHOR que eu a resgatarei. Agora deite-se e durma até o amanhecer”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, ela ficou deitada aos pés de Boaz até pela manhã, levantando-se antes do sol nascer, para não ser reconhecida, pois Boaz lhe havia dito: “Ninguém deve saber que uma mulher veio até aqui”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Traga-me a sua capa que está sobre você e segure-a”, disse Boaz a Rute. Ela a segurou e Boaz colocou na capa cerca de vinte e cinco quilos de cevada, como presente para Noemi, e a colocou sobre as costas de Rute, que voltou à cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Rute voltou à sua sogra, Noemi lhe perguntou: “Como foram as coisas, minha filha?” Então Rute lhe contou tudo o que aquele homem tinha feito,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e acrescentou: “Ele me deu esta cevada, dizendo: ‘Você não vai voltar com as mãos vazias para a sua sogra!’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Noemi, então, disse a Rute: “Espere um pouco, minha filha, até ficarmos sabendo o que vai acontecer, porque Boaz não vai descansar antes de resolver esse caso. E ele vai resolvê-lo ainda hoje”.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquela manhã, Boaz foi até o mercado e lá encontrou o parente resgatador de quem havia falado a Rute. Boaz o chamou e disse: “Meu amigo, venha até aqui e sente-se”. E se sentaram para conversar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Boaz chamou dez líderes da cidade e pediu a eles que servissem como testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois, disse ao resgatador: “Você conhece Noemi, que voltou da terra de Moabe. Ela pôs à venda a propriedade de Elimeleque, nosso irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Achei que devia falar com você a respeito disso, para você comprar a terra, tendo como testemunhas esses senhores dignos de confiança. Se você quiser resgatar essa propriedade, resgate-a, porque se não a comprar, eu a comprarei. O direito de comprar a terra pertence a você, e depois a mim”. O homem respondeu: “Está certo. Eu comprarei a propriedade”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Boaz lhe disse: “A compra da propriedade de Noemi e da moabita Rute requer também o seu casamento com Rute, para que ela tenha filhos que recebam o nome de seu falecido marido e herdem a terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Se é assim, eu não poderei comprá-la”, respondeu o resgatador. “O filho dela acabaria herdando a minha terra também; você poderá comprá-la. Eu não poderei fazê-lo!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquela época, quando alguém transferia o direito de compra, era costume tirar a sandália e entregá-la à outra pessoa; assim os negócios eram oficializados publicamente em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, ao dizer a Boaz: “Você pode comprá-la”, o homem tirou a sandália.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Boaz disse às testemunhas e ao povo que se tinham juntado à sua volta: “Vocês hoje são testemunhas de que estou comprando de Noemi toda a propriedade de Elimeleque, de Quiliom e de Malom,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e também adquiri o direito de me casar com Rute, a moabita, viúva de Malom, para que ela tenha um filho que leve o nome da família de seu falecido marido, e não desapareça dos registros da cidade. Vocês hoje são testemunhas disso!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todas as pessoas ali reunidas e as dez testemunhas confirmaram: “Somos testemunhas! Que o SENHOR faça essa mulher, que hoje se torna parte de sua família, tão fértil quanto Raquel e Lia, das quais descendeu toda a nação de Israel! E que você seja um grande homem em Efrata, e muito famoso em Belém!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Desejamos que, através de seu casamento com Rute, o SENHOR lhe dê uma família tão grande e ilustre quanto a de nosso antepassado Perez, o filho de Judá e Tamar”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, Boaz e Rute se casaram; Boaz teve relações com ela, e o SENHOR permitiu que ela engravidasse e desse à luz um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As mulheres de Belém disseram a Noemi: “Louvado seja o SENHOR, que hoje não a deixou sem resgatador! Desejamos que ele seja famoso em Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que devolva a você a juventude e que cuide de você quando chegar à sua velhice. Ele é o filho de sua nora que a ama muito, que foi melhor para você do que sete filhos”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Noemi tomou o menino no colo e ficou cuidando dele,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e as mulheres da vizinhança disseram: “Depois de tanto tempo, Noemi tem outro filho!”, e deram a ele o nome de Obede. Este foi o pai de Jessé e avô de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estes são os antepassados de Davi, começando por Perez: Perez gerou Hezrom;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Hezrom gerou Rão; Rão gerou Aminadabe;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aminadabe gerou Naasom; Naassom gerou Salmom;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Salmom gerou Boaz; Boaz gerou Obede;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Obede gerou Jessé; e Jessé gerou Davi.</para>
</usx>
