<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="ZEC" style="id">Zacarias (NBV)</book>
  <para style="h">Zacarias</para>
  <para style="toc1">Zacarias</para>
  <para style="toc2">Zacarias</para>
  <para style="toc3">ZC</para>
  <para style="mt1">Zacarias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas mensagens do SENHOR foram transmitidas ao profeta Zacarias, filho de Baraquias, neto de Ido, no oitavo mês do segundo ano do reinado de Dario:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“O SENHOR ficou muito irado com os seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso diga ao povo: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Voltem para mim, e eu me voltarei para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não sejam como seus antepassados, com os quais os primeiros profetas insistiram: ‘Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Deixem os seus maus caminhos e abandonem as suas más ações, disse o SENHOR. Mas eles não quiseram ouvir; não deram a mínima atenção”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Seus pais e os profetas daquela época já morreram há muito tempo,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas o que o SENHOR disse aos seus antepassados aconteceu, palavra por palavra, e eles foram severamente castigados. Depois de tudo aquilo, finalmente eles se arrependeram”. “O SENHOR dos Exércitos nos deu aquilo que merecíamos”, disseram. “Ele fez exatamente o que havia prometido fazer”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No vigésimo quarto dia do décimo primeiro mês, o mês de sebate, no segundo ano do reinado de Dario, a mensagem do SENHOR foi entregue ao profeta Zacarias, filho de Baraquias, neto de Ido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Numa visão, durante a noite eu vi um homem montado num cavalo vermelho, parado entre pés de murtas, num desfiladeiro. Atrás dele havia outros cavalos, vermelhos, malhados e brancos, cada um com seu cavaleiro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ao meu lado havia um anjo, e eu perguntei a ele: “Para que servem estes cavalos, senhor?” “Vou lhe mostrar”, ele me disse.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o cavaleiro do cavalo vermelho entre as murtas, que era o Anjo do SENHOR, me respondeu: “O SENHOR os mandou para observarem a terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aí os outros cavaleiros apresentaram seu relatório ao Anjo do SENHOR que estava entre as murtas: “Nós acabamos de observar a terra, e em toda parte há tranquilidade e paz”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao ouvir os relatórios, o Anjo do SENHOR orou: “Ó SENHOR dos Exércitos, há setenta anos a sua ira ferve contra Jerusalém e as cidades de Judá. Quanto tempo ainda vai demorar para o Senhor exercer a sua misericórdia?”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o SENHOR respondeu ao anjo que estava ao meu lado, com palavras de consolo e segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o anjo me disse: “Proclame para todos ouvirem esta mensagem do SENHOR dos Exércitos: ‘Vocês pensam que eu não me importo com o que aconteceu? Eu tenho muito amor por Jerusalém e Sião,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>mas estou muito irado com as nações pagãs que vivem ricas e tranquilas; eu estava apenas um pouco irado com o meu povo, mas essas nações fizeram que Jerusalém sofresse muito’.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso, assim declara o SENHOR: ‘Eu me voltarei para Jerusalém cheio de misericórdia; o meu templo será reconstruído e toda a cidade de Jerusalém junto com ele, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Repita a mensagem: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: ‘As minhas cidades voltarão a se encher de riquezas, e o próprio SENHOR voltará a consolar Sião. Ele fará de Jerusalém a sua cidade escolhida’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Olhei em outra direção e vi quatro chifres de animais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Que significam estes quatro chifres?”, perguntei ao anjo. Ele me respondeu: “Representam as quatro grandes nações que espalharam Judá, Israel e Jerusalém”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois disso, o SENHOR me mostrou quatro ferreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“O que estes quatro vieram fazer?”, perguntei. O anjo respondeu: “Eles vieram atacar as quatro nações que espalharam o povo judeu pelo mundo, a ponto de ninguém conseguir levantar a cabeça. Mas os ferreiros vão aterrorizar e quebrar os chifres das nações que se levantaram contra a terra de Judá e espalharam o seu povo”.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Voltei a levantar os meus olhos e vi um homem levando uma corda de medir.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Aonde você vai?”, perguntei. “Vou medir Jerusalém para saber seu comprimento e a sua largura”, ele disse.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o anjo que estava ao meu lado foi se encontrar com outro anjo que vinha em sua direção</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e lhe disse: “Corra e diga àquele jovem que um dia Jerusalém ficará tão cheia de gente que quase não haverá espaço para todos! Muitas pessoas morarão fora dos muros da cidade, junto com seus rebanhos e, apesar disso, estarão em perfeita segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Isso porque o SENHOR mesmo será uma muralha de fogo, protegendo Jerusalém e seus habitantes. Ele será a glória da cidade”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Atenção! Atenção! Fujam da terra do norte”, diz o SENHOR a todos os seus que foram levados para longe de sua terra. “Eu espalhei vocês aos quatro ventos”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Atenção, ó Sião! Fujam! Fujam agora mesmo, vocês que moram na cidade da Babilônia!”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O Senhor da glória me enviou para lutar contra as nações que os oprimiram, porque quem faz mal a vocês toca na menina dos olhos do Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu esmagarei essas nações com minhas próprias mãos, e os que são escravos serão os seus senhores! Quando isso acontecer, vocês saberão que foi o SENHOR dos Exércitos que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Cante de alegria, ó cidade de Sião! Porque venho morar com vocês”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, quando isso acontecer, muitas nações se converterão ao SENHOR e passarão a ser, também, meu povo. Eu morarei junto com elas, e então vocês saberão que foi o SENHOR dos Exércitos quem me enviou a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Judá será a herança do SENHOR na terra santa, porque mais uma vez o SENHOR escolherá Jerusalém e a abençoará.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Calem-se, cheios de respeito, diante do SENHOR, todos os homens, porque ele se levantou do seu santo lar.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Deus me mostrou, na minha visão, o sumo sacerdote Josué, em pé diante do Anjo do SENHOR. Satanás estava ali também, ao lado direito do Anjo, para acusar Josué.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o Anjo do SENHOR disse a Satanás: “Suas acusações são inúteis, Satanás. O SENHOR, que escolheu Jerusalém, o repreenda! Esse homem é como um tição tirado da fogueira”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As roupas de Josué estavam impuras enquanto continuava de pé diante do Anjo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o Anjo disse aos que estavam junto a ele: “Tirem as roupas impuras deste homem”. Depois voltou-se a Josué e disse: “Veja, eu removi o seu pecado e agora vou lhe dar roupas novas de festa”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em seguida o Anjo do Senhor disse: “Coloquem um turbante limpo em sua cabeça. Colocaram o turbante nele e o vestiram; e o anjo do Senhor continuava ali de pé.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Josué estava vestido, o Anjo do SENHOR falou solenemente ao sumo sacerdote, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos: ‘Se você observar cuidadosamente o que eu ordeno, andar nos meus caminhos e me obedecer fielmente, ficará sendo o responsável pelo meu templo, para conservá-lo sempre santo. Você poderá entrar na minha presença quando quiser, junto com estes que nos cercam.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“ ‘Portanto, ouça o que estou dizendo, sumo sacerdote Josué e todos os outros sacerdotes que estão com você! O que está acontecendo com vocês é uma antecipação das belas coisas que acontecerão no futuro. Vou enviar o meu servo, o Ramo Novo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Coloquei diante de Josué uma pedra com sete faces, e nessa pedra gravarei um nome’, diz o SENHOR dos Exércitos, ‘e tirarei os pecados desta terra num único dia’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>‘E depois disso’, diz o SENHOR dos Exércitos, ‘vocês todos viverão em paz e com muitas riquezas. Todos terão sua própria casa e poderão convidar seus amigos para assentar-se debaixo da sua videira e das figueiras’ ”.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, o anjo que conversava comigo me acordou, como se eu tivesse estado dormindo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“O que é que você está vendo agora?”, ele perguntou. Eu respondi: “Vejo um castiçal dourado, com sete lâmpadas. Acima do castiçal há um vaso de azeite que abastece as lâmpadas, deixando o azeite correr por sete tubos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E há duas oliveiras junto ao vaso, uma à direita e outra à esquerda”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“O que é isto, senhor?”, eu perguntei ao anjo que falava comigo, “o que significa?”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o anjo perguntou: “Você não sabe mesmo?” Eu respondi: “Não, meu senhor. Não sei”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então ele me disse: “Esta é a mensagem do SENHOR a Zorobabel: ‘Não é pela força, nem pela violência que vocês vencerão. Será pelo meu Espírito’, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Portanto, não há obstáculo, por maior que seja, que possa parar Zorobabel! Todos os obstáculos cairão diante dele, e Zorobabel colocará a pedra principal deste templo. E o povo vai gritar: “Só pela graça de Deus é que fizemos tudo isso!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Uma outra mensagem que recebi do SENHOR dizia o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Zorobabel colocou os alicerces do templo e vai completá-lo. Assim vocês vão saber que estas mensagens vieram do SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Não desprezem esse começo humilde, porque vocês se alegrarão vendo o trabalho começar, e a pedra principal nas mãos de Zorobabel”. Então ele me disse: “As sete lâmpadas do castiçal representam os olhos do SENHOR que veem tudo o que se passa na terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então eu perguntei sobre as duas oliveiras que estavam junto ao castiçal,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e sobre os dois ramos de oliveira pelos quais corria o azeite, que caía em duas vasilhas por dois tubos dourados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Você não sabe?”, perguntou ele. E eu respondi: “Não, meu senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então ele me disse: “Eles representam os dois ungidos que o Senhor usa para cumprir a sua vontade na terra”.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Levantei outra vez os olhos e vi um rolo de pergaminho voando pelo ar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“O que é que você está vendo?”, me perguntou o anjo. “Um rolo de pergaminho que voa!”, respondi. “Deve ter nove metros de comprimento por quatro e meio de largura!”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Esse rolo”, disse o anjo, “representa a maldição que Deus mandou sobre toda a terra. Nele está escrito que todos os que roubam, mentem e fazem juízos falsos serão expulsos, de acordo com essa maldição.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: ‘Vou lançar essa maldição sobre a casa de cada ladrão e de todas as pessoas que juram falsamente pelo meu nome. Minha maldição permanecerá sobre a casa deles e a destruirá’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois disso, o anjo me deixou sozinho por algum tempo, mas voltou e me disse: “Olhe para cima! Há alguma coisa voando pelo céu!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“O que é aquilo?”, eu perguntei. Ele respondeu: “É um grande cesto com o pecado que se espalhou por toda a terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>De repente a tampa de chumbo do cesto foi levantada, e eu pude ver uma mulher sentada dentro do cesto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O anjo explicou: “Essa mulher representa a maldade”. Quando disse isso, empurrou a mulher para o fundo do cesto e o tampou novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então eu vi duas mulheres voando em nossa direção. As suas asas pareciam asas de cegonha. Apanharam o cesto e o carregaram pelos ares.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando vi tudo isso, perguntei ao anjo: “Para onde estão levando o cesto?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele respondeu: “Para a Babilônia, seu verdadeiro lugar. Lá ela terá um templo e colocarão o cesto num pedestal”.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então voltei a olhar para cima e vi quatro carros de guerra que saíam de entre dois montes de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O primeiro carro era puxado por cavalos vermelhos, o segundo por cavalos pretos,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o terceiro por cavalos brancos e o quarto por cavalos malhados. Todos eram fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sem entender, perguntei ao anjo: “Quem são estes, meu senhor?”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O anjo me respondeu: “Estes são os quatro espíritos celestiais que estão sempre à disposição do Senhor de toda a terra. Estão partindo para cumprir suas ordens.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O carro de guerra puxado pelos cavalos pretos irá para a terra do Norte, e o que é puxado pelos cavalos brancos logo o seguirá, ao passo que os cavalos malhados irão para o Sul”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os fortes cavalos estavam avançando, impacientes para percorrer a terra de alto a baixo, e assim o anjo ordenou: “Vão! Percorram toda a terra”. Os cavalos partiram imediatamente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o SENHOR me chamou e disse: “Os que foram para a terra do Norte cumpriram o meu castigo e acalmaram o meu Espírito contra aquela terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Numa outra mensagem, o SENHOR me disse:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Os exilados Heldai, Tobias e Jedaías vão trazer presentes de prata e de ouro que os judeus prisioneiros na Babilônia mandaram. No mesmo dia em que eles chegarem, vá encontrá-los na casa de Josias, filho de Sofonias, onde eles se hospedarão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Receba os presentes que trouxeram e faça uma coroa com a prata e o ouro. Depois disso, coloque a coroa sobre a cabeça do sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Diga a ele que o SENHOR dos Exércitos afirmou: ‘Você é o homem, cujo nome é Ramo Novo. Ele brotará das suas próprias raízes e edificará o templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele construirá o templo do SENHOR. É a ele que pertence o título de Rei. Ele será ao mesmo tempo Rei e Sacerdote e vai realizar as duas funções perfeitamente!’</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois disso, coloque a coroa no templo do SENHOR, para honrar aqueles que a ofereceram, Heldai, Tobias, Jedaías e também Josias, filho de Sofonias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Esses três representam as pessoas que virão de longe para reconstruir o templo do SENHOR. Quando isso acontecer, vocês saberão que as minhas mensagens vieram do SENHOR dos Exércitos. Mas nada disso acontecerá se vocês não obedecerem de coração os mandamentos do SENHOR, o seu Deus’ ”.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR me enviou outra mensagem, no quarto ano do reinado de Dario, no quarto dia do nono mês, o mês de quisleu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os judeus da cidade de Betel haviam mandado um grupo de homens liderados por Sarezer, o chefe do pessoal do palácio real, e Regém-Meleque, ao templo do SENHOR em Jerusalém para buscar a ajuda do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e para perguntarem aos sacerdotes do templo do SENHOR dos Exércitos e aos profetas se deveriam continuar com seu costume tradicional de jejuar e chorar no quinto mês, como já vinham fazendo há tantos anos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Foi esta a resposta do SENHOR dos Exércitos que veio por meu intermédio:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Quando vocês voltarem a Betel, digam a todo o povo e aos sacerdotes de lá: ‘Durante os setenta anos de cativeiro, quando vocês jejuavam e choravam, no quinto e no sétimo mês, estavam mesmo deixando de lado os seus pecados e se voltando para mim?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E mesmo agora, vocês só pensam em satisfazer seus próprios desejos quando comem e bebem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Há muitos anos, quando Jerusalém era uma cidade rica e o Neguebe e a Sefelá viviam cheios de gente, os profetas avisaram aos judeus que essa mesma atitude acabaria por destruí-los, e isso de fato aconteceu’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então a seguinte mensagem do SENHOR foi dada a Zacarias:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Sejam honestos e corretos, não aceitem gorjetas desonestas e sejam bondosos e saibam perdoar a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Parem de oprimir as viúvas e os órfãos, os estrangeiros e os pobres, e parem de planejar coisas ruins uns contra os outros”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Seus antepassados não quiseram ouvir esta mensagem. Rebeldemente viraram as costas para mim e taparam os ouvidos para não ouvir!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Endureceram seus corações e não ouviram as palavras que o SENHOR dos Exércitos ordenou, as leis que foram reveladas a eles pelo seu Espírito por meio dos antigos profetas. Foi por isso que a terrível ira do SENHOR dos Exércitos veio sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Eu os chamei, mas eles se recusaram a ouvir. Por isso, quando gritarem por mim, pedindo socorro, eu também não os ouvirei”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Como um vendaval eu os espalhei entre as nações mais distantes. A terra em que viviam virou um deserto; ninguém passava por ela. A terra agradável ficou deserta e vazia”.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A mensagem do SENHOR veio a mim outra vez:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Tenho grande zelo por Sião; estou terrivelmente zangado com o que os inimigos de Jerusalém fizeram à cidade”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Voltarei para Sião, a minha terra, e morarei em Jerusalém. Então Jerusalém será chamada ‘A Cidade Fiel’, e o monte do SENHOR dos Exércitos será chamado ‘O Monte Santo’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Jerusalém terá paz e prosperidade por tanto tempo que mais uma vez haverá homens e mulheres idosos que se sentarão nas praças e andarão lentamente pelas ruas, apoiados em suas bengalas,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e as ruas e praças da cidade estarão sempre cheias de meninos e meninas brincando.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos diz: “Mesmo que isso pareça impossível para vocês, remanescente do povo, para mim isso é algo muito simples”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Vocês podem ficar certos de que vou salvar o meu povo, os que foram espalhados para o oriente e os que foram levados para o ocidente. Onde quer que estejam, eu os salvarei!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu os trarei de volta à sua terra, para viverem seguros em Jerusalém. Eles serão o meu povo e eu serei o seu Deus, justo e verdadeiro, e que perdoa os seus pecados!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Fortaleçam as suas mãos para que o templo seja construído! Vocês já ouviram o bastante! Desde que começaram a lançar os alicerces do templo do SENHOR dos Exércitos, vêm ouvindo os profetas contarem das bênçãos que esperam por vocês quando terminarem de construir.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Antes de começar a construção não havia empregos, nem salários, nem segurança. Quem saísse da cidade não sabia sequer se iria voltar por causa dos seus adversários, porque eu tinha colocado cada um contra o seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas agora não vou mais tratar com o remanescente deste povo como fiz no passado”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Agora estou semeando a paz e o bem-estar entre vocês. As suas plantações produzirão bastante. As videiras ficarão carregadas de saborosas uvas. O solo será fértil e haverá toda a chuva de que os lavradores precisam. Todas essas bênçãos serão oferecidas ao remanescente deste povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Até agora, quando os povos queriam ofender alguém, diziam: ‘Que Deus os castigue como castigou o povo de Judá e de Israel’. Mas isso acabou. Eu vou salvar vocês, e vocês serão uma bênção. Por isso, não tenham medo nem desanimem!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Eu os abençoarei com certeza. E não pensem que vou mudar de ideia. Fiz o que havia prometido quando seus antepassados me enfureceram”, diz o SENHOR dos Exércitos, “e disse que os castigaria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também agora decidi abençoar o povo de Jerusalém e de Judá e não mudarei a minha decisão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O que vocês precisam fazer é o seguinte: Falem sempre a verdade. Julguem com honestidade e retidão nos seus tribunais. Vivam em paz com todos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não façam planos para prejudicar outras pessoas. Não jurem falsamente, porque eu odeio todas essas coisas!”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E o SENHOR dos Exércitos me deu outra mensagem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Os jejuns e dias de choro, que vocês têm observado no quarto mês, bem como os do quinto, do sétimo e do décimo mês chegaram ao fim. Eles vão se transformar em festas de alegria para o povo de Judá, se vocês amarem a verdade e a paz”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Gente de todo o mundo fará viagens a Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>que ficará cheia de pessoas de muitas outras cidades, que virão assistir às festas. Amigos que moram longe se encontrarão e combinarão: ‘Vamos a Jerusalém pedir ao SENHOR que nos abençoe e seja bom para nós. Venha! Eu já estou indo, vamos agora!’</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Sim, muita gente, até as nações poderosas virão a Jerusalém para pedir a ajuda e a bênção do SENHOR dos Exércitos”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Naqueles dias, dez homens de países diferentes se agarrarão às barras das vestes de um judeu e dirão: ‘Por favor, nós queremos ir com você, porque ouvimos que Deus está com você’ ”.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta mensagem fala acerca da maldição que Deus lançou contra as terras de Hadraque e Damasco, porque o SENHOR vigia de perto todos os homens, do mesmo modo que vigia todas as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Hamate, próxima a Damasco, já está condenada. Tiro e Sidom também, apesar de toda a sua sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Apesar de Tiro possuir muitas fortalezas e soldados bem armados, apesar de ser tão rica que a prata e o ouro valem menos que pó,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>o SENHOR vai destruir suas riquezas e jogar as fortalezas de Tiro dentro do mar. A cidade será incendiada e totalmente arrasada pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ao ver isso, Ascalom ficará com muito medo. Em Gaza o desespero causará enorme confusão, e o povo de Ecrom ficará cheio de terror porque todas essas cidades esperavam que Tiro acabasse com o avanço do inimigo. Agora suas esperanças desapareceram. Gaza será conquistada, o seu rei será morto e Ascalom ficará completamente deserta.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os estrangeiros tomarão posse de Asdode, e eu acabarei com o orgulho dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles não vão mais comer carne com sangue ou outra comida proibida. Todas as pessoas que restarem adorarão ao SENHOR e se tornarão uma nova família do povo de Israel. Os filisteus de Ecrom se casarão com israelitas, como os jebuseus fizeram há tanto tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cercarei o meu templo de proteção, para impedir os exércitos invasores de atacarem Israel. Vou vigiar de perto os seus movimentos e os manterei longe de Israel. Nenhum opressor passará por cima do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Alegre-se muito, ó filha de Sião! Grite de felicidade, Jerusalém! Vejam todos, o seu Rei está chegando! Ele é o justo, o vencedor, humilde e vem montado num jumento, um jumentinho, filho de jumenta!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele vai acabar com os carros de guerra de Israel e os cavalos de Jerusalém, e os arcos usados na batalha serão destruídos. Ele trará paz a todos os povos do mundo. O seu reino irá de mar a mar, do rio Eufrates aos confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu libertarei os seus prisioneiros de um poço seco, por causa da minha aliança que fiz com vocês, selada com sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Voltem para a fortaleza, vocês que são prisioneiros. Aqui há esperança; pois hoje eu prometo dar duas vezes mais bênçãos do que as tristezas que vocês passaram!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Judá, você é o meu arco! Israel, você é a minha flecha! Os filhos de Sião serão a minha espada, a espada de um valente soldado, atacando os filhos da Grécia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR dirigirá o seu povo na batalha! As suas flechas cortarão o ar como relâmpagos. O SENHOR tocará a trombeta de guerra e avançará contra seus inimigos, como os redemoinhos que vêm do deserto do Sul.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos defenderá o seu povo, e eles dominarão seus inimigos, pisando-os com os pés. Eles sentirão o gosto da vitória, gritarão excitados pelo vinho e derramarão o sangue dos seus inimigos; o sangue fluirá como o sangue de um sacrifício derramado sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR, o seu Deus os salvará naquele dia, como o pastor cuida das suas ovelhas. Eles brilharão em sua terra como as joias cintilantes de uma coroa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tudo vai ser belo e maravilhoso! Vai haver tanto alimento para o povo que o trigo dará força aos rapazes, e o vinho novo fortalecerá as moças.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Peça ao SENHOR chuva na primavera, e ele responderá com relâmpagos e aguaceiros. Todos os campos se tornarão verdes e viçosos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>As promessas dos adivinhadores são um monte de mentiras bobas. Promessas assim não adiantam nada; nunca se realizam. Judá e Israel andam perdidos como ovelhas, e todos os atacam porque não há pastor para protegê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“A minha ira contra os seus pastores, seus líderes, está fervendo e eu os castigarei. O SENHOR dos Exércitos chegou para ajudar o seu rebanho, o povo de Judá. E farei dele um povo forte e orgulhoso, como um corajoso cavalo na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Do meio dele surgirá a pedra de esquina, a estaca que firma a tenda da esperança, o arco que vence as batalhas, os governantes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O povo de Judá será valente como guerreiros que pisam com os pés os seus inimigos na lama. O SENHOR está do lado deles na luta, e assim derrotarão os inimigos montados a cavalo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Eu fortalecerei a tribo de Judá, e salvarei a casa de José. Eu os restabelecerei porque os amo. E será como se eu nunca os tivesse rejeitado, porque eu sou o SENHOR, o seu Deus, e responderei às suas orações.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os homens de Israel serão como guerreiros valentes. Serão alegres como quem tomou bom vinho. Seus filhos também verão a bondade do SENHOR e ficarão contentes. Os seus corações se alegrarão no SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando assobiar para eles, virão correndo porque eu os comprei novamente para mim. Eles serão novamente tão numerosos como antes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Embora eu os tenha espalhado entre as nações e povos distantes, eles se lembrarão de mim. Viverão com seus filhos e voltarão para a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu os trarei de volta do Egito e da Assíria e os levarei para as terras de Gileade e do Líbano. Crescerão tanto que não haverá espaço para todos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles atravessarão em segurança o mar da angústia, porque eu vou segurar as ondas. O rio Nilo secará, o orgulho da Assíria será abatido e o poder do Egito se acabará”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR diz ainda: “Eu fortalecerei o meu povo com o meu poder, e andarão em meu nome”.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abra as suas portas, ó Líbano, para que o fogo acabe com os seus cedros.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Chorem, ciprestes, porque os cedros foram derrubados. Os cedros mais altos e majestosos caíram. Chorem e gemam, carvalhos de Basã, pois a mata densa está sendo derrubada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ouçam o lamento dos pastores, porque os seus formosos pastos foram destruídos. Ouçam os jovens leões rugindo, porque o belo vale do Jordão foi destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim diz o SENHOR meu Deus: “Vá arranjar emprego como pastor de um rebanho que está destinado para a matança,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porque os compradores do meu rebanho o matam e eles não foram castigados por isso. ‘Graças a Deus, ficamos ricos!’, dizem aqueles que vendem o rebanho. Os seus próprios pastores não têm piedade dele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E eu também não terei mais pena dos habitantes dessa terra”, diz o SENHOR, “e os deixarei cair nas garras de seus líderes malvados e dos seus reis. Eles transformarão a terra em um deserto, e eu não livrarei o meu povo das suas mãos”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu me tornei o pastor do rebanho que ia ser morto, as pobres ovelhas do rebanho. Então apanhei duas varas para fazer meu serviço de pastor das ovelhas de corte. E dei às varas os nomes “Graça” e “União” e com elas pastoreei o rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em apenas um mês eu me livrei dos seus três pastores, mas me cansei das ovelhas, e elas me detestam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, eu lhes disse: “Não vou mais ser o seu pastor. Se quiserem morrer, morram. Se alguém as matar, não me importa. E as que sobrarem, comam a carne umas das outras!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Peguei a minha vara “Graça” e quebrei-a ao meio, mostrando que eu tinha desfeito a minha aliança que tinha feito com todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, acabou a aliança naquele dia. Então os que assistiam a tudo o que se passava compreenderam que o SENHOR lhes estava mostrando alguma coisa através do que eu tinha feito.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E eu disse a eles: “Se vocês acham que é justo, paguem o meu salário; mas, se não quiserem pagar, não me paguem”. E assim eles me pagaram com trinta moedas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o SENHOR me ordenou: “Lance isto ao oleiro, esse preço fabuloso pelo qual me avaliaram!” Peguei as trinta moedas de prata, e as lancei ao oleiro, no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois disso, quebrei minha segunda vara, que chamei “União”, para mostrar que o laço de união entre Judá e Israel tinha quebrado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Foi então que o SENHOR me ordenou: “Procure um novo emprego como pastor. Dessa vez faça o papel de um pastor mau e insensato.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu darei a esta nação um pastor que não vai cuidar das ovelhas que estiverem em perigo, nem se importará com aquelas que se perderam. Não curará as feridas, nem alimentará as ovelhas saudáveis. Em vez disso, ele comerá a carne das ovelhas mais gordas, arrancando os cascos delas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ai desse pastor insensato; ele abandonou o rebanho e será castigado. Que a espada fira o seu braço direito e fure o seu olho direito. Que o seu braço fique paralisado, e o seu olho cego!”</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a palavra do Senhor para Israel. Anúncio do SENHOR que estendeu os céus, colocou os alicerces da terra e formou o espírito do homem dentro dele:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Eu farei de Jerusalém uma taça de vinho que embriague todas as nações vizinhas que mandarem seus exércitos cercarem Judá e Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jerusalém será uma pedra pesada. Embora as nações se unam para tentar tirá-la do seu lugar, acabarão sendo esmagadas pela pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Naquele dia”, diz o SENHOR, “farei com que os cavalos fiquem apavorados e os cavaleiros loucos. Tomarei conta do povo de Judá, mas cegarei os cavalos dos seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As famílias dos judeus dirão umas às outras: ‘O povo de Jerusalém achou força no SENHOR dos Exércitos, o seu Deus!’</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Naquele dia farei das famílias de Judá um pequeno fogo que queima uma grande floresta, como uma pequena tocha entre os gravetos. Eles incendiarão as nações vizinhas a Leste e a Oeste, enquanto o povo de Jerusalém permanece seguro em sua própria cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“O SENHOR salvará primeiro as tendas de Judá, para que a honra dos habitantes de Jerusalém e da família real de Davi não seja superior à de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR protegerá os habitantes de Jerusalém: o mais fraco entre eles será forte e valente como o rei Davi! A família real será como Deus, como o Anjo do SENHOR que irá diante deles!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Naquele dia o meu plano é destruir todas as nações que marcharem contra Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então derramarei o espírito de ação de graça e de oração sobre a família de Davi e sobre todo o povo de Jerusalém, e todos olharão para aquele a quem atravessaram com a lança. Vão chorar por causa dele como uma família chora a morte do filho único, e todos ficarão tão tristes como se tivessem perdido o filho mais velho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquele dia o choro em Jerusalém vai ser ainda maior do que quando o povo, cheio de tristeza, lamentou a morte do bom rei Josias, que foi morto na batalha do vale de Megido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todo o povo de Israel vai chorar; cada família separadamente chorará: a família dos descendentes de Davi, a família dos descendentes de Natã,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a família dos descendentes de Levi, a família dos descendentes de Simei,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e todas as demais famílias. Cada família vai chorar em particular, os maridos separados das esposas.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Naquele dia haverá uma fonte que jorrará para o povo de Israel e os habitantes de Jerusalém, para limpá-los de todos os seus pecados e impurezas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o SENHOR dos Exércitos declara: “Naquele dia acabarei com qualquer adoração aos ídolos da terra de Israel. Até os nomes dos ídolos serão esquecidos. Todos os falsos profetas e o espírito da impureza serão eliminados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém quiser começar novamente a profetizar falsamente, seu próprio pai e sua mãe lhe dirão: ‘Você deve morrer, porque está profetizando mentiras no nome do SENHOR’. Quando ele profetizar, os próprios pais o matarão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Naqueles dias nenhum profeta vai contar vantagem e se envergonhará de sua visão profética. Ninguém vai usar roupas de profeta para tentar enganar o povo!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E se perguntarem a alguém se é profeta, ele responderá: ‘Eu? Eu não sou profeta. Sou lavrador; trabalho no campo desde criança’.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, se alguém lhe perguntar: ‘E onde você arranjou essas cicatrizes no peito e nas costas?’, ele responderá: ‘É que eu me meti numa briga na casa de uns amigos!’</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Acorde, ó espada, ataque o meu pastor, o homem que é o meu companheiro”, diz o SENHOR dos Exércitos. “Fira o pastor, e as ovelhas se espalharão, mas eu voltarei para cuidar das pequeninas e consolá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dois terços do povo de Israel serão mortos, mas sobrará um terço sobre a terra”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu farei essa terça parte passar pelo fogo e a purificarei, como o ouro e a prata que são purificados pelo fogo. Eles confiarão em mim e invocarão o meu nome. Eu os ouvirei e direi: ‘Vocês são o meu povo’, e eles dirão: ‘O SENHOR é nosso Deus’.”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Fiquem atentos, porque o Dia do SENHOR está se aproximando. Nesse dia o Senhor reunirá as nações para lutarem contra Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A cidade será conquistada, as casas saqueadas, as mulheres violentadas e metade da população será levada para o cativeiro. A outra metade ficará em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o SENHOR aparecerá, totalmente preparado para a guerra, pronto para lutar contra essas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naquele dia, os seus pés pisarão o monte das Oliveiras, que fica a leste de Jerusalém. O monte se dividirá ao meio, formando um vale muito largo, de Leste a Oeste; metade do monte se deslocará para o Norte e metade para o Sul.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vocês escaparão pelo vale, porque ele se estenderá até os portões da cidade. Sim, vocês fugirão como o povo de Israel fugiu do terremoto, no tempo de Uzias, rei de Judá. Então o SENHOR, o meu Deus, virá com todos os seus santos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naquele dia não haverá mais calor nem frio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Só o SENHOR sabe como isso vai acontecer! Não vai haver o dia e a noite como sempre houve — mesmo à noite haverá claridade!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em Jerusalém haverá uma fonte de águas frescas que fluirão. As águas dessa fonte correrão para o mar Morto e para o mar Mediterrâneo, tanto no inverno como no verão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR será Rei em toda a terra. Naquele dia haverá apenas um SENHOR e o seu nome será o único nome.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Toda a terra, desde Geba, a fronteira norte de Judá, até Rimom, a fronteira sul de Judá, se transformará numa enorme planície. Mas Jerusalém ficará no seu lugar elevado, indo desde a porta de Benjamim até o lugar da velha Porta; daí até a porta da Esquina, e desde a torre de Hananeel aos tanques de prensar uvas do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jerusalém será habitada, finalmente, em segurança; nunca mais será amaldiçoada ou destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR mandará uma praga contra todos os que lutaram contra Jerusalém. Eles se transformarão em cadáveres ambulantes, com a carne apodrecendo. Os seus olhos secarão em suas órbitas, e as suas línguas apodrecerão nas bocas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR deixará as nações completamente confusas e apavoradas. Soldados de um mesmo exército vão lutar uns contra os outros, e se matarão com as próprias mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todo o povo de Judá estará lutando em Jerusalém. Toda a riqueza das nações vizinhas será recolhida — grandes quantidades de ouro e prata, e belas roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A mesma praga matará os cavalos, as mulas, os camelos, os jumentos e todos os outros animais dos acampamentos do inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>No final, os que, entre as nações que atacaram Jerusalém, sobreviverem à praga subirão a Jerusalém de ano em ano para adorar o Rei, o SENHOR dos Exércitos, para celebrar a festa dos tabernáculos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E se uma nação do mundo não for a Jerusalém para adorar o Rei, o SENHOR dos Exércitos, não haverá chuva na sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se o povo do Egito não quiser vir, não terá chuva.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, o Egito e qualquer outra nação serão castigados se recusarem a vir a Jerusalém para a festa de gratidão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia, os sinos dos cavalos terão gravadas as seguintes palavras: “Propriedade Sagrada”. As panelas do templo do SENHOR serão tão santas como as bacias que ficam ao lado do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A verdade é que todas as panelas e vasilhas de Judá e Jerusalém serão consagradas ao SENHOR dos Exércitos. Todos os que vierem adorar poderão usar essas vasilhas para cozinhar os seus sacrifícios. Naquele dia, não haverá comerciantes no templo do SENHOR dos Exércitos!</para>
</usx>
