<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="2CO" style="id">2 Coríntios (KJA)</book>
  <para style="h">2 Coríntios</para>
  <para style="toc1">2 Coríntios</para>
  <para style="toc2">2 Coríntios</para>
  <para style="toc3">2CO</para>
  <para style="mt1">2 Coríntios</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, apóstolo de Jesus Cristo pela vontade de Deus, e o irmão Timóteo, à Igreja de Deus em Corinto, com todos os santos, em toda a Acaia;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>graça e paz sejam convosco, da parte de Deus nosso Pai e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bendito seja o Deus e Pai de nosso Senhor Jesus Cristo, Pai das misericórdias e Deus de toda consolação,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>que nos consola em todas as nossas tribulações, para que também sejamos capazes de consolar os que passam por qualquer tribulação, por intermédio da consolação com que nós mesmos somos consolados por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porquanto, da mesma maneira como os sofrimentos de Cristo transbordam sobre nós, igualmente por meio de Cristo transborda a nossa consolação.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ora, se somos atribulados, é para vossa consolação e salvação; se somos consolados é, pois, para vossa consolação, a qual vos proporciona perseverança, a fim de que suporteis as mesmas aflições que nós também estamos passando.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E a nossa esperança a vosso respeito está firme, visto que sabemos que sois participantes dos sofrimentos e, de igual forma, o sereis da consolação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Irmãos, não desejamos que desconheçais as tribulações que atravessamos na província da Ásia, as quais foram muito acima da nossa capacidade de suportar, de tal maneira que chegamos a perder a esperança da própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De fato, já tínhamos sobre nós a sentença de morte, para que não confiássemos em nós mesmos, mas somente em Deus, que ressuscita os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele nos livrou e seguirá nos livrando de tão horrível perigo de morte. É nele que depositamos toda a nossa fé que continuará nos livrando,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>contando também com a ajuda das vossas orações por nós, para que, pelo favor que nos foi concedido pela intercessão de muitos; da mesma forma, por muitos, sejam oferecidas ações de graças a nosso respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esta é a nossa glória: o testemunho da nossa consciência de que temos nos conduzido no mundo, especialmente em nosso relacionamento para convosco, em santidade e sinceridade que vêm de Deus, não em sabedoria carnal, mas de acordo com a graça de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>pois absolutamente nada vos escrevemos além dos assuntos que ledes e bem entendeis; e espero que os compreendais de forma plena,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>assim como também já em parte nos compreendestes, de que somos o vosso motivo de orgulho, assim como sereis o nosso no Dia do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Confiando nisso, e para que recebêsseis um segundo benefício, planejei primeiro visitá-los</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>durante a viagem para a Macedônia, e de lá voltar até vós, e por vosso intermédio ser enviado à Judéia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Será que ao planejar assim, o fiz com leviandade? Ou será que, ao tomar decisões, tenho agido de forma carnal, comprometendo-me ao mesmo tempo com “sim” e “não”?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Entretanto, como Deus é fiel, a nossa palavra em relação a vós certamente não é “sim” e “não” ao mesmo tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porquanto, Jesus Cristo, o Filho de Deus, que entre vós foi anunciado por nós, isto é, por mim, Silvano e Timóteo, seguramente não foi um “sim” e “não”, mas nele sempre existiu o “sim”;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois, tantas quantas forem as promessas de Deus, todas têm em Cristo o “sim”. Por isso, por intermédio dele, o “Amém” é proclamado por nós para a glória de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ora, é Deus quem faz com que nós e vós permaneçamos firmes em Cristo. Ele nos ungiu,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>nos selou como sua propriedade e fez habitar o seu Espírito em nossos corações como garantia de tudo o que está por vir.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Portanto, invoco a Deus por minha testemunha de que foi para vos poupar que não voltei a Corinto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não que tenhamos domínio sobre a vossa fé, mas sim como vossos cooperadores para que tenhais alegria, pois é pela fé que estais firmados.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sendo assim, decidi que não mais iria visitá-los com tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois, se os entristeço, quem me alegrará senão vós, a quem eu tenho entristecido?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Escrevi como escrevi para que, quando eu for, não seja amargurado por aqueles que deveriam alegrar-me. Quanto a todos vós, eu estava convencido de que a minha alegria é a de todos vós.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porquanto, vos escrevi em meio a grande aflição e angústia de coração, e com muitas lágrimas, não para constrangê-los, mas para que soubessem como é profundo o amor fraternal que alimento por vós.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se um de vós tem causado tristeza, não tem entristecido somente a mim pessoalmente, mas, em parte, para não ser severo demais, a todos vós.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, a punição que foi imposta pela maioria a essa tal pessoa é suficiente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, todavia, deveis perdoar e encorajá-lo, para que não seja dominado por amargura excessiva.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, insisto convosco que confirmeis o vosso amor fraternal para com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Foi também por esse motivo que vos escrevi, ou seja, saber se, por meio dessa prova, seríeis obedientes em tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se perdoardes alguma coisa a alguém, também eu perdôo; e aquilo que perdoei, se é que havia alguma falta a ser perdoada, perdoei na presença de Cristo, por amor de vós,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>a fim de que Satanás não tivesse qualquer vantagem sobre nós; pois não ignoramos as suas artimanhas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando cheguei a Trôade para pregar o Evangelho de Cristo, ainda que essa porta me tivesse sido aberta pelo Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>não tive plena paz em meu espírito, porque não encontrei ali meu amado irmão Tito. Por isso, me despedi deles e rumei para a Macedônia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Contudo, graças a Deus, que sempre nos conduz vitoriosamente em Cristo, e por nosso intermédio exala em toda parte o bom perfume do seu conhecimento;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>porque para Deus somos o aroma de Cristo entre os que estão sendo salvos e mesmo para com os que estão perecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Para estes últimos, somos cheiro de morte para a morte, mas para aqueles outros, a boa fragrância de vida para vida. Mas quem são os que estão capacitados para essas verdades?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao contrário de muitos pregadores, não somos mercenários da Palavra de Deus, mas anunciamos a Cristo com sinceridade, da parte de Deus e na sua presença.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Será que com isso estamos tentando nos recomendar novamente a nós mesmos? Será que necessitamos, como alguns, de cartas de recomendação para vós ou de vossa parte?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vós mesmos sois a nossa carta, escrita em nosso coração, conhecida e lida por todos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vós mesmos tendes demonstrado que sois uma carta de Cristo, resultante de nosso ministério, escrita não com tinta, mas com o Espírito do Deus vivo, não em tábuas de pedra, mas em tábuas de corações humanos!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E é por intermédio de Cristo que temos tamanha confiança em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não que possamos reivindicar qualquer coisa com base em nossos próprios méritos, mas a nossa capacidade vem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele nos capacitou para sermos ministros de uma nova aliança, não da letra, mas do Espírito; porquanto a letra mata, mas o Espírito vivifica!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Com letras sobre pedras foi gravado o ministério que trouxe a morte; no entanto, esse ministério veio com tamanha glória que os filhos de Israel não conseguiam sequer fixar os olhos na face de Moisés, por causa do resplendor do seu rosto, mesmo que esse brilho estivesse se desvanecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não será o ministério do Espírito muito mais glorioso?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ora, se o ministério que trouxe a condenação era glorioso, quanto mais ainda será o ministério que produz a justificação!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porquanto o que no passado foi glorioso, agora não tem o mesmo esplendor, quando comparado com essa glória insuperável.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E se o esplendor que estava dissipando se manifestou em glória, quanto maior será a glória do que permanece!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sendo assim, visto que temos essa qualidade de fé, expressamos muita confiança.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não somos como Moisés, que se cobria com um véu sobre a face para que os filhos de Israel não observassem que o resplendor em seu rosto estava se dissipando.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, por isso, a mente dos israelenses se fechou, pois até hoje o mesmo véu permanece quando é lida a antiga aliança. Não foi retirado, porquanto é somente em Cristo que ele pode ser removido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De fato, até nossos dias, quando Moisés é lido, um véu cobre seus corações!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Contudo, quando alguém se converte ao Senhor, o véu é retirado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O Senhor é o Espírito; e onde quer que o Espírito esteja, ali há liberdade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas todos nós, que com a face descoberta contemplamos, como por meio de um material espelhado, a glória do Senhor, conforme a sua imagem estamos sendo transformados com glória crescente, na mesma imagem que vem do Senhor, que é o Espírito.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, tendo este ministério pela misericórdia que nos foi outorgada, não desanimamos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pelo contrário, rejeitamos os procedimentos secretos e vergonhosos; não fazemos uso de qualquer tipo de engano, nem torcemos a Palavra de Deus. Mas, por meio do claro ensino público da verdade, recomendamo-nos à consciência de todas as pessoas, perante a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contudo, se o nosso evangelho está encoberto, para os que estão perecendo é que está encoberto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O deus, desta presente era perversa, cegou o entendimento dos descrentes, a fim de que não vejam a luz do Evangelho da glória de Cristo, que é a imagem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois não pregamos a nós mesmos, mas a Jesus Cristo, o Senhor, e a nós mesmos como vossos servos por causa de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porquanto foi Deus quem ordenou: “Das trevas resplandeça a luz!”, pois Ele mesmo resplandeceu em nossos corações, para iluminação do conhecimento da glória de Deus na face de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Temos, porém, esse tesouro em vasos de barro, para demonstrar que este poder que a tudo excede provém de Deus e não de nós mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sofremos pressões de todos os lados, contudo, não estamos arrasados; ficamos perplexos com os acontecimentos, mas não perdemos a esperança;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>somos perseguidos, mas jamais desamparados; abatidos, mas não destruídos;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>trazendo sempre no corpo o morrer de Jesus, para que a vida de Jesus, da mesma forma, seja revelada em nosso corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois nós, que estamos vivos, somos cotidianamente entregues à morte por amor a Jesus, para que a sua vida também se manifeste em nosso corpo mortal.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>De maneira que em nós opera a morte, entretanto em vós, a vida!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim está escrito: “Cri, por isso declarei!” Com esse mesmo espírito de fé, nós igualmente cremos e, por esse motivo, falamos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Temos certeza de que aquele que ressuscitou o Senhor Jesus dentre os mortos, da mesma forma nos ressuscitará com Ele e nos apresentará convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tudo isso é para o vosso benefício, para que a graça, que está alcançando mais e mais pessoas, faça transbordar as muitas ações de graça para a glória de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, não desanimamos! Ainda que o nosso exterior esteja se desgastando, o nosso interior está em plena renovação dia após dia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois as nossas aflições leves e passageiras estão produzindo para nós uma glória incomparável, de valor eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sendo assim, fixamos nossos olhos, não naquilo que se pode enxergar, mas nos elementos que não são vistos; pois os visíveis são temporais, ao passo que os que não se vêem são eternos.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estamos certos de que, se esta nossa temporária habitação terrena em que vivemos for destruída, temos da parte de Deus um edifício, uma casa eterna nos céus, não construída por mãos humanas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enquanto estivermos morando nessa tenda, gememos, almejando ser revestidos da nossa morada celestial,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>porquanto, se de verdade estivermos vestidos, não seremos surpreendidos sem roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque, enquanto estivermos residindo nesse tabernáculo, murmuramos e somos angustiados, pois não queremos ser despidos, mas sim revestidos da nossa casa celestial, para que aquilo que é mortal seja completamente absorvido pela vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ora, foi Deus mesmo quem nos preparou para isso, e concedeu-nos o Espírito como plena garantia do que está por vir.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, andamos sempre confiantes, cientes de que enquanto presentes nesse corpo, estamos distantes do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois vivemos por fé e não pelo que nos é possível ver.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sendo assim, caminhamos em confiança, e preferimos estar ausentes desse corpo para estarmos completamente presentes com o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, temos a ambição de lhe sermos agradáveis, quer estejamos vivendo nesse corpo, quer o deixemos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porquanto, todos nós deveremos comparecer diante do tribunal de Cristo, a fim de que cada um receba o que merece em retribuição pelas obras praticadas por meio do corpo, quer seja o bem, quer seja o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, compreendendo o que significa temer ao Senhor, procuramos persuadir todas as pessoas. O que somos está manifesto diante de Deus e esperamos que semelhantemente esteja bem claro em vossas consciências.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não estamos tentando outra vez nos recomendar a vós, mas vos concedemos a oportunidade de vos orgulhardes por nossa causa, de maneira que tenhais resposta para os que se orgulham das aparências e não do que está no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois, se enlouquecemos, é por amor a Deus; se conservamos o juízo, é porque vos amamos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porquanto o amor de Cristo nos constrange, porque estamos plenamente convencidos de que Um morreu por todos; logo, todos morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Ele morreu por todos para que aqueles que vivem já não vivam mais para si mesmos, mas para Aquele que por eles morreu e ressuscitou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, de agora em diante, a ninguém mais consideramos do ponto de vista meramente humano. Ainda que outrora tivéssemos considerado a Cristo assim, agora, contudo, já não o conhecemos mais desse modo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, se alguém está em Cristo, é nova criação; as coisas antigas já passaram, eis que tudo se fez novo!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tudo isso provém de Deus, que nos reconciliou consigo mesmo por intermédio de Cristo e nos outorgou o ministério da reconciliação.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois Deus estava em Cristo reconciliando consigo mesmo o mundo, não levando em conta as transgressões dos seres humanos, e nos encarregou da mensagem da reconciliação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, somos embaixadores de Cristo, como se Deus vos encorajasse por nosso intermédio. Assim, vos suplicamos em nome de Cristo que vos reconcilieis com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Deus fez daquele que não tinha pecado algum a oferta por todos os nossos pecados, a fim de que nele nos tornássemos justiça de Deus.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E nós, como cooperadores de Deus, vos exortamos a não acolher a graça de Deus de forma inútil.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porquanto diz o Senhor: “Eu te ouvi no tempo oportuno e te socorri no dia da salvação” Com certeza vos afirmo que esse é o momento propício, agora é o dia da salvação!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não damos motivo de escândalo em atitude alguma, a fim de que nosso ministério não seja achado em falta.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ao contrário, como servos de Deus, recomendamo-nos de todas as maneiras: em muita perseverança; em sofrimentos, privações e tristezas;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>em açoites, prisões e tumultos; em trabalhos árduos, noites sem dormir e jejuns;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>em pureza, conhecimento, paciência e bondade; no Espírito Santo e no amor sincero;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>na Palavra da verdade e no poder de Deus; com as armas da justiça, tanto no ataque como na defesa,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>por honra e por desonra, por difamação e por boa reputação; tidos por desonestos, mas sendo verdadeiros;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>como desconhecidos, porém bem conhecidos; caminhando como quem está prestes a morrer, mas eis que vivemos; torturados, mas não mortos;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>entristecidos, mas sempre felizes; pobres, mas enriquecendo a muitas pessoas; nada tendo, mas possuindo tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ó, irmãos em Corinto, temos falado francamente convosco, com nosso coração aberto!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nosso amor fraternal por vós não está restrito, contudo, vós tendes limitado vosso afeto para conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em termos de justa retribuição, vos falo como a filhos, abri, pois, também os vossos corações.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jamais vos coloqueis em jugo desigual com os descrentes. Pois o que há de comum entre a justiça e a injustiça? Ou que comunhão pode ter a luz com as trevas?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que harmonia entre Cristo e Belial? Que parceria pode se estabelecer entre o crente e o incrédulo?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E que acordo pode existir entre o templo de Deus e os ídolos? Porquanto somos santuário do Deus vivo. Como declarou o próprio Senhor: “Habitarei neles e entre eles caminharei; serei o seu Deus, e eles serão meu povo!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, “saí do meio deles e separai-vos, diz o Senhor, e não toqueis em nada que seja impuro, e Eu vos receberei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Serei para vós Pai e sereis para mim filhos e filhas”, diz o Senhor Todo-Poderoso!</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Amados, visto que temos essas promessas, purifiquemo-nos de tudo o que possa contaminar o corpo e, por conseguinte a alma, aperfeiçoando a santidade no temor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Acolhei-nos em vosso coração; a ninguém tratamos com injustiça, a nenhuma pessoa prejudicamos, de ninguém jamais nos aproveitamos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não digo isso para de alguma forma vos condenar, pois já afirmei que estais em nosso coração para juntos morrermos ou vivermos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A minha confiança em vós é grande, e muito me orgulho por vossa causa; sinto-me grandemente confortado e transbordante de júbilo em toda a nossa tribulação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois, nem quando chegamos à Macedônia tivemos descanso; pelo contrário, em tudo fomos atribulados; externamente, lutas; internamente, temores.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deus, contudo, que consola os abatidos; consolou-nos com a chegada de Tito;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e não somente com a vinda dele, mas semelhantemente com a consolação que Tito recebeu de vós. Ele nos relatou sobre a saudade, a tristeza e a preocupação que tendes por mim, de maneira que me alegrei ainda mais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porquanto, mesmo que vos tenha entristecido com a minha carta, não me arrependo. De fato, a princípio me arrependi, pois percebi que aquelas palavras vos entristeceram, ainda que por pouco tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora, no entanto, me alegro, não porque fostes contristados, mas porque o efeito da tristeza vos levou ao arrependimento. Porquanto, segundo a vontade de Deus é que fostes entristecidos, a fim de que não sofrêsseis prejuízo algum por nossa causa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A tristeza, conforme o Senhor, não produz remorso, mas sim uma qualidade de arrependimento que conduz à salvação; porém, a tristeza do mundo traz a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois vede o que esse constrangimento, segundo a vontade de Deus produziu em vós: que dedicação, mas igualmente que defesa própria, que indignação, que temor, que saudade, que preocupação, que anseio por ver a justiça estabelecida! Em todos os aspectos, provastes estar inocentes nessa questão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, ainda que eu vos tenha escrito, não foi por causa daquele que praticou o mal, nem por causa daquele que foi prejudicado, mas para que diante de Deus vos fosse possível perceber a si mesmos como sois dedicados fraternalmente a nós.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por todas essas manifestações de afeto, fomos revigorados. Além do ânimo que recebemos, alegramo-nos muito mais ao contemplar a alegria de Tito, porquanto sua alma semelhantemente foi contemplada com o encorajamento que recebeu de todos vós.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois eu havia declarado a ele que estava orgulhoso de vós, e não fui decepcionado por vós; mas como tudo que vos afirmamos era verdade, assim também o orgulho que manifestamos a Tito se provou verdadeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o carinho dele para convosco é ainda mais intenso ao recordar da obediência de todos vós e de como o recebestes com temor e tremor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Alegro-me por poder depositar plena confiança em vós.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Agora, irmãos, desejo que tenhais pleno conhecimento da graça que Deus concedeu às igrejas da Macedônia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No meio da mais severa tribulação, a grande alegria e a extrema pobreza deles transbordaram em rica generosidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porquanto posso dar testemunho de que contribuíram de livre vontade na medida de seus bens, e até mesmo acima disso!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois nos solicitaram, com muita insistência, o privilégio de participar da assistência em favor dos santos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E não simplesmente fizeram o que esperávamos, mas primeiramente deram a si mesmos ao Senhor, e a nós pela vontade de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>De tal maneira que pedimos a Tito que, assim como já havia começado, semelhantemente completasse essa expressão de graça da vossa parte.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todavia, assim como tendes transbordado em tudo, em fé, em palavra, em conhecimento, em toda a dedicação e no amor que temos despertado em vós, vede que igualmente transbordeis nesse privilégio de contribuir.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não vos digo isso como quem dá ordens, mas para provar a sinceridade do vosso amor, mediante a comparação com a dedicação de outros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois conheceis a graça de nosso Senhor Jesus Cristo, que, sendo rico, tornou-se pobre por vossa causa, para que fosseis enriquecidos por sua pobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, esse é meu conselho: convém que façais vossas contribuições, já que desde o ano passado fostes os primeiros, não somente a contribuir, mas também a sugerir esse plano de cooperação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora, pois, completai a obra, a fim de que a forte disposição de realizá-la seja igualada ao zelo em concluí-la, de acordo com os bens que possuís.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque, se existe disposição, isso é aceitável conforme o que alguém possui, e não segundo o que não tem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Entretanto, nosso desejo não é que outros sejam aliviados enquanto sejais sobrecarregados, mas que haja justo equilíbrio.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No presente momento, a vossa fartura suprirá a grande necessidade deles, para que, de igual modo, a abundância deles venha a suprir a vossa privação, e assim haja igualdade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como está escrito: “Quem muito havia colhido não o fez em excesso, para que nada faltasse a quem pouco recolhera”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agradecemos a Deus por ter colocado no coração de Tito a mesma dedicação por vós;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>pois Tito não apenas aceitou a nossa solicitação, mas já partiu para vos visitar, com muito entusiasmo e por iniciativa própria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E juntamente com ele estamos enviando o irmão, que é recomendado por todas as igrejas por seu serviço no evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E não apenas por esse motivo, mas ele também foi escolhido pelas igrejas para ser nosso companheiro de viagem, enquanto ministramos essa graça para a glória do Senhor e para demonstrar nossa boa vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O nosso cuidado é evitar que alguém nos acuse em relação ao modo de administrar essa generosa oferta,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>pois estamos empregando todo o zelo necessário para fazer o que é correto, não somente ao olhos do Senhor, mas também perante aos olhos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Além de tudo, estamos enviando com eles o nosso irmão que, muitas vezes e de várias maneiras, já nos provou ser zeloso, e agora ainda mais dedicado, por causa da grande confiança que ele tem em vós.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quanto a Tito, ele é meu companheiro e cooperador para convosco; quanto a nossos irmãos, eles são apóstolos das igrejas e glória para Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, diante das demais igrejas, manifestai a esses irmãos a prova do amor que tendes e a razão do orgulho que temos de vós.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, quanto à assistência em favor dos santos, não há necessidade de que vos escreva,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>porquanto estou convicto da vossa total disposição, da qual me orgulho de vós diante dos macedônios, informando que a Acaia está pronta para contribuir desde o ano passado. E a vossa dedicação tem incentivado muitos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No entanto, estou enviando esses irmãos, com o propósito de que nosso orgulho por vós, nesse aspecto, não se torne inútil, a fim de que estejais preparados, como afirmei que de fato estariam,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>a fim de que, se alguns macedônios forem comigo e os encontrarem despreparados, nós, para não vos mencionar, não sejamos envergonhados por tanta confiança que depositamos em vós.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sendo assim, considerei necessário pedir a esses irmãos que vos visitassem e preparassem de antemão a vossa contribuição, que já havia sido prometida, para que esteja pronta como oferta generosa e não como algo arrancado da avareza.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Lembrai-vos: “aquele que pouco semeia, igualmente, colherá pouco, mas aquele que semeia com generosidade, da mesma forma colherá com fartura”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cada pessoa coopere conforme tiver proposto em seu coração, não com pesar ou por constrangimento, pois Deus ama o doador que contribui com alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Certos de que Deus é poderoso para fazer que toda a graça vos seja acrescentada, a fim de que em todas as áreas da vida, em todo o tempo, tendo todas as vossas necessidades satisfeitas, transbordeis em toda boa obra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como está escrito: “Distribuiu, doou dos seus bens aos necessitados; a sua fidelidade será eternamente reconhecida”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aquele que oferta a semente ao que semeia, e pão ao que tem fome, também vos suprirá e multiplicará a semente e fará desenvolver os frutos da vossa fidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sereis enriquecidos em todas as áreas de vossas vidas, a fim de que possais ser generosos em qualquer ocasião e, por nosso intermédio, a vossa boa vontade resulte em ações de graças a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porquanto, ao ministrar essa assistência não apenas estais suprindo as necessidades dos santos, mas semelhantemente promovendo o transbordamento de variadas expressões de louvor e gratidão a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por intermédio dessa prova de verdadeiro serviço ministerial, muitos outros louvarão a Deus pela obediência que acompanha a vossa confissão do Evangelho de Cristo e pela generosidade do vosso coração em compartilhar vossos bens com eles e com todos os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E eles, orando em vosso favor, demonstram a profunda afeição que têm por vós, por causa da extraordinária graça de Deus que vos foi concedida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Graças a Deus por nos haver oferecido seu maior e mais indescritível dom!</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E eu mesmo, Paulo, vos rogo pela paciência e bondade de Cristo; eu, que segundo dizem, quando vos confronto face a face sou “humilde”, entretanto, quando ausente sou “ousado” no falar;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>suplico-vos que, quando estiver convosco, não seja obrigado a usar de rigor e audácia, tal como penso que ousarei agir, para com alguns que imaginam que nos conduzimos por padrões meramente humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porquanto, embora vivendo como seres humanos, não lutamos segundo os padrões deste mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois as armas da nossa guerra não são terrenas, mas poderosas em Deus para destruir fortalezas!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Destruímos vãs filosofias e a arrogância que tentam levar as pessoas para longe do conhecimento de Deus, e dominamos todo o pensamento carnal, para torná-lo obediente a Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E estaremos preparados para repreender qualquer atitude rebelde, assim que alcançardes a perfeita obediência.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por hora, observais tão somente a aparência externa dos eventos. Se alguém está convicto de que pertence a Cristo, deveria considerar este fato: assim como essa pessoa, nós também somos propriedades de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois ainda que eu tenha me gloriado um pouco mais da autoridade que o Senhor nos outorgou, não me envergonho desse sentimento, pois essa autoridade é para edificá-los e não para destruí-los.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não desejo que vos pareça que minha intenção é amedrontá-los com minhas cartas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois, como alardeiam alguns: “as cartas dele são duras e exigentes, contudo ele pessoalmente não impressiona, e sua pregação é desprezível”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Considerem tais pessoas que aquilo que somos em carta quando estamos distantes, seremos em atitudes, quando estivermos presentes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois não ousamos igualarmo-nos ou compararmo-nos com alguns que se recomendam a si mesmos. Entretanto, estes, medindo-se e comparando-se entre si, demonstram quão faltos de sabedoria são.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nós, porém, não nos orgulharemos além do limite adequado, mas limitaremos nosso gloriar ao âmbito da ação que Deus mesmo nos confiou, o qual vos alcança inclusive!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Com certeza, não estamos indo longe demais em nosso orgulho, como seria se não tivéssemos chegado até vós, porquanto vos alcançamos com o Evangelho de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E da mesma forma, não caminharemos além de nossos limites, orgulhando-nos de trabalhos que outros realizaram; pelo contrário, nossa esperança é que, à medida que for desenvolvendo a fé que habita em vós, semelhantemente o nosso ministério se estabeleça ainda em vosso meio,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>para que assim nos seja possível pregar o Evangelho nas regiões que estão além de vós, sem nos vangloriarmos em campo de atuação de outro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Apesar de tudo, “quem se gloriar, glorie-se no Senhor”,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porquanto, quem se vangloria não será aprovado, mas sim aquele a quem o Senhor recomenda.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quisera eu me suportásseis ainda um pouco mais na minha loucura! Rogo-vos que sejais pacientes comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois tenho verdadeiro ciúme de vós e esse zelo vem de Deus, pois vos consagrei em casamento a um único esposo, que é Cristo, a fim de vos apresentar a Ele como virgem pura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entretanto, receio que, assim como a serpente enganou Eva com sua astúcia, também a vossa mente seja de alguma forma seduzida e se afaste da sincera e pura devoção a Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porquanto, se alguém vos tem pregado um Jesus que não é aquele que ensinamos, ou se recebeis um outro espírito, que não o Espírito que creio, terdes recebido, ou ainda um evangelho diferente do que tendes abraçado, a tudo isso muito facilmente, tolerais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Contudo, não me julgo em nada inferior a esses “eminentes apóstolos”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois, ainda que não use de eloqüente oratória, no entanto, não me falta conhecimento. Em verdade, nós vos temos demonstrado isso em todo tipo de situação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Será que cometi algum pecado ao humilhar-me com o propósito de vos exaltar, pois vos preguei gratuitamente o Evangelho de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Para vos servir, despojei outras igrejas de seus recursos, recebendo delas sustento financeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, quando estava presente convosco, e passei necessidade financeira, não me permiti ser pesado a ninguém, pois quando os irmãos vieram da Macedônia, supriram toda a minha necessidade. Em tudo evitei ser um peso para vós, e assim continuarei a caminhar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tão certo como a verdade de Cristo está em mim, absolutamente ninguém na região da Acaia poderá privar-me dessa glória.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por quê? Será porque não vos tenho dedicado amor fraternal? Ora, Deus sabe que vos amo!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O que faço, e seguirei fazendo, tem o objetivo de não dar oportunidade aos que procuram ocasiões de serem considerados iguais a nós nas obras de que se orgulham.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porquanto, tais homens são falsos apóstolos, obreiros desonestos, fingindo-se apóstolos de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E essa atitude não é de admirar, pois o próprio Satanás se disfarça de anjo de luz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, não é surpresa alguma que seus serviçais finjam que são servos da justiça. O fim dessas pessoas será de acordo com o que as suas ações merecem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Afirmo, uma vez mais, que ninguém me considere louco. Mas, se assim pensais, recebei-me como quem acolhe a um fraco de juízo, pois assim, ao menos, terei algo de que me orgulhar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao declarar esse orgulho, não o estou fazendo segundo o Senhor, mas como quem perdeu a sensatez.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Considerando que há muitos que se orgulham de acordo com padrões mundanos, ora, eu de igual modo posso me orgulhar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, vós que sois tão lúcidos, certamente sabeis acolher os desequilibrados!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porquanto, de fato, acolheis até quem vos escraviza ou vos explora, ou aqueles que sobre vós se exaltam, e até mesmo suportais quem vos esbofeteia.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Para minha vergonha, devo admitir que fomos fracos. Todavia, naquilo em que todos os outros se atrevem a orgulhar-se, falando como louco, também eu me atrevo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ora, são eles hebreus? Eu também sou. São israelitas? Eu também sou. São descendentes da Abraão? Eu também sou.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>São servos de Cristo? Eu ainda mais, me expresso como se estivesse enlouquecido, pois trabalhei muito mais, fui encarcerado mais vezes, fui açoitado mais severamente em perigo de morte várias vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Cinco vezes, recebi dos judeus trinta e nove açoites.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Três vezes fui espancado com varas, uma vez fui apedrejado, três vezes sofri naufrágio, passei um dia e uma noite exposto à fúria do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Muitas vezes, passei por perigos em viagens, perigos em rios, perigos entre assaltantes, perigos entre meus próprios compatriotas, perigos entre os gentios, perigos na cidade, perigos no deserto, perigos no mar, perigos entre falsos irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Trabalhei arduamente; por diversas vezes, fiquei sem dormir, passei fome e sede, e, muitas vezes atravessei longos períodos em jejum; suportei frio e nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Além de tudo isso, pesa diariamente sobre mim a responsabilidade que tenho para com todas as igrejas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ora, quem se enfraquece, que eu semelhantemente não me sinta enfraquecido? Quem se escandaliza, que eu de igual forma não fique indignado?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Se, portanto, devo me orgulhar, então que seja nas atitudes que revelam minha própria fraqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O Deus e Pai do Senhor Jesus, que é bendito por toda a eternidade, sabe que não estou falseando a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Em Damasco, o governador da cidade, sob a autoridade do rei Aretas, vigiava a cidade dos damascenos com o firme propósito de prender-me.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Todavia, através de uma janela, desceram-me muralha abaixo dentro de um cesto. E assim, fui livrado das mãos dele.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Considerando, pois, ser necessário que vos exponha minhas glórias, embora não me seja vantajoso orgulhar-me, passarei às visões e revelações do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Conheço um homem em Cristo que há catorze anos foi arrebatado ao terceiro céu. Se foi no corpo ou fora do corpo, não entendo exatamente, Deus o sabe.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas sei que esse homem, se isso ocorreu no corpo ou fora do corpo, não sei, mas certamente Deus o sabe,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>foi arrebatado ao paraíso e ouviu palavras inexprimíveis, as quais não é concedido ao homem comentar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nesse homem me orgulharei, mas não em mim mesmo, a não ser em minhas próprias fraquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ainda que eu decidisse gloriar-me não seria, de fato, insensato, porquanto estaria narrando verdades. Contudo, evito falar sobre isso para que ninguém pense a meu respeito mais do que seja capaz de observar em minha vida ou de mim pode ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, para impedir que eu me tornasse arrogante por causa da grandeza dessas revelações, foi-me colocado um espinho na carne, um mensageiro de Satanás para me atormentar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por três vezes, roguei ao Senhor que o removesse de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Entretanto, Ele me declarou: “A minha graça te é suficiente, pois o meu poder se aperfeiçoa na fraqueza”. Sendo assim, de boa vontade me gloriarei nas minhas fraquezas, a fim de que o poder de Cristo repouse sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por esse motivo, por amor de Cristo, posso ser feliz nas fraquezas, nas ofensas, nas necessidades, nas perseguições, nas angústias. Porquanto, quando estou enfraquecido é que sou forte!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tornei-me insensato porque vós me obrigastes a isso. De fato, eu devia ser recomendado por vós, visto que em nada fui inferior aos “superapóstolos”, mesmo considerando que eu nada seja.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os sinais distintivos de um apóstolo foram demonstrados entre vós com grande perseverança, por meio de obras extraordinárias, maravilhas e milagres.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, em que fostes inferiores às outras igrejas, a não ser no fato de que eu mesmo jamais ter me constituído num peso para vós? Perdoai-me por esta ofensa!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que, pela terceira vez, estou preparado para partir ao vosso encontro, e não vos serei pesado; pois não vou em busca de vossos bens, mas procuro a vós mesmos. Porquanto, não são os filhos que devem poupar seus bens para os pais, mas sim os pais para os filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Desta forma, de boa vontade e por amor de vós, investirei tudo o que possuo e também me desgastarei pessoalmente em vosso favor. Assim, visto que os amo tanto, serei menos amado por vós?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Seja como for, não tenho sido um peso sobre vós; no entanto, como sou “ardiloso”, vos “conquistei com astúcia”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ora, será possível que eu vos tenha explorado por meio de algum missionário que vos enviei?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu mesmo orientei a Tito para que vos visitasse, acompanhado de outro irmão. Porventura Tito vos explorou? Não ministramos nós pelo mesmo Espírito? Não seguimos juntos o mesmo caminho?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pensais que durante todo esse tempo estamos tentando nos defender diante de vós? Ora, é diante de Deus que apresentamos nossa defesa em Cristo, e todas as nossas atitudes, amados irmãos, têm o propósito de vos fortalecer.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porquanto, temo que, ao visitá-los, não os veja como eu gostaria, e que vós também não me encontrem como esperavam. Receio que haja entre vós brigas, invejas, ódio, ambições egoístas, calúnias, mexericos, arrogância e muita confusão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Temo ainda de que, quando estiver convosco outra vez, o meu Deus me humilhe diante de vós, e que eu lamente por muitos dos que pecaram anteriormente e que ainda não chegaram à conclusão que precisam se arrepender da impureza, das relações sexuais ilícitas e da devassidão moral que viviam praticando.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta será a terceira vez que vou visitar-vos. Sendo assim, “toda questão precisa ser confirmada pelo depoimento de duas ou três testemunhas”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Já vos adverti quando estive entre vós, pela segunda vez. Agora, estando ausente, volto a dizer aos que anteriormente pecaram e a todos os demais que, quando retornar, com certeza não os pouparei,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>visto que estais exigindo que apresente uma prova de que Cristo fala por meu intermédio. Ele não é fraco ao lidar convosco, mas sim, poderoso entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque, apesar de haver sido crucificado em fraqueza, Ele vive, e isso pelo poder de Deus. Semelhantemente, somos fracos nele, mas, pelo poder de Deus viveremos com Ele para vos servir.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Examinai, portanto, a vós mesmos, a fim de verificar se estais realmente na fé. Provai a vós mesmos. Ou não percebeis que Jesus Cristo está em vós? A não ser que já estejais reprovados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas tenho a esperança de que compreendais que nós não fomos reprovados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, oramos a Deus para que não pratiqueis mal algum; não para que os outros observem que temos sido aprovados, mas para que façais o que é correto, embora pareça que tenhamos falhado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porquanto, nada podemos fazer contra a verdade, mas somente a favor dela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois nos alegramos quando somos enfraquecidos, e vós sois fortalecidos; rogamos por vosso aperfeiçoamento contínuo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por esse motivo, escrevo estas palavras estando ausente, para que, quando eu estiver convosco pessoalmente, não necessite ser rigoroso no uso da autoridade que o Senhor me outorgou para edificá-los, e não para destrui-los.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sem mais, irmãos, despeço-me de vós! Procurai agir com maturidade, tende bom ânimo, encorajai-vos mutuamente, tende um só pensamento principal e vivei em harmonia. E o Deus de amor e paz estará convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Saudai-vos uns aos outros com o beijo santo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todos os santos vos enviam saudações.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A graça do Senhor Jesus Cristo, o amor de Deus e a comunhão do Espírito Santo sejam com todos vós!</para>
</usx>
