<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2JN" style="id">2 João (KJA)</book>
  <para style="h">2 João</para>
  <para style="toc1">2 João</para>
  <para style="toc2">2 João</para>
  <para style="toc3">2JO</para>
  <para style="mt1">2 João</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O presbítero à senhora eleita e a seus filhos, a quem amo na verdade, e não somente eu, mas também todos os que conhecem a Verdade,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>por causa da Verdade que permanece em nós e que estará conosco para sempre:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>graça, misericórdia e paz da parte de Deus Pai e de Jesus Cristo, seu Filho, estarão conosco em verdade e em amor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Alegro-me sobremaneira por haver encontrado alguns de teus filhos caminhando na Verdade, segundo o mandamento que recebemos do Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E agora, senhora, rogo-te, não como se escrevesse um novo mandamento, mas enfatizando o que recebemos desde o princípio: que nos amemos uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E este é o mandamento do amor: que andemos em obediência às suas ordenanças. Como tendes ouvido desde o princípio, o mandamento é este: Que andeis em amor!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Entretanto, muitos enganadores têm saído pelo mundo, os quais não confessam que Jesus Cristo veio em carne. Esse é o modo de ser do mentiroso e do anticristo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Acautelai-vos, para não destruirdes a obra que realizamos com zelo, mas para que, pelo contrário, sejais recompensados regiamente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todo aquele que não permanece no ensino de Cristo, mas acredita estar indo além dele, não tem Deus; porquanto, quem permanece na sã doutrina tem o Pai e também o Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se alguém chegar a vós, mas não trouxer essa doutrina, não o recebais nas reuniões em vossas casas, tampouco o saudeis.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque aquele que lhe dá boas-vindas, torna-se cúmplice das suas obras malignas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ainda tenho muito que vos dizer, mas não é meu propósito fazê-lo apenas com papel e tinta. Em vez disso, almejo ir visitar-vos e falar convosco face a face, a fim de que nossa alegria seja completa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os filhos da tua irmã eleita te saúdam.</para>
</usx>
