<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="2SA" style="id">2 Samuel (KJA)</book>
  <para style="h">2 Samuel</para>
  <para style="toc1">2 Samuel</para>
  <para style="toc2">2 Samuel</para>
  <para style="toc3">2SM</para>
  <para style="mt1">2 Samuel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois da batalha que resultou na morte de Saul, quando Davi já havia retornado de sua vitória sobre os amalequitas e fazia dois dias que estava em Ziclague,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>ao terceiro dia chegou um homem que vinha do acampamento de junto de Saul. Tinha vestes rasgadas e a cabeça coberta de terra. Ao se aproximar de Davi, atirou-se por terra e se prostrou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Indagou-lhe Davi: “Donde vens?” E o homem respondeu: “Escapei com vida do acampamento de Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Diante do que Davi inquiriu: “Que aconteceu? Dize logo!” E o fugitivo respondeu prontamente: “As tropas bateram em retirada do campo de batalha, e muitos tombaram mortos. O próprio Saul e seu filho Jônatas também morreram!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então questionou Davi à pessoa que lhe trazia essas notícias: “Como sabes que Saul e seu filho Jônatas pereceram?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o jovem lhe explicou: “Eu estava casualmente no monte de Gilboa, e de repente encontrei o Saul cambaleando, apoiado sobre sua própria lança. Os carros de guerra e os oficiais da cavalaria inimiga estavam a ponto de alcançá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim que ele se virou e me viu, chamou-se em alta voz, e eu prontamente respondi: ‘Eis-me aqui senhor!’</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então indagou-me: ‘Quem és tu?’ E eu disse: ‘Sou amalequita!’</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em seguida ordenou-me: “Aproxima-te e mata-me porque estou sob as cãibras e a angústia da morte, contudo ainda estou vivo!’</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por esse motivo me dirigi até ele e o matei, porquanto havia constatado que ele não sobreviveria ao ferimento. Depois tomei seu diadema, a coroa que trazia sobre a cabeça e seu bracelete real e os trouxe a ti, meu senhor!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Davi naquele mesmo instante, rasgou as suas vestes; e os homens que estavam com ele fizeram o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E lamentaram grandemente, pranteando e jejuando até o fim da tarde, por Saul e por seu filho Jônatas, pelo exército do SENHOR e pelo povo de Israel, porque muitos haviam tombado ao fio da espada do inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois Davi perguntou mais ao jovem que lhe trouxera aquelas notícias: “Donde és tu?” Ele respondeu: “Eu sou filho de um estrangeiro residente, de um amalequita.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Indagou-lhe ainda Davi: “Como não receaste levantar a tua mão contra o ungido de Yahweh para tirar-lhe a vida?”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Davi chamou um de seus jovens serviçais e ordenou: “Aproxima-te e mata-o!” O moço golpeou o amalequita e ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Declarou-lhe Davi: “Que teu sangue caia sobre a tua cabeça, porque a tua boca testemunhou contra ti quando confessaste: ‘fui eu mesmo quem matou o ungido de Yahweh!’</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Davi demonstrou seu pesar pela morte de Saul e seu filho Jônatas, entoando esta lamentação,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e ordenando que se ensinasse aos homens de Judá; é o Hino do Arco, que foi registrado no Livro de Yashar, Justos:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“O teu esplendor, ó Israel, desvaneceu e morreu sobre os teus montes! Como tombaram os nossos soldados mais valentes?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não divulgueis isso em Gate, não o anuncieis nas ruas de Ascalom, a fim de que não se regozijem as filhas dos filisteus nem se alegrem as filhas dos incircuncisos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ó colinas de Gilboa, nunca mais haja orvalho nem chuva sobre vós, nem campos férteis que produzam trigo para as ofertas. Porquanto ali foi profanado o escudo dos guerreiros, o escudo de Saul, que jamais será polido com óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O arco de Jônatas era mortal e nunca recuou do sangue dos feridos e da gordura dos poderoso, a espada de Saul jamais voltou vazia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Saul e Jônatas, amados e excelentes, na vida e na morte não se separaram. Mais do que as águias eram velozes, mais do que os leões eram fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Filhas de Israel, chorai sobre Saul, que vos vestiu de escarlate e de linho fino, que adornou com ouro os vossos vestidos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Como caíram os heróis no meio do campo de batalha? Jonatas, a tua morte sobre os montes de Israel dilacerou-me o coração!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Como todo o meu ser lamenta por ti, meu irmão amado. Como te querias bem! Tua amizade era, para mim, mais preciosa do que o amor das mulheres!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Caíram, pois, os notáveis guerreiros e todas as suas armas de luta não têm mais importância!”</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passados esses acontecimentos Davi consultou a Deus, o SENHOR: “Deverei subir a governar alguma das cidades de Judá?”, e Yahweh lhe respondeu: “Sobe!” Então Davi indagou: “A qual subirei?”, e a resposta foi: “A Hebrom!”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E assim Davi subiu para Hebrom com suas duas esposas: Ainoã, de Jezreel, e Abigail, viúva de Nabal, o carmelita.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi também levou os seus soldados com as suas famílias, e eles ficaram morando nas cidades vizinhas a Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então os cidadãos de Judá foram a Hebrom e ali ungiram Davi rei da tribo de Judá. Informado de que os moradores de Jabes-Gileade haviam sepultado Saul,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Davi enviou-lhes alguns homens com a missão de lhes entregarem a seguinte mensagem: “Benditos sejais de Yahweh, por terdes realizado esta obra de misericórdia para com Saul vosso senhor, e lhe terdes dado uma digna sepultura!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Que Yahweh tenha para convosco misericórdia e bondade, e eu também vos farei bem, porque assim procedestes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E agora, enchei-vos de coragem e sede valorosos, porque Saul vosso rei está morto. Quanto a mim, a casa de Judá já me sagrou seu rei.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Enquanto isso, Avner ben Ner, Abner filho de Ner, comandante do exército de Saul, levou Ish-Bóshet ben Saul, Is-Bosete filho de Saul, a Mahanáim, Maanaim,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>onde o proclamou rei de Gileade, sobre todos os asuritas, em Jezreel, Efraim, Benjamim e por toda a terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Is-Bosete, filho de Saul, tinha quarenta anos quando começou a reinar sobre Israel, e reinou dois anos. A tribo de Judá, porém, seguia a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Davi reinou em Hebrom, sobre a tribo de Judá, durante sete anos e seis meses.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Abner, filho de Ner, e o exército de Is-Bosete, filho de Saul, partiram de Maanaim e marcharam para Gibeom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Joabe, filho de Zeruia, e os soldados de Davi foram ao encontro deles no açude de Gibeom. Um grupo tomou posição num lado da represa, a outra tropa, no lado oposto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Abner propôs a Joabe: “Deixa que venham alguns jovens e lutem diante de nós!” Joabe prontamente respondeu: “Que lutem!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vieram eles e foram contados: doze guerreiros de Benjamim, por Is-Bosete, filho de Saul, e doze da guarda de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E aconteceu que cada soldado conseguiu agarrar seu adversário pela cabeça e fincou-lhe o punhal no lado, e juntos caíram mortos. Por esse motivo aquele lugar, situado em Guivon, Gibeom, ficou conhecido como Helcat Hatsurim, Campo dos Punhais Hostis.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Houve naquele dia uma terrível e sangrenta batalha; e Abner e todos os homens de Israel foram derrotados pelos soldados de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estavam lá os três filhos de Zeruta: Joabe, Abisai e Asael. Ora, Asael era rápido na corrida como as gazelas selvagens.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele se lançou em perseguição de Abner, sem se desviar das suas pegadas, nem para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Abner olhou para trás e indagou: “És tu, Asael?”, e ele replicou: “Sou eu!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Abner recomendou-lhe: “Vai para a direita ou para a esquerda, captura um dos meus soldados e apossa-te dos seus despojos!” Mas Asael não quis abandonar seu objetivo de persegui-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Abner voltou a advertir Asael exclamando: “Deixa de seguir-me! Porquanto não quero ferir-te de morte. Como poderia eu encarar teu irmão Joabe nos olhos de novo?”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Como Asael se recusasse a afastar-se, Abner lhe desferiu um golpe com sua lança que perfurou o estomago, e a ponta saiu pelas costas. Asael caiu e morreu imediatamente, ali mesmo. E todos que iam chegando ao lugar onde Asael caíra e morrera, ali se detinham.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Joabe e Abisai perseguiram Abner. Ao final do dia, chegaram à colina de Amá, que está a leste da cidade de Gia, na estrada que vai para o deserto de Gibeom.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os soldados da tribo de Benjamim, seguindo Abner, se reuniram novamente formando um só grupo e ocuparam o alto de um morro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então ouviu-se Abner gritando para Joabe: “Continuarás com tua espada a derramar sangue para sempre? Não sabes que isso só levará a mais amargura? Até quando te demorarás em ordenar às tuas tropas que desistam de perseguir teus próprios irmãos?”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Diante do que Joabe exclamou em resposta: “Juro por Yahweh, o Nome de Deus, que, se não tivesses erguido a tua voz, o meu exército perseguiria cada um dos teus irmãos até amanhã de manhã!”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Em seguida Joabe mandou soar a trombeta, e todo o exército suspendeu o combate. Cessou a perseguição a Israel e terminou completamente a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Abner e os seus homens caminharam durante toda a noite pela Arabá, o vale do Jordão. Atravessaram o rio Jordão e, depois de marcharem toda a manhã do dia seguinte, chegaram à cidade de Maanaim.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim que Joabe cessou sua perseguição, reuniu toda a sua milícia e verificou que estavam faltando dezenove guerreiros, além de Asael.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porém a guarda de Davi haviam matado trezentos e sessenta soldados de Abner, todos eles pertencentes à tribo de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Levaram o corpo de Asael e o sepultaram no túmulo de seu pai, em Belém. Depois disso, Joabe e seus guerreiros marcharam durante toda a noite e chegaram a Hebrom ao raiar do dia.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Durou muito tempo o conflito entre os que apoiavam a família de Saul e os que defendiam Davi. Contudo, Davi ia ficando cada dia mais forte, e os aliados de Saul, cada vez mais fracos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os filhos nascidos a Davi em Hebrom foram: o seu primogênito Amnom, filho de Aionã, de Jezreel;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o segundo, Quileabe, de Abigail, viúva de Nabal, de Carmelo; o terceiro, Absalão, de Maaca, filha de Talmai, rei de Gesur;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>o quarto, Adonias, de Hagite; o quinto, Sefatias, de Abital;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e o sexto, Itreão, de sua mulher Eglá. Todos esses filhos de Davi nasceram em Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis o que aconteceu durante a guerra entre a casa de Saul e a de Davi: Abner se arrogava todo o poder na casa de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Havia uma concubina de Saul chamada Rispa, filha de Aiá. Certa ocasião Is-Bosete indagou a Abner: “Por que deitaste com a serva de meu pai?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao ouvir o questionamento de Is-Bosete, Abner se encolerizou e retrucou: “Sou por acaso como um cão desprezível a serviço de Judá? Até o dia de hoje tenho sido absolutamente leal à casa de Saul, teu pai, para com seus irmãos e amigos, e não te deixei cair nas mãos de Davi, e vens agora levantando tal acusação envolvendo essa mulher!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que Deus me castigue com toda a severidade se eu não fizer por Davi o que Yahweh já prometeu a Davi em juramento:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>transferir a majestade do reino de Saul e dos seus descendentes para Davi, estabelecendo a realeza do trono Davi sobre todo Israel e Judá, de Dã a Berseba!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas Is-Bosete não respondeu uma palavra a Abner, porquanto tinha medo dele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em seguida Abner mandou mensageiros a Davi com esta proposta: “A quem pertence esta terra? Faze, pois, um acordo comigo e eu te ajudarei a conquistar o apoio de todo o Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davi respondeu: “Assim seja! Farei um pacto contigo. Entretanto, tenho uma condição: não serás admitido à minha presença, salvo se, quando vieres, me trouxeres, Mical, filha de Saul!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Davi enviou mensageiros a Is-Bosete, filho de Saul, para lhe dizerem: “Entrega-me a minha mulher, Mical, a quem desposei mediante o generoso pagamento do valor estipulado de cem prepúcios de filisteus!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Diante dessa intimação, Is-Bosete mandou que a tirassem do seu marido Paltiel, filho de Laís.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém Paltiel partiu no seu encalço, e a seguiu aos prantos até Baurim. Contudo Abner ordenou-lhe que retornasse para casa, ele obedeceu e voltou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Entrementes, Abner havia conversado com os anciãos de Israel e lhes tinha dito: “Faz já muito tempo que vós desejais ter a Davi como vosso rei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Proclamai-o, portanto, agora, rei entre vós, porque Yahweh declarou a respeito de Davi: ‘É por intermédio do meu servo Davi que livrarei o meu povo Israel das mãos dos filisteus e de todos os seus inimigos!’</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Abner falou também com o povo da tribo de Benjamim e depois foi a Hebrom a fim de explicar a Davi o que os cidadãos de Benjamim e o povo de Israel tinham resolvido.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Acompanhado de vinte homens, Abner chegou a Hebrom para conversar com Davi, e Davi ofereceu uma festa para recepcionar Abner e à sua comitiva.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Abner declarou a Davi: “Permita que eu me vá e reúna todo o Israel, meu senhor, para que celebrem um pacto contigo, ó rei, e reines sobre tudo o que desejares!” Então Davi o despediu em paz, e ele partiu tranquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pouco tempo mais tarde, Joabe e os demais oficiais de Davi retornaram de um ataque rápido que haviam realizado, trazendo consigo grande despojo. Todavia Abner não estava mais com Davi em Hebrom porquanto este já o havia deixado ir embora em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim que Joabe chegou com todo o seu exército, contaram-lhe que Abner, filho de Ner, visitara o rei e que este o havia deixado seguir seu caminho tranquilamente.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Joabe foi falar com o rei e lhe questionou: “Que fizeste? Abner esteve contigo e permitiste que ele partisse em paz?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tu conheces bem a pessoa de Abner, filho de Ner; ele veio para te enganar, conhecer as tuas ideias, teus procedimentos; veio a fim de saber tudo o que fazes e como ages!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, saindo da presença de Davi, Joabe mandou mensageiros atrás de Abner, e eles o trouxeram de volta, desde o poço de Sira. Todavia, sem que Davi fosse informado dessa atitude.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando Abner voltou a Hebrom, Joabe o chamou à parte, na porta de entrada, a fim de lhe falar em segredo; e ali mesmo o feriu de morte no estômago, e ele morreu por causa do sangue de Asael, irmão de Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim que Davi ficou sabendo do ocorrido, exclamou: “Eu e o meu reino somos para sempre, diante de Yahweh, inocentes do sangue de Abner, filho de Ner:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>que a culpa pelo sangue de Abner caia sobre a cabeça de Joabe e sobre toda a sua família! Que jamais deixe de haver na casa de Joabe quem sofra de corrimento, cânceres ou lepra; homens com graves deficiências físicas ou que caiam à espada, ou ainda, que passem fome!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Joabe e seu irmão Abisai assassinaram Abner porque ele tinha matado o irmão deles, Asael, na batalha de Gibeom.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Davi determinou que Joabe e os seus soldados pranteassem por Abner e que, em sinal de lamentação, rasgassem as suas roupas e vestissem trajes de luto. E no sepultamente o próprio rei Davi ia caminhando atrás do caixão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Sepultaram Abner em Hebrom; e o rei chorou em voz alta junto da sepultura de Abner, e todo o povo o acompanhou em seu pranto.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então o rei compôs e declamou esse lamento por Abner: “Precisava Abner falecer como morre um insensato?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Não estavam amarradas as tuas mãos, os teus pés não estavam presos em grilhões, mas tombaste como caem os malfeitores!” Então todo o povo chorou ainda mais por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Todo o povo veio chamar Davi para que se alimentasse enquanto ainda era dia; contudo, Davi jurou: “Que Deus me castigue com toda a severidade, caso eu prove pão ou tome qualquer outro alimento antes do pôr-do-sol!”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Todo o povo ouviu essa declaração e apoiou a decisão de Davi, tudo o que o rei fazia o povo aprovava.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Assim, naquele mesmo dia, todo o povo e todo o Israel reconheceram que o rei não tivera qualquer participação no assassinato de Abner, filho de Ner.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então explicou o rei com seus oficiais: “Não compreendeis que hoje caiu em Israel um príncipe, um grande homem?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mesmo sendo rei ungido, hoje me sinto um monarca enfraquecido, e esses filhos de Zeruia estão mais fortes do que eu. Que Yahweh retribua ao malfeitor de acordo com as suas más atitudes!”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim que Is-Bosete, filho de Saul, ficou sabendo que Abner havia sido assassinado na cidade de Hebrom, seus braços decaíram, abateu-lhe todo o ânimo, e todo o Israel se apavorou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Is-Bosete, filho de Saul, contava com dois chefes de guerrilha; um deles se chamava Baaná, e o outro, Recabe, filhos de Rimom, o beerotita, da tribo de Benjamim; porquanto a cidade de Beerote era considerada parte do território de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O povo de Beerote fugiu Gitaim e até nossos dias vive ali como forasteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jônatas, filho de Saul, tinha um filho aleijado dos pés. Esse menino tinha cinco anos de idade quando se ouviu a notícia de que Jezreel de que Saul e Jônatas haviam tombado em combate. Sua ama o apanhou e fugiu, todavia, na pressa, ela o deixou cair, e ele ficou manco. Seu nome era Mefibosete.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os filhos de Rimom de Beerote, Recabe e Baaná, estavam a caminho e chegaram à propriedade de Is-Bosete na hora mais quente do dia, na hora do costumeiro descanso do meio-dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os dois entraram na residência como se fossem buscar trigo, mas o feriram de morte, transpassado-lhe o estômago, e, em seguida, fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles haviam entrado na casa quando Is-Bosete estava deitado na cama, no seu quarto de dormir. Depois de o transpassarem e o matarem, deceparam-lhe a cabeça. E, levando-a, viajaram durante toda a noite pelo vale do rio Jordão, a rota de Arabá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim que chegaram a Hebrom, mostraram a cabeça de Is-Bosete a Davi e declararam perante o rei: “Aqui tens a cabeça de Is-Bosete, filho de Saul, teu inimigo que queria tirar-te a vida. O SENHOR entregou hoje ao senhor, meu rei, a vingança sobre o crime de Saul e sua descendência!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Davi respondeu a Recabe e Baaná, seu irmão, filhos de Rimom, o beerotita: “Juro pelo Nome de Yahweh, que me tem livrado de todas as aflições:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se, ao que veio me comunicar a notícia da morte de Saul, imaginando que trazia notícias que me alegrariam, eu logo o apanhei e o mandei executar em Ziclague, como recompensa pela sua mensagem,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>como muito mais razão, quando homens cruéis mataram um homem justo em sua casa, repousando sobre sua própria cama, não deveria eu requerer o seu sangue de vossas mãos criminosas e vos exterminar da terra?”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Davi ordenou aos seus filhos mais novos que os matassem. Cortaram-lhes as mãos e os pés e os penduraram perto do açude de Hebrom. Tomaram, entretanto, a cabeça de Is-Bosete e a sepultaram no túmulo de Abner, em Hebrom.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então todas as tribos de Israel foram até Davi em Hebrom e declararam: “Vê! Nós somos dos teus ossos e da tua carne, teus parentes de sangue!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Já antes, quando Saul reinava sobre vós, eras tu que saías e entravas com Israel no comando das tropas; e Yahweh te prometeu: “És tu que apascentarás o meu povo Israel e és tu quem governarás dos os habitantes de Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todas os líderes de Israel foram ao encontro do rei Davi em Hebrom; o rei celebrou um pacto com eles em Hebrom diante do SENHOR, e eles ungiram Davi rei de todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tinha Davi trinta anos quando começou a reinar e reinou durante quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em Hebrom, ele reinou sete anos e seis meses sobre Judá; em Jerusalém, reinou trinta e três anos sobre todo o Israel e sobre Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O rei Davi e as suas tropas partiram para Jerusalém a fim de expulsar os jebuseus que habitavam naquela terra, os quais advertiram a Davi: “Não conseguirás entrar nesta cidade, até mesmo os cegos e os aleijados são capazes de te impedir!”, querendo dizer que Davi jamais conseguiria vencer aquela cidade inexpugnável.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Contudo, Davi conquistou a fortaleza de Sião; e esta passou a ser a Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Naquele dia Davi declarou ao seu exército: “Quem desejar vencer os jebuseus terá que utilizar a passagem de água para chegar àqueles cegos e aleijados, inimigos de Davi. É por esse motivo que costuma-se dizer alegoricamente: “os cegos e os aleijados não têm o direito de adentrarem à Casa de Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim Davi se estabeleceu na fortaleza e lhe denominou Cidade de Davi. Com o passar do tempo Davi foi construindo moradias e defesas em redor, desde o Milo, o aterro, que ficava do lado leste da cidade até o palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Davi ia ficando cada vez mais forte por que Yahweh, o Deus Todo-Poderoso, estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Hirão, rei de Tiro, enviou mensageiros a Davi, e madeira de cedro, e carpinteiros e pedreiros, que edificaram uma casa para Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então concluiu Davi que Yahweh o confirmara como rei sobre Israel e que seu reino estava prosperando por causa do amor que o SENHOR dedicava a Israel, o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois de mudar-se de Hebrom para Jerusalém, Davi tomou mais concubinas e esposas em Jerusalém e com elas teve mais filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os filhos de Davi que nasceram em Jerusalém foram: Samua, Sobade, Natã, Salomão,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ibar, Elisua, Nefegue, Jafia,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Elisama, Eliadá e Elifelete.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando os filisteus souberam que Davi havia sido ungido rei sobre Israel, subiram todos em busca dele. Assim que tomou conhecimento destas notícias, Davi desceu à fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filisteus chegaram e se espalharam pelo vale de Refaim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Davi consultou o SENHOR: “Devo atacar os filisteus?”, indagou ele. “Tu os entregarás nas minhas mãos?” E Yahweh respondeu a Davi: “Ataca! Certamente entregarei os filisteus nas tuas mãos!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em seguida, Davi se dirigiu à cidade de Baal-Perazim e ali os venceu, e declarou: “Assim como as águas avassaladoras de uma enchente abrem o seu caminho, pelas minhas mãos Yahweh derrubou as fortalezas dos meus inimigos e os destruiu diante dos meus olhos!” Então, o lugar daquela batalha passou a ser chamado de Báal-Peratsim, o Senhor que Rompe os Obstáculos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Como os filisteus haviam abandonado os seus ídolos ali, Davi e seus soldados os apanharam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filisteus subiram novamente e se espalharam pelo vale de Refaim;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>então Davi consultou o SENHOR de novo, que lhe respondeu: “Não os ataque pela frente, mas dá a volta pela sua retaguarda e aproxima-te deles em frente às amoreiras.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando ouvires um ruído de passos por sobre as amoreiras, saia rapidamente, pois será esse o sinal de que Yahweh saiu à frente para ferir o exército filisteu.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Davi fez como o SENHOR lhe havia ordenado, e derrotou os filisteus por todo o caminho, desde Geba, até chegar a Gezer.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mais uma vez Davi reuniu os melhores soldados de Israel, num total de trinta mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Conduziu-os até à cidade de Baalá, em Judá, com o objetivo de pegar a Arca da Aliança, sobre a qual se invoca o Nome Deus: Yahweh, SENHOR dos Exércitos, que se assenta no seu trono entre os querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Colocaram a Arca de Deus em um carro de bois construído especialmente para essa missão, e a tiraram da residência de Abinadabe, que ficava sobre a colina. Uzá e Aiô, filhos de Abinadabe, conduziam o carro novo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E eles partiram, dirigindo-o com a Arca de Deus, desde a casa de Abinadabe, que estava sobre a colina; Aiô caminhava adiante da Arca.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Davi e toda a casa de Israel se alegravam perante o SENHOR, com todo o tipo de instrumentos feitos de pinho, como também harpas, saltérios, tamboris, pandeiros e címbalos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando chegaram à eira, ao campo de descascar cereais, que pertencia a Nacom, os bois tropeçaram. Então Uzá estendeu a mão e segurou a Arca a Aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Imediatamente a ira do SENHOR se acendeu contra Uzá, e Deus o feriu por seu erro; e Uzá morreu ali mesmo junto à Arca de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Davi irritou-se porque o SENHOR irrompera em ira contra Uzá; por isso, aquele lugar passou a se chamar Pérets-Uzá, Castigo de Uzá, até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nesse dia, Davi teve grande medo de Yahweh e questionou: “Como poderá vir a Arca de Yahweh para ficar em minha casa?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por esse motivo ele desistiu de levar a Arca do SENHOR direto para a Cidade de Davi. Em vez disso, levou-a para a casa de Obede-Edom, de Gate.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A Arca do SENHOR permaneceu na casa dele por três meses, e o SENHOR o abençoou grandemente, bem como toda a sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então informaram ao rei Davi: “O SENHOR tem abençoado grandemente a família de Obede-Edom e tudo o que ele possui, por causa da Arca de Deus!” Então Davi, promoveu grande festa, foi até a casa de Obede-Edom e ordenou que transportassem a Arca de Deus para a Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim que os carregadores da Arca de Yahweh deram os primeiros seis passos, ele já havia sacrificado um boi e um novilho gordo ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi, vestindo o efod, colete sacerdotal de linho, seguiu dançando com todas as suas forças na presença do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim Davi e todo o povo de Israel subiam, trazendo a Arca do SENHOR com brados de alegria e ao som jubiloso das trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Entretanto, aconteceu que, entrando a Arca do SENHOR na Cidade de Davi, a filha de Saul, Milcal, contemplava tudo de uma janela. E, ao observar o rei Davi dançando e celebrando diante do SENHOR, ela sentiu por ele um profundo desprezo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles trouxeram a Arca do SENHOR e a depositaram na tenda que Davi lhe havia preparado; e Davi ofereceu a Yahweh, holocaustos, que são os sacrifícios queimados, e ofertas de paz e comunhão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim que Davi terminou de oferecer os holocaustos e sacrifícios de paz e comunhão, abençoou o povo em o Nome de Yahweh, SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Em seguida distribuiu a todo o povo e à multidão toda que se reunia em Israel, homens e mulheres, a cada pessoa: um pedaço de pão, naco de carne, pouco de vinho e um bolo de uvas passas. Em seguida, despediu-se do povo, e cada um foi para sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Davi retornou para sua casa a fim de abençoar também a sua família, mas Mical, filha de Saul saiu ao seu encontro e lhe censurou exclamando: “Que bela atitude teve o grande homem de Israel neste dia! O rei de Israel mais parecia em desavergonhado, tirando o manto real e ficando apenas com a túnica de linho em frente das escravas de seus servos, como um homem vulgar!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Contudo, Davi ponderou e respondeu a Mical: “Foi na presença do SENHOR que eu dancei. Foi de júbilo e louvor que celebrei a Yahweh, que me escolheu em lugar de seu pai ou de qualquer outro de seus descendentes, quando me instituiu monarca sobre o povo de Yahweh, sobre todo o Israel. Ora, diante do SENHOR continuarei a celebrar e me alegrar!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E muito mais ainda exporei as minhas fragilidades, e me humilharei aos meus próprios olhos. No entanto, serei honrado por todas essas servas de quem tu falas!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E até o dia da sua morte, Mical, filha de Saul, nunca gerou um único filho.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Davi morava tranquilamente em seu palácio, pois o SENHOR havia lhe dado descanso de todos os seus inimigos ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, certo dia, ele comentou com o profeta Natã: “Vê! Eu estou habitando numa grande casa de fino cedro enquanto a Arca de Deus permanece numa simples tenda!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ao que Natã respondeu ao rei: “Vai e faze o que teu coração manda, porquanto Yahweh é contigo!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Contudo, nesta mesma noite a Palavra de Yahweh veio a Natã nestes termos:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Vai dizer ao meu servo Davi: Assim diz Yahweh, o SENHOR: Construirias tu uma casa em que Eu venha habitar?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E casa nenhuma habitarei desde o dia em que fiz subir do Egito os filhos de Israel até o dia de hoje, mas andei em acampamentos peregrinos debaixo de uma tenda simples e um abrigo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Durante todo o tempo em que andei com os filhos de Israel, porventura disse a um só dos juízes de Israel, que Eu tinha instituído como pastores do meu povo Israel: ‘Por que não edificas para mim uma casa de cedro?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis o que dirás ao meu servo Davi: Assim fala o SENHOR dos Exércitos. Fui Eu que te tirei das pastagens, onde pastoreavas ovelhas, para seres chefe do meu povo Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu estive contigo por onde ias e destruí todos os teus inimigos diante de ti. Eu te darei um grande nome como o nome dos grandes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E prepararei um lugar para o meu povo Israel, e o estabelecerei lá, para que desfrute do seu próprio lar e não mais tenha de andar errante, nem os perversos continuem a oprimi-lo como o fizeram no inicio e</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>vem ocorrendo desde o tempo em que instituí juízes sobre o meu povo Israel. Também subjugarei todos seus adversários. Saiba, pois, também que Eu, Yahweh, lhe estabelecerei uma dinastia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando a sua vida chegar ao fim na terra e vieres a descansar na companhia dos teus antepassados, escolherei um dos seus filhos para sucedê-lo, um fruto do seu próprio corpo, e Eu firmarei o reino dele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Será ele quem edificará uma Casa em honra ao meu Nome, e Eu firmarei o trono dele para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu serei seu Pai, e ele será meu Filho, mesmo no tempo em que tiver que padecer pela iniquidade dos homens, Eu mesmo o punirei e açoitarei com o castigo dos humanos, aplicado por intermédio de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Contudo, jamais retirarei dele o meu amor, como retirei de Saul, a quem tirei do seu Caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A tua casa e a tua realeza, todavia, subsistirão para sempre na minha presença, e o teu trono se estabelecerá pela eternidade!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Natã comunicou a Davi todas as palavras dessa profecia com todo o esplendor da sua revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o rei Davi entrou na tenda da Arca, sentou-se diante do SENHOR e orou assim:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E como se as muitas e preciosas bênçãos do passado não bastassem, agora está fazendo promessas de bem-aventuranças para os descendentes do teu servo no futuro. Este é o teu decreto para a humanidade, ó SENHOR, meu Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Que mais poderá dizer Davi? Tu conheces bem o teu servo, ó Soberano SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por amor a tua Palavra e mediante a tua vontade é que fizeste esta grandiosidade e a revelaste a teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto, tu és Maravilhoso, ó Yahweh, Soberano! Não há absolutamente nada nem ninguém como tu; somente tu és Deus, como temos aprendido e visto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E quem é como Israel, o teu povo, a única nação sobre a terra, que tu pessoalmente resgataste para dela constituíres um povo para ti mesmo, e assim tornaste o teu Nome conhecido em toda a terra, realizaste portentosas e maravilhosas obras ao expulsar nações inteiras e seus deuses de diante desta tua nação que libertaste do Egito?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tu mesmo fizeste de Israel o teu povo particular para sempre, e tu, ó Yahweh, te tornaste o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Agora, portanto, ó SENHOR Deus, confirma para a eternidade a palavra que afirmaste sobre o teu servo e da sua família e faz tudo como tens dito,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>para que teu Nome seja louvado e adorado para sempre, e se declare: ‘Yahweh, o SENHOR dos Exércitos é Deus sobre Israel, e a descendência do teu servo Davi será mantida firme diante da tua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ó SENHOR Todo-Poderoso, Deus de Israel! Tu mesmo o revelaste a teu servo, quando afirmaste: ‘Estabelecerei uma série de reis a partir de ti’ Por isso o teu servo encontrou coragem para erguer essa oração a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Sim, Soberano Yahweh, és tu que és Deus, as tuas palavras são verdade e tu escolheste fazer esta maravilhosa promessa ao teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Consente, pois, em abençoar a casa do teu servo, para que ela permaneça eternamente na tua presença, porque és tu, ó SENHOR meu Deus, que tens falado, e é por intermédio da tua bênção que a casa do teu servo será bem-aventurada por todo o sempre!”</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passados esses acontecimentos, Davi atacou os filisteus e os subjugou. Davi tomou o território de Metegue-Amá das mãos dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Do mesmo modo derrotou os moabitas e os fez deitar lado a lado no chão e os mediu com uma corda calculando: dois terços deles destinados à execução e um terço livres da morte. Assim os moabitas se tornaram servos de Davi, pagando-lhe tributos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi igualmente venceu Hadadezer, filho de Reobe, rei de Zobá, quando Hadadezer tentava recuperar o controle na região do rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davi tomou posse de mil e setecentos cavaleiros e vinte mil soldados da infantaria; também aleijou todos os cavalos dos carros, exceto os cavalos para aparelhar um grupo de cem carros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando os sírios de Damasco chegaram para socorrer Hadadezer, rei de Zobá, Davi e seu exército mataram vinte e dois mil soldados sírios.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o rei Davi estabeleceu guarnições militares na Síria de Damasco, e os sírios se tornaram servos de Davi, pagando-lhe impostos. O SENHOR lhe dava a vitória por onde quer que passava.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Davi também pegou os escudos de ouro que os servos de Hadadezer usavam e os trouxe para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O rei Davi tomou grande quantidade de bronze de Betá e de Berotai, cidades de Hadadezer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Tói, rei de Hamate, ouviu que Davi tinha exterminado todo o exército de Hadadezer,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mandou seu filho Jorão saudá-lo e parabenizá-lo por ter batalhado contra Hadadezer e tê-lo vencido; porquanto Hadadezer investia sempre contra Tói. Jorão trouxe consigo utensílios de prata, de ouro e de bronze,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>os quais o rei Davi consagrou ao SENHOR, como já havia dedicado a prata e o ouro de todas as nações que havia derrotado:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>da Síria, de Moabe, dos amonitas, dos filisteus, de Amaleque e dos despojos de Hadadezer, filho de Reobe, rei de Zobá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davi viu sua fama crescer muito e entre todos os povos ao retornar da batalha em que matou dezoito mil homens de Edom no vale do Sal.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Em seguida, estabeleceu guarnições militares em Edom, e todos os edomitas tornaram-se servos de Davi. E o SENHOR lhe concedia vitórias a Davi em todos os lugares aonde decidia atacar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Davi reinou sobre todo o Israel. Ele governava com justiça e equidade a todo o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Joabe, filho de Zeruia, comandava o exército; Jeosafá, filho de Ailude, era cronista e conselheiro do rei;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Zadoque, filho de Aitube, e Aimeleque, filho de Abiatar, eram sacerdotes; Seraías exercia as funções de escrivão;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Benaia, filho de Joiada, liderava os quereteus e peleteus; e os filhos de Davi eram sacerdotes e ministros de estado.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certa ocasião Davi questionou a si mesmo: “Será que alguma pessoa da família de Saul ainda vive? Se houver, eu gostaria muito de encontrá-la e fazer algo de bom por essa pessoa, em memória da minha amizade por Jônatas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então convocaram Ziba, um dos servos da família de Saul, para apresentar-se a Davi, e o rei lhe indagou: “Tu és Ziba?” E ele prontamente respondeu: “Teu servo senhor!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O rei prosseguiu: “Resta ainda alguém da família de Saul a quem eu possa demonstrar a lealdade de Deus?” Ao que replicou Ziba: “Ainda há um filho de Jônatas, aleijado dos pés.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o rei desejou saber: “E onde ele se encontra agora?” Diante do que Ziba lhe disse: “Na casa de Maquir, filho de Amiel, em Lo-Debar.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, em seguida, o rei Davi mandou trazê-lo da cidade de Lo-Debar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Mefibosete, filho de Jônatas, neto de Saul, veio à presença Davi, e se prostrou com o rosto em terra e fez-lhe reverência. Davi o chamou pelo nome: “Mefibosete?” E ele prontamente respondeu ao rei: “Eis aqui teu servo senhor!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Davi o tranquilizou dizendo: “Não temas, porquanto o chamei para lhe demonstrar bondade, por amor a Jônatas, teu pai, meu amigo; restituirei todas as terras de Saul, pai de teu pai, e tu sempre haverás de comer à minha mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Mefibosete lhe fez reverência e declarou: “Ó senhor, quem é este teu servo, para dares tua preciosa atenção? Valho tanto quanto um cachorro morto.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Imediatamente Davi chamou Ziba, servo de Saul, e ordenou: “Dá ao filho de teu senhor tudo o que pertencia a Saul e a toda a sua família!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tu cultivarás a terra com teus filhos e servos, e colherás dos frutos para que o filho de teu senhor tenha alimento para comer; mas Mefibosete, filho de teu senhor, comerá sempre à minha mesa.” Ziba tinha quinze filhos e vinte servos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ziba respondeu ao rei: “O teu servo fará tudo o que o rei, meu senhor, ordenou.” E o rei acrescentou: “Mefibosete passará a comer à minha mesa como um dos filhos do rei!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Mefibosete tinha um filho pequeno, chamado Mica. E todos quantos moravam na casa de Ziba eram servos de Mefibosete.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim Mefibosete, que era deficiente dos dois pés, passou a morar em Jerusalém e todos os dias fazia suas refeições em companhia do rei partilhando da mesma mesa.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de algum tempo, o rei dos amonitas faleceu, e seu filho Hanum reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Davi declarou: “Usarei para com Hanum, filho do rei Naás, da mesma benevolência que teve seu pai para comigo!”, e mandou Davi seus servos a Hanum a fim de demonstrar-lhe seus pêsames e solidariedade pela morte de Naás. Entretanto, quando os mensageiros de Davi chegaram à terra dos amonitas,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>os príncipes dos amonitas influenciaram o rei questionando: “Pensas que Davi te enviou consoladores em honra à memória de teu pai? Na verdade, ele mandou espiões com o propósito de avaliarem nossa cidade e suas defesas, para mais tarde destruir-nos!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Considerando esse argumento Hanum decidiu prender os mensageiros de Davi, mandou rapar a metade da barba de cada um, cortou a metade de seus trajes até às nádegas, e os despachou de volta a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ora, assim que o rei Davi tomou conhecimento do que havia ocorrido, mandou mensageiros ao encontro deles, pois haviam sido profundamente humilhados e lhes mandou comunicar: “Ficai, pois, em Jericó, até que vossa barba volte a crescer, e então retornai!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Notando os amonitas que sua atitude cheirava mal e que havia provocado ódio em Davi, mandaram contratar vinte mil homens de infantaria dos exércitos sírios de Bete-Reobe e dos sírios de Zobá, mil homens do rei de Maacá e doze mil dos homens de Tobe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ao ser informado sobre essas movimentações militares, Davi prontamente mandou Joabe e todo o exército dos guerreiros de Israel contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os amonitas saíram e se posicionaram estrategicamente para a batalha à entrada da porta da cidade; mas os sírios de Zobá e de Reobe, e os homens de Tobe e de Maacá, estavam desprovidos de fortaleza e sós em campo aberto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Joabe viu que estava cercado pela frente e por trás, escolheu alguns dos melhores soldados do exército de Israel e os alinhou contra os sírios;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e entregou o restante das tropas a seu irmão Abisai, para que as alinhasse contra os amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ordenou-lhes: “Se os sírios forem mais fortes do que eu, tu virás me socorrer; e se os amonitas forem mais fortes do que tu, eu partirei no teu auxílio.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tem bom ânimo, e sejamos todos corajosos pelo nosso povo e pelas cidades do nosso Deus; e faça o SENHOR o que bem lhe parecer!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Joabe e a tropa que estava sob seu comando avançaram contra os sírios, que fugiram diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando os amonitas viram que os sírios haviam batido em retirada, recuaram também diante de Abisai, e se abrigaram no interior da cidade. Então Joabe voltou da batalha contra os amonitas e foi para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Constatando que haviam sido vencidos pelo exército de Israel, os sírios trataram de refazer-se e concentrar forças.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Hadadezer mandou convocar os sírios que estavam no outro lado do rio. Eles vieram a Helã, sob a liderança de Sobaque, comandante do exército e Hadadezer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao saber disso, Davi reuniu todos os homens de Israel e, passando o Jordão, foi a Helã; e os sírios tomaram posição de guerra contra Davi e pelejaram contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Contudo, os sírios fugiram de diante de Israel; e Davi matou setecentos condutores de carros de guerra e quarenta mil soldados de infantaria dos arameus. Sobaque, general dos exército, também foi ferido e morreu ali mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando todos os reis vassalos de Hadadezer viram que tinham sido derrotados pelo exército de Israel, formalizaram um acordo de paz com Israel e submeteram-se ao seu poder e controle. E daquele dia em diante, os sírios não ousaram mais cooperar militarmente com os amonitas.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Na época da primavera, no tempo em que os reis costumavam sair para as batalhas, o rei Davi enviou Joabe, e com ele os seus oficiais e todo o exército de Israel; e eles destruíram os amonitas e sitiaram Rabá. Entretanto, Davi permaneceu em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Um dia, após o almoço, Davi levantou-se depois de ter dormido um pouco, e foi passear no terraço do palácio real. Do terraço avistou uma mulher que banhava-se. E notou que era uma mulher muito bonita.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi desejou saber quem era aquela mulher. Ao que lhe informaram: “O nome dela é Bat-Shéva, Bate-Seba, filha de Eliã e esposa de Urias, teu servo heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Davi mandou que a trouxessem para ele, e teve relações sexuais com ela, que havia concluído o tradicional ato de purificação em função do ciclo menstrual. Depois ela retornou para sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Passado algum tempo, a mulher descobriu que havia engravidado e mandou um recado a Davi, contando-lhe: “Eis que estou grávida!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Diante de tal notícia, Davi mandou esta mensagem urgente a Joabe: “Envia-me Urias, o heteu!”, e Joabe prontamente mandou Urias à apresentar-se diante do rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando Urias chegou, Davi o saudou e lhe indagou se Joabe e o exército estavam bem, e como estava se desenrolando a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois dispensou Urias e lhe recomendou: “Agora, pois, vai para a tua casa, lava teus pés e procura descansar um pouco!” E, assim que Urias saiu da Casa real, foi-lhe mandado um presente da parte do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contudo, Urias dormiu na entrada do palácio, onde costumavam dormir os guardas do rei, seu senhor. E não foi para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então informaram a Davi: “Urias não foi para casa!” E Davi se apressou a questionar Urias: “Não chegaste de uma viagem? Por qual motivo não foste para tua casa?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Urias prontamente respondeu ao Davi: “A Arca da Aliança, o exército de Israel e de Judá repousam em tendas; meu comandante Joabe, ó meu rei, e os oficiais de meu senhor estão acampados ao relento. Como poderia eu ir tranquilamente para casa comer e beber e me deitar com minha mulher? Por tua vida e por tua honra, não cometerei tal deslealdade.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Diante disso, Davi ordenou a Urias: “Fica ainda hoje aqui, e amanhã te despedirei. Assim Urias permaneceu em Jerusalém aquele dia todo e a noite seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davi o convidou a comer e a beber fartamente em sua companhia; e à tarde Urias saiu, mas foi recolher-se na sua maca, onde repousavam os servos de seu senhor, todavia não foi para sua própria casa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Na manhã seguinte, Davi escreveu uma mensagem a Joabe e a enviou por intermédio do próprio Urias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Escreveu Davi em sua missiva: “Coloca Urias no ponto mais letal da batalha e retirem-se, deixando-o só, a fim de que seja ferido pelo inimigo e venha a morrer no campo de luta.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Joabe, que sitiava a cidade inimiga, ordenou que Urias tomasse lugar onde ele sabia estarem os guerreiros mais audazes e violentos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os que defendiam a cidade saíram para atacar Joabe, e mataram alguns dos oficiais do exército, isto é, dos servos do rei Davi. E morreu também Urias, o heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Logo depois deste evento, Joabe mandou entregar a Davi um relatório detalhado sobre a batalha,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e deu ordem ao mensageiro: “Quando tiveres acabado de comunicar ao rei todos os pormenores da batalha,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e se o rei se enfurecer e indagar: ‘Por que vos aproximastes tanto da cidade para lutar? Não sabíeis que iriam lançar seus dardos do alto das muralhas?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ora, quem matou Aviméleh ben Ierubéshet, Abimeleque, filho de Jerubesete? Não foi uma mulher que jogou sobre ele, do alto do muro, a pedra superior de um moinho, de modo que morreu em Tevetz, Tebez? Por que chegaste tão perto do muro?’ Então responderás: “Também morreu teu servo Urias, o heteu.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O mensageiro partiu e, assim que chegou, transmitiu a Davi o relatório que trazia conforme tudo quanto Joabe o havia instruído.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O mensageiro comunicou a Davi: “Os homens ganharam uma vantagem sobre nós e saíram contra nós ao campo; mas nós os repelimos até a entrada da porta.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então os flecheiros atiraram contra os teus servos do alto das muralhas, e tombaram alguns oficiais do rei; e também morreu o teu servo Urias, o heteu.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então ordenou Davi ao mensageiro: “Assim dirás a Joabe: ‘Não te preocupes com esse infortúnio: a espada devora tanto este como aquele; continua, pois, o ataque à cidade e a extermina! Encoraja-o deste modo.’”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim que a esposa de Urias foi informada sobre a morte de Urias no campo de batalha, muito se lamentou por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Passado o tempo do luto, Davi mandou que a trouxessem para o seu palácio: e ela voltou a ser sua mulher e lhe deu um filho. Entretanto, estas más atitudes de Davi entristeceram ao SENHOR.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Yahweh enviou seu mensageiro Natã para falar a Davi. Assim que chegou à presença de Davi lhe propôs um dilema: “Numa cidade havia dois homens, um rico e outro pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rico possuía inúmeras ovelhas e grandes manadas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entretanto o pobre nada tinha, senão uma única cordeirinha que havia comprado com muito custo. Ele cuidou dela com carinho, e ela cresceu com ele e com seus filhos. Ela se alimentava em sua companhia, bebia do seu copo e até adormecia em seus braços; e ele a considerava como carne de sua carne.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Certo dia um forasteiro chegou à residência do homem rico; mas este não quis lançar mão de uma de suas próprias ovelhas ou de seus muitos bois a fim de oferecer-lhe uma refeição. Em vez disso, tomou a cordeira que pertencia ao pobre e a serviu ao visitante!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No mesmo instante Davi se encheu de ira contra aquele forasteiro e afirmou a Natã: “Juro por Yahweh, o Nome do SENHOR, que o homem que cometeu tamanha impiedade merece a pena de morte!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Antes porém deverá pagar quatro vezes o preço da cordeira, porquanto agiu sem misericórdia!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Natã revelou a Davi: “Esse homem és tu! E assim diz Yahweh, Deus de Israel: ‘Eu te ungi rei de Israel, Eu te salvei das mãos de Saul,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu te dei o palácio e as mulheres do teu senhor, eu te dei a Casa de Israel e de Judá, e se isso não fosse suficiente, Eu haveria acrescentado muito mais!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sendo assim, por que desprezaste a Palavra de Yahweh, fazendo o que Eu reprovo? Tu mataste ao fio da espada o teu servo Urias, o heteu, e tomaste para teu prazer a esposa dele; sim tu mesmo o mataste por meio das armas dos amonitas e ficaste com a mulher dele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, agora a espada jamais se apartará da tua casa, porquanto desobedeceste a minha Palavra e tomaste a mulher de Urias, o heteu, para que ela se tornasse tua mulher.’</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim diz Yahweh: ‘Na tua própria casa farei surgir a desgraça contra ti. Tomarei as tuas mulheres, debaixo dos teus olhos, e as darei ao teu próximo, que se deitará com as suas mulheres à luz deste sol.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tu agiste às ocultas, mas eu cumprirei tudo o que hoje vos anuncio perante a face de todo o Israel e à plena luz do dia!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davi confessou a Natã: “Pequei contra Yahweh!” Então Natã afirmou a Natã: “Por sua parte, Yahweh perdoa o teu pecado: não morrerás!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, por teres ultrajado a Yahweh mediante tua atitude, o filho que tiveste morrerá!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Natã se despediu de Davi e foi para casa. Depois o SENHOR feriu o menino que a mulher de Urias dera a Davi, e a criança adoeceu gravemente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Davi buscou a Deus em favor de seu filho, observou rigoroso jejum e, recolhendo-se, passou a noite toda prostrado no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então os anciãos, oficiais de Davi no palácio, se colocaram ao lado dele a fim de encorajá-lo a erguer-se no chão; mas ele não quis e também recusou qualquer alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No sétimo dia, contudo, o menino morreu. Os anciãos de Davi tinham receio de lhe dar a notícia de que a criança havia falecido. Comentavam: “Quando o menino estava vivo, nós lhe aconselhamos e ele não nos atendeu. Como podemos agora dizer-lhe que a criança morreu? Ele poderá cometer alguma insensatez!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas Davi notou que seus oficiais cochichavam entre si e compreendeu que seu filho estava morto. Indagou-lhes Davi: “O menino morreu?”, diante do que eles afirmaram: “Sim, senhor.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então imediatamente Davi se levantou do chão, lavou-se, pôs perfume e mudou as vestes. Depois entrou no santuário de Yahweh e se prostrou. Retornou para casa, mandou que lhe servissem a refeição e comeu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Seus anciãos e conselheiros lhe perguntaram: “Por qual motivo ages desta maneira? Enquanto a criança estava viva, jejuaste e pranteaste; mas, agora que o menino está morto, te ergueste com vitalidade e vieste comer!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então ele respondeu: “Enquanto meu filho vivia, jejuei e muito lamentei, porquanto afirmava: ‘Quem sabe Yahweh venha a se compadecer de mim e permitirá que a criança viva.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas agora que o menino está morto, por que jejuarei? Poderei fazê-lo voltar à vida? Jamais! Eu, sim, é que irei para onde ele está, mas ele não voltará para mim!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Davi consolou sua esposa Bate-Seba e havendo tido relações sexuais com ela, Bate-Seba gerou um menino, a quem Davi decidiu dar o nome deShelomo, Salomão. E o SENHOR muito o amou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, por isso, ordenou ao profeta Natã que enviasse uma mensagem a Davi. E Natã passou a chamar o menino de Iedidiá, Jedidias, Amado do Eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Entrementes, Joabe seguiu atacando Rabá, a capital da nação dos amonitas e conquistou a fortaleza real.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Concluída essa ação militar, Joabe enviou homens de confiança com a missão de entregar a seguinte mensagem a Davi: “Guerreei contra Rabá e já tomei controle total de seus reservatórios de água!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Agora, pois, convoca o restante das tropas, cerca a cidade e conquista-a, a fim de que teu nome passe para a história e as honras da posse não sejam dadas a minha pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Davi reuniu todas as tropas e marchou para Rabá; lutou contra ela a batalha final e a conquistou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Em seguida, tirou a coroa da cabeça de Moleque, rei dos filhos de Amom, e esta, em ouro maciço, pesava cerca de trinta e cinco quilos, isto é, um talento; toda ornamentada com pedras preciosas. E ela foi colocada sobre a cabeça do rei Davi. Levou também Davi de Rabá grande quantidade de bens como espólio de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quanto à população de Rabá, ele os trouxe e os pôs a trabalhar com serras, enxadas e machados de ferro, e em fornos de tijolos; e assim agiu para com todas as cidades dos filhos de Amom. Logo depois Davi voltou com todas as suas tropas para Jerusalém.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Avshalom, Absalão, filho de Davi, tinha uma irmã muito bonita, que se chamava Tamar. Depois de algum tempo, um outro filho de Davi, chamado Amnom, apaixonou-se fortemente por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Amnom a desejou ao ponto de adoecer de tanta opressão. Afinal, Tamar era sua meia-irmã e uma jovem virgem; portanto, pelas leis, impossível de aproximar-se dela como namorado, muito menos para possuí-la.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Amnom tinha um amigo chamado Jonadabe, filho de Simeia, irmão de Davi. Jonadabe era muito sagaz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Este lhe indagou: “Que acontece contigo, filho do rei, que cada manhã estás mais abatido? Não queres me contar o que há em teu coração?” Então Amnom lhe revelou: “É que eu amo Tamar, a irmã de meu irmão Absalão!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Jonadabe lhe aconselhou: “Deita-te na tua cama e finge estar muito doente; quando teu pai vier te visitar, diz-lhe: ‘Rogo-te que minha irmã Tamar venha me servir algo para comer, mas que prepare o alimento na minha presença, a fim de que eu possa também conversar um pouco com ela e coma da sua mão!’</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Amnom gostou da ideia e logo em seguida deitou-se e fingiu-se doente. O rei veio vê-lo, e Amnom disse ao rei: “Concede que minha irmã Tamar venha e prepare aqui mesmo dois bolos, para que eu fale com ela e coma da sua mão.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Davi mandou uma mensagem a Tamar no palácio: “Vá à casa de teu irmão Amnom e prepare algo para que ele se alimente.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tamar foi à casa de seu irmão Amnom, e ele estava deitado. Ela pegou e amassou a farinha, fez os bolos e os assou na presença dele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pegou a forma e tirou os bolos diante dele, entretanto, ele se recusou a comer. Então Amnom ordenou: “Manda embora toda essa gente para longe de mim!” E, imediatamente, todos saíram dos seus aposentos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Amnom pediu a Tamar: “Traze o prato com os bolos até meu quarto para que eu possa me alimentar da tua mão!” Prontamente Tamar levou os bolos que havia assado ao quarto de seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todavia, quando ela se aproximou para começar a servir-lhe o alimento na boca, ele a agarrou e rogou-lhe: “Deita-te comigo minha irmã!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Diante do que ela reagiu exclamando: “Não, meu irmão! Não me forces, porque não se procede assim em Israel, não cometas essa loucura e infâmia!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aonde iria esconder-me por causa de tamanha desonra? E tu serias como um infame e cairia em desgraça perante todo o povo de Israel! No entanto, fala ao rei, e ele haverá de permitir que eu me case contigo!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Amnom, não quis lhe dar ouvidos; dominou-a e com violência forçou-a a ter relações sexuais com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Logo em seguida, entretanto, Amnom sentiu uma forte rejeição por ela, muito mais intensa do que paixão que alimentara em seu interior há tempos. E lhe ordenou: “Levanta-te! Vai-te embora depressa!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Contudo, ela lhe replicou: “Não, meu irmão, expulsar-me será ainda pior do que o mal que já me fizeste!” Entretanto, novamente, ele não quis atendê-la.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Gritou pelo criado e ordenou-lhe: “Livra-me desta mulher! Põe-na fora daqui imediatamente e tranque a porta!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Prontamente o servo a pôs para fora e fechou a porta. Ela trajava uma túnica especial, longa e colorida, um tipo tradicional de roupa que as filhas virgens dos reis costumavam usar desde a puberdade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim que Tamar saiu da casa de Amnom, apanhou cinza com o pó da terra e jogou sobre a cabeça, rasgou sua túnica que estava vestindo e se pôs a caminho, com as mãos sobre a cabeça, chorando em desespero e alta voz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim que Absalão, seu irmão, a viu lhe perguntou: “Teu irmão, Amnom, te ofendeu de alguma maneira? Ora, minha irmã, acalma-te e não lamentes desta maneira; afinal, ele é teu irmão! Cala-te e não te angusties tanto assim!” E Tamar, arrasada, ficou sozinha na casa do seu irmão Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Logo que o rei Davi tomou conhecimento de toda essa história, ficou profundamente indignado, todavia, não quis castigar o seu filho Amnom, porquanto o amava muito por ser o seu primogênito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quanto a Absalão, não falou mais com Amnom, porque Absalão estava revoltado, e grande quantidade ódio fermentava em seu coração contra ele, por causa da violência covarde e humilhante que fizera contra sua irmã Tamar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Passaram-se dois anos depois deste desonroso evento. E os tosquiadores de ovelhas de Absalão estava em Baal-Hazor, perto da fronteira de Efraim. Absalão convidou todos os filhos do rei para se reunirem com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Absalão veio à presença do rei e o convidou: “Eu, teu servo, estou tosquiando ovelhas e gostaria que o rei e os seus anciãos e conselheiros se dignem aceitar este convite para irem até lá estar comigo e meus amigos!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então ponderou-lhe o rei: “Não, meu filho. Não devemos ir todos juntos a fim de não te gerarmos uma pesada despesa.” Embora Absalão insistisse no convite a todos, o rei se recusou a ir, mas agradeceu muito e o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Absalão rogou-lhe então: “Permite, ao menos, que meu irmão Amnom esteja conosco?” Ao que o rei questionou: “Mas por que iria ele contigo?”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>No entanto, Absalão explicou que fazia questão da reunião fraternal, e o rei acabou por consentir que Amnom e seus outros filhos partissem em sua companhia.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Absalão ordenou aos seus homens: “Prestai atenção! Quando o coração de Amnom estiver alegre por causa do vinho e eu vos ordenar: ‘Feri Amnom!’, então imediatamente o matareis. Não tenhais medo! Ora, não sou eu quem vos estou ordenando fazê-lo? A responsabilidade é toda minha. Tende coragem e não vacileis!”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os servos de Absalão cumpriram exatamente as suas ordens e mataram Amnom. Então todos os demais filhos do rei montaram em suas mulas e fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Estando eles ainda a caminho, este rumor chegou aos ouvidos do rei Davi: “Absalão matou todos os filhos do rei, nenhum sobreviveu à sua ira!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O rei se levantou, rasgou as suas vestes e se lançou por terra. Do mesmo modo, os seus anciãos e oficiais, mantendo-se de pé, rasgaram as suas vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas Jonadabe, filho de Simeia, irmão de Davi, esclareceu o ocorrido: “Não acrediteis o meu senhor que todos os jovens filhos do rei morreram, porquanto somente Amnom está, de fato, morto! Absalão prometeu vingar-se de morte desde o dia em que Amnom ultrajou a sua irmã Tamar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Agora, pois, o senhor meu rei não fiques com seu coração pesaroso, pensando na morte de todos os filhos do rei. Não é verdade! Apenas Amnom está morto.”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Enquanto isso, Absalão fugiu. Enquanto se desenrolavam todos esses fatos, o soldado que fica de sentinela observou muita gente que vinha pela estrada de Horonaim, descendo pela encosta da colina.”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E Jonadabe alertou Davi: “São os filhos do rei! Eis que realmente aconteceu como teu servo disse!”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim que acabara de dar a notícia a Davi, os filhos do rei chegaram, pranteando em alta voz. E o próprio rei e seus servos e conselheiros, todos choravam copiosamente.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Absalão fugiu para as terras de Talmai, filho de Amiúde, rei de Gesur. E o rei Davi muito lamentava por seu filho todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Depois que Absalão refugiou-se em Gesur e lá permaneceu três anos,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>a revolta do rei contra Absalão abrandou-se e deu lugar à saudade, porquanto seu coração já se sentia consolado da morte de seu filho Amnom.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ioav ben Tseruiá, Joabe, filho de Zeruia, observando que o rei sentia muito a falta de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Joabe mandou buscar na cidade de Tecoa uma mulher astuta e lhe propôs: “Peço-te isto: que finjas estar de luto, vista roupa fúnebre, não te perfumes, como se fosses uma mulher que, depois de muitos dias, continua a sofrer e lamentar a morte de uma pessoa querida.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Irás à casa do rei e lhe comunicarás este sentimento e as palavras que te disser!” E Joabe passou a lhe dizer todo o discurso que devia apresentar ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A mulher de Tecoa foi, pois, ter com o rei, caiu com o rosto em terra e se prostrou, e exclamou: “Salva-me ó rei!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei lhe indagou: “Que tens?” E ela respondeu: “Pobre de mim! Eu sou viúva. Meu marido morreu,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e a tua serva tinha dois filhos. Eles brigaram no campo, não havia ninguém para os separar, e um acabou matando o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, todo o clã levantou-se contra a tua serva, exigindo: ‘Entrega-nos o fratricida, para que o executemos como preço da vida do seu próprio irmão, que ele assassinou, a fim de que assim nos livraremos também do herdeiro. E deste modo eles apagarão a última centelha que me restou, deixando meu marido sem nome nem descendência sobre a face da terra!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então garantiu o rei à mulher: “Vai para a tua casa, e eu mesmo darei ordens acerca do teu problema!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A mulher de Tecoa declarou ao rei: “Senhor, meu rei! Caia sobre mim e sobre a minha família a falta cometida; o rei e seu trono são inocentes!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Afirmou-lhe o rei: “Traze-me quem te ameaçou, e ele nunca mais te fará mal!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Replicou ela: “Lembra-te, ó rei, de Yahweh teu Deus, a fim de que o vingador do sangue não aumente a desgraça e não faça o meu filho perecer!” Então o rei prometeu à mulher: “Tão certo como Yahweh vive, não cairá no chão nem um só cabelo da cabeça do teu filho!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então a mulher acrescentou: “Meu senhor! Que seja permitido à tua serva dizer mais uma palavra ao rei!” Ao que ele prontamente respondeu: “Fala.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então a mulher disse: “Ao pronunciar tal sentença, o rei se torna culpado, pois, por que terá o rei agido contra o povo de Deus? Ò rei, o senhor não permitiu que o teu próprio filho retornasse de terras estrangeiras; assim, com o que acabou de proferir, condenou a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todos nós conheceremos a morte; somos como água derramada sobre o chão, que não pode ser juntada de novo. Mesmo Deus não tira a vida, mas provê meios para que a pessoa que foi banida seja plenamente restaurada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, se eu agora resolvi trazer essa palavra à presença do rei meu senhor, é porque o povo me ameaçou; pois a tua serva pensava: “Comunicarei o ocorrido ao rei e ele fará conforme a petição da sua serva.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, que o rei me ouça e livre a sua serva da mão do homem que procura exterminar tanto a mim como a meu filho da herança que Deus nos deu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E agora a tua serva afirma: Traga-me descanso a decisão do rei, o meu senhor, porquanto o rei, meu senhor, é como um anjo de Deus, capaz de discernir entre o bem e o mal. Que Yahweh, o teu Deus, esteja contigo!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o rei declarou a mulher: “Não me escondas a verdade do que vou lhe questionar!” Ao que prontamente respondeu-lhe a mulher: “Fale o rei, meu senhor!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o rei indagou: “Não é Joabe que está por trás de tudo isso?” E a mulher retrucou: “Tão certo como vives, ó meu soberano senhor, que ninguém poderá se desviar, nem para a direita nem para a esquerda, de tudo quanto diz o rei meu senhor; porque Joabe, teu servo, de fato, é quem me deu ordem e foi ele quem instruiu a tua serva a comunicar-te tudo quanto deveria falar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O teu servo Joabe agiu deste modo na tentativa de dar uma solução a esse caso. Entretanto meu senhor é mais sábio, como um anjo de Deus, e nada lhe escapa ao conhecimento de tudo o que acontece em suas terras!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, mas tarde, o rei atendeu a Joabe e lhe disse: “Está bem, farei o que pedes. Vai e traze de volta o jovem Absalão!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Joabe caiu com o rosto em terra, prostrou-se e bendisse o rei. Depois, Joabe declarou: “O teu servo reconhece neste momento que encontrou graça aos teus olhos, senhor meu rei, pois o rei compreendeu e atendeu o pedido de teu servo!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E assim Joabe partiu para Gesur e trouxe Absalão de volta para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Contudo, o rei ordenou: “Que Absalão se recolha à sua casa: não será recebido por mim.” Assim Absalão se retirou para a sua casa e não foi recebido pelo rei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em todo o Israel, não havia ninguém que fosse tão belo como o jovem Absalão, o qual era elogiado por todos em virtude de sua beleza física. Da cabeça aos pés, não havia nele nenhuma deformidade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando cortava o cabelo, ao final de cada ano, e apenas porque lhe pesava muito, tinha o costume de pesá-lo e apuravam-se quase dois quilos e meio de cabelo cortado, pela medida real de pesos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele teve três filhos e uma filha, chamada Tamar, que se tornou uma linda mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Absalão habitou dois anos em Jerusalém, sem ser recebido pelo rei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, certo dia, Absalão mandou chamar Joabe para que arranjasse uma visita dele com o rei, mas Joabe se negou; convocou-o segunda vez, e ainda Joabe não quis ir.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ordenou, então Absalão aos seus servos: “Vedes ali, ao lado do meu, o campo de Joabe, no qual há cevada? Ide, pois, até lá e ateai fogo nele!” E foram os servos de Absalão e puseram fogo em todo o campo de Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Joabe veio falar com Absalão na sua casa e lhe disse: “Por que puseram fogo no campo que me pertence?”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Absalão retrucou a Joabe: “Mandei chamar-te para te solicitar: Vem cá; desejo enviar-te à presença do rei com esta mensagem: ‘Por que, afinal, vim de Gesur? Melhor teria sido se não tivesse saído jamais de lá!’ Agora, portanto, exijo ser recebido pelo rei; e, se sou culpado, que ele pessoalmente me condene à morte!”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Joabe se apresentou diante do rei e lhe relatou o que havia ocorrido e a mensagem que havia recebido. Então o rei mandou chamar Absalão. Este foi ao rei e se prostrou, lançando-se com o rosto em terra perante ele. E o rei se emocionou e beijou a Absalão.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu depois disso que Absalão conseguiu para si uma carruagem, cavalos e uma escolta de cinquenta homens.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levantando-se ao raiar do dia, Absalão plantava-se à beira da estrada principal que levava à porta da cidade. E assim, sempre que alguém vinha trazer uma causa para ser julgada pelo rei, Absalão abordava essa pessoa e questionava: “De que cidade és?” E, invariavelmente, a resposta era: “O teu servo é de uma das cidades de Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Absalão aproveitava a oportunidade e comentava: “A tua causa é válida e justa, mas, infelizmente, não há nenhum representante do rei que te escute.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Absalão sugeria: “Quem me dera ser designado juiz desta terra! Todas as pessoas que tivessem uma causa ou demanda legal viriam a mim, e eu lhes faria justiça!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E sempre que alguém se aproximava para se prostrar diante dele, ele estendia-lhe a mão, puxava-o para si e o beijava.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Absalão, deste modo, ia seduzindo o coração da população de Israel e, dia a dia, conquistando a lealdade dos israelenses que vinham pedir que o rei lhes fizesse justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ao fim de quatro anos, Absalão solicitou ao rei: “Permite que eu vá a Hebrom, a fim de cumprir um voto que fiz ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque, quando teu servo estava em Gesur, na Síria, fez este voto: ‘Se Yahweh me conceder retornar a Jerusalém, prestarei um culto a Yahweh em Hebrom!’</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Abençoou-lhe Davi dizendo: “Vai em paz!” Ele se pôs, então, a caminho, para ir a Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Absalão mandou mensageiros a todas as tribos de Israel para notificá-los: “Quando ouvirdes o som da trombeta, bradai uns aos outros: ‘Absalão tornou-se rei em Hebrom!’</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Com Absalão partiram de Jerusalém duzentos homens. Eles haviam sido convocados, mas nada sabiam sobre o que se passava nem suspeitavam das verdadeiras intenções de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois de oferecer sacrifícios, Absalão mandou chamar Aitofel, da cidade de Gilo, conselheiro de Davi. Então a ação conspiratória ficou evidente e ganhou força, e o número de seguidores de Absalão ficou ainda muito maior.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então um mensageiro chegou e disse ao rei Davi: “O coração dos homens de Israel de voltou para servir a Absalão!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Diante desta notícia Davi declarou a todos os seus anciãos e oficiais em Jerusalém: “Levantemo-nos, pois, e fujamos! Doutra maneira, certamente, não escaparemos da fúria de Absalão! Apressai-vos em partir, para que não aconteça que seja ele mais ligeiro e nos ataque, nos destrua e passe a cidade toda ao fio da espada!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Responderam-lhe prontamente todos os oficiais do rei: “Qualquer que seja a decisão do senhor nosso rei, eis que aqui estamos leais a ti e prontos para servir-te!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O rei decidiu partir a pé, com toda a sua família, mas deixou no palácio dez concubinas para cuidarem do palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, o rei partiu com todo o povo em cortejo. Pararam na última casa da cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e todos os seus soldados marcharam, passando em revista por Davi: todos os queretitas e peletitas, e os seiscentos giteus que o acompanhavam desde Gate.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E aconteceu que o rei falou a Itai, de Gate: “Por que vieste conosco? Volta e fica com o novo rei, porquanto és um estrangeiro e exilado do teu país.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Faz pouco tempo que chegaste e não seria justo fazer-te acompanhar-nos nesta jornada sem rumo certo. Retorna, pois, e leva teus irmãos contigo. Que o amor leal e as misericórdias de Yahweh repousem sobre a tua cabeça!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Itai, contudo, declarou ao rei: “Juro por Yahweh, o Nome do SENHOR, e por tua vida que onde quer que o rei, meu senhor, esteja, ali estará também o teu servo, para viver ou para morrer!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Davi concordou com Itai e lhe disse: “Vem e passa adiante!” E Itai, o giteu, marchou, na companhia de todos os soldados do rei e com as famílias que estavam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E toda aquela multidão chorava e se lamentava em alta voz, enquanto o exército passava. O rei Davi atravessou o ribeiro de Cedrom, e todos os seus homens com ele, e foram na direção do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ali estavam também Zadoque, Abiatar e todos os levitas que transportavam a Arca da Aliança de Deus. Colocaram a Arca de Deus diante de Abiatar, até que todo o povo acabou de sair da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então o rei ordenou a Zadoque: “Torna a levar a Arca de Deus para a cidade. Seu eu encontrar graça aos olhos de Yahweh, Ele mesmo me trará de volta e me permitirá revê-la e à sua Habitação;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>se no entanto, Ele concluir: ‘Tu me desagradas!’, aqui estou também: faça de mim o que te aprouver.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Em seguida, o rei ordenou ao sacerdote Zadoque: “Vede! Tu e Abiatar voltai em paz para a cidade, com os vossos dois filhos: Aimaás, teu filho, e Jônatas, filho de Abiatar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vede ainda! Eu permanecerei caminhando pelos trilhos do deserto, aguardando notícias vossas!”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Zadoque e Abiatar levaram, pois, a Arca de Deus de volta para Jerusalém, e ali ficaram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Caminhava Davi chorando e lamentando todo o ocorrido, subindo pela encosta do monte das Oliveiras, com a cabeça coberta e os pés nus. E todos que o acompanhavam nesta jornada também tinham a cabeça coberta e subiam o morro aos prantos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim que informaram a Davi que Aitofel era um dos envolvidos no conluio de Absalão, Davi orou: “Ó Yahweh! Faze que sejam insensatos e inúteis os conselhos de Aitofel!”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando Davi alcançou o alto do monte, o lugar onde o povo costumava adorar a Deus, veio ao seu encontro Husai, o arquita, com a roupa rasgada e com terra sobre a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Entretanto, recomendou-lhe Davi: “Se ficares comigo, ser-me-ás pesado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Todavia, se voltares à cidade e declarares a Absalão: ‘Serei teu servo, senhor meu rei. No passado dediquei-me a servir teu pai, mas de agora em diante estarei a teu dispor!’ Assim me ajudarás muito mais, frustrando os conselhos de Aitofel!”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os sacerdotes Zadoque e Abiatar certamente ficarão do teu lado! Tudo o que souberes do palácio, relatá-lo-ás a Zadoque ou Abiatar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ali estarão também os seus filhos: Aimaás e Jônatas. Por intermédio deles me informes de tudo o que te for possível ver e ouvir.”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então Husai, amigo de Davi, chegou à cidade ao mesmo tempo em que Absalão entrava em Jerusalém.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia Davi passado um pouco adiante do cume do monte, quando Ziba, o servo de Mefibosete, veio ao seu encontro com um par de jumentos, carregando duzentos pães, cem bolos de uvas passas, cem frutas da estação e uma vasilha de couro cheia de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rei indagou a Ziba: “Que desejas ao trazer todos esses presentes?” Ao que Ziba prontamente replicou: “Os jumentos servirão de montaria à família real, o pão e as frutas para os teus servos se alimentarem, e o vinho para reanimar os que ficarem exaustos durante a jornada no deserto!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então questionou o rei: “Mas onde se encontra Mefibosete, neto de seu senhor?” Retrucou-se Ziba: “Ficou em Jerusalém porque disse: ‘Hoje a casa de Israel me restituirá o reino de avô!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Diante desta declaração o rei afirmou a Ziba: “Eis que tudo o que pertencia a Mefibosete agora te pertence!” E Ziba declarou: “Eu me prostro diante de ti com toda a humildade! Possa eu encontrar graça aos teus olhos, senhor, meu rei!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando o rei Davi chegou a Baurim, um homem do clã da família de Saul chamado Shimi, Simei, filho de Gera, saiu da cidade determinando maldições contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em sua fúria, atirava pedras em Davi, e em todos os oficiais do rei Davi, e por isso todo o exército e todos os guerreiros se puseram à direita e à esquerda a fim de proteger o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Simei amaldiçoava a Davi com estas palavras: “Vai-te! Fora daqui! Assassino! Bandido!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Que o SENHOR retribua a ti todo o sangue derramado na família de Saul, cujo trono tu usurpaste! Agora o SENHOR entregou o reino nas mãos de teu filho Absalão. E, portanto, estás arruinado, entregue a tua própria crueldade, porquanto és homem sanguinário!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Abisai, filho de Zeruia, propôs ao rei: “Ora, por que razão este cão morto há de ficar proferindo palavras de maldição contra o senhor meu rei? Deixa-me atravessá-lo e decepar-lhe a cabeça!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Contudo o rei respondeu: “Ó filhos de Zeruia, este não é um assunto que possais resolver para mim! Ele está me amaldiçoando porque Yahweh lhe mandou: ‘Amaldiçoa a Davi!’ Sendo assim, quem poderá questionar esse pobre homem sobre seus motivos?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Declarou então Davi a Abisai e a todos os seus anciãos e conselheiros: “Até meu próprio filho, carne da minha carne, procura matar-me. Quanto mais este benjamita! Deixem-no, pois, em paz! Que siga me amaldiçoando, porquanto foi Yahweh que ordenou que assim se fizesse!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Espero que Yahweh venha a considerar o meu sofrimento e me retribua com benignidade a maldição que hoje recebo!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim Davi e os seus soldados continuaram o seu caminho. Simei, todavia, seguia pela encosta do monte, no lado oposto, esbravejando maldições e atirando pedras e terra contra Davi e sua tropa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O rei e todo o povo que o seguia chegaram extenuados à sua parada e lá procuraram descansar e recompor as forças.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Entrementes, Absalão e seu exército de israelenses entraram em Jerusalém, e Aitofel estava com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim que Husai, o arquita, amigo de Davi, aproximou-se de Absalão, exclamou: “Viva o rei! Viva o rei!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Entretanto, Absalão interrogou a Husai: “É essa a grande lealdade que dedicas ao teu amigo? Por que não partiste com ele?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ao que prontamente Husai lhe explicou: “Não, meu senhor! Dedico meu serviço ao escolhido do SENHOR, deste povo e de todos os israelitas. Esse é o meu senhor e com ele permanecerei!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ademais, a quem vou servir? Não és seu filho? Como servi a teu pai, assim te servirei!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Absalão procurou o conselho de Aitofel e lhe indagou: “Dai-nos o teu parecer. Que devemos fazer?”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ao que Aitofel respondeu: “Digo que te aproximes das concubinas de teu pai, que ele deixou para zelar do palácio e tenhas relações sexuais com elas. Deste modo todo o Israel saberá que te tornaste repugnante e odioso perante teu próprio pai, mas essa atitude fará com que todos os que de fato são teus aliados tornem-se ainda mais corajosos.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E assim armaram uma tenda no terraço do palácio para Absalão, e ele teve relações sexuais com todas as concubinas de seu pai à vista de todo o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os conselhos que Aitofel dava naquele tempo eram recebidos como um oráculo de Deus. Sendo assim, tanto Davi como Absalão acolhiam todas as palavras e instruções de Aitofel.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aitofel pediu a Absalão: “Permita-me escolher doze mil homens e me laçar esta noite mesmo à perseguição de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Atacarei seu acampamento enquanto está exausto e sem vigor, e provocarei grande pânico entre seu povo, e todos que estiverem com ele fugirão assombrados. Então ferirei mortalmente somente o rei Davi,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e farei que se volte para ti todo o exército. Afinal, é somente um homem que precisas matar para que todo o povo fique em paz e te sirva!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Este conselho agradou sobremaneira a Absalão e a todas as autoridades de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Contudo, solicitou Absalão: “Consultai ainda a Husai, o arquita, para que ouçamos também o que ele pensa.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Husai veio à presença de Absalão, que lhe questionou: “Aitofel deu-nos uma palavra de conselho. Devemos fazer o que ele recomendou ou tens outra orientação a nos dar?”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Husai replicou: “Eis que o conselho que Aitofel deu desta vez não é bom.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Husai prosseguiu argumentando: “Tu bem sabes que o teu pai e a sua gente são guerreiros valentes e estão muito irados com tudo o que tem acontecido, assim como fica a ursa a que se tiram as crias. Teu pai é um soldado experiente e não permitirá que todo o seu exercito durma nem passará a noite toda no acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora mesmo, já deve estar abrigado em alguma caverna ou nalgum outro esconderijo. Se, logo no começo, houver vítimas do nosso lado, se espalhará a notícia de que houve derrota no exército de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, até mesmo o valente que tem um coração semelhante ao de um leão perderá a coragem porque todo o Israel sabe que teu pai é um bravo e que aqueles que o acompanham o são igualmente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu, portanto, aconselho com toda a segurança, que todo o exército de Israel, desde Dã até Berseba, se reúna em torno de ti, tão numeroso como os grãos de areia na praia do mar, e tu marcharás pessoalmente no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nós o acharemos onde quer que esteja refugiado e cairemos sobre ele como o forte orvalho sobre a terra, e não deixaremos escapar nem a ele nem a nenhum dos que o acompanham.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se ele fugir e buscar proteção em alguma cidade, todo o povo de Israel levará cordas para essa cidade, e com elas a arrastaremos completamente até o vale, até que não reste ali sequer um seixo, uma pedrinha lisa!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Absalão e todos os homens de Israel exclamaram: “O conselho de Husai, o arquita, é de fato melhor do que o de Aitofel; porquanto o próprio SENHOR já havia decidido frustrar a eficiente estratégia de Aitofel, com o propósito de arruinar os planos de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Husai revelou aos sacerdotes Zadoque e Abiatar todo o conselho que Aitofel dera a Absalão e aos anciãos de Israel, e o que ele mesmo lhes tinha orientado em seguida.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E rogou-lhes: “Agora, pois, enviai urgentemente esta mensagem a Davi dizendo: ‘Não fiques esta noite nos passos do deserto, mas segue imediatamente para o outro lado, para que não venham a ser exterminados o rei e todo o exército que o acompanha!’”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jônatas e Aimaás estavam aguardando em En-Roguêl, a fonte de Rogel, porque não queriam se arriscar a serem vistos entrando na cidade. Uma criada ia até lá de vez em quando e informava sobre o que estava acontecendo; então eles iam contar ao rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Entretanto, desta vez um rapaz os viu e levou a notícia a Absalão. Ao notar que seriam delatados os dois moços partiram apressadamente e chegaram à casa de um homem de Baurim, que tinha um poço quintal. Imediatamente desceram ao poço,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e a dona da casa colocou a tampa sobre a boca do poço. Para disfarçar, espalhou grãos de cereal por cima.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mais tarde os soldados de Absalão chegaram à casa da mulher e lhe interrogaram: “Onde estão Aimaás e Jônatas?” A mulher prontamente lhes respondeu: “Passaram pelo curral das ovelhas e se foram apressados em direção às águas do rio!” Os soldados, no entanto, procuram por toda parte, e não achando ninguém, voltaram a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim que eles partiram, Aimaás e Jônatas saíram do poço e foram avisar o rei Davi: “Levantai-vos e atravessai rapidamente o rio, porque este foi o conselho que Aitofel deu acerca de vós!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Davi e todo o exército que o acompanhava puseram-se, então, imediatamente a caminho e cruzaram o Jordão; ao raiar da manhã não havia ninguém que já não estivesse em segurança do outro lado do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando Aitofel percebeu que o seu conselho não tinha sido seguido, selou seu jumento, montou-o e partiu para a sua casa na cidade. Pôs todos os seus negócios em ordem e logo em seguida se enforcou. Ele foi sepultado no túmulo de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Davi já havia alcançado a cidade de Mahanáim, Maanaim quando Absalão conseguiu atravessar o Jordão com todos os homens de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Absalão havia nomeado Amassá, Amasa comandante do exército em lugar de Joabe. Amasa era filho de um homem cujo nome era Itrá, o ismaelita, a mãe dele era Abigail bat Nahash, Abigail filha de Naás e irmã de Tseruiá, Zeruia, mãe de Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Absalão e os israelenses acamparam em Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Logo que Davi chegou a Maanaim, Shovi ben Nahash, Sobi filho de Náas, de Rabá dos amonitas, Mahir ben Amiel, Maquir filho de Amiel, da cidade de Lo-Debar, e o gileadita Barzilai, da cidade de Rogelim,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>trouxeram à presença de Davi e de seu exército camas, bacias e diversos utensílios de cerâmica, além de grande quantidade de trigo, cevada, farinha, grãos torrados, feijão, favas e lentilha,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>mel e coalhada, ovelhas e queijo de leite de vaca; porquanto sabiam que as tropas estavam exaustas, sedentas e esfomeadas em sua jornada pelo deserto.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Davi passou em revista seu exército e nomeou comandantes de batalhões de mil e de cem homens.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em seguida, dividiu todo o exército em três grandes companhias: uma terça parte nas mãos de Joabe, outra terça parte nas mãos de Abisai, irmão de Joabe, filho de Zeruia, e a terceira sob o comando de Itai, o giteu. E exclamou então o rei às tropas: “Eu também seguirei convosco para a guerra!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os soldados, entretanto, ponderaram ao rei: “Tu não deves partir em nossa companhia desta vez, porque, se formos obrigados a recuar, não nos darão atenção, e se morrer até a metade de nós, também não nos darão atenção, ao passo que tu és como dez mil homens dentre nós! Portanto, é melhor que sejas o nosso socorro pronto a vir da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Respondeu-lhes Davi: “Farei o que vos parecer bem!” O rei se colocou ao lado da porta da cidade enquanto o exército saía em unidades de cem e de mil.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o rei ordenou a Joabe, Abisai e Itai: “Por amor a mim, tratai o jovem Absalão com brandura!” E todo o exército recebeu a ordem que o rei deu a todos os chefes a respeito do cuidado para com Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As tropas de Davi saíram a campo aberto em direção a Israel, e a batalha teve lugar na floresta de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E todo o exército de Israel foi vencido à vista da guarda de Davi, e houve nesse dia uma grande derrota em que pereceram vinte mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A luta se desenrolou por toda a região, e nesse dia a floresta devorou mais vitimas do que a própria espada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Durante os embates, Absalão, montado em sua mula, acabou se encontrando com os soldados de Davi. E ao passar apressadamente com a mula debaixo dos galhos de uma grande árvore, Absalão ficou preso nos galhos pelo pescoço. Ficou suspenso entre o céu e a terra, e a mula seguiu em frente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Certo homem o viu naquela situação e correu para informar a Joabe: “Eis que acabo de ver Absalão atado e suspenso entre os galhos de um carvalho!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Retrucou-lhe Joabe: “Pois se o viste, por que não o mataste ali mesmo? Eu te daria agora dez peças da prata e um cinturão de guerreiro!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O homem, todavia, replicou a Joabe: “Mesmo que pusesses nas minhas mãos mil peças de prata, não levantaria a minha mão contra o filho do rei! E foi diante de nós que o rei pessoalmente te ordenou, e igualmente a Abisai e a Etai: “Por amor de mim, todos quantos ouvirem esta palavra, tratai com brandura o jovem Absalão.’</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No entanto, se eu tivesse atentado traiçoeiramente contra a vida dele, o rei Davi certamente ficaria sabendo, pois não se consegue esconder nada do rei, e tu mesmo se voltaria contra mim!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Diante disso, exclamou Joabe: “Não quero ficar perdendo tempo contigo!” E, imediatamente, apanhou três lanças e as enterrou no peito de Absalão enquanto ele ainda estava vivo, preso e suspenso entre os galhos do carvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Logo em seguida chegaram dez jovens soldados, escudeiros de Joabe, cercaram Absalão e acabaram de matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Prontamente Joabe mandou soar o Shofar, a trombeta, e as tropas pararam de atacar Israel, porquanto Joabe dera o sinal para que o exército se contivesse.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então pegaram o corpo de Absalão e o atiraram para dentro de uma grande fossa no meio da mata e ergueram sobre ele um monte de pedras. Enquanto isso, todos os israelenses fugiam para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Em vida, Absalão tinha resolvido erigir para si mesmo um monumento no vale do Rei, alegando: “Erguerei uma estela para mim, pois não tenho nenhum filho para conservar a memória do meu nome!”, e por isso deu seu nome àquela coluna, que ainda hoje é conhecida como o Monumento de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Aimaás, filho de Zadoque, disse: “Vou correndo anunciar ao rei a boa nova de que Yahweh lhe fez justiça e o livrou de seus inimigos!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém Joabe lhe advertiu: “Hoje não serás portador de uma alegre mensagem; noutro dia sim, porque a nova não é boa: o filho do rei está morto!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Joabe convocou um escravo cuxita, etíope, e lhe ordenou: “Vai comunicar ao rei tudo o que viste!” O homem de Cuxe reverenciou a Joabe e saiu correndo para levar a notícia ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todavia Aimaás, filho de Zadoque, insistiu ainda e rogou a Joabe: “Haja o que houver, eu também quero ir atrás do cuxita!” Contudo Joabe lhe respondeu: “Para que vais correr, meu filho? Nenhuma recompensa receberás por dar essa notícia!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas Aimaás replicou: “Seja como for, desejo ir o mais depressa possível!” Então Joabe consentiu dizendo: “Vai, se é o que desejas!” E Aimaás partiu em disparada pelo caminho da planície do Jordão e passou à frente do homem de Cuxe.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Davi encontrava-se sentado entre a porta interna e à externa da cidade. E quando o soldado que fica de sentinela subiu ao terraço que havia sobre a porta, junto à muralha, observou um homem que vinha correndo sozinho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Imediatamente o soldado gritou, avisando o rei. E Davi disse: “Se ele está sozinho, deve trazer boa notícia!” E aquele homem foi se aproximando.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas o soldado de vigia viu outro homem que se aproximava logo atrás do primeiro, e alertou ao porteiro: “Eis que vem outro homem que corre sozinho!” Ao que exclamou o rei: “Esse também deve estar trazendo boas novas.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O vigia acrescentou em alta voz: “Eu reconheço o modo de correr do primeiro homem: é como corre Aimaás, filho de Zadoque!” E ponderou o rei: “Este é um bom homem, ele deve estar trazendo uma boa mensagem.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Aimaás aproximou-se do rei e o saudou reverentemente. Atirou-se com o rosto ao chão, diante do rei e anunciou: “Bendito seja Yahweh, o teu Deus! Ele entregou os homens que se insurgiram contra o rei, meu senhor!”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Prontamente o rei questionou: “O jovem Absalão está bem?” Ao que Aimaás respondeu: “Observei que houve grande alvoroço no momento em que Joabe, servo do rei, mandou este teu servo, contudo não sei o que aconteceu.”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O rei ordenou: “Fica aqui ao lado e aguarda um pouco.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Em seguida chegou o etíope e transmitiu a seguinte informação: “Ó rei, meu senhor, ouve a boa notícia! Hoje Yahweh te fez justiça livrando-te de todos os que se levantaram contra ti!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E o rei indagou ao cuxita: “Vai tudo bem com o moço Absalão?” E o etíope respondeu: “Que tenham a mesma sorte desse moço todos os inimigos do senhor meu rei e todos os que se têm levantado contra ti para te fazerem mal!”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então o rei, profundamente abalado, subiu ao quarto que ficava por sobre a porta e chorou copiosamente. O rei ia subindo e clamando aos soluços: “Meu amado filho Absalão! Meu filho! Meu filho Absalão! Quem dera ter morrido em teu lugar! Ah, Absalão, meu querido filho, meu filho!”</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então mandaram o seguinte aviso a Joabe: “O rei chora muito e se lamenta por causa de Absalão!”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A vitória, naquele dia, se transformou em luto para todo o exército, porque os soldados compreenderam naquele momento que o rei estava sofrendo grande angústia por causa da morte de seu amado filho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Naquele dia todo o exército do rei ficou em silêncio fúnebre na cidade, como agem as tropas, quando precisam fugir humilhadas do campo de batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei permanecia com o rosto encoberto e clamava em alta voz: “Meu filho Absalão! Absalão meu filho! Meu amado filho!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Joabe chegou ao palácio e falando com o rei o admoestou: “Tu cobres hoje de vergonha o rosto de todos os teus servos que neste dia pelejaram por salvar a tua vida, a de todos os teus demais filhos, filhas, esposas e concubinas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ora, ages como se amasses os que te odeiam e odiasse os que te amam! Porquanto demonstraste hoje que teus comandantes e soldados quase nada significam para ti. Parece que ficarias satisfeito se Absalão estivesse vivo e todos nós, mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, pois, vai sem demora e encoraja tuas tropas e teus soldados! Juro por Yahweh, se tu não saíres agora, não haverá ninguém que passe contigo esta noite, e isso será para ti um mal maior do que todos os males que têm caído sobre ti desde a tua mocidade até o dia de hoje!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O rei se levantou e veio assentar-se à porta. E anunciou-se a todo o exército: “Eis que o rei está assentado à porta!”, e então todo o exército se reuniu diante de sua majestade. Entrementes, os israelitas fugiam para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em todas as tribos de Israel, todos comentavam: “Foi o rei quem nos livrou da mão dos nossos inimigos, foi ele quem nos salvou das garras dos filisteus, e agora teve de fugir da terra, para longe de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quanto a Absalão, que tínhamos ungido para que reinasse sobre nós, morreu na batalha. Então, por que não fazeis nada para trazer o rei de volta?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim que Davi foi notificado sobre o que todo o Israel estava comentando, Davi mandou a seguinte mensagem aos sacerdotes Zadoque e Abiatar: “Falai assim aos anciãos e autoridades de Judá: ‘Por que seríeis vós os últimos a trazer de volta o rei para casa?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vós sois meus irmãos, sois da minha carne e dos meus ossos. Por que seríeis os derradeiros a cooperar no meu retorno?’</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E direis a Amasa: ‘Não tens o meu sangue? Não és tu osso meu e carne minha? Que Deus me castigue com todo o rigor se, deste momento em diante, tu não passaras a comandar todo o meu exército em lugar de Joabe!’”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim foi um só o sentimento de todos os homens de Judá, como o coração de um só homem, e mandaram declarar ao rei: “Vem, pois, tu e todos os teus servos!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o rei deu início à sua viagem de retorno e chegou até o Jordão. E Judá veio a Guilgal para encontrar-se com o rei a fim de cooperar com ele na travessia do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Simei, filho de Gera, benjamita de Baurim, apressou-se e desceu com os homens de Judá para encontrar-se com o rei Davi e sua comitiva.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mil homens de Benjamim foram com ele, como também Ziba, servo da família de Saul, e seus quinze filhos e vinte servos. Desceram depressa ao Jordão antes da chegada do rei,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e atravessaram para o outro lado a fim de conduzir a família do rei e cooperar da maneira como o rei desejasse. Quando o rei estava pronto para atravessar o Jordão, Simei de Gera, prostrou-se diante dele,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e declarou: “Que o meu senhor não leve em consideração o meu crime. E que não te lembres mais do mal que o teu servo cometeu no dia em que o rei, meu senhor, partiu de Jerusalém. Que o rei não guarde esta ofensa em seu coração!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu, teu servo, reconheço que pequei contra a tua majestade. Por isso, de toda a tribo de José, fui o primeiro a vir ao encontro do meu rei, meu senhor!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Prontamente sugeriu Abisai, filhod e Zeruia: “Simei não deveria ser morto por ter amaldiçoado o ungido do SENHOR?”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Contudo, Davi advertiu: “Que tenho eu convosco, filhos de Zeruia, para que hoje sejais meus adversários? Deveria neste dia de glória morrer alguém em Israel? Ou não tenho eu plena garantia de que voltei a reinar sobre todo o Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E o rei, naquele mesmo instante, prometeu a Simei, sob juramento: “Tu não serás morto!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mefibosete, neto de Saul, também foi ao encontro do rei. Ele não havia lavado os pés nem aparado a barba, nem mesmo lavado as próprias roupas, desde o dia em que o rei partira até o dia em que regressou em paz e segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando chegou a Jerusalém para encontrar-se com o rei, este lhe questionou: “Por que não foste comigo, Mefibosete?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele respondeu: “Ó rei, meu senhor, o meu servo me enganou. Eu, teu servo, sendo deficiente dos pés, ordenei: ‘Selai um jumento para nele montar, pois vou seguir o rei.’ Mas o meu criado me enganou.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E ele me difamou perante o rei, meu senhor, entretanto o rei meu senhor é como um anjo de Deus; faz o que bem te parecer.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois todos os descendentes do meu avô eram dignos de morte diante do rei meu senhor; mas, puseste teu servo entre os que comem à tua mesa. E que direito teria eu de pedir algum outro favor do rei?”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o rei respondeu: “Tu já explicaste o suficiente. Já decidi: Tu repartirás as terras com Ziba!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Mefibosete replicou ao rei: Deixa que ele receba tudo, uma vez que o rei meu senhor já voltou em paz à sua Casa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Barzilai, o gileadita, também desceu de Rogelim e atravessou o Jordão com o rei, para acompanhá-lo até o outro lado do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Barzilai era idoso, avançado em anos de vida, tinha oitenta anos de idade. Ele havia provido o rei de bens, enquanto este habitou em Maanaim, pois era homem muito rico e generoso.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O rei solicitou a Barzilai: “Passa comigo e fica em minha companhia em Jerusalém, e eu cuidarei de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porém, Barzilai respondeu ao rei: “Quantos anos viverei ainda, para que suba com o rei a Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Já tenho oitenta anos. Não consigo mais discernir entre o bom e o mau, não sinto mais o sabor dos alimentos nem das bebidas, também não consigo ouvir a voz dos cantores e das cantoras. O teu servo seria apenas mais um peso ao rei meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O teu servo passará feliz com o rei até um pouco além do Jordão, mas não te preocupes com uma recompensa dessas para comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Permite, pois, que o teu servo volte! E que eu possa morrer em paz na minha própria cidade, próximo ao túmulo de meu pai e de minha mãe. Contudo, aqui está o meu servo Quimã. Que ele vá com meu senhor e rei. Faze por ele o que achares melhor!”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então o rei declarou: “Que assim seja! Quimã me seguirá! Farei por ele o que achares melhor. E tudo o mais que desejar de mim, eu o farei por ti meu amigo!”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Depois que o rei e todo o exército passaram o Jordão, o rei beijou Barzilai e o abençoou; e este voltou para sua cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>O rei seguiu para Guilgal; e com ele foi Quimã. Todo o exército de Judá e a metade do exército de Israel acompanharam o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Não tardou para que todos os homens de Israel se aproximassem do rei para reclamar: “Por que os nossos irmãos de Judá, sequestraram o rei e o levaram para o outro lado do Jordão, como também a família dele e todos os seus servos?”</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então todos os homens de Judá responderam aos homens de Israel: “Porque o rei é nosso parente mais chegado! Por que estais irritados com isso? Porventura temos comido à custa das provisões do rei, ou ele nos deu algum presente especial?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então os israelitas replicaram aos homens de Judá: “Ora, temos dez vezes mais direito sobre o rei Davi do que vós, ainda que ele seja teu parente. Por que fizestes pouco caso de nós? Nós fomos os primeiros a propor a volta do nosso rei à sua cidade!” Contudo, os homens de Judá foram ainda mais implicantes e grosseiros com os de Israel.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aconteceu também que estava ali um desordeiro chamado Shéva ben Bihri, Seba filho de Bicri, um benjamita. Ele fez soar o Shofar, a trombeta, e bradou: “Não temos parte alguma com Davi, nenhuma herança com o filho de Jessé! Retorne, pois, cada um para sua tenda, ó filhos de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então todos os homens de Israel se separaram de Davi e seguiram Seba, filho de Bicri; mas os homens de Judá acompanharam o seu rei desde o Jordão até Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando Davi chegou ao seu palácio em Jerusalém, tomou as dez concubinas que deixara zelando do palácio e as colocou numa casa, sob guarda, e passou a sustentá-las, mas não coabitou com elas. Sendo assim, elas ficaram enclausuradas até o final de seus dias, vivendo como viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o rei ordenou a Amasa: “Dentro de três dias, convoca-me os homens de Judá e apresenta-te aqui com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Entretanto, Amasa levou mais tempo para reunir Judá do que o prazo estabelecido pelo rei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Davi disse então a Abisai: “Agora, Seba, filho de Bicri, será pior para nós do que Absalão. Convoca os meus soldados e persegue-os, antes que ele encontre alguma cidade fortificada e, depois, nos arranque os olhos!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, os soldados de Joabe, os queretitas, os peletitas e todos os guerreiros saíram em sua captura; saíram de Jerusalém para perseguirem Seba, filho de Bicri.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando chegaram à grande rocha que está em Gibeom, Amasa veio ao encontro deles. Joabe estava vestindo seu traje de guerra e trazia um cinto com um punhal na bainha. Ao aproximar-se de Amasa, deixou cair a adaga.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Joabe cumprimentou Amasa dizendo: “Vens em paz, meu irmão? E, com a mão direita, pegou na barba de Amasa, para beijá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém, Amasa não reparou no punhal que estava na mão esquerda de Joabe, de modo que este foi fortemente golpeado por Joabe no estômago. As entranhas de Amasa se esparramaram no chão, e ele morreu ali mesmo, sem a necessidade de um segundo golpe. Em seguida Joabe e Abisai, seu irmão, perseguiram Seba, filho de Bicri.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Um dos soldados de Joabe ficou ao lado do corpo de Amasa e exclamou: “Quem está ao lado de Joabe e é por Davi, siga Joabe!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Amasa jazia numa poça de sangue no meio da estrada. Quando o homem viu que todos os que se aproximavam do corpo de Amasa paravam, arrastou-o para fora da estrada e o cobriu com uma coberta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, quando Amasa foi removido do caminho, todos os soldados seguiram Joabe para perseguirem Seba, filho de Bicri.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Seba passou por todas as tribos de Israel até Abel de Bete-Maaca e todos os bicritas se juntaram a fim de segui-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O exército de Joabe veio, cercou Seba em Abel de Bete-Maaca e levantaram contra a cidade uma rampa que chegou até o alto da muralha externa. Assim que o exército de Joabe estava para derrubar o grande muro,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>uma mulher sábia bradou da cidade: “Ouvi! Ouvi! Dizei a Joabe: ‘Vem aqui para eu conversar contigo!’”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele se aproximou dela, e a mulher indagou: “És tu Joabe?” Ao que ele replicou: “Sou.” Ela acrescentou: “Escuta, pois, as palavras da tua serva!” E ele assentiu, dizendo: “Estou ouvindo!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então ela falou: “Antigamente costumava-se dizer: ‘Peça-se conselho na cidade de Abel’, e era desta maneira que se encontrava solução para os grandes impasses.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Somos um povo de pessoas pacíficas e fiéis em Israel, assim como eu. Estás tentando destruir uma cidade que é mãe em Israel. Por que desejas arruinar e herança de Yahweh?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Respondeu Joabe: “Não é este meu desejo! Longe de mim querer destruir ou arruinar esta cidade!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não é disso que se trata, mas um homem chamado Seba, filho de Bicri, dos montes de Efraim, rebelou-se contra o rei Davi. Basta que o entregueis, e eu suspenderei o cerco da cidade!” Diante disto a mulher replicou a Joabe: “Pois bem! Jogaremos a cabeça dele do alto da muralha!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então a mulher se retirou e foi falar com todo o povo da cidade, como lhe instruía seu bom senso. Em seguida, degolaram a Seba, filho de Bicri, e arremessaram sua cabeça para Joabe. Imediatamente ele fez soar o Shofar, a trombeta, e seus soldados se dispersaram, abandonaram o cerco da cidade e cada um voltou para sua tenda. E Joabe retornou à presença do rei, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Joabe era o comandante supremo do exército; Benaia, filho de Joiada, comandava os queretitas e os peletitas;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Adonirão era chefe dos homens condenados a trabalhos forçados; Josafá, filho de Ailude, era o arauto e conselheiro do rei;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Seva era escrivão e secretário; Zadoque e Abiatar eram sacerdotes;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e Ira, da cidade de Jair, também ministrava como um dos sacerdotes na corte de Davi.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Durante o reinado de Davi houve um período de fome que durou três anos consecutivos. Então Davi buscou o conselho de Yahweh, que lhe disse: “A fome veio por causa da atitude de Saul e de sua família sanguinária, por terem assassinado os gibeonitas!”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o rei convocou os gibeonitas e falou com eles. Ora, os gibeonitas não eram da descendência de Israel, mas remanescentes dos amorreus; e os israelitas haviam estabelecido uma aliança de paz com eles. Todavia Saul, no seu zelo por Israel e Judá, procurou exterminá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi indagou os gibeonitas: “Que quereis que eu vos faça? Como poderei reparar o erro cometido, para que abençoeis a herança de Yahweh?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os gibeonitas responderam: “Não se trata de um caso de prata nem de ouro entre nós e Saul e a sua família. Tampouco é assunto que se resolva para nós por meio de um homem que deva ser morto em Israel!” Replicou-lhes Davi: “Eu vos compreendo. O que disserdes, eu vo-lo farei!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os gibeonitas solicitaram ao rei: “Aquele homem aniquilou a nossa gente e planejou destruir-nos a todos, a fim de que não mais existíssemos em todo o território de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Que nos sejam entregues sete dos seus descendentes, e nós os executemos perante Yahweh, na cidade de Gibeá de Saul, no alto no monte de Yahweh!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rei poupou, no entanto, a Mefibosete, filho de Jônatas e neto de Saul, por causa do juramento de lealdade feito perante Yahweh entre Davi e Jônatas, filho de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todavia, o rei mandou buscar Armoni e Mefibosete, os dois filhos que Rispa, filha de Aiá, tinha dado a Saul. Com eles também os cinco filhos de Merabe, filha de Saul, tinha dado a Adriel, filho de Barzilai, de Meolá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E entregou-os nas mãos dos gibeonitas, e estes os enforcaram no alto do monte, diante de Yahweh. Os sete foram mortos ao mesmo tempo, nos primeiros dias da colheita da cevada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Ritspa bat Aia, Rispa filha de Aiá, tomou um pano grosseiro e o estendeu sobre si, como abrigo, no alto de uma rocha. Desde o início da colheita até cair chuva do céu sobre os corpos, ela cuidou para que as aves de rapina não os tocassem de dia, e os protegeu contra o assalto dos animais selvagens à noite.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando Davi tomou conhecimento do que Rispa, filha de Aiá, concubina de Saul, havia feito,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Davi foi pedir os ossos de Saul e os de Jônatas, seu filho, aos representantes dos cidadãos de Jabes-Gileade. Eles haviam roubado os ossos da praça de Bete-Seã, onde os filisteus os tinham pendurado, no dia em que mataram Saul no monte Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davi tirou dali os ossos de Saul e os de seu filho Jônatas, e os juntou aos dos que tinham sido enforcados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então sepultaram os ossos de Saul, os de seu filho Jônatas e os dos que tinham sido executados, na terra de Benjamim, em Sela, no túmulo de Quis, o pai de Saul, na cidade de Zela, no território da tribo de Benjamim. Tudo o que o rei mandou foi feito de acordo com a sua vontade. E depois disso Deus se compadeceu do povo e respondeu as orações em favor da terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Houve ainda uma outra guerra dos filisteus contra Israel. E o rei Davi desceu com sua guarda. Combateram os filisteus e Davi ficou exausto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ora, havia um grande guerreiro, conhecido como Ishbi, de Nov, Isbi-Benobe, um dos descendentes dos gigantes de Rafa, que prometera matar Davi. A ponta de bronze da lança de Isbi-Benobe pesava cerca de quatro quilos, e, além disso, ele estava armado com uma grande espada nova.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Entretanto, Abisai, cuja mãe era Zeruia, socorreu Davi, atacou o gigante filisteu e o matou. Então os soldados de Davi lhe fizeram a seguinte promessa: “Nunca mais irás conosco à guerra, para que não apagues a nossa esperança, a gloriosa lâmpada de Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mais tarde ocorreu ainda outra batalha contra os filisteus, em Gobe. Naquela ocasião Sibecai, da cidade de Husate, matou também um gigante, filho de Rafa, chamado Safe.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ainda em Gobe, noutro embate contra os filisteus, Elanã, filho de Jaaré-Oregim, tecelão Jair, de Belém, matou Lami, o irmão de Golias, de Gate, que possuía uma lança cuja haste parecia uma lançadeira de tecelão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Houve ainda outra batalha em Gate, e ali vivia um homem muito grande e forte, descendente dos antigos gigantes, que tinha seis dedos em cada mão e em cada pé, vinte e quatro dedos ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Certo dia ele se levantou e desafiou Israel, mas Jônatas, filho de Simeia, irmão de Davi, o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Esses quatro eram descendentes dos gigantes, filhos de Rafa, em Gate e foram todos mortos por Davi e seus soldados.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Este é o hino que Davi dedicou e cantou a Yahweh, quando o SENHOR o livrou de todos os seus inimigos e das garras de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Diz o cântico de Davi: “O Senhor é meu penhasco e minha fortaleza, quem me liberta é o meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nele me abrigo: meu rochedo, meu escudo e o poder que me salva, minha torre forte e meu refúgio. Ó meu Salvador! Tu me livras da violência.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Digno é o SENHOR de todo o louvor; eu invoco a Yahweh e sou salvo dos meus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As cordas da morte me enredaram; as torrentes da destruição me aterrorizaram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os laços do inferno me envolveram, e as ciladas da morte me atingiram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No meu desespero clamei ao SENHOR; gritei por socorro ao meu Deus. Do seu templo. Ele ouviu a minha voz; minhas súplicas chegaram à sua presença e seus ouvidos me deram atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, toda a terra estremeceu e agitou-se e os fundamentos dos montes se abalaram; tremeram por causa da ira de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Das suas narinas subiu fumaça; da sua boca saíram brasas vivas de fogo devorador.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele rompeu os céus e desceu; nuvens escuras estavam sob seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Montou um querubim e voou, deslizando sobre as asas do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Fez das trevas um manto no qual se ocultou; das nuvens escuras, carregadas de água, o abrigo que o envolvia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Com fulgor da sua presença, as nuvens se desfizeram em granizo e raios,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>quando dos céus trovejou o SENHOR e fez ressoar a voz do Altíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Atirou suas flechas e afugentou meus inimigos, com os seus raios os arrasou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O fundo do mar apareceu e os alicerces da terra foram expostos por causa da tua serva repreensão, ó SENHOR, com o sopro forte das tuas narinas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Das alturas estendeu a mão e me agarrou; arrancou-me das águas profundas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Livrou-me do meu adversário poderoso, de todos os meus inimigos, muito mais fortes do que eu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles me atacaram no dia da minha infelicidade, mas o SENHOR foi o meu abrigo e protetor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele me concedeu plena libertação; livrou-me por causa do seu amor leal a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR me tratou conforme o meu justo coração; conforme a honestidade das minhas mãos, recompensou-me.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois tenho andado nos caminhos do SENHOR; não tenho agido como ímpio, afastando-me do meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todos os seus mandamentos estão presentes em meu ser; não me desviei dos seus decretos e preceitos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tenho sido irrepreensível para com Ele e não me permiti praticar qualquer mal.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR me recompensou segundo a minha justiça, conforme a pureza que seus olhos viram em minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ao fiel e bondoso te revelas fiel e bondoso, ao irrepreensível te revelas irrepreensível,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>ao puro de revelas puro, mas com o perverso reages à altura.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Salvas os pobres e os que são humildes, mas humilhas os soberbos e altivos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tu, SENHOR, conservas brilhando a minha luz; o meu Deus transforma em luz as minhas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Com a tua ajuda posso atacar uma tropa; com o meu Deus posso transpor muralhas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Este é o Deus cujo caminho é perfeito; a palavra do SENHOR é comprovadamente verdadeira. Deus é um escudo para todos aqueles que nele buscam abrigo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois quem é Deus além do SENHOR? E quem é Rocha a não ser o nosso Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O SENHOR é o Deus que me reveste de poder e faz o meu caminho perfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Torna os meus pés ágeis como os da corça, sustenta-me firme nas alturas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Exercita minhas mãos para a batalha e fortalece meus braços para vergar o arco de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Tu me dás o teu escudo da salvação; tua mão direita me garante a vitória; desces ao meu encontro para dignificar-me.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Aplainaste o meu caminho, para que, andando livre, meus tornozelos não se torçam.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Persegui os meus inimigos e os alcancei; e não regressei enquanto não foram destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Arrasei-os e não conseguiram reerguer-se; morreram debaixo dos meus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Deste-me poder para a batalha; subjugaste os que me traíram e se voltaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Colocaste os meus inimigos em fuga e exterminei os que me odiavam.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Gritaram por salvação, mas não houve quem os livrasse; clamaram até pelo SENHOR, mas Ele não lhes respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Eu os reduzi a pó, poeira que o vento carrega. Pisei-os como quem pisa na lama das estradas.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Tu me livraste de um povo rebelado; fizeste-me o grande chefe das nações; um povo que não conheci coloca-se ao meu serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Assim que me ouvem, me obedecem; são estrangeiros que se curvam a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Todos perderam a coragem; enfraquecidos e apavorados saem dos seus redutos.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>O SENHOR vive! Bendita a Rocha da minha vida! Exaltado seja Deus, o meu Salvador!</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Este é o Deus que pelo meu bem executou vingança, e que faz as nações me servirem.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Tu me salvaste dos meus inimigos; sim, fizeste-me vencer os meus adversários, e dos meus agressores violentos me livraste.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Por isso, eu te bendirei entre todas as nações, ó SENHOR; cantarei louvores ao teu santo Nome.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Deus dá grandes vitórias ao seu rei; e age por seu Ungido com amor fiel, por Davi e por toda a sua descendência, para sempre.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Foram estas as últimas palavras de Davi: “Oráculo de David ben Ishai, Davi filho de Jessé; diz o homem que foi exaltado, o ungido do Deus de Jacó, o amado salmista de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O Espírito de Yahweh falou por meu intermédio; sua Palavra esteve em minha língua.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O Deus de Jacó comunicou sua vontade, a Rocha de Israel me revelou: ‘Quem governa o povo com justiça, quem governa as gentes sob o temor de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>é como a luz da alvorada ao nascer do sol, num amanhecer sem nuvens. É como os primeiros raios de sol depois da chuva, que faz crescer as plantas da terra.’</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sim, a minha dinastia está em perfeita harmonia com Deus. Ele estabelece uma aliança eterna comigo, firmada e garantida em todos os ângulos. Sem dúvida me conduzirá ao sucesso em tudo e me proporcionará todos os desejos do meu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No entanto, os perversos serão cortados e lançados fora como espinhos, que não são reunidos com as mãos;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>quem os deseja tocar faz uso de alguma ferramenta de ferro ou o cabo de madeira da lança. Os espinhos serão todos completamente queimados onde quer que estejam!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estes, pois, são os nomes dos principais guerreiros de Davi: Josebe-Bassebete, o taquemonita. Este foi o líder do conhecido grupo “Os Três”, e armado apenas de sua lança enfrentou oitocentos inimigos e os matou numa batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois dele Elazar ben Dodo, Eleazar filho de Dodô, neto de Ahohi, Aoí, um dos três guerreiros que estavam com Davi quando desafiaram os filisteus, que haviam se juntado para a guerra, enquanto o povo de Israel se retirava.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele manteve-se firme e lutou bravamente contra os filisteus até que sua mão adormeceu e ficou grudada à espada. Naquele dia, Yahweh operou portentosa vitória, e o exército retornou para onde Eleazar estava, mas somente para se apoderar dos despojos de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois dele, Samá, filho de Agé, de Harar. Os filisteus reuniram-se em Lei, onde havia um terreno todo plantado com lentilhas, e as tropas israelenses fugiram dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Contudo, Samá ficou no meio daquela plantação, defendeu-a e massacrou os filisteus, e Yahweh concedeu-lhe uma grande vitória.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando estava chegando o tempo da colheita, três chefes do conhecido batalhão “Os Trinta”, desceram até a caverna de Adulão, onde Davi estava refugiado, enquanto um bando de filisteus acampava no chamado Vale de Refaim, dos Gigantes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nessa época Davi se encontrava em seu refúgio forte, e um grupo de filisteus estava na cidade de Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Davi expressou assim seu grande desejo: “Quem me dera beber um pouco d’água que brota da cisterna que está junto à porta de Belém!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então aqueles três valentes romperam pelo acampamento dos filisteus, tiraram água do poço que fica próximo à porta da cidade de Belém e levaram-na a Davi. Entretanto, ele preferiu não bebê-la, mas derramou-a como libação, uma oferta diante de Yahweh; e declarou:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Que me livre Yahweh de beber desta água! Seria como beber o sangue dos amigos que arriscaram a vida para trazê-la a mim!” E, por esse motivo, Davi recusou-se a beber daquela água. Foram esses, portanto, os feitos dos três guerreiros conhecidos como “Os Três”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Abisai, irmão de Joabe e filho de Zeruia, era o chefe do Batalhão dos Trinta. Certa ocasião, com sua lança matou trezentos soldados, tornando-se tão famoso quanto “Os Três”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele foi mais notável que todo o Batalhão dos Trinta e tornou-se o chefe do grupo. Mas nunca chegou a ser tão famoso quanto “Os Três”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Benaia, filho de Joiada, era um valoroso soldado, que realizou grandes feitos de coragem e lealdade. Matou dois dos melhores guerreiros de Moabe e, no tempo da neve, desceu numa caverna e matou um leão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Matou também um egípcio, homem alto e forte. Ele tinha uma lança na mão, mas Benaia o atacou com um cajado, arrancou-lhe a lança das mãos e o liquidou com sua própria arma.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Essas, pois, foram as grandes realizações de Benaia, filho de Joiada, que também foi considerado entre os famosos como “Os Três” principais guerreiros de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Recebeu mais honras e homenagens do que qualquer dos soldados do grupo dos “Trinta”, contudo jamais igualou-se aos “Três”. Mas Davi lhe confiou o comando da sua guarda pessoal.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Entre “Os Trinta” eram contados: Asael, irmão de Joabe; Elanã, filho de Dodô, de Belém;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Samá e Elica, de Harode;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Helez, de Pelete; Ira, filho de Iques, de Tecoa;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Abiezer, de Anatote; Mebunai, de Husate;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Zalmom, de Aoí; Maarai, de Netofate;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Helebe, filho de Baaná, de Netofate; Itai, filho de Ribai, de Gibeá de Benjamim;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Benaia, de Piratom; Hidai, dos ribeiros de Gaás;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Avi-Alvon, o arvatita; Azmavete, de Baurim;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eliaba, de Saalbom; os filhos de Jasém; Jônatas,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>filho de Shama, o hararita;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Elifelete, filho de Aasbai, de Maaca; Eliã, filho de Aitofel, o guilonita;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Hezrai, de Carmelo; Paarai, de Arabe;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Igal, filho de Natã, de Zobá; o filho de Hagadi;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Zeleque, de Amom; Naarai, de Beerote, o escudeiro de Ioav ben Tseruiá, Joabe filho de Zeruia;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ira e Garebe, de Jatir,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e o hitita Urias. Houve, portanto, trinta e sete guerreiros famosos ao todo.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, mais uma vez irou-se Yahweh contra Israel e moveu Davi a punir o povo ordenando: “Vai agora e faz a contagem completa do povo de Israel e de Judá!”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E acrescentou o rei a Joabe, comandante do exército, que estava com ele: “Percorrei, pois, todas as tribos de Israel, de Dã a Berseba, e fazei o recenseamento de toda a população, a fim de que eu saiba exatamente quantos somos!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Joabe respondeu ao rei: “Multiplique Yahweh teu Deus o povo cem vezes mais do que é agora, de sorte que os olhos do senhor meu rei o contemplem, mas por que teria o senhor meu rei tal desejo?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Entretanto, a palavra do rei prevaleceu sobre o questionamento de Joabe e sobre a ponderação dos comandantes do exército. Então Joabe e os comandantes do exército saíram da presença do rei com o objetivo de realizar a contagem de todo o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E atravessando o rio Jordão, deram início ao censo em Aroer, ao sul da cidade, no vale; depois partiram para Gade e de lá para Jazar,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Gileade e à terra de Tahtim-Hodst, a Nova Cades dos hititas, chegaram a Iaan em Dã e às cercanias de Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dali seguiram rumo a fortaleza de Tsor, Tiro e de todas as cidades dos heveus e dos cananeus. E, por último, foram até Beer-Shéva, Berseba, na região sul de Judá, o Neguebe.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tendo percorrido toda a terra, retornaram a Jerusalém ao final de nove meses e vinte dias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Joabe apresentou ao rei o número obtido pelo recenseamento do povo: Israel contava naquela ocasião com oitocentos mil homens capazes para o serviço militar, e em Judá, mais quinhentos mil soldados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois de contar o povo o coração de Davi sentiu remorso e confessou a Yahweh: “Cometi um grave pecado! Agora, ó Yahweh, perdoa este erro do teu servo, porque tomei uma atitude absolutamente insensata!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando, ao raiar da manhã, Davi se levantou, o SENHOR já havia comunicado a Gade, o vidente e profeta a serviço de Davi, esta Palavra:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Vai dizer a Davi: Assim diz Yahweh: Eu te ofereço três opções de castigo; escolhe uma delas, e Eu a executarei em punição por tua falta!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Gade correu à presença de Davi e lhe declarou: “Que preferes que te aconteça: que três anos de fome caiam sobre a tua terra; que caminhes três anos fugindo de teus inimigos que te perseguirão implacavelmente, ou três dias de praga sobre tua terra e teu povo? Reflete bem e decide que resposta devo apresentar diante daquele que me enviou!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi respondeu a Gade: “Eis que é grande a minha angústia! Prefiro cair nas mãos de Yahweh, porquanto enorme é sua misericórdia, a ficar a mercê do castigo dos homens!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sendo assim, o SENHOR mandou a praga sobre todo o Israel, desde a manhã até o tempo determinado; e morreram setenta mil homens da população, desde Dã a Berseba, do norte ao sul da nação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando o Anjo estendeu a mão para destruir Jerusalém, Yahweh, condoído, decidiu suspender sua punição ao povo, e ordenou ao Anjo que estava destruindo a população: “Basta! Retira a tua mão agora!” Naquele momento o Anjo do SENHOR estava próximo da eira, o terreiro de malhar cereais, que pertencia Araúna, o jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao contemplar o Anjo que estava matando o povo de Israel, exclamou Davi a Yahweh: “Fui eu quem pecou! Só eu sou o culpado de iniquidade! Estas pessoas não passam de ovelhas, que mal fizeram? Venha, pois, sobre a mim a teu castigo e sobre a minha família a tua correção!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nesse mesmo dia, veio Gade à presença de Davi e lhe orientou: “Sobe e ergue um altar a Yahweh na eira de Araúna, o jebuseu!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sem demora subiu Davi segundo as instruções de Gade, como Yahweh lhe ordenara.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim que Araúna viu o rei e seus soldados dirigindo-se ao seu encontro, saiu e prostrou-se perante o rei, rosto rente ao chão,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e declarou: “O que desejas, meu senhor e rei, de teu servo?” E Davi respondeu: “Adquirir de ti este terreiro e edificar nele um altar no meio da minha gente!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então declarou Araúna a Davi: “Que o senhor meu rei a tome para si sem pagamento e a ofereça em sacrifício como te aprouver! Eis aqui também os bois para o holocausto, o sacrifício totalmente queimado, e o debulhador e o jugo dos bois a lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O servo do senhor meu rei tudo entrega de boa vontade ao rei!” E concluiu Araúna: “Que Yahweh, o teu Deus, aceite a tua oferta!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Contudo, o rei replicou a Araúna: “Não! Eu faço questão de comprar tua eira por preço justo, pois não quero oferecer a Yahweh meu Deus holocaustos que não me custem nada!” E Davi pagou pela aquisição do terreiro e dos bois: cinqüenta peças de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Davi construiu ali um altar a Yahweh e lhe ofertou holocaustos e sacrifícios de paz e comunhão. Em seguida Yahweh demonstrou seu amor leal para com o povo, aceitando as súplicas em favor da terra e extinguiu-se toda a praga que assolava Israel naqueles dias.</para>
</usx>
