<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="COL" style="id">Colossenses (KJA)</book>
  <para style="h">Colossenses</para>
  <para style="toc1">Colossenses</para>
  <para style="toc2">Colossenses</para>
  <para style="toc3">CL</para>
  <para style="mt1">Colossenses</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, apóstolo de Cristo Jesus, por vontade de Deus, e o irmão Timóteo,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>aos santos e leais irmãos em Cristo que estão em Colossos: graça e paz a vós outros, da parte de Deus, nosso Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Damos graças a Deus, Pai de nosso Senhor Jesus Cristo, rogando sempre por vós,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>desde que ouvimos falar da vossa fé em Cristo Jesus, e do amor que tendes por todos os santos,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>por causa da esperança que vos está reservada no céu, da qual já ouvistes pela Palavra da Verdade, o Evangelho,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que vos alcançou, e da mesma forma está chegando em todo o mundo, frutificando e se espalhando, assim como ocorreu entre vós, desde o dia em que ouvistes e conhecestes a graça de Deus na verdade;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>segundo fostes instruídos por Epafras, nosso amado conservo, leal ministro de Cristo em nosso favor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele também nos contou do amor que tendes no Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por esse motivo, também nós, desde o momento em que soubemos desse fato, igualmente, não deixamos de orar por vós e de suplicar que sejais cheios do pleno conhecimento da vontade de Deus, com toda a sabedoria e entendimento espiritual.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E tudo isso, com o propósito de que possais viver de modo digno do Senhor, agradando-lhe plenamente, frutificando em toda boa obra, crescendo no conhecimento de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>sendo fortalecidos com todo o poder, segundo a maravilhosa força da sua glória, para que, com alegria tenhais absoluta constância e firmeza de ânimo,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>dando graças ao Pai que nos tornou dignos de participar da herança dos santos no reino da luz.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele nos resgatou do domínio das trevas e nos transportou para o reino do seu Filho amado,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>em quem temos a plena redenção por meio do seu sangue, isto é, o perdão de todos os pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele é a imagem do Deus invisível, o primogênito sobre toda a criação;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>porquanto nele foram criadas todas as coisas nos céus e na terra, as visíveis e as invisíveis, sejam tronos ou dominações, sejam governos ou poderes, tudo foi criado por Ele e para Ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele existe antes de tudo o que há, e nele todas as coisas subsistem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele é a cabeça do Corpo, que é a Igreja; Ele é o princípio e o primogênito dentre os mortos, a fim de que em absolutamente tudo tenha a supremacia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porquanto foi do agrado de Deus que nele habitasse toda a plenitude,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e por intermédio dele reconciliasse consigo todas as coisas, tanto as que estão na terra quanto as que estão nos céus, estabelecendo a paz pelo seu sangue vertido na cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E a vós outros também que, no passado, éreis estranhos e inimigos de Deus conforme demonstrado pelas obras más que praticáveis,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>agora, entretanto, Ele vos reconciliou no corpo físico de Cristo, por meio da morte, para vos apresentar santos, inculpáveis e absolvidos de qualquer acusação diante dele,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>se de fato permaneceis na fé, alicerçados e firmes, sem vos afastar da esperança do Evangelho que ouvistes e que está sendo pregado a todas as pessoas em todo o mundo, do qual eu, Paulo, me tornei ministro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Agora me alegro nos meus sofrimentos por vós e completo no meu corpo o que resta das aflições de Cristo, em benefício do seu Corpo, que é a Igreja,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>da qual me tornei servo de acordo com a convocação de Deus, que me foi outorgada para convosco, a fim de tornar completamente conhecida a Palavra de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>o mistério que esteve oculto durante séculos e gerações, mas agora foi revelado aos seus santos,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>a quem Deus, entre os que não são judeus, aprouve dar a conhecer as riquezas da glória deste mistério, isto é, Cristo em vós, a esperança da glória!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A Ele, portanto, proclamamos, aconselhando e ensinando a cada pessoa, com toda a sabedoria, para que apresentemos todo homem perfeito em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E para cumprir esse propósito, eu me esforço arduamente, lutando conforme o seu poder que opera eficazmente em mim.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, gostaria que soubésseis como é grande a luta que enfrento por vós, pelos que estão em Laodiceia e por todos que ainda não me conhecem pessoalmente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esforço-me a fim de que o coração deles seja animado, estando vós unidos em amor e juntos alcanceis toda a riqueza do pleno entendimento, para que possais conhecer perfeitamente o mistério de Deus, a saber, Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nele estão ocultos todos os tesouros da sabedoria e do conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Falo dessa forma para que ninguém vos engane com argumentos interessantes, porém falsos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porquanto, apesar de estar fisicamente distante de vós, estou convosco em espírito, e me sinto feliz ao verificar que estais vivendo em plena ordem, e como está firme a vossa fé em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sendo assim, da mesma forma como recebestes a Cristo Jesus, o Senhor, também andai nele,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>alicerçados e edificados nele, transbordando em gratidão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tende muito cuidado para que ninguém vos escravize a vãs e enganosas filosofias, que se baseiam nas tradições humanas e na falsa religiosidade deste mundo, e não em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois somente em Cristo habita corporalmente toda a plenitude de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim como, em Cristo, estais aperfeiçoados. Ele é o Cabeça de todo poder e autoridade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nele também fostes circuncidados, não por intermédio de mãos humanas, mas com a circuncisão feita por Cristo, que é o despojar da carne pecaminosa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Isso aconteceu quando fostes sepultados com Ele no batismo, e com Ele foram ressuscitados mediante a fé no poder de Deus que o ressuscitou dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E a vós outros, que estáveis mortos pelas vossas transgressões e pela incircuncisão da vossa carne; vos deu vida juntamente com Ele, perdoando todos os nossos pecados;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e cancelou a escrita de dívida, que consistia em ordenanças, e que nos era contrária. Ele a removeu completamente, pregando-a na cruz;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e, despojando as autoridades e poderes malignos, fez deles um espetáculo público, triunfando sobre todos eles na cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, ninguém tem o direito de vos julgar pelo que comeis, ou pelo que bebeis, ou ainda com relação a alguma festa religiosa, celebração das luas novas ou dos dias de sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Esses rituais são apenas sombra do que haveria de vir; a realidade, todavia, encontra-se em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não aceiteis que alguém seja árbitro contra vós, fingindo humildade ou culto a anjos, fundamentando-se em visões, ostentando a inútil arrogância do seu conhecimento carnal.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Trata-se, pois, de uma pessoa que não está unida à Cabeça, a partir da qual todo o Corpo, sustentado e unido por seus ligamentos e juntas, efetua o crescimento concedido por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Considerando que morrestes com Cristo para as tradições humanas e a falsa religiosidade deste mundo, por que vos sujeitais ainda a tais ordenanças como se pertencêsseis a este sistema de valores? Não mais obedeçais a regras como estas:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Não toques!”, “Não proves!”, “Não manuseies!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todas essas regras estão destinadas a desaparecer pelo uso, pois se baseiam em ordenanças e ensinos meramente humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Esses regulamentos têm, de fato, aparência de sabedoria, com sua pretensa religiosidade, falsa humildade e rígida disciplina para com o corpo, mas não têm valor algum para refrear as paixões da carne.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, visto que fostes ressuscitados com Cristo, buscai o conhecimento do alto, onde Cristo está assentado à direita de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pensai nos objetivos do alto, e não nas coisas terrenas;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>pois morrestes, e a vossa vida está escondida com Cristo em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando Cristo, que é a vossa vida, for manifestado, também vos manifestareis com Ele em glória.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sendo assim, fazei morrer tudo o que pertence à natureza terrena: imoralidade sexual, impureza, paixão, vontades más e a ganância, que também é idolatria.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>É por causa dessas práticas malignas que vem a ira de Deus sobre os que vivem na desobediência.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nelas também andastes no passado, quando ainda vivíeis com esses hábitos,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas agora, livrai-vos de tudo isto: raiva, ódio, maldade, difamação, palavras indecentes do falar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não mintais uns aos outros, pois já vos despistes do velho homem com suas atitudes,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e vos revestistes do novo homem, que se renova para o pleno conhecimento, segundo a imagem daquele que o criou;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nessa nova ordem de vida, não há mais diferença entre grego e judeu, circunciso e incircunciso, bárbaro e cita, escravo ou pessoa livre, mas, sim, Cristo é tudo e habita em todos vós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, como povo escolhido de Deus, santo e amado, revesti-vos de um coração pleno de compaixão, bondade, humildade, mansidão e paciência.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Zelai uns pelos outros e perdoai-vos mutuamente; caso alguém tenha algum protesto contra o outro, assim como o Senhor vos perdoou, assim também procedei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Acima de tudo, no entanto, revesti-vos do amor que é o elo da perfeição.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Seja a paz de Cristo o juiz em vossos corações, tendo em vista que fostes convocados para viver em paz, como membros de um só Corpo. E sede agradecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Habite ricamente em vós a Palavra de Cristo; ensinai e aconselhai uns aos outros com toda a sabedoria, e cantai salmos, hinos e cânticos espirituais, louvando a Deus com gratidão no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E tudo quanto fizerdes, seja por meio de palavras ou ações, fazei em o Nome do Senhor Jesus, oferecendo por intermédio dele graças a Deus Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mulheres, cada uma de vós seja submissa ao próprio marido, pois assim deveis proceder por causa da vossa fé no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Maridos, cada um de vós ame sua esposa e não a trate com grosseria.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Filhos, obedecei em tudo a vossos pais, porquanto essa atitude é agradável ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pais, não irriteis vossos filhos, para que eles não fiquem desanimados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Escravos, obedecei em tudo a vossos senhores terrenos, não servindo apenas quando supervisionados, como quem age somente para contentar os homens, mas trabalhando com sinceridade de coração, por causa do vosso temor ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E tudo quanto fizerdes, fazei-o de todo o coração, como para o Senhor e não para homens,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>conscientes de que recebereis do Senhor a recompensa da herança. É a Cristo, o Senhor, que estais servindo!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois quem agir de forma injusta receberá o devido pagamento da injustiça cometida; e nisto não há exceção para pessoa alguma.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Senhores, tratai vossos servos de modo justo e equânime, sabedores de que também vós tendes um Senhor no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Perseverai na oração, vigiando com ações de graças.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Rogai, ao mesmo tempo, de igual maneira por nós, para que Deus abra uma porta para nossa mensagem, a fim de que possamos proclamar o mistério de Cristo, pelo qual estou preso.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Orai para que eu consiga manifestá-lo francamente, como me cumpre fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Portai-vos com sabedoria para com os que são de fora; aproveitai ao máximo todas as oportunidades.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A vossa maneira de falar seja sempre agradável e bem temperada com sal, a fim de saberdes como deveis responder a cada pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quanto à minha situação, Tíquico, irmão amado, fiel ministro, e conservo no Senhor, de tudo vos informará.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu vo-lo envio com o objetivo principal de vos colocar a par sobre como estamos vivendo, e para que ele possa confortar o vosso coração.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em sua companhia, vos envio Onésimo, leal e amado irmão, que é um de vós. Eles vos farão saber tudo o que está acontecendo por aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Saúda-vos Aristarco, meu companheiro de prisão, assim como Marcos, primo de Barnabé, sobre quem já recebestes instruções; portanto, se ele vos for visitar, recebei-o.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus, chamado Justo, também vos envia saudações. Esses são os únicos da circuncisão que são meus cooperadores em benefício do Reino de Deus. Eles têm me proporcionado grande apoio e consolo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Epafras, que também é um de vós e servo de Cristo Jesus, vos envia saudações. Ele está sempre guerreando por vós em suas orações, para que como crentes maduros e cheios de fé, continueis caminhando firmes na prática de toda a vontade de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sou testemunha do quanto ele se esforça em seu zelo fraternal por vós e pelos que estão em Laodiceia e em Hierápolis.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Lucas, o médico amado, e Demas vos cumprimentam carinhosamente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Cumprimentai, igualmente, todos os irmãos em Laodiceia, e também Ninfa e a igreja que se reúne em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois de lida entre vós, fazei com que esta carta também seja recebida e lida na igreja dos laodicenses, e que vós, de igual modo, possais ler a carta de Laodiceia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E dizei a Arquipo: Cuida do ministério que recebeste no Senhor, para que o cumpras.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu, Paulo, faço questão de saudar-vos de próprio punho. Lembrai-vos das minhas algemas. A graça esteja em todos vós!</para>
</usx>
