<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="DEU" style="id">Deuteronômio (KJA)</book>
  <para style="h">Deuteronômio</para>
  <para style="toc1">Deuteronômio</para>
  <para style="toc2">Deuteronômio</para>
  <para style="toc3">DT</para>
  <para style="mt1">Deuteronômio</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas são as palavras transmitidas por Moisés a todo o povo de Israel no deserto, a leste, do outro lado do Jordão, na planície defronte do mar Vermelho, entre Parã e Tofel, Labã, Hazerote e Di-Zahav.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em onze dias de marcha, pelo caminho dos montes de Seir, é possível ir de Horêv, Horebe, a Cadesh-Barnêa, Cades-Barneia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No quadragésimo ano, no primeiro dia do décimo primeiro mês, Moisés falou aos filhos de Israel, conforme tudo o que Yahweh lhe ordenara a respeito deles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Esse fato ocorreu logo depois que Moisés derrotou Seom, rei dos amorreus que habitava em Hesbom, e Ogue, rei de Basã, que vivia em Asterote.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando os israelitas estavam no outro lado do Jordão, a leste, nas terras de Moabe, Moisés começou a explicar ao povo esta Torá, a Lei, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Assim falou-nos Yahweh nosso Deus, no Horebe: ‘Já permanecestes tempo suficiente neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Levantai vosso acampamento e retomai vossa caminhada em direção à região serrana dos amorreus; ide a todos os povos vizinhos no vale do Rio Jordão, na Arabá, pela faixa de terra de relevo variável entre a planície costeira e as montanhas, a Sefalá, no Neguebe. E ao longo da faixa litorânea do mar Mediterrâneo, à terra dos cananeus e ao Líbano, até o grande rio, o Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis, portanto, a terra que Eu vos dei! Entrai para possuir a terra que o SENHOR, sob juramento, prometera dar a vossos pais, Abraão, Isaac e Jacó, e depois deles, à sua descendência!’</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquele tempo eu vos afirmei: Sozinho, não sou capaz de conduzir-vos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O Eterno, vosso Deus, vos multiplicou e eis que hoje sois tão numerosos como as estrelas do céu!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Que Yahweh, Deus dos vossos pais, vos multiplique mil vezes mais, e vos abençoe, conforme vos prometeu!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como poderia eu, sozinho, levar as vossas cargas, vossos problemas, vossas questões e litígios?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Elegei homens sábios, inteligentes e competentes, para cada uma das vossas tribos, e eu os constituirei vossos chefes!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, vós me respondestes: ‘O que propões é bom e útil!’</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, convoquei os chefes das tribos, homens sábios e experientes e os designei para chefes de mil, de cem, de cinquenta e de dez, além dos oficiais, escribas, para cada tribo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquela ocasião ordenei aos vossos juízes: Ouvireis vossos irmãos para fazerdes justiça entre um homem e seu irmão, ou o estrangeiro que habita com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não façais acepção de pessoas no julgamento: ouvireis de igual modo o pequeno e o grande. A ninguém temais, porque a sentença é de Deus. Se a causa for muito difícil para vós, vós a dirigireis a mim, para que eu a ouça!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, assim, naquela época eu vos dei orientação a respeito de tudo o que deveríeis fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mais tarde, conforme Yahweh, o nosso Deus, nos havia ordenado, partimos de Horebe e marchamos em direção à serra dos amorreus, atravessando todo aquele imenso e terrível deserto – vós bem o vistes! E assim chegamos a Cades-Barneia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então eu vos disse: Chegastes à montanha dos amorreus que o Eterno, nosso Deus, nos dará.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eis que Yahweh, teu Deus, te entregou esta terra: sobe, pois, para possuí-la, conforme te ordenou o SENHOR, Deus dos teus pais! Não tenhas medo, nem te apavores!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vós todos, então, vos achegastes a mim para sugerir: “Enviemos homens, à nossa frente, em missão de reconhecimento da região e que nos informem a respeito das cidades em que poderemos entrar e por qual caminho deveremos subir”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A ideia pareceu-me boa, de modo que tomei dentre vós doze homens, um de cada tribo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eles partiram, subindo a região montanhosa, e chegaram ao vale de Escol, explorando-o.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tomaram consigo dos frutos da região e os trouxeram, relatando-nos o seguinte: “A terra que o SENHOR, nosso Deus, nos dará é boa!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Contudo, vós não quisestes subir, rebelando-vos contra a ordem de Yahweh vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E murmurastes nas vossas tendas: “O SENHOR deve estar com ódio de nós! Fez-nos sair da terra do Egito para nos entregar nas mãos dos amorreus e nos destruir!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Para onde iremos? Nossos irmãos nos desencorajaram, afirmando: “É um povo mais numeroso e de estatura mais alta do que nós, as cidades são grandes e fortificadas até o céu. Também vimos ali enaquins, os descendentes dos gigantes”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então vos declarei: “Não fiqueis aterrorizados, nem tenhais medo deles!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Yahweh vosso Deus é quem vai à vossa frente. Ele combaterá a vosso favor do mesmo modo como já fez convosco no Egito, diante dos vossos olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Também no deserto observastes como Yahweh vosso Deus vos levou, como um homem conduz seu filho amado, por todo o caminho que percorrestes até que chegásseis a este lugar!”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Apesar disso, ninguém dentre vós confiava no SENHOR vosso Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>que vos precedia no caminho, procurando um lugar para o vosso acampamento: de noite por meio do sinal do fogo, para que pudésseis enxergar o caminho que percorríeis, e durante o dia, por meio da grande nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Moisés continuou suas palavras: “Quando o SENHOR ouviu vossas queixas e ladainhas, Ele ficou extremamente irado e proclamou este juramento:</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Nenhum dos homens desta geração perversa verá a boa terra que Eu jurei dar a vossos pais,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>exceto Calebe, filho de Jefoné. Ele verá, e Eu darei a ele e a seus descendentes a terra em que pisou, pois seguiu Yahweh fielmente, de todo o coração!”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Por vossa causa o SENHOR enfureceu-se até mesmo contra mim, e determinou: “Igualmente tu não entrarás na terra prometida!”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Contudo, teu auxiliar, Josué, filho de Num, entrará. Encoraja-o, porquanto é ele quem conduzirá o povo de Israel a tomar posse da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Vossos meninos, entretanto, dos quais dizeis que seriam tomados como presa, vossos filhos que ainda não sabem discernir entre o bem e o mal, eles é que lá estarão; Eu darei a terra a eles para que a dominem.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quanto a vós, dai meia-volta agora mesmo e parti pelo deserto, em direção ao mar Vermelho!”</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Vós, porém, me rogastes: “Pecamos contra Yahweh nosso Deus! Vamos subir para lutar, conforme nos ordenou o SENHOR nosso Deus!” Cada um dentre vós preparou-se com as armas de guerra, achando que seria fácil subir aquela região montanhosa.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então, Yahweh falou comigo: “Dize-lhes assim: Não subais nem luteis, para não serdes vencidos por vossos inimigos, pois Eu não estarei no vosso meio!”</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Assim vos comuniquei. Contudo, não me ouvistes, rebelando-vos contra as ordens de Yahweh, o SENHOR: subistes presunçosamente em direção à montanha.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O povo amorreu, que habitava aquela região montanhosa, saiu contra vós, perseguindo-vos como abelhas enfurecidas, e vos arrasou desde Seir até Hormá.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Voltastes e pranteastes grandemente diante de Yahweh; todavia o SENHOR não deu ouvidos aos vossos clamores e lamentos, nem mesmo vos deu atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E por isso tivestes de morar em Cades, onde permanecestes durante muito tempo.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Foi assim que demos meia-volta e partimos novamente para o deserto pelo caminho do mar Vermelho, exatamente como Yahweh me ordenara. E durante muitos anos andamos em redor dos montes de Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o SENHOR falou comigo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>‘Já rodeastes bastante esta montanha. Dirigi-vos agora para o norte!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ordena ao povo: Vós estais passando pelo território dos vossos irmãos, os descendentes de Esaú, que habitam em Seir. Eles vos temem, de modo que deveis ter muito cuidado:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>não os provoqueis, pois nada vos darei da terra deles, nem sequer o espaço de um pé do seu território, porquanto foi a Esaú que Eu dei a posse dos montes de Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Comprareis deles o alimento para comer e a água para beber; a preço de prata pagareis a eles!’</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois o Eterno, vosso Deus, vos tem abençoado em todo o trabalho da vossa mão; Ele acompanhou a vossa caminhada por este imenso deserto. Eis que durante quarenta anos Yahweh vosso Deus tem estado convosco e absolutamente nada vos tem faltado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, portanto, cruzamos o território dos nossos irmãos, os filhos de Esaú que habitam em Seir, e passamos pelo caminho de Arabá, da planície de Elate e Eziom-Geber. Retornamos e seguimos pela rota do deserto de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o SENHOR falou comigo: ‘Não molestes os moabitas e não os provoques à guerra, pois nada vos darei da terra que pertence a eles. Eu dei a região de Ar como propriedade aos descendentes de Ló’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Antigamente os emins habitavam nessas terras; era um povo forte e numeroso, homens altos como os gigantes enaquins.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim como os enaquins, os emins também eram considerados refains, raça de gigantes; os moabitas, no entanto, chamam-nos de emins.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também em Seir antigamente habitavam os horeus. Mas os descendentes de Esaú os expulsaram e os extinguiram e se estabeleceram no seu lugar, assim como Israel fez para se apossar da terra que Yahweh lhe dera.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>‘Agora, levantai vosso acampamento e atravessai o vale de Zerede!’ E assim atravessamos o vale e o ribeiro de Zerede.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Transcorreram trinta e oito anos entre a época em que partimos de Cades-Barneia, e a nossa travessia do ribeiro de Zerede, período no qual ocorreu o que o SENHOR nos havia prevenido com juramento: morreram todos os homens daquela geração, que tinham idade de servir ao exército na guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A mão de Yahweh estava contra eles, eliminando-os do acampamento até sua completa destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando todos os homens capacitados para a guerra foram eliminados do meio do povo, pela morte,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o SENHOR falou comigo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>‘Hoje estás atravessando o território de Moabe, pela região de Ar,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e te aproximas da fronteira dos amonitas. Não sejais hostis a eles, pois não vos darei parte alguma da terra que pertence aos amonitas, porquanto Eu entreguei essas terras aos descendentes de Ló’.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Essa região também era considerada terra de gigantes, os refains, que ali habitaram na antiguidade. Os amonitas os chamavam de zanzumins.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Havia muitos deles, e eram altos, fortes, como os enaquins. O SENHOR extinguiu os zanzumins, e os amonitas ocuparam a região e se estabeleceram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR fez o mesmo em benefício dos filhos de Esaú que vivem em Seir, quando exterminou os horeus diante deles. Os descendentes de Esaú os expulsaram e passaram a habitar aquelas terras até este dia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Semelhante fato ocorreu aos aveus, que habitavam em povoados próximos de Gaza, no litoral do mar Mediterrâneo; os caftoritas, vindos de Gaftor, a ilha de Creta, os aniquilaram e passaram a morar na cidade deles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>‘Vamos! Levantai vosso acampamento e atravessai o ribeiro de Arnom. Eis que entrego em tuas mãos o amorreu Sihón, Seom, rei de Heshbón, Hesbom, com sua terra. Começa, pois, a conquista! Entra imediatamente em guerra contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A partir de hoje começo a espalhar o terror e o medo de ti em meio aos povos que existem sob o céu! Eles ouvirão a tua fama, tremerão de medo diante de ti e desfalecerão.’</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, do deserto de Quedemote enviei mensageiros a Seom, rei de Hesbom, oferecendo paz e solicitando:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Deixa-nos passar por tua terra. Seguiremos somente pela estrada principal; não nos desviaremos nem para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quanto ao alimento de que necessitamos, tu nos venderás por preço em prata, tanto a comida que comermos como toda a água que bebermos. Tão somente permite-nos passar a pé,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>como fizeram os descendentes de Esaú, que habitam em Seir, e os moabitas, que moram na região de Ar. Assim chegaremos ao Jordão e, atravessando-o, entraremos na terra que Yahweh nosso Deus nos dá por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Contudo, Seom, rei de Hesbom, não nos permitiu passar por suas terras; pois o Eterno, teu Deus, lhe endureceu o espírito e lhe obstinou o coração, para o entregar na tua mão, como hoje ficou notório.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Yahweh, o SENHOR, falou comigo: ‘Eis que já comecei a entregar-te Seom, juntamente com toda a sua terra. Começa, pois, a conquista para tomar posse das terras dele’.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim, Seom saiu ao nosso encontro com todo o seu exército, para batalhar em Jaza.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Entretanto o SENHOR, nosso Deus, o entregou a nós e o derrotamos, a ele, aos seus filhos e a todo o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Naquela época nos apossamos de todas as suas cidades e as aniquilamos por completo, como anátema: matando homens, mulheres e crianças, sem deixar um só sobrevivente.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Contudo, ficamos com o gado e com os objetos de valor que encontramos nas cidades, tudo como despojo de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Desde Aroer, junto ao ribeiro do Arnom, e a cidade que fica no mesmo vale, até Gileade, não houve cidade inexpugnável, fortificada com muros altos demais para nós: Yahweh nosso Deus entregou-as todas a nós!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Somente da terra dos amonitas não te aproximaste, isto é, de toda a área do vale do Jaboque, e das cidades da região montanhosa, e de tudo o que Yahweh, o SENHOR, nos tinha proibido.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois retornamos e subimos em direção a Basã. Ogue, rei de Basã, saiu com todo o seu exército a fim de lutar contra nós na cidade de Edrei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o SENHOR falou comigo: ‘Não o temas, pois entreguei em tua mão tanto a ele como a todo o seu povo e sua terra. Tu lhe farás exatamente como fizeste a Seom, rei do amorreus, que morava em Hesbom’.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim deu-nos Yahweh, nosso Deus, em nossas mãos, também Ogue, rei de Basã, e a todo o seu povo; e nós o combatemos até que nenhum sobrevivente lhe restasse.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nós nos apossamos então de toda as suas cidades; não houve povoado que não tomássemos: sessenta cidades, todo o distrito real de Argobe, o reino de Ogue em Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todas essas cidades eram fortificadas com altos muros, portas e trancas. Além delas havia várias cidades nos campos, abertas e sem muros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nós as destruímos totalmente, como fizemos a Seom, rei de Hesbom, fazendo perecer, como anátema, em sacrifício completo, cada uma das cidades com seus homens, suas mulheres e crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém todo o gado e o despojo das cidades tomamos para nós, por presa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Foi dessa maneira que, naquele tempo, tomamos a terra dos dois reis amorreus, no outro lado, a leste do Jordão, que se estende desde o ribeiro do Arnom até o monte Hermom.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os sidônios denominam o Hermom de Siriom; os amorreus o chamam de Senir.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Conquistamos todas as cidades do planalto e toda a região de Gileade e de Basã, até as cidades de Salcá e Edrei, cidades do reino de Ogue, na parte leste de Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ogue, o rei de Basã, foi o último rei da raça de gigantes chamados refains. Seu sarcófago, feito de ferro, media quatro metros de comprimento por um metro e oitenta centímetros de largura, de acordo com o sistema de medidas usado naquela época. A cama mortuária de Ogue ainda está na cidade de Rabá, cidade dos amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>De toda a terra da qual tomamos posse naquele tempo, o território que vai de Aroer, junto ao ribeiro de Arnom, até mais da metade dos montes de Gileade com suas cidades, entreguei-o às tribos de Rúben e de Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>À meia tribo de Manassés dei o restante dos montes de Gileade e todo o território de Basã, o reino de Ogue. Toda a região de Argobe em Basã era conhecida na antiguidade como a terra dos refains.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jair, um descendente de Manassés, conquistou toda a região de Argobe até os limites dos gesuritas e dos maacatitas; essa região recebeu seu nome, de modo que até nestes dias Basã é também chamada de Havót Iair, ou Fazendas de Jair.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A Maquir dei Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas aos rubenitas e gaditas dei desde Gileade até o vale de Arnom, cujo meio serve de fronteira; e até ao ribeiro de Jaboque, o limite dos filhos de Amom,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>como igualmente a Arabá, a planície e a passagem para o outro lado do Jordão, como fronteira ocidental, desde Quinerete até o mar da Arabá, que é o mar Salgado, aos pés das colinas do Pisga, para o oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Foi então que, naquela ocasião, eu vos transmiti esta ordem: ‘Yahweh vosso Deus entregou-vos esta terra como propriedade. Vós, guerreiros, homens fortes, marchareis à frente dos vossos irmãos, os filhos de Israel, armados para a batalha!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Somente vossas mulheres, vossas crianças e vosso gado, que eu sei que possuís, permanecerão nas cidades que vos dei,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>até que Yahweh tenha dado repouso aos vossos irmãos como a vós, e que também eles tenham conquistado a terra que o SENHOR vosso Deus lhes entregará, no outro lado do Jordão. Voltareis então, cada um para a propriedade que vos dei!’</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nesta mesma época ordenei a Josué: ‘Teus olhos foram testemunhas de tudo o que Yahweh nosso Deus fez a esses dois reis. Pois assim fará Yahweh a todos os reinos por onde passares.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto, não tenhais medo deles, pois quem combate por vós é Yahweh, o SENHOR, vosso Deus!’</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Roguei então a Yahweh:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>‘Ó Eterno Deus, meu Soberano SENHOR! Começaste a mostrar a teu servo tua grandeza e o poder da tua mão, pois que força divina há nos céus ou na terra que possa realizar as tuas obras e os teus sinais prodigiosos?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Permite-me atravessar, eu te suplico, e ver a boa terra que se encontra do outro lado do Jordão, a esplêndida região montanhosa e o Líbano!’</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Contudo, por vossa causa, o SENHOR irritou-se contra mim e não quis atender às minhas súplicas; Yahweh respondeu-me apenas: ‘Basta! Não me fales mais nada a esse respeito!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Sobe, pois, ao ponto mais alto das colinas de Pisga e observa a paisagem que se avista ao norte, para o sul, a leste e para o oeste. Vê a terra com os teus próprios olhos, porquanto não vais atravessar este Jordão!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Passa tuas ordens a Josué. Encoraja-o e fortifica-o, pois é ele quem vai atravessar à frente deste povo, fazendo-o tomar posse da terra que estás contemplando!’</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então ficamos acampados no vale, diante de Bete-Peor.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mais tarde Moisés falou ao povo de Israel: “Agora, portanto, ó Israel, ouvi as leis e as instruções que eu hoje vos ensino a praticar, a fim de que vivais e entreis para possuir a terra que, Yahweh, o SENHOR, Deus dos vossos antepassados, vos dá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nada acrescentareis ao que eu passo a vos ordenar, e nada tirareis também: observareis os mandamentos de</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vossos olhos foram testemunhas do que Yahweh realizou em Baal-Peor. O SENHOR, o vosso Deus, exterminou da vossa comunidade todos os que preferiram seguir a Baal-Peor;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>quanto, a vós, entretanto, permanecestes apegados a Yahweh vosso Deus, e, por esse motivo, estais todos vivos até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que vos ensinei todos os estatutos e normas, conforme Yahweh meu Deus me ordenara, para que os coloqueis em prática na terra em que estais entrando, com o objetivo de tomardes posse dela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sendo assim, cuidai de obedecer a eles e praticá-los, pois dessa maneira todos os demais povos observarão a sabedoria e o correto juízo que tendes. Ao ouvir todos esses decretos, os povos dirão: ‘Em verdade esta grande nação é constituída de um povo sábio e inteligente!’</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois, que grande nação tem um Deus tão próximo e pessoal como o SENHOR, nosso Deus, sempre que o invocamos?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E qual a grande nação que tem leis e preceitos tão justos como esta Torá, Lei que eu vos estou apresentando neste dia?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tão somente guarda-te a ti mesmo e cuida bem da tua própria alma, a fim de que jamais te esqueças dos muitos sinais que os teus olhos contemplaram, e para que tais vivas recordações nunca se apartem do teu coração, em nenhum dia da tua vida. Ensina-as com dedicação aos teus filhos e aos teus netos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No dia em que estavas diante de Yahweh, teu Deus, no Horebe, quando o SENHOR me ordenou: ‘Reúne-me o povo, para que Eu os faça ouvir a minha Palavra, a fim de que aprendam a respeitar-me com amor reverente por todo o tempo em que viverem sobre a face da terra, e assim ensinem a vossos filhos!’</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vós vos aproximastes, postando-vos ao pé do monte. Toda a montanha ardia em chamas que subiam até o céu, e estava envolvida por uma nuvem escura e densa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, de repente, Yahweh falou a todos vós do meio das chamas. Ouvíeis claramente o som das palavras, mas não pudestes ver ninguém, nenhum ser tomou forma: nada, além de uma voz poderosa!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele vos revelou então a Aliança que vos ordenara obedecer, os Dez Mandamentos, escrevendo-os sobre duas tábuas de pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nessa mesma época Yahweh mandou-me ensinar-vos juízos e decretos, para que os cumprais na terra à qual estais entrando para herdá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ficai, portanto, muito atentos a vós mesmos! Uma vez que nenhuma forma vistes no dia em que Yahweh vos falou no monte Horebe, do meio do fogo,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>não vos permitais corromper, fazendo para vós uma imagem esculpida em forma de ídolo: uma figura de ser humano, homem ou mulher,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>figura de qualquer animal em toda a terra, de qualquer ave que percorre os céus,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>de qualquer criatura que se move rente ao solo, ou figura de qualquer animal que vive nas águas debaixo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tudo isso para que, ao levantardes vossos olhos em direção ao céu e observardes o sol, a lua, as estrelas e todos os demais corpos celestes, não vos deixeis seduzir por esses astros para adorá-los e a eles servir! Porquanto, são apenas coisas que Yahweh, vosso Deus, distribuiu entre todos os povos que vivem debaixo do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Contudo, quanto a vós, o SENHOR vos tomou e tirou do meio da fornalha de fundir ferro, do Egito, a fim de que sejais o povo da herança de Yahweh, como hoje se observa claramente!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por vossa causa o SENHOR irou-se contra mim, jurando que eu também não atravessaria o Jordão e não entraria na boa terra que Yahweh, vosso Deus, está vos propiciando como herança!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eis que eu vou morrer deste lado da terra, sem atravessar o Jordão. Vós, porém, atravessareis e tomareis posse daquela boa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Entretanto, ficai atentos a vós mesmos, para não vos esquecerdes da Aliança que Yahweh vosso Deus estabeleceu convosco, e não fazerdes qualquer tipo de ídolo, imagem pintada, forjada ou esculpida que Yahweh, vosso Deus, vos proibiu,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>pois Yahweh, o teu SENHOR, o Eterno, é Deus zeloso; é fogo consumidor!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim, mesmo depois que tiverdes vivido muitos anos na terra de Canaã, quando fordes idosos e tiverdes muitos filhos e netos, e vos corromperdes, agindo de forma contrária às ordens do SENHOR, fazendo ídolos de qualquer tipo e praticando o que é mau diante dos olhos de Yahweh, teu Deus, de modo a provocar a sua ira,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>invoco, a partir deste momento, o céu e a terra como testemunhas contra vós; porquanto havereis de ser depressa e completamente eliminados da face da terra da qual ides tomar posse em breve, ao atravessardes o Jordão. Não prolongareis vossos dias sobre a nova terra, pois sereis totalmente aniquilados!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Yahweh vos dispersará entre todos os povos e restará de vós apenas um pequeno número de pessoas, no meio das muitas e grandes nações para onde o SENHOR vos tiver conduzido.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Lá servireis a deuses feitos por mãos humanas, de madeira e de pedra, que não têm qualquer capacidade, não podem ver ou ouvir, comer ou sentir os aromas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>De lá, então, vais procurar Yahweh, teu Deus, e o encontrarás, se o buscares com todo o teu coração e com toda a tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim, quando estiveres sofrendo e todas as aflições caírem sobre ti, então, no futuro, ao final dos tempos, voltarás para o SENHOR, o teu Deus, e obedecerás à sua Palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois, Yahweh, teu SENHOR, é Deus misericordioso; Ele não te abandonará, nem te destruirá, nem desprezará a Aliança que com juramento firmou com os teus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Questiona, pois, os tempos passados, que te precederam, ó Israel, desde o dia em que Deus criou o ser humano sobre a terra: de um lado ao outro do céu, se já aconteceu algo tão grandioso ou já se ouviu algo semelhante?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Existe um povo que tenha ouvido a voz do Deus vivo falando do meio do fogo, como tu ouviste, e que tenha permanecido vivo?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ou um Deus que tenha vindo para tomar para si uma nação do meio de outra nação, com provas, sinais, prodígios, obras maravilhosas e grandes batalhas, com mão poderosa e braço forte, com feitos temíveis e magníficos, conforme tudo o que Yahweh o SENHOR Deus realizou no Egito, em vosso favor, diante dos vossos olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Foi a ti Israel que Ele mostrou tudo isso, para que soubesses que Yahweh é Deus, o Único. E além dele não existe nenhum outro!</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Do céu Ele fez que ouvisses sua voz, para te disciplinar. Na terra Ele te levou a contemplar seu grande poder nas chamas, e ouviste claramente suas palavras vindas do meio do fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E porque Ele muito amou a teus pais, e depois deles escolheu sua descendência, Ele próprio te fez sair do Egito por meio de sua excelsa presença e de seu magnífico poder;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>expulsou nações maiores e mais fortes de diante de ti, com o propósito de fazer-te entrar e tomar posse, como herança, da terra que fora delas, como hoje se verifica.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Portanto, reconhece neste dia e reflete em teu coração: Yahweh é o Único Deus, tanto nos mais altos céus, como cá embaixo, na terra. Não há nenhum outro!</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Obedece, pois, a seus preceitos e mandamentos que eu hoje te ordeno, a fim de que tudo corra bem a ti e a teus filhos muito depois de ti, e para que prolongues teus dias sobre a terra que o Eterno, teu Deus, te concede para todo o sempre!’</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E Moisés separou três cidades no outro lado do Jordão, na parte leste,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>para onde poderia fugir e se abrigar quem houvesse matado uma pessoa por acidente, sem querer ou intenção deliberada de matar. Nesse caso, o homicida perseguido poderia salvar a própria vida, refugiando-se em uma daquelas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Sendo assim, as cidades escolhidas foram: Bezer, no planalto do deserto, destinada à tribo de Rúben; a cidade de Ramote, para a tribo de Gade; e Gola, em Basã, para a tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Esta, portanto, é a Torá, a Lei que Moisés apresentou a todos os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Estes são os mandamentos, preceitos, doutrinas e ordens que Moisés transmitiu como leis para os israelitas, quando saíram do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Estavam, pois, do outro lado do Jordão, no vale fronteiro a Bete-Peor, na terra de Seom, rei dos amorreus, que habitava em Heshbón, Hesbom, a quem Moisés e os filhos de Israel derrotaram quando deixaram o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Eles tomaram posse da terra dele e também conquistaram as terras de Ogue, rei de Basã, os dois reis amorreus que habitavam a leste do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Essas terras estendiam-se desde Aroer, na margem do ribeiro do Arnom, até o monte Sión, isto é, o Hermom,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e incluía toda a região da planície, a Arabá, no lado oriental do Jordão, até o mar Morto, abaixo das vertentes da colina, as encostas do monte Pisga, no leste.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Moisés mandou que todo o povo de Israel se reunisse e proclamou: “Ouve, ó Israel, os decretos e as leis que hoje comunico aos vossos ouvidos. Vós os aprendereis e buscareis aplicá-los à vida prática diária.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Yahweh, nosso Deus, estabeleceu conosco uma Aliança no monte Horebe.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não foi com nossos pais que o SENHOR fez essa Aliança, mas sim conosco, com todas as pessoas que neste dia estão presentes a essa assembleia, todos vivos aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Yahweh falou convosco face a face, sua voz se projetou do meio das chamas, no monte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Naquela época eu fui colocado entre o SENHOR e vós, a fim de vos anunciar a Palavra de Yahweh, pois ficastes com medo do fogo e não subistes à montanha. Foi quando Ele nos disse:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>‘Eu Sou Yahweh, teu Deus, aquele que te libertou e fez sair da terra do Egito, da casa da escravidão!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não terás outros deuses diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não farás para ti nenhum ídolo, nenhuma imagem, de nada que se assemelhe ao que existe lá em cima, no céu, ou cá embaixo, na terra, ou nas águas que estão debaixo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não te prostrarás diante desses deuses tampouco lhes prestarás qualquer tipo de culto, porquanto Eu, o Eterno, sou Deus zeloso, que castigo os filhos pelo pecado de seus pais até a terceira e quarta geração daqueles que me desprezam,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>contudo dedico amor misericordioso até a milésima geração para com aqueles que me amam e obedecem aos meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não tomarás em vão o Nome de Yahweh, teu Deus, pois o SENHOR não deixará impune aquele que usar seu Nome sem o devido respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Guardarás o dia do Shabbãth, sábado, a fim de santificá-lo, conforme o SENHOR, o teu Deus, te ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Trabalharás seis dias e neles cumprirás todos os teus afazeres;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o sétimo dia, porém, é um Shabbãth, sábado, de Yahweh, teu Deus. Nesse dia não farás obra ou trabalho algum, nem tu nem teu filho ou filha, nem o teu servo ou serva, nem o teu boi, teu jumento ou qualquer dos teus animais, nem o estrangeiro que estiver vivendo em tua propriedade, para que o teu servo e a tua serva descansem como tu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Recorda que foste escravo na terra do Egito, e que Yahweh, teu Deus, te libertou e tirou de lá com mão poderosa e com braço forte. Por isso o Eterno, o teu Deus, te ordenou guardar o dia de Shabbãth, sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Honra teu pai e tua mãe, conforme te ordenou o SENHOR, o teu Deus, a fim de que tenhas longa vida e tudo te vá bem na terra que Yahweh teu Deus te concede.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não matarás.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não cometerás adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não furtarás.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não darás falso testemunho contra o teu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não cobiçarás a mulher do teu próximo. Não desejarás para ti a casa do teu próximo, nem o seu campo, nem o seu servo ou serva, nem seu boi, nem seu jumento, nem bem algum que pertença a teu próximo’.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Estas palavras proclamou Yahweh a toda a vossa congregação no monte, do meio do fogo, da nuvem e da densa escuridão, com alta e poderosa voz, e nada mais acrescentou. Então, tendo-as escrito em duas tábuas de pedra, entregou-as a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Contudo, quando ouvistes a voz que vinha do meio das trevas, enquanto a montanha ardia em chamas, vós vos aproximastes de mim com todos os chefes de vossas tribos e demais anciãos e autoridades.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E suplicastes: ‘Eis que Yahweh, nosso Deus, nos revelou sua glória e sua grandeza, e nós ouvimos claramente sua voz do meio do fogo. Hoje vimos que Deus pode falar ao ser humano sem que este deixe de viver.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E agora, por que iríamos morrer? Estas grandes chamas vão nos devorar! Se continuarmos a ouvir a voz de Yahweh, nosso Deus, nós vamos perecer!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Em verdade, que homem mortal chegou a ouvir a voz do Deus vivo falando de dentro do fogo, como nós ouvimos, e sobreviveu?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Aproxima-te, pois, tu, Moisés, para ouvir tudo o que Yahweh, nosso Deus, tem a dizer. Tu nos dirás tudo o que o Eterno, nosso SENHOR, te comunicar. Nós ouviremos atentamente e obedeceremos!’</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Yahweh compreendeu bem o sentido de vossas palavras quando falastes comigo, e me disse: ‘Ouvi perfeitamente as palavras que este povo te dirigiu. Falaram com sabedoria e justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Como seria bom se eles sempre pensassem dessa maneira, e tivessem um coração disposto para obedecer a todos os meus mandamentos. Assim, tudo iria bem com eles e com os seus descendentes, para sempre!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Vai, portanto, e dize-lhes que podem voltar às suas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tu, porém, permanece aqui comigo, para que Eu te diga todos os mandamentos, os decretos e as doutrinas que lhes ensinarás, a fim de que os pratiquem na terra que Eu dou a eles como propriedade!’</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Sendo, assim, tende todo o zelo para agirdes conforme vos ordenou Yahweh, vosso Deus. Não vos desvieis, nem para a direita, nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Andareis em todo o caminho que Yahweh, vosso Deus, vos orientou para que vivais, sendo, portanto, felizes e prolongando os vossos dias na terra de que haveis de tomar posse.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas são as leis, isto é, os decretos e os mandamentos, que Yahweh, o SENHOR, teu Deus, ordenou que eu vos ministrasse, a fim de que os coloqueis em prática na terra na qual estais entrando com o objetivo de tomardes posse dela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sendo assim, tu, teus filhos e teus netos temereis a Yahweh, o SENHOR vosso Deus, e obedecereis a todos os seus estatutos e mandamentos, que eu hoje vos ordeno, para que os guardeis durante toda a vossa existência, a fim de que vossos dias sejam felizes e se prolonguem na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, ó Israel, ouve e cuida de pôr em prática o que será bom para ti e te multiplicará a descendência, conforme te afirmou Yahweh, Deus dos teus pais, ao entregar-te uma terra que produz leite e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Shemá! Ouve, ó Israel: Yahweh, o nosso SENHOR, é o único Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Amarás o SENHOR, teu Deus, com todo o coração, com toda a tua alma e com todas as tuas forças.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Que todas estas palavras que hoje te ordeno estejam em teu coração!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tu as ensinarás com todo o zelo e perseverança a teus filhos. Conversarás sobre as Escrituras quando estiveres sentado em tua casa, quando estiveres andando pelo caminho, ao te deitares e ao te levantares.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também atarás estas palavras como um sinal na tua mão e em teu braço e as prenderás à tua testa como Tefilin, filactérios.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tu escreverás as palavras do SENHOR nos umbrais da tua casa, e em teus portões, mezuzotes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Yahweh, teu Deus, te fizer entrar à terra que Ele, sob juramento, prometeu a teus pais, Abraão, Isaque e Jacó, que te daria; terra constituída de grandes e boas cidades que tu não construíste,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>com casas repletas de tudo o que há de melhor, de obras e bens que não produziste, com cisternas que não cavaste, com vinhas e oliveiras que não plantaste. Quando, enfim, tudo isso se realizar, e comeres e estiveres saciado,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>fica atento, pois, à tua própria pessoa! Não te esqueças de Yahweh, que te fez sair da terra do Egito, da casa da escravidão!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>É a Yahweh, o SENHOR, teu Deus, que deverás amor reverente, temor. A Ele servirás e pelo seu Nome jurarás!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não seguirás outros deuses, qualquer um dos povos que estão ao teu redor,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>pois Yahweh, o teu Deus, que habita no meio de ti, é Deus zeloso; a ira do Eterno, o teu Deus, se inflamará contra ti, e Ele te exterminará da face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não porás à prova a Yahweh, teu Deus, como o experimentaste em Massá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Observarás cuidadosamente os mandamentos de Yahweh, teu Deus, bem como os preceitos e decretos que Ele te ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Farás o que é justo e bom aos olhos de Yahweh, para que tudo te corra bem e venhas a possuir a boa terra que o SENHOR prometeu a teus pais,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>expulsando da tua frente todos os teus adversários. Assim falou Yahweh!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No futuro, quando teus filhos perguntarem: ‘Qual o significado de todas estas leis, estatutos e doutrinas que o Eterno, o nosso Deus, vos ordenou?’</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Responderás a eles: ‘Nós éramos escravos no Egito, mas Yahweh nos libertou e nos fez sair do Egito com mão forte!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR realizou, diante dos nossos olhos, sinais, obras portentosas e juízos terríveis contra o Egito, contra o Faraó e contra toda a sua casa,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quanto a nós, entretanto, fez-nos sair de lá para nos conduzir até aqui e nos conceder em herança a terra que, sob juramento, havia prometido a nossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O SENHOR ordenou-nos então cumprirmos todas estas ordenanças, amando reverentemente a Yahweh nosso Deus para que tudo nos corra bem, todos os dias; para dar-nos vida, como hoje se pode constatar claramente.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Esta será a nossa justiça: buscaremos zelosamente colocar em prática todos estes mandamentos diante de Yahweh nosso Deus, tudo conforme Ele nos ordenou!’</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Yahweh teu Deus te houver feito entrar na terra prometida para possuí-la, Ele próprio expulsará de diante de ti nações muito mais numerosas do que tu: os hititas, os girgaseus, os amorreus, os cananeus, os ferezeus, os heveus e os jebuseus. São sete nações maiores e mais poderosas que tu;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e quando o SENHOR teu Deus entregá-las a ti, tu as derrotarás e as sacrificarás como anátema. Não estabelecerás com elas qualquer tipo de aliança, nem as tratarás com piedade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não celebrarás matrimônio com qualquer pessoa de lá. Não concederás tua filha a um de seus filhos, nem aceitarás uma de suas filhas como esposa para teu filho;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pois desse modo o teu filho se afastaria da minha pessoa para servir a outros deuses, e a ira do SENHOR se inflamaria contra todos vós e rapidamente vos aniquilaria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis como deveis tratá-los: demolir seus altares, despedaçar suas estelas, colunas sagradas, cortar seus postes sagrados e queimar suas imagens de ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois tu és um povo consagrado a Yahweh, teu Deus; foi a ti que o SENHOR, teu Deus, escolheu dentre todos os povos sobre a face da terra para seres seu povo querido, seu tesouro pessoal.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Yahweh não se afeiçoou a vós nem vos escolheu por serdes mais numerosos que os outros povos; de fato, éreis o menor dentre os povos!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas foi porque o SENHOR vos amou e por causa do juramento que fez a vossos antepassados. Por esse motivo Ele vos libertou com mão poderosa e vos tirou da terra da escravidão, das garras do Faraó, rei do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Saberás, portanto, que Yahweh teu Deus é o único Deus fiel, que mantém a Aliança e o amor por mil gerações, em favor daqueles que o amam reverentemente e obedecem a seus mandamentos;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>porém, castiga de uma vez os que o rejeitam. Ele não demora em retribuir pessoalmente àqueles que o desprezam, aniquilando-os para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Observa, pois, os mandamentos, os decretos e as doutrinas que eu hoje te ordeno cumprir!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se obedeceres a estas ordenanças e as puseres em prática, Yahweh, teu Deus, também te manterá a Aliança e a bondade misericordiosa que prometeu sob juramento a teus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele te amará, te abençoará e te multiplicará. Ele abençoará os teus filhos e os frutos da tua terra: os cereais, as uvas e os vinhos novos, as azeitonas e o azeite, as muitas crias de gado e ovelhas, na terra que prometeu aos teus pais que te daria em herança.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sendo assim, serás mais abençoado do que todos os povos! Ninguém do teu meio será estéril, seja o homem, a mulher, ou o teu gado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Yahweh afastará de ti toda doença e todas as graves enfermidades do Egito que bem conheces. Ele não as infligirá a ti, mas sobre todos os que te odeiam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, exterminarás todos os povos que o Eterno, teu Deus, te entregar. Que teus olhos não tenham piedade deles, tampouco sirvas a seus deuses: isso seria uma armadilha mortal para ti!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>É possível que venhas a ponderar em teu coração: ‘Estas nações são mais fortes e mais numerosas do que eu, como poderia conquistá-las?’</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não deves alimentar medo algum delas! Lembra-te bem do que Yahweh, teu Deus, fez ao Faraó e a todo o Egito:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>as grandes provas que teus olhos contemplaram, os sinais e prodígios, a boa mão e o braço forte com que o SENHOR, teu Deus, te fez sair livre! Yahweh, teu Deus, dispensará o mesmo tratamento a todos os povos de que tens receio!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Além disso, o SENHOR, teu Deus, enviará vespas contra eles, perecendo até os que tiverem restado e se tiverem escondido de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jamais fiques aterrorizado diante deles, pois Yahweh, teu Deus, que habita em teu meio, é Deus poderoso e temível.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Yahweh, teu Deus, pouco a pouco irá expulsando essas nações da tua frente; entretanto, não poderás exterminá-las rapidamente; nesse caso as feras do campo se multiplicariam e te ameaçariam terrivelmente.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>É Yahweh, teu Deus, quem vai entregá-las a ti: elas ficarão grandemente apavoradas até que sejam absolutamente destruídas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele vai entregar seus reis em tuas mãos, ó Israel, e tu apagarás o nome deles de sob o céu: ninguém resistirá em tua presença, até que os tenhas exterminado!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Queimareis as imagens e ídolos dos seus deuses. Não cobiçarás a prata e o ouro que os recobrem, tampouco os tomarás para ti, para que não caias numa mortal armadilha, porquanto para o SENHOR, o teu Deus, essa atitude é detestável.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sendo assim, não levarás coisa alguma que seja abominável ao SENHOR para dentro de tua casa: neste caso, tu te tornarias anátema, amaldiçoado com ela. Considera-as, pois, como coisas imundas e detestáveis, pois elas estão separadas para destruição, como anátemas.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, tende cuidado de obedecerdes a todos os mandamentos que hoje vos ordeno cumprir, a fim de que vivais bem e vos multipliqueis, entreis e possuais a terra que Yahweh, sob juramento, prometeu a vossos antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Traze sempre viva em tua memória a maneira como Yahweh, o teu Deus, te conduziu por todo o caminho no deserto, durante esses quarenta anos, para te tornar humilde e provar-te, a fim de que exteriorizasses todas as intenções do teu coração: se estavas decidido a obedecer a seus mandamentos ou não.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele te humilhou, fez que sentisses fome e te alimentou com o maná que nem tu nem teus pais conhecíeis, para te mostrar que o ser humano não vive apenas de pão, mas de toda a Palavra que procede da boca do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As vestes que usavas não se envelheceram, tampouco teus pés incharam durante esses quarenta anos de caminhada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sendo assim, reconhece no teu mais íntimo que Yahweh, teu Deus, te educava, como um pai instrui e disciplina seu filho amado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Obedece, pois, aos mandamentos de Yahweh, teu Deus, para que andes nos seus caminhos e aprendas a amá-lo reverentemente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que Yahweh, teu Deus, vai fazer-te herdar uma terra boa, repleta de riachos e tanques de água, de fontes que jorram nos vales e colinas;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>terra que produz muito trigo e cevada, videiras e figueiras, romãzeiras, azeite de oliva e mel;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>terra onde não faltará pão e onde não sentireis falta de nada; terra onde as rochas têm ferro e onde podereis extrair cobre das colinas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Comerás e ficarás satisfeito, e bendirás a Yahweh, teu Deus, na terra que Ele te dará!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Contudo, tem cuidado em relação a ti mesmo, a fim de que não esqueças do SENHOR, teu Deus, e não deixes de cumprir seus mandamentos, doutrinas e decretos que hoje te ordeno!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não aconteça que, havendo comido e estando plenamente saciado, havendo construído casas confortáveis e habitando nelas,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>havendo-se multiplicado teu gado e o número de tuas ovelhas tendo aumentado, e também se multiplicado tua prata e teu ouro, e tudo o que tiveres,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>que teu coração se ensoberbeça e venhas a te esquecer do Eterno, o teu Deus, que te fez sair livre da terra do Egito, da casa da escravidão;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>que te conduziu através daquele imenso e perigoso deserto, cheio de serpentes e escorpiões mortais; e que numa terra seca e hostil, tirou água da rocha para te saciar a sede;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>que no deserto te sustentou com maná que teus antepassados não conheciam; para te humilhar, e para te provar, com o objetivo de proporcionar o melhor para ti no futuro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, não digas no teu íntimo: ‘A minha força e o poder do meu braço me conquistaram estes bens e riquezas’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Antes, te recordarás de Yahweh teu Deus, porque é Ele o que te dá força e capacidade para gerar riqueza, confirmando a Aliança que jurou a teus pais, conforme hoje se constata claramente.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se te esqueceres do SENHOR, teu Deus, e seguires outros deuses, e os servires, e prestares culto a eles, asseguro-te hoje que sereis exterminados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Perecereis do mesmo modo que as nações que Yahweh vai destruir à vossa frente, por não terdes obedecido à voz do Eterno vosso Deus!</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Moisés comunicou ao povo: ‘Ouve, ó Israel: Hoje estás atravessando o Jordão para ires conquistar nações mais numerosas e poderosas do que tu, cidades grandes, cercadas com muros que vão até o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tu conheces e tens ouvido a fama dos enaquins, um povo muito alto e forte, filhos dos gigantes, sobre os quais se diz: ‘Quem poderá resistir diante dos filhos dos gigantes?’</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contudo, comprovarás no dia de hoje, que Yahweh teu Deus vai atravessar à sua frente, como um fogo devorador; é precisamente Ele quem os aniquilará e é Ele quem os submeterá a ti, ó Israel! Portanto, tu os expulsarás e, rapidamente, os farás perecer, de acordo com as instruções do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando o Eterno, o teu Deus, os tiver removido da tua presença, não permitas que teu coração te diga: ‘Ora, o SENHOR me conduziu até esta terra para herdá-la e dela tomar posse por causa da minha justiça!’ Não! Ao contrário, é por causa da própria malignidade dessas nações que Yahweh vai expulsá-las da tua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>De fato não é por causa de algum ato de justiça da tua parte, tampouco pela retidão do teu coração que estás entrando à terra prometida para dela tomar posse. É por causa da impiedade dessas nações que Yahweh vai expulsá-las da tua frente, e também para cumprir a Palavra que jurou a teus pais: Abraão, Isaque e Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sabe, portanto: não é, de forma alguma, por qualquer mérito de justiça ou porque sejas bom, que o SENHOR teu Deus te concede possuir esta boa terra, porquanto tu és um povo teimoso e desobediente!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lembra-te e jamais te esqueças de que muito provocaste a ira de Yahweh, teu Deus, no deserto. Desde o dia em que fosses liberto e saístes da terra do Egito, até a vossa chegada a este lugar estais sendo rebeldes contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Até mesmo enquanto subi o monte Horebe irritastes a Yahweh! E o Eterno se enfureceu contra vós a ponto de pensar em exterminar-vos da face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Subindo eu ao monte para receber as sagradas placas de pedra, as tábuas da Aliança que o SENHOR estabelecera convosco, permaneci na montanha quarenta dias e quarenta noites; não comi pão, nem bebi água.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Yahweh deu-me então as duas placas de pedra, escritas pelo dedo de Deus. Sobre elas estavam escritas todas as palavras que Yahweh vos proclamara do meio do fogo, quando estavas em assembleia ao pé da montanha.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Após quarenta dias e quarenta noites em sua presença, Yahweh entregou-me as duas placas de pedra, as tábuas da Aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Yahweh ordenou-me então: ‘Levanta-te! Desce sem demora, pois teu povo, o que dirigiste em liberdade para fora do Egito, já se corrompeu! Já se desviaram do Caminho em que Eu os orientara: fizeram para si um ídolo de metal fundido!’</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o SENHOR complementou: ‘Vejo claramente o quanto este povo é, de fato, um povo insubordinável, de dura cerviz!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, não me supliques por eles! Vou exterminá-los e apagar o seu nome de debaixo do céu! Entretanto, vou fazer de ti uma nação mais numerosa e poderosa do que esta!’</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, voltei-me e desci depressa a montanha. Todo o monte ardia em fogo. As duas tábuas de pedra da Aliança estavam comigo, e eu as segurava firme, uma em cada mão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então ergui os olhos e observei. Sim! Eis que tínheis pecado contra Yahweh, vosso Deus. Havíeis moldado um bezerro de metal fundido, desviando-vos rapidamente do Caminho que Yahweh vos instruiu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Peguei então as duas placas de pedra e atirei-as com minhas duas mãos contra o chão, quebrando-as diante dos vossos olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Prostrei-me, depois, na presença do SENHOR como na primeira vez, durante quarenta dias e quarenta noites. Não comi pão nem bebi água, por causa do pecado que tínheis cometido, fazendo o que era mau aos olhos de Yahweh ao ponto de inflamardes a sua cólera.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois Eu tinha medo da ira e do furor que o SENHOR poderia dirigir contra vós, pensando em condenar-vos ao extermínio. Yahweh, contudo, ouviu a minha oração ainda mais uma vez!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Yahweh também ficou muito irado contra Arão a ponto de querer igualmente destruí-lo, mas naquela ocasião também supliquei por Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em seguida, tomei aquela imagem de bezerro, o ídolo em forma de bezerro com o qual pecastes, e o queimei em grande fogo; depois o esmaguei e o triturei até que virasse pó, e o joguei no riacho que desce do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Também irritastes continuamente ao SENHOR em Taberá, em Massá e em Quibrote-Hataavá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E quando Yahweh vos enviou de Cades-Barneia, ordenou: ‘Subi e tomai posse da terra que Eu vos dei!’, entretanto vós vos revoltastes contra a ordem de Yahweh, vosso Deus, não lhe destes crédito e não obedecestes à sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, tendes sido rebeldes contra o SENHOR desde que vos conheço!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Prostrei-me, pois, na presença de Yahweh. E fiquei prostrado durante quarenta dias e quarenta noites, porque Yahweh falara em vos destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Roguei então ao SENHOR: ‘Yahweh, ó Eterno, meu SENHOR! Não destruas o teu povo, a tua herança! Tu o resgataste com a tua grandeza; tu o libertaste e o fizeste sair do Egito com braço forte!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Recorda-te dos teus servos: Abraão, Isaque e Jacó! Não atentes para a obstinação deste povo, para sua perversidade e seu pecado,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>caso contrário os habitantes da terra de onde nos tiraste debocharão afirmando: ‘Como o Eterno não teve poder para conduzi-los à terra que lhes havia prometido, e como, na verdade, sempre os odiou, os fez sair para matá-los a todos no deserto!’</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Apesar de todos os erros e maldades, estas pessoas são o teu povo e a tua herança, ó SENHOR! Tu os libertaste e fizeste sair por meio do teu magnífico poder e a força do teu braço forte!’</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois desses eventos o SENHOR me ordenou: ‘Corta duas placas de pedra, como as primeiras, e sobe para te encontrares comigo no alto do monte. Faze também uma arca de madeira.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Escreverei sobre as placas as palavras que foram gravadas nas primeiras tábuas que quebraste, e tu as colocarás na arca!’</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim, fiz uma arca de madeira de acácia, cortei duas placas de pedra como as primeiras e subi à montanha, com as duas tábuas nas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele, então, escreveu sobre as novas tábuas o mesmo texto que havia escrito antes: os Dez Mandamentos que Yahweh vos havia proclamado no monte, do meio do fogo, no dia em que estáveis todos unidos em assembleia. Em seguida o próprio Yahweh entregou-as a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois dei meia-volta, desci da montanha e coloquei as duas tábuas na arca que eu havia feito. E elas permaneceram lá, conforme o SENHOR me instruíra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>(Os filhos de Israel partiram de Beerot Benê-Iaacan, dos poços dos jaacanitas, e dirigiram-se para Mosserá. Ali Arão morreu e foi sepultado, e seu filho Eleazar foi seu sucessor como sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dali partiram para Gudgodá e de lá para Jotbatá, terra de muitos ribeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Naquela época Yahweh separou a tribo de Levi para carregar a arca da Aliança do SENHOR, para estar diante do Eterno a fim de ministrar e pronunciar bênção em seu Nome, como se faz ainda hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>É por esse motivo que os levitas não têm nenhuma porção de terra ou herança entre seus irmãos; o SENHOR é toda a sua herança, conforme Yahweh, o seu Deus, lhes prometeu!)”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Moisés continuou, historiando ao povo: “Permaneci no alto do monte durante quarenta dias e quarenta noites, como na primeira vez. E o SENHOR ouviu o meu clamor ainda esta vez e decidiu não destruir-vos a todos de uma vez.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então ordenou-me o SENHOR: ‘Levanta-te e vai! Conduze este povo no Caminho em que deve andar, a fim de que tome posse da terra que jurei aos seus pais que lhes daria!’</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Agora, portanto, ó Israel, que é que Yahweh, o teu Deus, pede de ti? Ora, apenas que temas o SENHOR com amor reverente, andando em seus caminhos, servindo ao Eterno, teu Deus, com todo o teu coração e com toda a tua alma,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e que obedeças aos mandamentos e doutrinas do SENHOR, que hoje te ordeno, para tua plena felicidade!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que os céus e os céus dos céus, a terra e tudo o que nela existe; tudo, absolutamente tudo, pertence a Yahweh, o SENHOR, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Entretanto, foi somente aos teus antepassados que o Eterno dedicou particular afeição e os amou! E depois deles escolheu dentre todos os povos a sua descendência: vós próprios, como podeis constatar até o dia de hoje!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Circuncidai, pois, o vosso coração espiritual; retirando toda a obstrução carnal, e deixai de ser insubmissos e teimosos!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois Yahweh, vosso Deus, é o Deus dos deuses e o Soberano dos soberanos, o Único e grandioso Deus, poderoso e temível, que não age com parcialidade nem aceita presentes e ofertas para torcer a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele defende a causa do órfão e da viúva e ama o estrangeiro, provendo-lhe alimento e vestimenta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, amareis o estrangeiro, porque fostes igualmente peregrinos na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A Yahweh, teu Deus, temerás com amor reverente e servirás, a Ele te apegarás e somente por seu santo</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A Ele deves louvar: Ele é o teu Deus. Ele realizou em teu benefício todos esses sinais e portentos temíveis que os teus olhos testemunharam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ao descerem para o Egito teus antepassados eram apenas setenta pessoas ao todo. Agora, contudo, Yahweh, teu Deus, te tornou tão numeroso quanto as estrelas do céu, ó Israel.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, amarás o SENHOR teu Deus e obedecerás continuamente a seus decretos, a suas doutrinas e a seus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fostes vós que passastes pela experiência da disciplina do SENHOR, e não vossos filhos. Eles não conheceram nem viram a ministração de Yahweh vosso Deus, sua magnificência, sua mão poderosa e misericordiosa, seu braço forte e justo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vós, sim, fostes testemunhas oculares dos sinais maravilhosos que Ele realizou e tudo o que fez no coração do Egito, tanto com a pessoa do Faraó, rei do Egito, quanto com toda a sua terra com seus habitantes;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>o que fez com o exército egípcio, com seus cavalos e carros, como os surpreendeu com as muitas águas do mar Vermelho, quando vos estavam perseguindo, e como Yahweh os aniquilou para sempre!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o que fez por vós no deserto, até que fostes conduzidos a este lugar;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e ainda o que fez a Datã e a Abirão, filhos de Eliabe, da tribo de Rúben, quando ficaram sem chão e a terra abriu sua boca e os devorou, juntamente com suas famílias, tendas e tudo o que os acompanhava, no meio de todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vossos olhos foram testemunhas de toda a portentosa obra que Yahweh realizou!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Obedecereis, portanto, a toda a Lei que hoje vos estou transmitindo, a fim de que tenhais poder para herdar e conquistar a terra na qual estais entrando,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e para que possais viver por muito tempo na terra que o SENHOR jurou dar aos vossos antepassados e aos descendentes deles: terra onde mana leite e mel!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A terra em que estais entrando a fim de tomardes posse não é como a terra do Egito, de onde saístes, e onde semeavas e éreis obrigados a fazer toda a irrigação a pé, como numa horta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas a terra na qual, logo que atravessardes o Jordão, entrareis, para dela tomardes posse, é terra de montes e vales exuberantes, alimentados pelas chuvas do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>É uma terra pela qual Yahweh, teu Deus, zela com carinho. Os olhos do SENHOR estão sempre fixos sobre ela, do início ao fim do ano.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, se de fato obedecerdes aos meus mandamentos que hoje vos ordeno, amando ao SENHOR vosso Deus e servindo a Ele com todo o vosso coração e com toda a vossa alma,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>concederei boas chuvas para a vossa terra no tempo certo: chuvas de outono e de primavera. Podereis, assim, recolher teu cereal, e tereis trigo, vinho e azeite com fartura.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Darei boa erva no campo para os vossos rebanhos, de modo que podereis vos alimentar e ficar plenamente satisfeitos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Contudo, ficai atentos a vós mesmos, para que o vosso coração não se deixe seduzir e não vos desvieis para servir a outros deuses, prostrando-vos em adoração perante eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A ira de Yahweh se acenderia terrivelmente contra vós e Ele fecharia os céus: não haveria mais chuva e a terra não forneceria seu produto; desse modo desaparecereis muito depressa da boa terra que o Eterno vos concede!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Gravai, pois, estas minhas palavras no vosso coração e na vossa mente, atai-as como um sinal em vossas mãos, e afixai-as nas vossas testas, como memorando, entre vossos olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ensinai os mandamentos do SENHOR aos vossos filhos, conversando acerca deles quando estiverdes sentados em casa e nos momentos em que estiverdes andando pelos caminhos, ao deitardes e quando vos levantardes para um novo dia;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>tu os escreverás nos umbrais da tua casa, e nas tuas portas,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>para que vossos dias e os dias de vossos filhos se multipliquem em paz sobre a terra que Yahweh jurou dar a vossos antepassados, e sejam tão numerosos como os dias durante os quais o céu permanecer sobre a terra!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque, se diligentemente obedecerdes a todos estes mandamentos que vos ordeno, para os guardardes com zelo, amando o SENHOR, vosso Deus, andando em todos os seus caminhos, e a Ele vos achegardes,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Yahweh expulsará de diante de vós todas essas nações a fim de que tomeis posse e despojeis uma terra que agora pertence a povos mais numerosos e poderosos do que vós.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todo lugar em que a sola de vossos pés pisar será vosso território: vossas terras se estenderão do deserto do Líbano e do rio Eufrates até ao mar Ocidental, o Mediterrâneo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ninguém terá capacidade de vos fazer resistência. Yahweh, o SENHOR vosso Deus, espalhará o medo e o terror de vós entre todos os povos por toda a terra em que pisardes, conforme vos prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Prestai, pois, atenção! Hoje estou colocando a bênção e a maldição diante de vós:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A bênção, se obedecerdes aos mandamentos de Yahweh, vosso Deus, que hoje vos ordeno;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>a maldição, se não obedecerdes aos mandamentos de Yahweh, vosso Deus, desviando-vos do Caminho que neste dia vos instruo, a fim de vos deixardes iludir e seguirdes deuses pagãos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando o Eterno, teu Deus, te houver trazido para a terra em que estás entrando a fim de tomardes posse dela, tereis de proclamar a bênção no monte Gerizim, e a maldição no monte Ebal.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Como sabeis, esses montes estão do outro lado do Jordão, a oeste da estrada principal, na direção do pôr do sol, próximo dos carvalhos de Moré, no Arabá, nas planícies, perto de Guilgal.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, agora, estais a ponto de atravessardes o Jordão e de tomardes posse da terra que Yahweh, o SENHOR teu Deus, vos está concedendo. Quando a tiverdes conquistado e estiverdes vivendo em teu território,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>cuidai com todo o zelo de pôr em prática todos os decretos e doutrinas que hoje vos estou transmitindo!</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>São estes os estatutos e as ordenanças que cuidareis de pôr em prática na terra cuja posse Yahweh, Deus dos vossos antepassados, vos ofereceu como herança por toda a vida sobre a face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Devereis destruir totalmente todos os lugares nos quais as nações pagãs que estais desalojando costumam adorar seus deuses, tanto nos altos montes como nas colinas e à sombra de toda árvore frondosa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Derrubai seus altares, despedaçai suas estelas, colunas sagradas, e queimai seus postes à deusa Aserá; triturai todos os ídolos e imagens dedicados a seus demais deuses, e eliminai por completo todos os nomes deles daqueles lugares!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vós, contudo, não adorareis a Yahweh, vosso Deus, do mesmo modo como eles cultuam seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pelo contrário: buscá-lo-eis somente no lugar que Yahweh, vosso Deus, houver escolhido, dentre todas as vossas tribos, para aí colocar o seu Nome e aí preparar a sua habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Levareis para lá vossos holocaustos e vossos sacrifícios, vossos dízimos e vossas dádivas especiais, o que em voto tiverdes prometido, vossas ofertas voluntárias e a primeira cria de todos os rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E comereis lá, diante de Yahweh, vosso Deus, alegrando-vos com todo o empreendimento das vossas mãos, vós e vossas famílias, com o que o SENHOR vosso Deus vos tiver abençoado!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não procedereis conforme agimos aqui, neste dia: cada um fazendo de acordo com o que entende ser melhor,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>porquanto ainda não entrastes ao lugar de descanso e à herança que Yahweh, vosso Deus, vos está concedendo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, atravessareis o Jordão e habitareis no território que Yahweh, vosso Deus, vos dará como herança: Ele vos dará descanso e protegerá de todos os vossos inimigos ao redor, para que habiteis em segurança!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, para o lugar que Yahweh, vosso Deus, houver escolhido como habitação do seu Nome é que transportareis tudo o que eu vos ordenei: vossos holocaustos, vossos sacrifícios, vossos dízimos, os dons das vossas mãos e todas as oferendas escolhidas que tiverdes prometido com voto a Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Alegrar-vos-eis diante do SENHOR vosso Deus, vós, vossos filhos e vossas filhas, vosso servos e vossas servas, e o levita que habita em vossas cidades por não terem recebido terras nem propriedades.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Fica atento a ti mesmo! Não oferecerás teus holocaustos em qualquer lugar que te agrade!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porquanto é somente no lugar que o SENHOR houver escolhido, numa das tuas tribos, que deverás oferecer teus holocaustos; é lá que deverás pôr em prática tudo o que te ordeno.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todavia, poderás abater os teus animais em qualquer das tuas cidades e comer quanta carne desejares, como se fosse carne de gazela ou de cervo, de acordo com a bênção que Yahweh, teu Deus, te houver concedido. Poderá participar desse alimento tanto quem estiver cerimonialmente impuro quanto quem estiver puro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Contudo não poderás comer o sangue; tu o derramarás por terra como água.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não poderás comer em tuas próprias cidades o dízimo do teu cereal, do teu trigo, do vinho novo e do melhor azeite, nem a primeira cria dos teus rebanhos, nem o que, por meio do voto, tiveres prometido, tampouco as tuas ofertas voluntárias ou dádivas especiais.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Em vez disso, tu o comerás na presença de Yahweh, teu Deus, somente no local que o SENHOR teu Deus houver escolhido, tu, teu filho e tua filha, teu servo e tua serva, e o levita que mora contigo. E te alegrarás diante do Eterno, o teu Deus, de todo o empreendimento das tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, tem o cuidado de não abandonar os levitas enquanto estiveres vivendo na tua própria terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando Yahweh, o teu Deus, tiver alargado o teu território de acordo com o que te prometeu, e desejares comer carne e pedires: “Eu gostaria de comer um pouco de carne!”, poderás comer o quanto quiseres.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se o local que Yahweh, o teu Deus, escolher para assentar o seu Nome estiver muito distante de ti, poderás então imolar as vacas e ovelhas que o SENHOR teu Deus te houver concedido, conforme te orientei. Poderás comer nas tuas próprias cidades o quanto desejares.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Do mesmo modo como se come a gazela e o cervo, assim comerás: o cerimonialmente impuro, como os puros podereis comer livremente.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sê fiel, portanto, para evitares e não comeres o sangue, porquanto o sangue é a vida. Portanto, não comas a vida com a carne!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jamais o comerás! Derrama-o sobre o chão da terra como se fora água.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não o comas, para que tudo vá bem a ti e a teus filhos depois de ti, pois desse modo estarás fazendo o que é direito e justo aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Entretanto, de tudo quanto te pertence, tomarás o que tiveres consagrado, bem como teus sacrifícios votivos, e irás ao local que o SENHOR houver escolhido.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Oferecerás teus holocaustos, a carne e o sangue, sobre o altar do SENHOR, teu Deus: o sangue dos teus sacrifícios será derramado sobre o altar do Eterno, teu Deus, e comerás a carne.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ouve, pois, com atenção, para pores em prática todos os princípios que te ordeno neste dia, a fim de que tudo corra bem a ti e a teus filhos por todas as gerações futuras, porque estarás realizando o que é bom e certo perante o SENHOR, o teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando o SENHOR, o teu Deus, tiver eliminado da tua presença as nações pagãs que estais a ponto de invadir e expulsar, e as tiveres conquistado e habitares em suas terras,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>fica atento ao teu próprio comportamento! Não te deixes seduzir, não vás seguir os deuses delas, ponderando: ‘Como estas nações servem aos seus deuses? Que interessante! Vou fazer o mesmo’.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não procederás desse modo para com o SENHOR, o teu Deus! Pois esses povos pagãos ofereciam a seus deuses tudo o que é abominação aos olhos de Yahweh: tudo o que Ele odeia e rejeita, como queimar seus próprios filhos e filhas em sacrifícios a seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Portanto, aplica-te a pôr em prática tudo o que eu te ordeno. Nada acrescentarás e nada tirarás da Lei.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando surgir em teu meio um profeta ou um intérprete de sonhos, e te apresentar um sinal ou um prodígio,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>se essa obra maravilhosa que ele anunciou se realiza e ele te exorta: ‘Vinde e sigamos outros deuses (que não é o Deus que tu conheceste) e passemos a servi-los!’</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não deis ouvidos às palavras desse pregador ou sonhador. Porquanto é Yahweh, vosso Deus, que vos está pondo à prova para aflorar diante de todos o quanto, de fato, amais ao SENHOR de todo o coração e com toda a alma.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seguireis, pois, somente a Yahweh, vosso Deus, e a Ele amareis com reverência, cumprindo fielmente seus mandamentos e obedecendo à sua Palavra. A Ele tão somente servireis e vos apegareis!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quanto àquele profeta ou vidente, deverá ser morto, pois pregou rebeldia contra o SENHOR, vosso Deus, que vos libertou e vos fez sair da terra do Egito e vos resgatou da casa da escravidão; tal impostor tentou afastar-nos do Caminho em que o próprio Yahweh, teu Deus, te ordenou caminhar. Desse modo extirparás o mal do teu meio!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se teu irmão, filho do teu pai ou da tua mãe, teu filho, tua filha, ou tua esposa amada, ou o teu amigo mais chegado, tentar secretamente instigar-te, argumentando: ‘Vamos servir a outros deuses!’, deuses que nem tu nem teus pais conheceram,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>deuses de povos pagãos, vizinhos ou distantes de ti, de uma extremidade da terra à outra,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>não te deixes convencer, tampouco ouças o que essa pessoa tem a dizer-te. Não tenhas a menor piedade nem compaixão de nenhum desses, nem o protejas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pelo contrário: teu dever é matar sumariamente tal pessoa! Tua mão será a primeira a levantar-se contra esse infiel para matá-lo, e depois as mãos de todo o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Apedreja-o até que morra, pois tentou afastar-te do SENHOR, o teu Deus, que te libertou e te fez sair do Egito, da terra da servidão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, todo o Israel saberá desse fato, ficará com grande pavor e nunca mais se fará uma ação má como essa em teu meio.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Caso ouças dizer que, numa das cidades que o SENHOR teu Deus te dará para habitar,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>homens perversos, procedentes do teu meio, seduziram os moradores da sua cidade, convidando: ‘Vamos servir a outros deuses’ que não conheceste,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>deverás investigar, fazendo uma pesquisa e interrogando diligentemente. Caso seja verdade, se o fato for comprovado, se essa abominação foi realmente praticada em teu meio,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>deverás então passar ao fio da espada os habitantes daquela cidade. Tu a sacrificarás como anátema, juntamente com tudo o que nela existe.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Reunirás todos os seus despojos no meio da praça pública, e queimarás completamente a cidade e todos os seus pertences, para Yahweh, teu Deus. Ela ficará em ruínas para sempre e nunca mais será reconstruída.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nada do que for sacrificado como anátema, oferta, ficará em tua mão, a fim de que o SENHOR afaste o fogo da sua indignação e ira. Ele, em seguida, te concederá a bênção da sua misericórdia e perdão, e te multiplicará, conforme prometeu sob juramento a teus antepassados,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>somente no caso de teres obedecido à Palavra de Yahweh, teu Deus, guardando todos os seus mandamentos, que hoje te ordeno, e praticando o que é justo aos olhos do SENHOR, teu Deus!</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sois filhos do SENHOR vosso Deus. Portanto, jamais vos marcareis com cortes no corpo nem rapareis a frente da cabeça por causa dos mortos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>porquanto sois um povo consagrado a Yahweh, o vosso Deus. Dentre todos os povos da face da terra, Yahweh vos escolheu para serdes seu tesouro pessoal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não comereis nada que seja impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis os animais de que podereis vos alimentar: boi, ovelha, bode,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>cervo, gazela, corça, bode montês, antílope, bode selvagem e o carneiro montês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Podereis igualmente comer de qualquer animal que tenha o casco fendido e dividido em duas unhas e que rumine.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Entretanto, há animais, ou ruminantes ou de casco fendido, de que não comereis: o camelo, o coelho e o rato silvestre. Embora ruminem não têm casco fendido; são proibidos para vosso alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O porco também é abominável: embora tenha casco fendido, não rumina. Portanto, não podereis comer a carne desses animais, tampouco tocar em seus cadáveres.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De todas as criaturas que vivem nas águas, podereis comer somente as que possuem barbatanas e escamas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Contudo, não podereis comer nenhuma criatura que não tiver barbatanas nem escamas; é impura para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Podereis comer qualquer ave pura.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todavia, destas não podereis vos alimentar: a águia, o urubu, a águia-marinha,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>o milhafre, qualquer espécie de falcão,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>qualquer espécie de corvo,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>a coruja-de-chifre, o avestruz, a coruja-de-orelha pequena, a coruja-orelhuda, qualquer espécie de gavião,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o mocho, o corujão, a coruja-branca, o pelicano,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>a coruja-do-deserto, o abutre, a coruja-pescadora,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a cegonha, qualquer espécie de garça, a poupa e o morcego.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Considerareis impuras e proibidas todas as pequenas criaturas que enxameiam e têm asas. Delas não comereis.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Entretanto, podereis comer livremente de todas as aves puras.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não podereis comer nenhum animal que tenha morrido por si. Vós o dareis a um estrangeiro residente, de qualquer de vossas cidades, e ele, sim, poderá comer tal animal. Podereis também vender o animal encontrado morto a outros forasteiros. Todavia, vós sois o povo consagrado a Yahweh, o vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todos os anos separarás o dízimo de todo o trabalho da tua semeadura que a terra produzir.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Diante do SENHOR teu Deus, no local que Ele houver escolhido para aí fazer habitar o seu Nome, comerás o dízimo do teu cereal, do trigo, do vinho novo e do melhor azeite, e a primeira cria de todos os teus rebanhos, a fim de que aprendas continuamente a amar reverentemente a Yahweh, o teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Contudo, se o local for demasiado distante para ti, e tiveres sido abençoado pelo SENHOR teu Deus, e não te seja possível carregar todo o dízimo, porquanto o local escolhido pelo SENHOR para ali assentar seu Nome é longe demais,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>troca o dízimo por prata, e leva esse dinheiro ao local que o SENHOR, o teu Deus, tiver estabelecido.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Lá poderás trocar a prata, o dinheiro, por tudo o que quiseres comer: carne de vaca, ovelha, carneiro, vinho, bebida fermentada, ou qualquer outro alimento que desejares. Então, juntamente com tua família comerás e te alegrarás ali, na presença de Yahweh, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Contudo, quanto ao levita que mora nas tuas cidades, não o abandonarás, pois os levitas não possuem propriedade nem herança próprias.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ao final de cada três anos traze igualmente todos os dízimos da colheita do terceiro ano, armazenando-os em tua própria cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Isso para que os levitas, que não têm parte nem herança contigo, os estrangeiros, os órfãos e as viúvas que vivem nas tuas cidades possam se achegar, comer e saciar-se, e para que Yahweh, teu Deus, os abençoe em todo o trabalho das tuas mãos!</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No final de cada sete anos as dívidas deverão ser canceladas!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis como deverás proceder: todo credor cancelará o empréstimo que fez ao seu próximo. Nenhum israelita exigirá pagamento de seu próximo nem de seu parente, porquanto terá sido proclamada a remissão em honra de Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Poderás exigir pagamento do estrangeiro, mas deixarás quite o que havias emprestado a teu irmão!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>É verdade que em teu meio não haverá nenhum pobre, porque o SENHOR vai abençoar-te na terra que o Eterno, teu Deus, te está concedendo como herança para que dela tomes posse,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>com a condição de que obedeças de fato à Palavra de Yahweh, teu Deus, tendo o cuidado de colocar em prática todos estes mandamentos que hoje te ordeno.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando o SENHOR, o teu Deus, te houver abençoado, conforme prometeu, tu emprestarás a muitas nações, mas nada pedirás emprestado, dominarás muitas nações, mas jamais serás dominado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando houver um pobre em teu meio, ainda que seja um só dos teus irmãos numa de tuas cidades, na terra que o SENHOR teu Deus te está doando, não endurecerás teu coração, tampouco fecharás a mão para com este teu irmão pobre;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>pelo contrário: abre-lhe generosamente a mão, emprestando o que lhe falta, na medida da sua necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fica atento a ti mesmo, para que não surja em teu íntimo um pensamento avarento e pagão: ‘O sétimo ano, o ano do cancelamento das dívidas, está se aproximando, e não quero ajudar o meu irmão necessitado!’ Cuidado! Ele poderá apelar ao SENHOR contra a tua pessoa, e serás culpado desse pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando lhe deres algo, não dês com má vontade, pois em resposta a esse gesto, Yahweh, teu Deus, te abençoará em todo o teu trabalho, em todo empreendimento da tua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nunca deixará de haver pobres na terra; é por esse motivo que te ordeno: abre a mão em favor do teu irmão, tanto para o pobre como para o necessitado de tua terra!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se teu compatriota hebreu, homem ou mulher, vender-se a ti como escravo e servir-te durante seis anos, no sétimo ano tu o deixarás ir em plena liberdade!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Contudo, quando lhe deres a liberdade, não o despeças de mãos vazias:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>dá-lhe com generosidade dos animais do teu rebanho e do produto da tua eira e do teu tanque de prensar uvas. Dá-lhe conforme a bênção que Yahweh, o teu Deus, tem concedido a ti mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Recorda que foste escravo na terra do Egito, e que o SENHOR teu Deus te redimiu. É por isso que eu te dou hoje essa ordem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Entretanto, se teu escravo te solicita: ‘Não quero deixar-te!’, se ele te ama, a ti e à tua casa, e está bem contigo,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>tomarás então uma sovela, um furador, e lhe furarás a orelha contra a porta, e ele ficará sendo teu servo para o resto da vida. Faze o mesmo em relação a tua escrava.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não te sintas prejudicado ao libertar o teu escravo, pois o serviço que ele prestou a ti nesses seis anos custou a metade do serviço de um trabalhador contratado. Além disso, Yahweh, teu Deus, te abençoará copiosamente em tudo o que realizares!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todo primogênito macho que nascer de todos os teus rebanhos, tu o consagrarás ao SENHOR, teu Deus. Não trabalharás com as primeiras crias de tuas vacas, nem tosquiarás o primogênito das tuas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tu o comerás em cada ano diante do SENHOR, teu Deus, tu e a tua casa, no lugar que o SENHOR tiver escolhido.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se o animal primogênito apresentar algum defeito, ou for manco ou cego, ou ainda tiver qualquer outro defeito grave, tu não poderás sacrificá-lo a Yahweh, teu Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>poderás comê-lo em tua cidade, tanto o cerimonialmente puro quanto o impuro, como a gazela e o cervo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não comerás, porém, o seu sangue: derrama-o sobre o chão da terra como se fosse água.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Guarda o mês de abibe e celebra o Pêssah, a Páscoa do Eterno, o teu Deus, porquanto foi numa noite do mês de abibe que Yahweh, teu Deus, te libertou e te fez sair do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sacrificarás, como oferta de Páscoa ao SENHOR, o teu Deus, um animal dos teus rebanhos de bois ou ovelhas, no local que Yahweh escolher para habitação do seu santo Nome.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não comerás pão levedado, feito com fermento, mas durante os sete dias de celebração comerás tua oferta com Matsá, Ázimo: o pão sem levedo, não fermentado; o pão que faz recordar a aflição, pois foi às pressas que deixaste a terra do Egito, a fim de que em todos os dias da tua vida te lembres da época em que abandonaste o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Durante sete dias não permitirás que seja encontrado fermento em todo o teu território, e da carne que tiveres sacrificado na tarde do primeiro dia nada deverá sobrar para a manhã seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não poderás sacrificar a Páscoa em qualquer das cidades que Yahweh, teu Deus, te concederá,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas exclusivamente no lugar que o próprio Yahweh, teu Deus, tiver escolhido para aí fazer residir o seu Nome. Sacrificarás o cordeiro de Pêssah, da Páscoa, à tarde, e ao pôr do sol o comerás, no tempo determinado em que saíste do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o grelharás e o comerás no local específico que o Eterno, o teu Deus, determinar. Ao raiar do novo dia voltarás e irás para as tuas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Durante seis dias comerás pães ázimos, sem fermento, e no sétimo dia haverá uma solene reunião geral em honra de Yahweh, o teu Deus. Nenhum trabalho realizarás!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contarás sete semanas. A partir do momento em que lançares a foice no Ômer, nas espigas, começarás a contar sete semanas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Celebrarás então a festa de Shavuót, das Semanas, em honra de Yahweh, teu Deus. A oferta espontânea que tua mão fizer deverá ser proporcional ao modo como o SENHOR, o teu Deus, te houver abençoado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E te alegrarás na presença de Yahweh, teu Deus: tu, teu filho e tua filha, teu servo e tua serva, o levita que vive em tua cidade, e o estrangeiro, o órfão e a viúva que igualmente vivem no meio de ti; todos no lugar que o próprio Yahweh, teu Deus, houver designado para aí fazer assentar seu santo Nome.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Lembra que foste escravo e peregrino no Egito e cuida de obedecer fielmente a todos estes decretos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Celebrarás também a festa de Sucót, das Tendas, durante sete dias, após ter recolhido o produto de tua eira, separado os cereais da palha, e ter esmagado todas as uvas e olivas dos teus lagares.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Alegra-te nessa grande festa com teus filhos, tuas filhas, teus servos e servas, os levitas, os estrangeiros, os órfãos e as viúvas que vivem nas tuas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Durante sete dias festejarás em honra ao SENHOR, o teu Deus, no local que Yahweh tiver indicado; pois o Eterno, o teu Deus, vai te abençoar em todas as tuas colheitas e em todo o trabalho das tuas mãos, com o objetivo de te proporcionar plena felicidade na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Três vezes por ano todos os homens de Israel deverão comparecer diante de Yahweh, teu Deus, no lugar que Ele houver escolhido: na festa dos pães sem fermento, na festa das Semanas e na festa das Tendas. E ninguém se apresente de mãos vazias diante de Yahweh;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>cada um traga sua dádiva conforme as bênçãos recebidas do SENHOR, o teu Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estabelecerás juízes, policiais e escribas em cada uma das cidades que Yahweh, teu Deus, vai dar para as tuas tribos. Eles julgarão o povo com justiça e equidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não perverterás o direito, não farás acepção de pessoas nem aceitarás suborno, pois a corrupção cega até os olhos dos sábios juízes, e prejudica a causa dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Busca única e exclusivamente o justo direito, a fim de que vivas e herdes plenamente a terra que o SENHOR, o teu Deus, te concede!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, não erguerás estelas ou postes ao culto da deusa Aserá, a Baal, ou a qualquer outro deus, além do altar que construirás em adoração a Yahweh, o teu Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e não levantarás nenhuma outra coluna sagrada, porquanto o SENHOR, nosso Deus, detesta todos os ídolos pagãos!</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nunca sacrificarás para Yahweh, teu Deus, um touro ou uma ovelha com defeito ou qualquer imperfeição grave; esse tipo de atitude seria detestável para Ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se um homem ou uma mulher que vive numa das cidades que Yahweh, teu Deus, te dará, for encontrado fazendo o que é reprovável aos olhos do SENHOR, teu Deus, transgredindo a sua Aliança</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, assim, desobedecendo ao mandamento que hoje te proclamo, para servir a outros deuses e prostrar-se perante eles, ou diante do sol, da lua, ou diante das estrelas do céu;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>se isso for denunciado a ti, ou se tu o ouvires, primeiro farás uma acurada investigação. Se ficar comprovado, se for verdade que uma tal abominação como essa foi cometida em Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>então farás sair às portas da cidade o homem ou mulher que cometeu esse pecado tão escandaloso, e apedrejarás o culpado até a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Contudo, é preciso que haja pelo menos duas testemunhas para que uma pessoa seja condenada à morte; ninguém pode ser morto se houver somente uma testemunha.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As mãos das testemunhas serão as primeiras a proceder à execução, e depois as mãos de todo o povo. Desse modo eliminarás o mal do meio de ti!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando tiveres de julgar uma causa que te pareça demasiado difícil, casos complexos de homicídio, pleitos, lesões mortais, ou causas controvertidas em tua cidade, levantar-te-ás e subirás ao lugar que Yahweh, teu Deus, houver escolhido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Irás então até aos sacerdotes levitas e ao juiz que estiver em função naqueles dias. Eles investigarão e te anunciarão a sentença.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agirás absolutamente de acordo com as instruções que te transmitirem desse lugar que o SENHOR houver designado. Cuidarás de realizar tudo conforme todas as orientações.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Farás segundo a ordem que te derem, e de acordo com a sentença que te anunciarem, sem te desviares para a direita ou para a esquerda da palavra que eles te houverem comunicado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O homem que agir com arrogância, não obedecendo ao juiz ou ao sacerdote que está ali para servir unicamente ao SENHOR, o teu Deus, deverá ser morto. Desse modo extirparás o mal do meio do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, todo o povo temerá e não ousará mais agir com presunção e rebeldia!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando tiveres entrado na terra que o SENHOR teu Deus te concede, tomado posse dela e nela habitares, e pedires: ‘Quero estabelecer sobre mim um rei, como todas as nações que me rodeiam’,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>deverás estabelecer sobre ti um rei que tenha sido escolhido pelo SENHOR, teu Deus; é um dos teus irmãos que escolherás para governar sobre ti. Não poderás nomear um estrangeiro que não venha dentre teus próprios irmãos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele, porém, não deverá multiplicar muitos cavalos para si, nem fará que o povo retorne ao Egito para aumentar sua cavalaria, pois o SENHOR ordenou: ‘Jamais voltareis por este caminho!’</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Que o rei não tome para si muitas mulheres, para que seu coração não se desvie da sabedoria. E que não arrecade excessivamente prata e ouro para si.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando ascender ao trono do seu reino, mandará escrever num rolo, para seu estudo pessoal, uma cópia da Torá, a Lei, que está aos cuidados dos sacerdotes levitas!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Trará sempre essa cópia consigo e terá de lê-la todos os dias da sua vida, a fim de que aprenda a amar reverentemente a Yahweh, e a cumprir fielmente toda a Palavra da Torá, a Lei, bem como todos os seus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Desse modo o rei não se levantará arrogantemente sobre seus irmãos, nem se desviará dos decretos da Torá, da Lei, nem para a direita nem para a esquerda. Assim prolongará o seu reinado, e o governo de seus filhos e descendentes, no meio de Israel!</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os sacerdotes levitas e todo o restante da tribo de Levi não receberão a posse de terras em Israel: eles viverão das ofertas sacrificadas para Yahweh, preparadas no fogo, pois essa é a sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Essa tribo não terá uma herança no meio dos seus irmãos: Yahweh é sua herança, conforme lhes prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eis os direitos que os sacerdotes têm sobre o povo, sobre os que oferecem um sacrifício: do novilho ou de uma ovelha do seu rebanho serão dados ao sacerdote a espádua, as queixadas e o estômago.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dar-lhe-ás também as primícias do teu trigo, do vinho novo e do melhor azeite, como também as primícias da tosquia do teu rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois foi ele que o SENHOR, o teu Deus, escolheu entre todas as tuas tribos, ele e seus filhos, para estar diante de Yahweh, teu Deus, todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando vier um levita de alguma das tuas cidades, onde quer que ele more em Israel, e com todo o desejo do coração vier para o local que o SENHOR houver determinado,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e servir em Nome de Yahweh, teu Deus, como também todos os seus irmãos levitas que assistem ali perante o SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>igual porção comerá, além do que receber pelas vendas dos bens da sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando entrares na terra que Yahweh, teu Deus, te concede, não aprendas a imitar as abominações praticadas por aquelas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Que entre o teu povo não se encontre alguém que queime seu filho ou filha, nem que faça presságio, oráculo, adivinhação ou qualquer tipo de magia,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>ou que pratique encantamentos; nem que seja médium, consulte os espíritos ou invoque os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR odeia quem pratica qualquer dessas abominações, e é justamente por causa desses pecados que Yahweh teu Deus vai expulsar aquelas nações em teu favor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, permanece inculpável perante o SENHOR, teu Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que as nações que vais conquistar dão ouvidos a oráculos e videntes pagãos. Quanto a ti, isso não é permitido pelo SENHOR, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Yahweh, teu Deus, suscitará um profeta como eu no meio de ti, dentre teus próprios irmãos; a ele ouvireis!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porquanto é o que tinhas rogado a Yahweh, teu Deus, em Horebe, no dia em que te reuniste, quando suplicaste em assembleia: ‘Não posso continuar ouvindo a voz de Yahweh, meu Deus, nem vendo este fogo maravilhoso, senão morrerei!’</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Yahweh me orientou: ‘Eles falam a verdade!’</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, vou suscitar para eles um profeta como tu, no meio dos seus próprios irmãos. Colocarei as minhas palavras em sua boca e ele lhes comunicará tudo o que Eu lhes ordenar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E será que qualquer pessoa que não ouvir as minhas palavras, que ele falar em meu Nome, Eu mesmo lhe pedirei contas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todavia, o profeta que ousar dizer em meu Nome alguma palavra que não lhe ordenei, ou que falar em nome de outros deuses, terá de ser morto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Talvez venhas a questionar em teu coração: ‘Como vamos saber se tal palavra não é uma Palavra do SENHOR?’</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se o profeta fala em o Nome de Yahweh, mas a palavra não se cumpre, não se torna realidade, trata-se então de uma palavra falsa, que o SENHOR jamais pronunciou. Tal profeta falou com arrogância. Não o temas!</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando o SENHOR, teu Deus, tiver eliminado as nações pagãs cuja terra te dá, e as conquistares e estiveres habitando em suas cidades e casas,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>separarás três cidades no meio da terra cuja posse Yahweh, teu Deus, te concede.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estabelecerás o caminho, medirás as distâncias e dividirás em três partes o território da terra que o Eterno, o teu Deus, de dará como herança; isso para que nela possa se abrigar todo aquele que houver sido acusado de homicídio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se um homem, sem querer ou por acidente, matar alguém que não era seu inimigo, poderá ir para uma daquelas cidades, e ali ninguém poderá executá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por exemplo, certo homem vai com seu amigo cortar lenha na floresta e, ao levantar o machado para golpear a árvore, o ferro escapa e atinge seu amigo e o fere de morte; nesse caso ele poderá fugir para uma daquelas cidades para evitar a vingança da família do amigo e salvar sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Do contrário, o vingador da vítima poderia persegui-lo enfurecido e alcançá-lo, ainda que a distância fosse longa demais, e teria o direito de matá-lo, muito embora, de fato, não merecesse pena de morte, porquanto não havia inimizade entre ele e seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>É por esse motivo que eu te ordeno: ‘Separa três cidades!’</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E quando Yahweh, teu Deus, fizer que tuas fronteiras se alarguem, como prometeu a teus antepassados, e te der toda a terra que jurou dar a teus pais,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>com a condição de que cuides de colocar em prática todos estes decretos que hoje te ordeno, amando ao SENHOR, teu Deus, e andando sem parar em seus caminhos, acrescentarás, então, mais três cidades de refúgio às três primeiras,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>a fim de que não se derrame sangue inocente na terra que Yahweh teu Deus te concede como herança e, portanto, não haja culpa de sangue sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Contudo, se alguém é inimigo do seu próximo e lhe arma uma cilada, levantando-se e ferindo-o de morte, e a seguir se abriga numa daquelas cidades,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>as autoridades da sua cidade enviarão pessoas para buscá-lo na cidade de refúgio, e o entregarão nas mãos do vingador da vítima, para que o homicida seja devidamente executado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, que teu olho não tenha misericórdia do homicida. Desse modo extirparás de Israel o derramamento de sangue inocente, para que vivas bem e em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não deslocarás os marcos de divisa da propriedade do teu vizinho, que os teus antecessores estabeleceram na herança que vais receber na terra cuja posse Yahweh, teu Deus, te concede.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Uma só testemunha não é suficiente para condenar uma pessoa de algum crime ou delito. Qualquer acusação necessita ser confirmada pelo depoimento de duas ou três testemunhas idôneas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando uma falsa testemunha se levantar contra alguém, acusando-o de alguma rebelião,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>as duas partes em litígio se apresentarão diante de Yahweh, na presença dos sacerdotes e dos juízes que estiverem em função naqueles dias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os juízes investigarão minuciosamente o caso e, se ficar provado que a testemunha mentiu e deu falso testemunho contra o seu próximo,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>então vós a tratareis da mesma maneira como ela própria planejava punir o seu próximo. Eliminarás, pois, o mal do meio de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todo o povo saberá do ocorrido e ficará apavorado, e nunca mais se cometerá um crime desses no meio de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Portanto, não considerarás com piedade esses casos: alma por alma, olho por olho, dente por dente, mão por mão, pé por pé!</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando tiveres de sair à guerra contra teus inimigos, se vires cavalos e carros e um povo mais numeroso do que tu, não te entregues ao medo, pois contigo está Yahweh, o teu Deus, que te libertou e fez sair da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando estiveres para iniciar a batalha, o sacerdote se aproximará para falar ao povo,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e proclamará: ‘Ouve, ó Israel! Estais hoje prestes a guerrear contra os vossos inimigos. Não vos acovardeis, nem vos deixeis intimidar; não vos aterrorizeis, tampouco tenhais medo por causa deles,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pois o SENHOR, o vosso Deus, vos acompanhará e lutará por vós contra todos os vossos inimigos a fim de vos dar a vitória!’</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os escribas também falarão ao povo, exclamando: ‘Quem construiu uma casa nova e ainda não a consagrou? Que se retire e volte para casa, para que não morra na peleja e outro a consagre em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quem plantou uma vinha e ainda não colheu seus primeiros frutos? Que se retire e volte para casa, para que não corra o risco de morrer em batalha e outro colha os primeiros frutos que lhe pertencem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Há alguém comprometido para casar-se que ainda não recebeu sua mulher? Que se retire e volte para sua casa, para que também não corra o risco de morrer em luta e outro se case com sua esposa!’</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E os escribas continuarão a proclamar ao povo: ‘Quem está apavorado e não tem coragem para prosseguir? Que se retire agora e volte para casa, para que sua covardia não desanime seus irmãos!’</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, quando terminarem de encorajar o povo, os escribas designarão os chefes das tropas para o comando do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando estiveres para combater uma cidade, primeiro propõe-lhe a paz!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se seus habitantes aceitarem e abrirem as portas da cidade, todo o povo que nela estiver se tornará teu escravo e se sujeitará a trabalhos forçados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todavia, se eles não aceitarem a paz e entrarem em guerra contra ti, tu a sitiarás.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o SENHOR, o teu Deus, a entregará em tua mão, e passarás todos os seus homens ao fio da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quanto às mulheres, crianças, animais e tudo o que houver na cidade, todos os seus despojos, tu os tomarás como presa. E comerás o despojo dos inimigos que Yahweh, teu Deus, te entregou em tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Farás o mesmo com todas as cidades que estiverem muito distantes de ti, as cidades que não pertencem a essas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todavia, quanto às cidades dessas nações pagãs que o SENHOR te dará como herança, não deixarás sobreviver nenhum ser vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sim, sacrificarás como anátema os hititas, os amorreus, os cananeus, os ferezeus, os heveus e os jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se os deixardes sobreviver eles vos persuadirão a praticar os mesmos rituais pagãos e repugnantes que fazem quando adoram seus deuses, e estaríeis pecando contra Yahweh, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando tiveres de sitiar uma cidade durante muito tempo antes de atacá-la e, finalmente, tomá-la, não deves abater as árvores a golpes de machado; alimentar-te-ás delas, sem cortá-las: uma árvore do campo é por acaso um homem, para que a trates como um sitiado?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Somente a árvore que souberes que é árvore que não dá frutos que se comam, esta, então, poderás cortar e talhar para fazer instrumentos que ajudem o cerco, até que tenhas conquistado definitivamente a cidade que está em guerra contra vós!</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Se alguma pessoa for encontrada morta no campo, na terra que Yahweh, o teu Deus, te concede para que dela tomes posse, sem que se saiba quem a matou,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>os anciãos, as autoridades e os juízes sairão e medirão a distância do corpo até as cidades que se localizarem ao redor da vítima.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A seguir, as autoridades da cidade mais próxima ao cadáver apanharão uma novilha que nunca foi usada no trabalho e sobre a qual nunca foi colocado jugo,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e a conduzirão a um vale de terras nunca aradas, tampouco semeadas, e onde exista um ribeiro de águas que correm permanentemente. Então, nesse local, sobre a torrente, quebrarão o pescoço da novilha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois se aproximarão os sacerdotes levitas, pois foram eles os que o SENHOR, teu Deus, escolheu para seu serviço e para que abençoem em o Nome de Yahweh, cabendo-lhes também resolver qualquer litígio ou crime.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E todos as autoridades da cidade mais próxima ao morto lavarão as mãos sobre a novilha desnucada sobre a corrente das águas,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>fazendo a seguinte declaração: ‘Nossas mãos não derramaram este sangue inocente, e nossos olhos nada testemunharam.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aceita, ó SENHOR, esta propiciação em benefício de Israel, o teu povo, a quem resgataste, ó Yahweh; não julgues o teu povo culpado do sangue de um inocente!’ E assim, a condenação pelo derramamento de sangue será propiciada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tu, porém, farás com que desapareça do teu meio o derramamento de sangue inocente, porque farás o que é justo e digno aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando saíres à guerra contra os teus inimigos, e Yahweh, teu Deus, os entregar nas tuas mãos, e tu deles levares prisioneiros,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e tu, entre os presos, vires uma mulher formosa à vista, e a desejares como esposa,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>então, a trarás para a tua casa, e ela rapará a cabeça, e cortará as suas unhas,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e despirá a veste do seu cativeiro, e se hospedará em tua casa. Durante um mês completo ela poderá prantear e lamentar seu pai e sua mãe. Depois desse período de luto tu poderás chegar-te a ela e oficialmente desposá-la, e ela será tua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Contudo, com o passar do tempo, se não te sentires feliz com ela, tu a deixarás partir em liberdade, mas de modo algum a venderás por dinheiro, tampouco a tratarás como escrava, pois a tens humilhado, forçando-a a viver matrimonialmente contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se um homem tiver duas mulheres e preferir uma delas, e ambas lhe derem filhos, e o filho mais velho for filho da mulher que ele não prefere,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>este homem, quando for repartir a herança entre seus filhos, não poderá tratar o filho da mulher que ama como se fosse o mais velho, em detrimento do filho da mulher que ele não prefere, mas que é o verdadeiro primogênito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Reconhecerá como primogênito o filho da mulher que ele não prefere, concedendo-lhe porção dupla de tudo quanto possuir, porquanto ele é a primícia da sua virilidade e todos os direitos do filho mais velho, o primogênito, lhe pertencem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se alguém tiver um filho rebelde, contumaz e indócil, que não aprende a obedecer ao pai e à mãe e não dá ouvidos aos bons conselhos, mesmo quando o corrigem e disciplinam,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>o pai e a mãe o conduzirão até aos anciãos e líderes de sua comunidade, à porta da cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e denunciarão às autoridades da cidade: ‘Este nosso filho é por demais teimoso e rebelde; não nos obedece, é devasso e vive embriagado!’</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, diante desse depoimento, todos os homens da cidade o apedrejarão até a morte. Assim, portanto, eliminarás o mal do meio do teu povo; todo o Israel ficará sabendo o que ocorreu e ficará temeroso!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se um homem, culpado de um crime que merece a pena de morte, é morto e suspenso a uma árvore,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>seu cadáver não poderá permanecer na árvore durante a noite; tu o sepultarás naquele mesmo dia, pois o que for pendurado num madeiro está debaixo da maldição do desprezo de Deus. Sendo assim, não tornarás impura a terra que o Eterno, o SENHOR, teu Deus, te dá como herança!</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Se o boi ou a ovelha de um israelita se extraviar e tu perceberes o ocorrido, não fiques indiferente à fuga deles. Deves fazê-los retornar a seu dono.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se esse irmão não for teu vizinho, ou caso não o conheças, recolhe o animal fugitivo em tua propriedade e guarda-o até que teu irmão o procure; então o devolverás a seu dono.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O mesmo farás com o jumento, com a capa e com qualquer objeto que teu compatriota tenha perdido e que encontres. Não fiques indiferente ao fato.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se vês o jumento ou o boi que pertence a outro israelita caído no caminho, não o ignores: ajuda-o a pô-lo em pé novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A mulher não deverá usar roupas masculinas, e o homem não se vestirá com roupas de mulher, pois Yahweh, o teu Deus, tem aversão por toda pessoa que assim procede.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se pelo teu caminho encontrares um ninho de pássaros, numa árvore ou no chão, com filhotes ou ovos e a mãe sobre os filhotes ou sobre os ovos, não tomarás a mãe que está sobre os filhotes;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>deves primeiro deixar a mãe partir em liberdade, depois pegarás os filhotes, para que tudo te vá bem e prolongues os teus dias de alegria sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando edificares uma casa nova, farás um parapeito em torno do terraço, para que não tragas sobre a tua casa a culpa pelo derramamento de sangue inocente, caso alguém caia do terraço.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não semearás em tua vinha dois tipos de semente; a fim de evitar que a vinha inteira seja confiscada pelo santuário, tanto a semente que semeaste como o fruto da vinha sejam consagrados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não submeterás um boi e um jumento ao mesmo jugo para arar a terra!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também não usarás roupas com fios de lã e de linho misturados no mesmo tecido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Afixarás pingentes nas quatro pontas da capa que costumas vestir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se um homem casar-se e, depois de ter tido relações sexuais com sua esposa, rejeitá-la,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e difamá-la, falando palavras mentirosas contra ela, como: ‘Casei-me com esta mulher mas, quando me cheguei a ela, não encontrei os sinais da sua virgindade!’,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o pai e a mãe da moça tomarão as provas da sua virgindade e as levarão aos anciãos e líderes da comunidade, junto à porta da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o pai da moça testemunhará diante dos líderes: “Dei minha filha como esposa a este homem, mas ele a rejeita.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele também a tem caluniado e humilhado, alegando: ‘Não encontrei os sinais da virgindade em tua filha!’ Mas eis aqui os lençóis do casal, manchados de sangue, provas de que minha filha casou virgem!”, e estenderão o lençol diante dos anciãos da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os anciãos da cidade tomarão o homem difamador e o castigarão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aplicarão a ele a multa de cem peças de prata, que serão dadas ao pai da moça, pois aquele homem muito prejudicou a reputação de uma virgem israelita. E o tal homem não poderá divorciar-se dela enquanto viver!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Entretanto, se a denúncia proceder e for verdadeira, se não acharem qualquer prova da virgindade da moça,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>conduzirão a jovem até a porta da casa do seu pai e os homens da cidade a apedrejarão até que não lhe reste mais qualquer sopro de vida, porquanto ela cometeu uma infâmia em Israel, desonrando a própria casa do seu pai. É dessa maneira que eliminarás o mal do meio do teu povo, ó Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se um homem for pego em flagrante deitado com a mulher de outro, os dois deverão pagar por esse delito com pena de morte, o homem e a mulher com quem se deitou. Desse modo extirparás o mal do meio do teu povo, ó Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se numa cidade um homem se encontrar com uma moça prometida em casamento e, seduzindo-a, deitar-se com ela,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>trareis ambos à porta da cidade e os apedrejareis até que morram: a jovem por não ter gritado por socorro na cidade, e o homem por haver seduzido e abusado da mulher do seu próximo. É assim que acabarás com o mal que campeia no meio do teu povo, ó Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Contudo, se foi no campo que o tal homem forçou a moça a se deitar com ele, então somente esse homem maldoso morrerá;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>nada farás à moça, porquanto ela não tem pecado algum que mereça a pena de morte. Esse caso é semelhante ao daquele que ataca e mata o seu próximo:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>ele a surpreendeu no campo, e a jovem prometida pode ter gritado por socorro, sem que houvesse alguém que a pudesse ouvir e salvar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se um homem se encontrar com uma moça virgem sem compromisso de casamento e a violentar, e eles forem descobertos,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>ele pagará ao pai da moça cinquenta peças de prata e terá de casar-se com a moça, uma vez que abusou dela. Esse homem não poderá repudiá-la durante toda a sua vida!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Nenhum homem terá relações sexuais com nenhuma das mulheres do seu pai, pois isso desonraria a cama de seu genitor.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nenhum homem castrado, que tenha esmagado os testículos, ou amputado o órgão genital poderá fazer parte do povo de Yahweh, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nenhum filho bastardo, nascido de união ilícita, fará parte da congregação do Eterno; e seus descendentes também não poderão entrar na assembleia do SENHOR até a décima geração.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nenhum amonita ou moabita, até a décima geração, fará parte do povo de Deus, o SENHOR. Eles deverão permanecer de fora,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pois não foram ao vosso encontro com pão e água quando caminháveis após a saída do Egito, e porque subornaram Bilam ben Beor; Balaão, filho de Beor, para vir de Petor em Aram Naharáim, Mesopotâmia, com o propósito de proferir maldição contra o teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Entretanto, Yahweh, o teu Deus, não quis dar ouvidos a Balaão, e o SENHOR, teu Deus, transformou a maldição em bênção a teu favor, pois Yahweh, teu Deus, te ama!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, enquanto viveres, jamais favoreças ou estabeleças um tratado de amizade com esses povos pagãos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Contudo, não rejeites o edomita, pois esse é teu irmão. Não abomines o egípcio, porque foste um estrangeiro em sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Na terceira geração seus descendentes terão acesso à assembleia de Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando tiveres saído para acampar contra os teus inimigos, procura guardar-te de todo mal.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se um de teus homens tornou-se cerimonialmente impuro por causa da perda de esperma, deverá sair do acampamento ao raiar do dia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao cair da tarde ele se banhará em água limpa e, ao pôr do sol, poderá retornar ao acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deverás prover um lugar fora do arraial para as tuas necessidades fisiológicas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como parte do teu equipamento, tende também uma pá, e quando evacuares, faze um buraco e cobre totalmente as fezes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porquanto o SENHOR, teu Deus, caminha pelo acampamento a fim de te proteger e para entregar os inimigos em tuas mãos. Assim, teu arraial deve ser santo, para que Yahweh não contemple em ti algo de inconveniente e por isso te volte as costas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando um escravo fugir do seu senhor e se refugiar em tua casa, não o entregues de volta ao seu dono;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>permite-lhe viver entre tua comunidade pelo tempo que lhe aprouver e em qualquer cidade que ele escolher para morar. Não o oprimas!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nenhum filho de Israel, homem ou mulher, poderá entregar seu corpo à prostituição nos templos pagãos!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não trarás salário de prostituta nem dinheiro de cão à Casa do Eterno, teu Deus, a fim de pagar algum voto, porquanto Yahweh, o teu Deus, por ambos tem repugnância.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não emprestes ao teu irmão israelita cobrando juros, quer se trate de empréstimo de dinheiro, quer de alimentos, ou de qualquer outra coisa que possa render lucro financeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Entretanto, poderás fazer empréstimos cobrando juros do comerciante estrangeiro, mas não do teu irmão israelita, para que o SENHOR, teu Deus, abençoe todo empreendimento da tua boa mão na terra que estás herdando para dela tomares posse.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando fizeres uma promessa ao SENHOR, teu Deus, não tardes em cumpri-la, pois Yahweh, teu Deus, exige que um voto feito seja cumprido; e é pecado deixar de realizar aquilo que se prometeu a Ele!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Sendo assim, se te absténs de promessas e votos, não haverá como seres culpado desse pecado!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Contudo, faze todo o empenho para cumprires tudo o que teus lábios prometerem, considerando que com tua própria boca ofereceste voluntariamente tua palavra e teu voto a Yahweh, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando entrares na vinha do teu próximo poderás comer à vontade, até ficares saciado, todavia nada acumules ou transportes em teu cesto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando entrares na plantação de trigo do teu próximo poderás colher as espigas com a mão, mas não uses a foice para ceifar o trigo do teu próximo!</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando um homem tiver esposado uma mulher e formalizado o matrimônio, mas pouco tempo depois descobrir nela algo que ele reprove e por isso deixar de querê-la como esposa, ele poderá dar à sua mulher uma certidão de divórcio e mandá-la embora.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Entretanto, se depois de partir de casa, ela se tornar esposa de outro homem,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e este vier a não gostar mais dela também, igualmente lhe dará certidão de divórcio, e a mandará embora. Ou se o segundo marido morrer,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>o primeiro, que se divorciou dela, não poderá casar-se com ela novamente, visto que é considerada cerimonialmente impura para ele. Casar de novo com ela seria uma ofensa abominável contra Deus, o SENHOR. Portanto, não permitas que se cometa um pecado tão grave assim na terra que Yahweh, teu Deus, te está entregando como herança!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando um homem for recém-casado, não deverá ir para a guerra, nem será requisitado para qualquer compromisso público. Ele poderá ficar em casa, de licença por um ano, livre para fazer feliz a mulher com quem se casou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não tomarás como penhor as duas pedras de moinho, nem mesmo apenas a pedra de cima, como garantia de uma dívida, pois isso seria tomar como garantia o meio de vida do devedor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se alguém for detido em flagrante sequestrando um dos seus irmãos, dentre os filhos de Israel, a fim de explorá-lo ou vendê-lo, tal sequestrador deverá ser condenado sumariamente à pena de morte. É desse modo que extirparás o mal do meio do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nos casos de lepra e doenças contagiosas da pele, cuida de pôr diligentemente em prática tudo o que os sacerdotes levitas vos ensinarem; cuidareis de seguir cuidadosamente as orientações que transmiti a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Lembra-te do que Yahweh, teu Deus, fez a Miriã no caminho, logo depois que saíste do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando fizeres qualquer espécie de empréstimo ao teu próximo, não entrarás em sua casa para tirar o que ele lhe oferecer como penhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ficarás do lado de fora, e a pessoa a quem fizeste o empréstimo virá para fora trazer-te o penhor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se for uma pessoa pobre, porém, não irás dormir conservando seu penhor;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>ao pôr do sol deverás devolver sem falta o penhor, para que ele possa conciliar seu sono sob suas cobertas e com gratidão te abençoe. E, quanto a ti, isso será considerado um ato de justiça por parte do SENHOR, o teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não oprimas um assalariado pobre, necessitado, seja ele um dos teus irmãos ou um estrangeiro que mora em tua terra, em tua cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tu lhe pagarás o salário a cada dia, antes que o sol se ponha, porque ele é pobre e disso depende sua vida. Desse modo, ele não clamará a Yahweh contra ti, e em ti não haverá pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os pais jamais deverão ser mortos em lugar dos filhos, nem os filhos em lugar dos pais; cada um cumprirá sua pena e morrerá, se for necessário, por seu próprio pecado!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não perverterás o direito do estrangeiro e do órfão, nem tomarás como penhor a roupa da viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Recorda que foste escravo na terra do Egito, e que Yahweh, teu Deus, daquele povo te resgatou. É por esse motivo que eu te ordeno agir desse modo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando estiveres ceifando a colheita em teu campo e esqueceres um feixe, não retornes para pegá-lo: permite que ele seja encontrado pelo estrangeiro, pelo órfão e pela viúva, a fim de que dessa maneira o SENHOR teu Deus os abençoe, bem como a ti em todo o trabalho das tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Durante a colheita das azeitonas, depois que sacudires as oliveiras, não voltes a pegar as azeitonas que ficaram nas árvores; deixa-as para os estrangeiros, para os órfãos e para as viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E faze somente uma colheita de uvas nas tuas plantações; as uvas que ficarem nos ramos das videiras devem ser deixadas para os estrangeiros, para os órfãos e para as viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Recorda que foste escravo na terra do Egito. É por esse motivo que eu te ordeno agir desse modo.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando dois homens se envolverem numa briga, terão de levar a causa ao tribunal e os juízes decidirão a questão, absolvendo o inocente e condenando o culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se o culpado merecer açoitamento, o juiz ordenará que ele se deite e seja açoitado em sua presença, com o número de açoites que seu crime merecer,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>desde que nunca ultrapasse quarenta açoites. Açoitá-lo além disso seria humilhar publicamente um filho de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não amordaçarás o boi enquanto está debulhando o cereal!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando dois irmãos moram juntos e um deles morre sem deixar filhos, a mulher do morto não sairá para casar-se com um estranho à família. O irmão do marido se casará com ela e cumprirá com ela o dever de cunhado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O primeiro filho que ela der à luz tomará o nome do irmão falecido, para que o nome deste não se apague em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Contudo, se o cunhado se recusa a desposar a cunhada, esta irá aos anciãos e líderes do lugar, que ficam à porta da cidade, e declarará: ‘Meu cunhado está se recusando a suscitar um nome para seu irmão em Israel! Não quer cumprir seu dever de cunhado para comigo!’</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As autoridades da cidade o convocarão e conversarão com ele. Se ele persistir, alegando: ‘Não desejo desposá-la!’,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>então a cunhada se aproximará dele na presença dos anciãos, tirar-lhe-á uma das sandálias, cuspirá em seu rosto e fará esta declaração: ‘É precisamente isto que se faz contra um homem que não dá a seu irmão descendentes em Israel!’</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E daquele momento em diante toda a descendência daquele homem será conhecida em Israel como ‘a família do descalçado’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando dois homens, irmãos israelitas, estiverem brigando, e a esposa de um deles aproximar-se na tentativa de livrar o marido daquele que o ataca e agarrar o agressor pelos órgãos genitais,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>então tu lhe cortarás as mãos! Que teu olho não tenha dó nem piedade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não terás em tua bolsa dois tipos de peso: um pesado e outro leve.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não terás em tua casa dois tipos de medida: uma grande e outra pequena.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Terás um peso íntegro e equânime, medidas íntegras e justas, para que teus dias se prolonguem felizes sobre o solo que Yahweh, teu Deus, te concede.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque o Eterno, o teu Deus, abomina a todos que praticam tais injustiças, a todos quantos negociam desonestamente!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Lembra-te do que os amalequitas te fizeram no caminho, quando foste liberto e partiste do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando estavas cansado e exausto e, de surpresa e pelas tuas costas, sem o menor temor a Deus, atacaram a todos os desfalecidos que iam atrás.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando o SENHOR, teu Deus, te der o descanso de todos os inimigos ao teu redor, na terra que ele te concede para dela tomares posse, deverás apagar a memória de Amaleque de debaixo do céu. Não te esqueças disso!</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando entrares na terra que Yahweh, o teu Deus, te prometeu dar como herança, e dela tiveres tomado posse e lá estiveres habitando,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>tomarás alguns dos primeiros frutos de tudo que recolheres do solo que Yahweh, teu Deus, te dará e, depositando-os num cesto, irás ao lugar que o SENHOR, teu Deus, houver escolhido para aí fazer habitar seu santo Nome.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Virás ao sacerdote em função naqueles dias e lhes dirás em voz alta: ‘Declaro hoje diante de Yahweh, meu Deus, que entrei na terra que o Eterno, sob juramento, prometera conceder aos nossos antepassados!’</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O sacerdote receberá o cesto de tua mão, e o colocará perante o altar do SENHOR, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, solicitando a palavra, tu declararás em alta voz diante de Yahweh, teu Deus: ‘Meu pai era um arameu errante. Ele desceu ao Egito com um pequeno grupo de pessoas e ali viveu e tornou-se uma grande nação, poderosa e numerosa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Contudo, os egípcios nos maltrataram e nos humilharam, impondo-nos uma dura escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Gritamos então a Yahweh, Deus dos nossos pais; o Eterno ouviu a nossa voz: observou a nossa miséria, nosso sofrimento e nossa contínua opressão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o SENHOR nos fez sair do Egito com mão poderosa e braço forte, em meio a grande espanto e pavor, com sinais maravilhosos e prodígios.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele nos conduziu a este lugar e nos entregou esta terra, terra onde manam leite e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E agora, portanto, eis que trago a primeira parte das colheitas da terra que tu, ó SENHOR, me deste!’ Em seguida, depositarás o cesto perante Yahweh, o teu Deus, e te curvarás em sinal de louvor a Yahweh, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tu te alegrarás, então, por todas as bênçãos e produtos que o SENHOR, teu Deus, concedeu a ti e à tua casa, e, juntamente contigo, o levita e o estrangeiro que reside em teu meio.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No terceiro ano, ano dos dízimos, quando tiveres acabado de separar todo o dízimo da tua colheita e o tiveres dado ao levita, ao estrangeiro, ao órfão e à viúva para que comam e fiquem saciados em tuas cidades,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>tu declararás diante de Yahweh, teu Deus: ‘Tirei de minha casa o que estava consagrado e o dei ao levita, ao estrangeiro, ao órfão e à viúva, conforme todos os mandamentos que me ordenaste. Não transgredi nem me esqueci dos teus decretos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Da porção sagrada nada comi durante o meu luto e, estando eu cerimonialmente impuro, dele nada tirei e dele nada ofereci aos mortos. Obedeci à voz de Yahweh, meu Deus, e agi de acordo com tudo o que me ordenaste.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Inclina-te, pois, da tua morada santa, no céu, e abençoa o teu povo Israel, como também o solo que nos deste, conforme juraste aos nossos pais, uma terra que gera leite e mel!’</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Hoje Yahweh, o teu Deus, te ordena cumprir estes decretos e ordenanças. Cuidarás de colocá-los em prática com todo o teu coração e com toda a tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Hoje fizeste declarar que o Eterno será teu Deus, e que tu andarias em seus abençoados caminhos, observando seus estatutos, seus mandamentos e seus princípios, e obedecendo à sua Palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E hoje Yahweh declara que, conforme prometeu, tu és o seu povo, o seu tesouro pessoal, conforme te falou, e que deves obedecer a todos os seus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele declarou que te faria superior, em honra, fama e glória, a todas as nações que ele fez, e tu serás um povo consagrado a Yahweh, teu Deus, conforme Ele prometeu”.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Moisés e os anciãos, autoridades de Israel, ordenaram então ao povo: “Observa todos os mandamentos que hoje te ordeno!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No dia em que atravessares o Jordão para entrares na terra que Yahweh, teu Deus, te dará, levantarás algumas grandes pedras e as pintarás com cal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>atravessado para adentrar na terra que Yahweh, o teu Deus, te concede, uma terra onde manam leite e mel, como o SENHOR, o Deus dos teus antepassados, te prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Logo após ter atravessado o Jordão erigirás essas rochas, conforme hoje te ordeno, sobre o monte Ebal, e as caiarás.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E lá edificarás um altar em louvor a Yahweh, teu Deus, um altar de pedras não trabalhadas por ferro;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>é com pedras brutas que vais edificar o altar do SENHOR, o teu Deus, e sobre ele oferecerás holocaustos, sacrifícios totalmente queimados, a Yahweh, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Oferecerás ali sacrifícios de paz e comunhão. Comerás as ofertas com gratidão e alegria na presença do Eterno, o teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sobre essas pedras que ergueres escreverás com bastante clareza todas as palavras desta Lei!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Moisés, tendo ao seu lado os sacerdotes levitas, proclamou a todo o Israel: “Faze silêncio e ouve com atenção, ó Israel! Hoje, vieste a ser povo de Yahweh, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, obedecerás à voz do SENHOR, teu Deus, e lhe cumprirás os mandamentos e os decretos que hoje te ordeno!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No mesmo dia Moisés ordenou ao povo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Quando houveres passado o Jordão, as tribos que estarão sobre o monte Gerizim para abençoar todo o povo serão: Simeão, Levi, Judá, Issacar, José e Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E as tribos que estarão no monte Ebal para declararem maldições serão: Rúben, Gade, Aser, Zebulom, Dã e Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E os levitas recitarão diante de todo o povo de Israel, em alta voz:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>‘Maldita a pessoa que esculpir uma imagem ou fizer um ídolo de material fundido, obra de artesãos, mas abominável ao SENHOR, e ainda tentar adorá-la em segredo! E todo o povo em assembleia responderá: Amém, é verdade, assim seja!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Maldito quem desonrar seu pai ou mãe. E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Maldito quem deslocar o marco de fronteira do seu vizinho. E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Maldito quem fizer o cego errar o caminho. E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Maldito quem negar justiça ao estrangeiro, ao órfão ou à viúva. E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Maldito quem se deitar com a mulher do seu pai, profanando a cama do seu pai. E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Maldito quem tiver relações sexuais com algum animal. E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Maldito quem se deitar com sua irmã, filha de seu pai ou de sua mãe. E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Maldito quem se deitar com sua sogra. E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Maldito quem ferir de morte seu próximo, em oculto. E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Maldito quem aceitar qualquer pagamento para matar uma pessoa inocente. E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Maldita seja toda pessoa que não puser em prática as palavras desta Lei! E todo o povo pactuará, respondendo: Amém, é verdade, assim seja!’</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Se fielmente obedeceres à Palavra do SENHOR, teu Deus, tendo o zelo de seguir todos os seus mandamentos que neste dia te ordeno, Yahweh, o teu Deus, te exaltará sobre todas as nações da terra!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se ouvires a voz do Eterno, teu Deus, virão sobre ti e te acompanharão todas estas bênçãos:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bendito serás tu na cidade e bendito serás no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Benditos os filhos do teu ventre, como igualmente as colheitas da tua terra, os bezerros e os cordeiros dos teus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Benditos o teu cesto e a tua amassadeira.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Bendito serás ao entrares e bendito, ao saíres.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR fará que sejam derrotados na tua presença os inimigos que se levantarem contra ti; por um caminho, partirão contra ti, mas, por sete caminhos, fugirão da tua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR enviará bênçãos aos teus celeiros bem como a todo trabalho realizado pelas tuas mãos. Yahweh, o teu Deus, te abençoará ricamente na boa terra que te concede.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Yahweh fará de ti seu povo santo, exatamente como te prometeu sob juramento, se obedeceres aos mandamentos do SENHOR, o teu Deus, e andares nos seus caminhos!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então todos os povos da terra verão que és abençoado e protegido pelo Nome de Yahweh e terão pavor de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR te concederá grande prosperidade, no fruto saudável do teu ventre, nas muitas crias dos teus rebanhos e nas colheitas abundantes da tua terra generosa, nesta terra que o Eterno, sob juramento a teus pais, prometeu dar-te.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR te abrirá o céu, o depósito do seu tesouro, para dar chuva à tua terra no seu tempo e para abençoar toda obra das tuas mãos; emprestarás a muitas gentes, porém tu não tomarás emprestado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR fará de ti a cabeça das nações e não a cauda. Se obedeceres aos mandamentos de Yahweh, o teu Deus, que neste dia te ordeno, para os guardar e cumprir. Sendo assim, estareis sempre por cima, nunca por baixo!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, não te desviarás, nem para a direita nem para a esquerda, de qualquer dos mandamentos que hoje te ordeno, a fim de seguires outros deuses e prestar-lhes culto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Contudo, se não obedeceres à Palavra de Yahweh, teu Deus, não zelando pelo cumprimento de todos os seus mandamentos e decretos que neste dia te ordeno, então virão todas estas maldições sobre ti e te alcançarão:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Maldito serás tu na cidade e amaldiçoado serás no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Malditos o teu cesto e a tua amassadeira.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Malditos os filhos do teu ventre, e o fruto da tua terra, e as crias das tuas vacas e das tuas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Maldito serás ao entrares e amaldiçoado, ao saíres.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR mandará sobre ti maldições, confusão e repreensão em tudo o que fizeres, até que sejas destruído e sofras repentina ruína por causa da malignidade das tuas ações, pelas quais me abandonaste.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR te encherá de doenças até banir-te da boa terra em que estás entrando para dela tomares posse.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR te ferirá com doenças devastadoras, febre e inflamação, com calor abrasador e seca, com ferrugem e mofo, que te infestarão até que morras.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O céu sobre a tua cabeça se tornará como bronze, o chão debaixo de teus pés, como ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Yahweh transformará a chuva da tua terra em cinza e pó, que descerá do céu sobre ti até que fiques completamente em ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR fará que sejas derrotado pelos adversários. Sairás contra eles por um caminho, mas, por sete caminhos fugirás deles, e serás motivo de horror para todos os reinos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os teus cadáveres servirão de alimento para todas as aves do céu e para os animais selvagens da terra, e não haverá quem os possa enxotar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O SENHOR te castigará com as úlceras do Egito e com tumores, feridas purulentas e sarna, males para os quais não descobrirás a cura.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>SENHOR te afligirá com loucura, cegueira e confusão mental.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Andarás sob a luz do meio-dia tateando às voltas, sem rumo, como um cego nas trevas. Não encontrarás prosperidade em nada que realizares; dia após dia serás oprimido e extorquido, sem que ninguém te possa salvar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Tu te desposarás com uma mulher, porém outro homem terá relações sexuais com tua esposa; edificarás uma casa, contudo não habitarás nela; plantarás uma vinha, mas não provarás dos seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O teu boi será abatido diante dos teus olhos, porém da carne não te alimentarás; o teu jumento te será arrancado à força e não será devolvido; as tuas ovelhas serão entregues aos inimigos, e ninguém as salvará.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Teus filhos e tuas filhas serão tomados como escravos e levados para servir a outros povos, e os teus olhos se consumirão à espera deles, dia após dia, sem que te seja possível erguer uma só mão para fazê-los regressar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Uma nação que não conheces comerá aquilo que a terra e o teu trabalho árduo produzirem, e sofrerás a mais cruel das opressões todos os dias da tua vida na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então te enlouquecerás diante de tudo o que teus olhos virem.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O SENHOR te ferirá com úlceras malignas nos joelhos e nas pernas, das quais não te possas curar, desde a planta do pé até o alto da cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O SENHOR te levará, e também o rei que te governar, a uma nação que tu e teus antepassados nunca conheceram. Lá prestarás culto a deuses estranhos, ídolos de madeira e de pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Serás, assim, motivo de pavor e escândalo, objeto de escárnio e riso para todas as nações por onde o SENHOR te conduzir.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Lançarás muitas sementes ao campo de tua terra; no entanto, colherás quase nada, porque os gafanhotos as devorarão.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Plantarás e cultivarás muitas vinhas, porém do seu vinho não beberás, nem colherás as uvas, porque os vermes as comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Em todos os teus limites terás oliveiras; porém nem te poderás ungir com azeite, porquanto as tuas azeitonas cairão antes de amadurecerem.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Gerarás filhos e filhas, mas não ficarão contigo, porque estrangeiros os levarão para servirem no cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Enxames de gafanhotos se apoderarão de todas as árvores e plantações da tua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>O estrangeiro que está no meio de ti progredirá e terá mais sucesso todos os dias, enquanto tu regredirás a cada momento, mais e mais.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Ele emprestará a ti, porém tu não lhe emprestarás; ele será considerado como cabeça entre as nações, e tu serás a cauda.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Portanto, todas estas maldições virão sobre ti e te perseguirão e te alcançarão até que sejas completamente destruído; porquanto não ouviste a voz do Eterno, teu Deus, para guardares seus mandamentos e seus estatutos, que te ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Estas maldições serão um prodígio e um sinal eterno para teus descendentes por todas as gerações futuras.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Considerando que não quiseste obedecer e servir ao SENHOR, teu Deus, com alegria e bondade de coração, na abundância de tudo o que Ele proveu para teu usufruto,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>então servirás ao teu inimigo, que o Eterno enviará contra ti, trazendo fome, sede, nudez, falta de absolutamente tudo; e o adversário ainda colocará um jugo de ferro sobre teu pescoço até exterminar-te!</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>O SENHOR trará de terras muito distantes, dos confins da terra, uma nação pagã que se levantará contra ti como a águia em mergulho; nação cujo idioma não conseguirás entender,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>povo de aparência feroz, sem respeito nem pudor pelos idosos, tampouco qualquer misericórdia para com os jovens.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Essa nação devorará as crias dos teus animais e as plantações da tua terra até que sejas completamente destruído. Ela não te deixará sobrar nenhuma porção de trigo, vinho ou azeite, como também nenhum bezerro ou cordeiro dos teus rebanhos, até que estejas totalmente arruinado.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Esse povo sitiará todas as cidades da tua terra, até que caiam os altos muros fortificados nos quais colocas tua confiança. Sitiará igualmente todas as tuas cidades, em toda a terra que o SENHOR, o teu Deus, te concede!</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Por causa do tremendo sofrimento a que teu inimigo te submeterá durante aquele terrível cerco serás obrigado a comer o fruto do teu próprio ventre, a carne dos teus próprios filhos e filhas que o SENHOR, o teu Deus, te deu!</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Até mesmo o ser humano mais fraterno e educado entre todos os membros do teu povo não demonstrará a menor compaixão por seu irmão, pela mulher que ama e pelos filhos que sobreviverem,</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>de modo que não repartirá com nenhum deles ao menos um pedaço da carne dos próprios filhos que estiver devorando, pois nada lhe sobrará devido aos muitos sofrimentos que teu adversário te infligirá durante o grande e devastador cerco de todas as tuas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Do mesmo modo, quanto à mulher israelita mais gentil e delicada entre todas as de teu povo, tão fina e educada que não ousaria tocar a terra com a planta do pé, seu olho se tornará maligno para com o marido a quem ama e para com o próprio filho ou filha,</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>não lhes entregando nem a placenta do ventre nem os filhos que gerar; porquanto a verdadeira intenção dela é devorá-los secretamente durante aquele horrível cerco e em meio aos grandes sofrimentos que teu adversário desferirá sobre as tuas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Portanto, se não seguires fielmente todas as palavras desta Torá, Lei, escritas neste livro, e não amares reverentemente este Nome glorioso e terrível, Yahweh, o teu Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>então Ele enviará, como castigo, pestes horríveis sobre ti e sobre teus descendentes, desgraças terríveis e prolongadas, doenças graves e crônicas.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Ele enviará contra ti todas as moléstias do Egito que temeste; e se apegarão a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Também o SENHOR fará vir sobre ti toda enfermidade e toda praga que não estão escritas no livro desta Torá, Lei, até que sejas absolutamente arrasado.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Assim, restarão apenas uns poucos de vós em número de homens, vós que éreis, no passado, tão numerosos quanto as estrelas do céu! Porque não destes ouvidos à Palavra do SENHOR, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Do mesmo modo como foi agradável a Yahweh fazer-vos prosperar e multiplicar em número, também lhe será agradável destruir-vos e fazer-vos perecer. Sereis, pois, desarraigados da boa terra em que estais entrando para dela tomar posse.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Então Yahweh vos dispersará por todos os povos, de um extremo da face da terra ao outro, e aí servirás a deuses estranhos que nem tu nem teus antigos pais conheceram, feitos de madeira e de pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Em meio a essas nações pagãs jamais terás paz e tranquilidade, e a planta dos teus pés não encontrará um só lugar para descansar. Lá, Yahweh te deixará com o coração desesperado, olhos exaustos e aflitos de tanto esperar, e alma ansiosa!</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Viverás em constante incerteza, cheio de medo e terror, dia e noite, sem nenhuma segurança quanto à vida.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Ao raiar do dia pensarás: ‘Tomara que já fosse noite!’ E ao pôr do sol dirás: ‘Ah! Quem me dera fosse dia!’, por causa do pavor que se apoderará do teu coração e pelo flagelo que teus olhos contemplarão.</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Yahweh te fará retornar ao Egito, de barco ou pelo caminho do qual eu te dissera: ‘Nunca mais o vereis!’ Lá sereis postos à venda para os teus inimigos como meros escravos e escravas, e mesmo assim, não haverá quem vos queira comprar!</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>São estes os termos da Aliança que Yahweh ordenou a Moisés estabelecer com os israelitas nas terras de Moabe, além da Aliança feita com eles no monte Sinai, em Horebe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Moisés convocou toda a nação de Israel e declarou: “Tendes contemplado tudo o que Yahweh realizou na terra do Egito, contra o Faraó, contra a multidão dos seus servidores e contra a sua terra:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>as grandes e maravilhosas provas que vossos olhos observaram, todos aqueles sinais e prodígios magníficos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Contudo, até o dia de hoje o SENHOR não vos tinha dado um coração sensível ao entendimento, olhos e ouvidos perceptivos, capazes de ver e ouvir com discernimento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>‘Durante os quarenta anos em que vos fiz caminhar pelo deserto’, disse Ele, ‘nem as vossas vestes, tampouco as sandálias dos vossos pés se gastaram!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não tivestes pão para comer, nem vinho para beber, nem outra qualquer bebida fermentada, a fim de que pudesses chegar à compreensão de que Eu Sou Yahweh, o vosso Deus.’</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mais tarde, quando fostes trazidos até este lugar, Seom, rei de Hesbom, e Ogue, rei de Basã, partiram ao nosso encontro para a guerra, mas nós os vencemos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Conquistamos a terra deles e a demos como herança às tribos de Rúben e de Gade e à metade da tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, observai fielmente as palavras desta Aliança e colocai-as em prática para serdes prósperos e bem sucedidos em tudo o que realizardes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Hoje todos vós vos colocastes diante de Yahweh, vosso Deus: os líderes das vossas tribos, os anciãos e autoridades e todos os demais homens que habitam em Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>juntamente com seus filhos e suas mulheres, inclusive os estrangeiros que vivem nos vossos acampamentos, cortando lenha e transportando água para vosso abastecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estais, pois, aqui reunidos para entrar em Aliança com Yahweh, pacto com imprecação que o SENHOR, teu Deus, assume contigo a partir deste momento,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>para que hoje Ele te confirme como seu povo, e que Ele próprio seja reconhecido por ti como o teu Deus, conforme te prometeu e jurou aos teus antepassados, Abraão, Isaque e Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não estou firmando esta Aliança e este pacto sob juramento, somente convosco,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>os que aqui estão presentes neste momento solene na presença do SENHOR, o nosso Deus, mas também com todos aqueles que não estão aqui hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sim, vós bem conheceis de que modo vivíamos na terra do Egito, e como passamos em meio às nações que atravessastes;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>observastes suas imagens e ídolos abomináveis, feitos de madeira, pedra, prata e ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Zelai para que entre vós não haja nenhum homem ou mulher, clã, tribo ou família cujo coração se afaste do SENHOR, o nosso Deus, para adorar os deuses daquelas nações, e para que não haja no meio de vós nenhuma raiz que venha a produzir planta venenosa e muitas amarguras!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, se uma pessoa, cujo coração se afastou do SENHOR para seguir ou cultuar outros deuses, ouvir as palavras deste pacto sob juramento, invocar uma benção sobre si mesma e pensar: ‘Agora estarei seguro, haverei de ter paz andando conforme o bom parecer do meu coração’, trará desgraça tanto à terra irrigada quanto à terra seca.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR jamais se disporá a perdoar tal pessoa, sua ira e seu zelo se acenderão contra essa transgressão. E todas as maldições escritas neste livro cairão sobre ela, e o SENHOR apagará seu nome de debaixo do céu!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, para seu infortúnio, o SENHOR a separará de todas as tribos de Israel para que sofra ainda maior desgraça, de acordo com todas as maldições estipuladas na Aliança escrita neste Livro da Torá, Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os vossos filhos e vossos descendentes e os estrangeiros que chegarem de terras longínquas testemunharão as desgraças que terão caído sobre esta terra e as doenças com que o SENHOR a terá castigado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Toda a nação se transformará num deserto abrasador de enxofre e sal, nada que for semeado sobre a terra germinará, nenhuma vegetação brotará ou se desenvolverá. Será como a destruição de Sodoma e Gomorra, de Admá e Zeboim, que Yahweh destruiu com grande ira e furor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todas as nações questionarão: ‘Por que o SENHOR praticou tamanha violência contra esta terra? Por que tanto ódio e tanto furor?’</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Contudo, a resposta será: ‘Foi porque este povo desprezou a Aliança de Yahweh, o Deus dos seus pais desde a antiguidade, Aliança estabelecida com eles quando os libertou e tirou do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles preferiram cultuar e servir outros deuses e prostraram-se diante deles, deuses que eles não conheciam e poderes que o SENHOR jamais lhes permitiu buscar e que se demonstraram nulos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Foi por esse motivo que a terrível ira do SENHOR se acendeu contra esta terra, fazendo-lhe sobrevir toda a maldição descrita neste livro.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Yahweh arrancou-os do próprio solo, com ira, furor e grande ódio, e atirou-os numa outra terra, como hoje se pode constatar!’</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os conhecimentos ocultos pertencem a Yahweh nosso Deus: o saber revelado, entretanto, pertence a nós e a nossos filhos, para sempre, a fim de que vivamos na prática de todas as Palavras desta Torá, Lei!</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, quando se cumprirem em ti, ó Israel, todas estas palavras, as bênçãos e maldições que coloquei diante de ti, e elas te atingirem onde quer que o SENHOR teu Deus te disperses entre as nações,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e quando te converteres a Yahweh teu Deus, obedecendo à sua voz conforme tudo o que hoje te ordeno, tu e teus filhos, com toda a disposição do coração e vontade da alma,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>então o Eterno, o teu Deus, mudará a tua sorte para melhor e se compadecerá de ti; Yahweh, teu Deus, te fará retornar do exílio e te restaurará, terá compaixão de ti e te reunirá novamente de todas as nações entre as quais te havia espalhado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mesmo que tiveres sido expulso para as terras mais longínquas debaixo do céu, de lá o SENHOR, o teu Deus, te trará de volta para te reunir em nação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele te repatriará para a terra dos teus antepassados, e dela tomarás posse definitiva. Ele fará com que sejas mais feliz, próspero e te multiplicará em número mais ainda que os teus pais na antiguidade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Yahweh, teu Deus, desimpedirá a tua alma como se circuncidasse teu coração, e as entranhas da tua descendência, para que aprendas a amar o SENHOR, teu Deus, com todo amor do teu coração e toda a vontade da tua alma, e vivas plenamente!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Yahweh, teu Deus, fará recair todas essas maldições sobre os teus adversários, sobre os que te odiaram e perseguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quanto a ti, voltarás à sabedoria, ao bom senso de obedecer a voz do SENHOR, pondo em prática todos os seus mandamentos que hoje te ordeno.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR, teu Deus, te tornará próspero em todo trabalho da tua mão, os filhos do teu ventre, as muitas crias dos teus rebanhos e as abundantes colheitas da tua terra. O SENHOR voltará a se alegrar em ti, ó Israel, assim como se comprazia com a felicidade de teus pais na antiguidade,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>se obedeceres à voz de Yahweh, teu Deus, vivenciando sinceramente todos os seus mandamentos e decretos escritos neste Livro da Torá, Lei; caso te convertas dos teus maus caminhos e voltes para o SENHOR, o teu Deus, com todo o amor do teu coração e vontade da tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque este mandamento que te ordeno neste momento não é exagerado nem insuportável para ti, tampouco está fora do teu alcance.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele não está nas regiões celestes, para que possas questionar: ‘Quem subiria por nós até o céu, para trazê-lo e ministrá-lo a nós, a fim de que o possamos compreender e colocá-lo em prática?’</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também não está além do mar, de modo que fiques alegando: ‘Quem atravessaria o mar por nós, para trazê-lo e ministrá-lo a nós, a fim de que o possamos compreender e colocar em prática?’</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nada disso! Eis que a Palavra está muito próxima de ti e fácil de assimilar: está na tua boca e no teu coração, por isso poderás obedecer a ela e vivê-la em teu dia-a-dia!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que hoje estou colocando diante de ti a vida e a felicidade perenes, ou a morte, destruição e infelicidade!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, hoje te ordeno que ames a Yahweh, o SENHOR teu Deus, andando em seus santos caminhos e guardando todos os seus mandamentos, decretos e ordenanças; assim tereis vida plena e muito crescerás em número, e o Eterno, teu Deus, te abençoará na terra em que estás entrando a fim de tomares posse dela.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Contudo, se o teu coração se desviar e não ouvires, e te deixares seduzir e te prostrares em culto diante de outros deuses, e os servires,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu vos declaro neste momento solene: é certo que serás destruído e perecerás! Não prolongarás teus dias sobre a face da terra em que, ao atravessar o Jordão, estás entrando para dela tomar posse.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Hoje invoco o céu e a terra como testemunhas contra ti, de que apresentei claramente diante de ti os caminhos da vida e da morte; a bênção e a maldição. Escolhe, pois, o caminho da vida, para que viva plenamente, tu e tua descendência,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>amando a Yahweh teu Deus, obedecendo à sua voz e apegando-te, ó Israel, a Ele. Porquanto disso depende a tua vida e o prolongamento dos teus dias. E assim poderás habitar sobre este solo que Yahweh jurou dar a teus pais na antiguidade: Abraão, Isaque e Jacó!</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Moisés proclamou estas palavras a todo o Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Tenho hoje cento e vinte anos de idade e já não me sinto capaz de liderar-te. Além disso, o SENHOR me preveniu: ‘Não atravessarás o Jordão!’</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, quem vai atravessar à tua frente é a própria pessoa de Yahweh, teu Deus. Ele mesmo exterminará estas nações pagãs da tua frente e conquistará a terra. Josué também atravessará à tua frente, comandando-te, conforme o SENHOR já te comunicou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Yahweh tratará destas nações adversárias do mesmo modo como tratou Seom e Ogue, os reis dos amorreus, os quais reduziu a ruínas e arrasou a terra deles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR as entregará a vós e as tratareis conforme os mandamentos que vos ordenei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sede fortes e corajosos! Não tenhais medo nem fiqueis aterrorizados diante delas, porque Yahweh, vosso Deus, é quem vai convosco! O Eterno nunca vos deixará, jamais vos abandonará!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em seguida, Moisés convocou Josué e ordenou-lhe: “Sê forte e destemido, pois tu adentrarás com todo este povo na terra que Yahweh jurou a teus antepassados que vos daria, e tu os farás herdá-la de fato!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O próprio SENHOR marchará à tua frente. Ele estará sempre contigo! Nunca te deixará, jamais te abandonará! Não tenhas medo, nem te apavores!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés escreveu então esta Torá, a Lei, e deu-a aos sacerdotes, os filhos de Levi, que carregavam a Arca da Aliança de Yahweh, como também a todos os líderes do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Moisés orientou-os: “No fim de cada sete anos, precisamente no ano do Cancelamento das Dívidas, durante a festa dos Tabernáculos,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>quando todo o povo de Israel vier apresentar-se diante de Yahweh, teu Deus, no lugar que Ele mesmo tiver separado, tu proclamarás esta Torá, Lei, aos ouvidos de todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Reúne, pois, o povo: todos os homens, as mulheres, as crianças e o estrangeiro que está vivendo em tuas cidades, para que ouçam e aprendam a amar com reverência o SENHOR, teu Deus, e cuidem de colocar em prática todas as palavras desta Torá, Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E teus filhos que ainda não conhecem a história, nem o temor do SENHOR, ouvirão e aprenderão a amar com reverência a Yahweh, teu Deus, durante todos os dias em que viveres sobre a face da terra da qual vais tomar posse em breve, assim que atravessares o Jordão!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR falou a Moisés: “Eis que o dia da tua morte se aproxima. Convoca Josué, e apresentai-vos na Tenda do Encontro, a fim de que Eu lhe transmita minhas ordens!” Moisés e Josué dirigiram-se à Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Yahweh apareceu na Tenda, em meio a uma coluna de nuvem; e a coluna de nuvem pairou sobre a entrada da Tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés: “Eis que vais descansar na companhia dos teus antepassados, e este povo se levantará para se prostituir deixando-se iludir e seguindo os deuses pagãos da terra estrangeira em que está para entrar. E, desse modo, Israel vai me desprezar, rompendo a Aliança que com ele estabeleci.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Naquele dia minha ira se inflamará terrivelmente contra todo este povo e o abandonarei, ocultando-lhe a minha face. Então Israel será devorado e muitos males e adversidades o atingirão. E naquele dia Israel se questionará: ‘Se tantos males e desgraças estão me atingindo, será porque meu Deus não está mais comigo?’</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sim, naquele dia Eu lhes esconderei completamente o meu rosto, por causa de todo o mal que Israel houver cometido, dedicando seu louvor para outros deuses!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E agora, escrevei este cântico para vós. Ensinai-o aos filhos de Israel, colocai-o em sua boca, para que ele seja um testemunho a meu favor contra os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando Eu o tiver feito adentrar na terra onde manam leite e mel, terra que prometi sob juramento a seus pais na antiguidade, e quando tiver comido com fartura e houver prosperado, engordará e se deixará seduzir por outros deuses e os servirá, abandonando-me e rompendo a minha Aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Portanto, quando muitos males e desgraças o tiverem atingido, esta canção deporá contra ele próprio, como testemunho, porquanto não será esquecido nos lábios da sua descendência. Eu conheço com toda a clareza o pensamento deste povo; mesmo antes de conduzi-los para a terra que jurei dar a eles, Eu sei muito bem o que estão planejando em seus corações fazer lá!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E naquele mesmo dia Moisés escreveu esta canção e a ensinou a todo povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Yahweh deu esta ordem a Josué, filho de Num: “Sê forte e destemido, pois tu farás adentrar os filhos de Israel na terra que Eu lhes havia prometido; quanto à minha pessoa, Eu estarei contigo!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Logo depois que Moisés terminou de escrever em um livro as palavras desta Torá, Lei, do início ao fim,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>transmitiu esta ordem aos levitas que transportavam a Arca da Aliança de Yahweh:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Tomai este Livro da Torá, da Lei, e colocai-o ao lado da Arca da Aliança de Yahweh, vosso Deus, onde deverá permanecer como testemunha contra ti!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque Eu conheço teu espírito rebelde e tua dura cerviz. Se hoje, enquanto ainda estou vivo e em tua presença, sois teimosos e rebeldes contra o SENHOR, quanto mais após a minha morte!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Agora, pois, reuni junto a mim todos os anciãos, líderes de vossas tribos, e os vossos escribas e oficiais, para que eu fale estas palavras aos seus ouvidos, e tome o céu e a terra como testemunhas contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois eu sei que após a minha morte ireis vos corromper completamente, desviando-vos do Caminho que vos ordenei; então a desgraça vos sobrevirá no futuro, por terdes vos entregado à prática do que é mau aos olhos do SENHOR, irando-o terrivelmente por meio das obras das vossas próprias mãos!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A seguir, Moisés recitou em alta voz as palavras desta canção, do começo ao fim, na presença de toda a congregação israelita:</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Inclinai vossos ouvidos, ó céus, e eu falarei; ouça, ó terra, as palavras da minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que o meu ensinamento goteje como a chuva e as minhas palavras destilem como brando orvalho, como chuva suave sobre a relva que viceja, como garoa revigorante para as plantas verdejantes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu vou proclamar o Nome de Yahweh; quanto a vós, glorificai a grandeza do nosso Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele é a nossa Rocha, suas obras são todas perfeitas, e seus caminhos todos, justos. Deus é fiel, e jamais comete erros. Deus é bom, sábio e justo!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Contudo, seus filhos se entregaram ao pecado; deixando de agir como filhos, tornaram-se manchas, marcas de uma geração perversa e corrupta.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>É assim que retribuis ao Eterno, povo insensato e ignorante? Em verdade Ele é teu Pai, o teu Criador, que te remiu e te estabeleceu!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Recorda os dias que se foram, traz à tua memória a história das sucessivas gerações; indaga a teu pai e ele te informará, aos teus anciãos e líderes, e eles te esclarecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando o Altíssimo separou os povos e deu a cada nação as suas terras em herança, quando separava os filhos dos homens uns dos outros, fixou os limites dos povos, segundo o número dos filhos de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas o povo preferido do SENHOR é Israel: Jacó e a descendência que lhe coube.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deus o encontrou perdido numa terra deserta e inóspita, numa região onde viviam animais ferozes. Achegou-se a Israel e dele cuidou, protegeu-o como a pupila dos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como a águia que desperta sua ninhada paira sobre seus filhotes, e em seguida estende as asas para apanhá-los, carregando-os sobre elas,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>o Eterno sozinho o levou; nenhuma divindade estrangeira o ajudou!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele o fez cavalgar sobre os lugares altos da terra e o alimentou com o fruto dos campos. Ele o nutriu com o mel tirado dentre as rochas, e fez que as oliveiras produzissem bom azeite mesmo em terreno pedregoso,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>com coalhada e leite do gado e do rebanho, e com cordeiros e bodes cevados; com os melhores carneiros de Basã e com as mais excelentes sementes de trigo, bebeste o sangue das uvas, o mosto do vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Entretanto, Ieshurun, Israel, meu amado, fortalecendo-te desferiste coices; ficaste robusto e corpulento, te tornaste gordo, muito pesado e farto de comida. Desprezaste a Deus, que o fez e rejeitaste a Rocha, que é o teu Salvador!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Com seus deuses estranhos provocaram ciúmes em Deus, com seus ídolos abomináveis o deixaram irado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sacrifícios ofereceram aos demônios, não a Deus; a seres que não têm o poder de Deus, a deuses desconhecidos, divindades que surgiram recentemente, às quais jamais vossos antepassados prestaram adoração.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Abandonaste a Rocha que te gerou; e te esqueceste do Deus que te deu a vida e te fez nascer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR contemplou tudo isso e também os desprezou, por causa da abominável provocação de seus filhos e suas filhas;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e afirmou: ‘Esconderei deles o rosto, e observarei o fim que terão; porquanto são geração perversa, filhos infiéis!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A zelos me provocaram por meio de deuses inexistentes, com ídolos e imagens me irritaram; Eu também farei que sofram ciúmes de quem não é meu povo, nem mesmo nação é; com uma multidão de pessoas insensatas Eu os provocarei à ira!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porquanto um grande fogo foi aceso pela minha ira, labaredas que queimarão até as profundezas do Sheol, Abismo dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Amontoarei desgraças sobre eles; as minhas setas esgotarei contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Consumidos serão pela fome, devorados pela febre e peste violenta; e contra eles ainda enviarei dentes de feras e veneno de víboras que se arrastam pelo pó da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pelas ruas a espada os deixará sem filhos; em suas casas reinará o terror. Morrerão moços e moças, crianças e homens já grisalhos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu declarei que os espalharia pela terra e que apagaria da humanidade a lembrança deles.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Contudo, tive cuidado em relação à jactância dos teus inimigos que zombando e mentindo poderiam alegar ao mundo: ‘A nossa mão poderosa venceu Israel diante da inércia de Deus!’</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque o meu povo é gente sem juízo e sem entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem dera fossem sábios e perspicazes; então discerniriam qual será seu fim!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Como poderia um só homem perseguir mil, ou dois fazerem fugir dez mil, a não ser que a sua Rocha os tivesse vencido, a menos que o SENHOR os tivesse abandonado?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porquanto a rocha deles não é como a nossa Rocha; e os próprios inimigos afirmam essa verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque sua vinha é da lavoura de Sodoma e dos campos de Gomorra; suas parreiras dão uvas contaminadas de veneno, e seus cachos, de amargura.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O vinho deles arde como a peçonha mortal das serpentes; como o veneno dos répteis mais terríveis.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>‘Acaso não guardei isso em sigilo? Não o selei em meio aos meus tesouros mais secretos?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A mim pertence a vingança e todo tipo de pagamento! No tempo certo os pés dessa gente começarão a escorregar, o dia da sua desgraça aproxima-se célere, e seu próprio destino se apressa sobre eles.’</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Yahweh julgará seu povo e terá compaixão dos seus servos, quando observar que o poder deles se esboroou e os homens livres e escravos desfizeram-se em pó.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então bradará o SENHOR: ‘Agora! Onde estão os seus deuses, a rocha em quem depositaram sua confiança e buscaram refúgio?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os deuses que se alimentavam da gordura dos sacrifícios e bebiam o vinho das suas libações? Que se ponham de pé neste momento e vos proporcionem algum socorro! Que eles vos consigam um abrigo, alguma proteção!</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Vede, agora, que Eu Sou o único, Eu somente, e mais nenhum deus além de mim. Faço morrer e faço viver, faço adoecer e faço sarar, e ninguém há que seja capaz de livrar-se da minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Levanto minha mão para os céus e proclamo: Juro pelo meu próprio Nome que,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>quando eu afiar a minha espada refulgente e a minha mão empunhá-la para exercer juízo, Eu me vingarei de todos os meus inimigos e retribuirei àqueles que me odeiam!</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Embeberei as minhas setas de sangue, ao mesmo tempo em que minha espada ceifar e devorar carne humana: o sangue dos mortos e dos prisioneiros; as cabeças dos líderes adversários’.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Exultai! Cantai de alegria, ó nações, com o povo dele, e todos os anjos o adorem, porquanto o SENHOR vingará o sangue dos seus servos, tomará vingança dos seus inimigos e fará expiação pela terra do seu povo!”</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Então, Moisés veio com Josué, filho de Num, e recitou com grande voz as palavras dessa composição poética aos ouvidos do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Quando Moisés terminou de proclamar todas essas palavras diante da congregação de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>ainda declarou: ‘Guardai no coração todas as orientações que hoje vos transmiti solenemente, para que ordeneis a vossos filhos que obedeçam fielmente a todas as palavras desta Torá, Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Porque esta Palavra não é para vós outros coisa vã; antes, é a vossa vida; e, por essa mesma Palavra, prolongareis os vossos dias sobre o solo do qual ides tomar posse em breve, assim que atravessardes o Jordão!”</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Naquele mesmo dia Yahweh falou a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>“Sobe a esta montanha de Abarim, até o monte Nebo, em Moabe, em frente a Jericó, e contempla Canaã, a terra que concedo aos filhos de Israel como propriedade!</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Ali, na montanha que tiveres subido, morrerás e vais reunir-te aos teus antepassados, assim como teu irmão Arão que faleceu no monte Hor e foi reunido a seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Assim há de ser, pois fostes, os dois, infiéis a mim no meio da congregação israelita, junto às águas de Meribá, em Cades, no deserto de Zim, e porque não sustentastes a minha santidade entre os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Por esse motivo contemplarás a terra prometida à tua frente, mas não poderás entrar nela, na terra que estou dando aos filhos de Israel!”</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Moisés, homem de Deus, antes de morrer, transmitiu esta bênção ao povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim proclamou Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na verdade, amas os povos; todos os teus santos estão sob tua proteção; eles se prostram a teus pés e aprendem as tuas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A Torá, Lei que Moisés nos comunicou, é uma herança para a congregação de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Yahweh foi rei em Ieshurun, Israel, sempre que se congregaram as cabeças do povo em paz, junto com as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Viva Rúben e não morra; ainda que sejam poucos os seus homens!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E afirmou a Judá esta palavra de bênção:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E esta bênção declarou a Levi:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Levi afirmou em relação a seu pai e sua mãe: ‘Não vos conheço, sois idólatras!’, e não reconheceu seus irmãos e não condescendeu com os filhos que preferiram a idolatria, porém soube guardar a tua Palavra e observar a tua Aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, os levitas são merecedores de ensinar os teus juízos a Jacó e a tua Torá, Lei, a Israel. Eles te oferecem o melhor incenso e holocaustos perfeitos ao teu altar!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Abençoa, ó SENHOR, todos os esforços da tribo de Levi e faze que ele seja cada vez mais forte. Que todas as obras de suas mãos sejam agradáveis a ti, e fere os ombros dos que se levantam contra os levitas para os afligirem, a fim de que nunca mais se levantem, sejam quem forem!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E sobre Benjamim derramou sua bênção, declarando:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>De José, afirmou:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>com os bons frutos que o sol amadurece e o melhor que a lua e suas estações possam dar;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>com as colheitas mais abundantes dos montes antigos, e com a generosidade dos outeiros eternos;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>com os frutos excelentes da terra e a sua plenitude, e com o favor daquele que apareceu na sarça ardente. Que todas essas bênçãos venham sobre a cabeça de José, sobre a fronte do escolhido entre seus irmãos!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele tem a força e a galhardia do primogênito de um touro; seus sinais de glória são como os chifres poderosos de um boi selvagem, com os quais ferirá as nações pagãs até os confins da terra. Assim são as dezenas de milhares de Efraim; assim são os milhares de Manassés!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E quanto a Zebulom, assegurou:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles convocarão povos para o monte e ali oferecerão sacrifícios legítimos; farão um banquete com a riqueza dos mares, com os tesouros ocultos das praias!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em relação a Gade, declarou:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Escolheu para si a melhor parte: a porção do líder lhe foi reservada. Tornou-se o chefe do povo e executou a justa vontade de Yahweh e os seus decretos sobre Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A respeito de Dã, disse:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quanto a Naftali, determinou:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Com relação a Aser, afirmou:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sejam de ferro e bronze as trancas das tuas portas, e permaneça a tua força e paz com os teus muitos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não existe ninguém como o Deus de Ieshurun, Israel, que cavalga majestoso os céus para cooperar com ele, e monta garboso sobre as nuvens do seu reino!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O Deus Eterno é o teu refúgio e, para sustentá-lo estão os braços do SENHOR. Ele expulsará todos os adversários da tua presença, determinando: ‘Destrói-os!’</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Somente Israel viverá para sempre seguro e em paz; a fonte de Jacó estará segura numa terra que produz trigo e vinho novo, e onde o orvalho rega o chão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Como tu és bem-aventurado, ó Israel! Quem é como tu, ó povo cuja Salvação vem do SENHOR? Ele é o teu abrigo, o teu socorro e a tua espada vencedora e gloriosa. Os teus adversários se ajoelharão diante de ti e suplicarão por misericórdia, e tu tomarás das suas terras!”</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, vindo Moisés das planícies de Moabe subiu o monte Nebo, ao topo de Pisga, em frente de Jericó. Dali do alto o SENHOR Deus lhe mostrou toda a terra de Canaã: de Gileade até a cidade de Dã, no Norte;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e toda a região de Naftali, o território de Efraim e Manassés, toda a terra de Judá até o mar do Oeste, o Mediterrâneo;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o Neguebe, as terras do sul, e toda a região que vai do vale de Jericó, a cidade das Palmeiras, até Zoar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E falou Yahweh a Moisés: “Esta é a terra que prometi sob juramento a Abraão, a Isaque e a Jacó, quando lhes afirmei: à tua descendência darei esta terra. Portanto, eis que te faço vê-la com teus próprios olhos; contudo, não atravessarás o rio, não poderás adentrá-la!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sendo assim, Moisés, o servo do SENHOR, morreu ali, em Moabe, como Yahweh ordenara.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deus mesmo o sepultou em Moabe, em um vale que fica em frente à cidade de Bete-Peor, mas até estes dias ninguém sabe onde está localizada sua sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moisés tinha cento e vinte anos de idade quando morreu; no entanto, nem seus olhos nem seu vigor físico haviam desvanecido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filhos de Israel prantearam a morte de Moisés ali mesmo, nas planícies de Moabe, durante trinta dias, até passar o período tradicionalmente dedicado ao luto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contudo, Josué, filho de Num, estava cheio do Espírito de sabedoria, porque Moisés havia imposto suas mãos sobre ele; e, portanto, os filhos de Israel lhe deram ouvidos e fizeram tudo conforme o SENHOR ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em Israel, todavia, nunca mais se levantou um profeta como Moisés, com quem Yahweh houvesse dialogado face a face.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também jamais surgiu alguém que realizasse milagres, sinais portentosos e maravilhas semelhantes àquelas que Moisés, em obediência às ordens do SENHOR, fez no Egito contra o Faraó, contra todos os seus servos e exércitos, e contra a terra dos egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porquanto em momento algum houve uma pessoa que demonstrasse tamanho poder como Moisés, tampouco realizasse as obras temíveis que Moisés ministrou à vista de todo o povo de Israel.</para>
</usx>
