<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="EPH" style="id">Efésios (KJA)</book>
  <para style="h">Efésios</para>
  <para style="toc1">Efésios</para>
  <para style="toc2">Efésios</para>
  <para style="toc3">EF</para>
  <para style="mt1">Efésios</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, apóstolo de Jesus Cristo, pela vontade de Deus, aos santos e fiéis em Cristo Jesus que estão em Éfeso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Graça a vós e paz da parte de Deus nosso Pai e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bendito seja o Deus e Pai de nosso Senhor Jesus Cristo, que nos abençoou com todas as bênçãos espirituais nas regiões celestiais em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porquanto, Deus nos escolheu nele antes da criação do mundo, para sermos santos e irrepreensíveis em sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, em seu amor, nos predestinou para sermos adotados como filhos, por intermédio de Jesus Cristo, segundo a benevolência da sua vontade,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para o louvor da sua gloriosa graça, a qual nos outorgou gratuitamente no Amado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nele, temos a redenção, o perdão dos nossos pecados pelo seu sangue, segundo as riquezas da graça de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e que Ele fez derramar sobre nós com toda a sabedoria e entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E nos revelou o mistério da sua vontade, de acordo com o seu bom propósito que Ele estabeleceu em Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>isto é, de fazer convergir em Cristo tudo quanto existe, todos os elementos que estão no céu como os que estão na terra, na dispensação da plenitude dos tempos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nele, fomos também escolhidos, tendo sido predestinados conforme o plano daquele que cria absolutamente tudo de acordo com o propósito da sua própria vontade,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>com o objetivo de que nós, os que primeiro esperamos em Cristo, sejamos para o louvor da sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nele, igualmente vós, tendo ouvido a Palavra da verdade, o Evangelho da vossa salvação, e nele também crido, fostes selados com o Espírito Santo da Promessa,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>que é a garantia da nossa herança, para a redenção da propriedade de Deus, para o louvor da sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por esse motivo, também eu, tendo ouvido falar da fé no Senhor Jesus que existe entre vós, e do vosso amor fraternal para com todos os santos,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>não cesso de dar graças por vós, recordando-me de vós em minhas orações,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para que o Deus de nosso Senhor Jesus Cristo, o Pai da glória, vos dê o espírito de sabedoria e de revelação no pleno conhecimento dele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Oro, ainda para que os olhos do vosso coração sejam iluminados, para que saibais qual é a real esperança do chamado que Ele vos fez, quais são as riquezas da glória da sua herança nos santos</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e a incomparável grandeza do seu poder para conosco, os que cremos, conforme a atuação da sua portentosa força.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Esse mesmo poder que agiu em Cristo, ressuscitando-o dos mortos e entronizando-o à sua direita, nas regiões celestiais,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>muito acima de toda potestade e autoridade, poder e domínio, e de todo nome que possa ser pronunciado, não somente nesta era, mas da mesma forma na que há de vir.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Também sujeitou tudo o que existe debaixo de seus pés e o designou cabeça sobre absolutamente tudo o que há, e o concedeu à Igreja,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>que é o seu Corpo, a plenitude daquele que satisfaz tudo quanto existe, em toda e qualquer circunstância.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ele vos concedeu a vida, estando vós mortos nas vossas transgressões e pecados,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>nos quais andastes no passado, conforme o curso deste sistema mundial, de acordo com o príncipe do poder do ar, o espírito que agora está atuando nos que vivem na desobediência.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Anteriormente, todos nós também caminhávamos entre eles, buscando satisfazer as vontades da carne, seguindo os seus desejos e pensamentos; e éramos por natureza destinados à ira.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No entanto, Deus, que é rico em misericórdia, por meio do grande amor com que nos amou,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>deu-nos vida com Cristo, estando nós ainda mortos em nossos pecados, portanto: pela graça sois salvos!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deus nos ressuscitou com Cristo, e com Ele nos entronizou nos lugares celestiais em Cristo Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>para revelar nas eras vindouras a suprema riqueza da sua graça, por intermédio da sua bondade para conosco em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porquanto, pela graça sois salvos, por meio da fé, e isto não vem de vós, é dom de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>não vem por intermédio das obras, a fim de que ninguém venha a se orgulhar por esse motivo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois somos criação de Deus, realizada em Cristo Jesus para vivermos em boas obras, as quais Deus preparou no passado para que nós as praticássemos hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, lembrai-vos de que, anteriormente, éreis gentios por natureza, chamados Incircuncisão pelos que se chamam Circuncisão, feita no corpo por mãos humanas;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>estáveis naquela época sem Cristo, separados da comunidade de Israel, estranhos às alianças da Promessa, sem esperança e sem Deus no mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todavia, agora, em Cristo Jesus, vós que antes estáveis distantes, fostes aproximados mediante o sangue de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porquanto, Ele é a nossa paz. De ambos os povos fez um só e, derrubando o muro de separação, em seu próprio corpo desfez toda a inimizade, ou seja,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>anulou a Lei dos mandamentos expressa em ordenanças, para em si mesmo criar dos dois um novo ser humano, realizando assim a paz,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e reconciliar com Deus os dois em um só Corpo, pelo ato na cruz, por intermédio do qual Ele destruiu toda a irreconciliabilidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E vindo Ele, proclamou a paz para vós que estáveis longe e, da mesma forma, para os que estavam perto;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>pois por meio dele tanto nós como vós temos pleno acesso ao Pai por um só Espírito!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, não sois mais estrangeiros, nem imigrantes; pelo contrário, sois concidadãos dos santos e membros da família de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>edificados sobre o fundamento dos apóstolos e dos profetas, sendo o próprio Cristo Jesus a principal pedra angular desse alicerce.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nele, o edifício inteiro, bem ajustado, cresce para ser um templo santo no Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>no qual também vós, juntos, sois edificados para morada de Deus no Espírito.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por essa razão, eu, Paulo, sou prisioneiro de Cristo Jesus por amor de vós, não-judeus!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se é que sabeis da dispensação da graça de Deus, que me foi concedida em vosso favor,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e, como por revelação, me foi manifestado o mistério, conforme vos escrevi acima de forma resumida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, quando ledes, podeis perceber o meu entendimento sobre o mistério de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Esse mistério não foi dado a conhecer às pessoas de outras gerações, mas agora foi revelado pelo Espírito aos santos apóstolos e profetas de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>significando que, por intermédio do Evangelho, os não-judeus são igualmente herdeiros com Israel, membros do mesmo Corpo e co-participantes da Promessa em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Fui nomeado ministro desse Evangelho, segundo o dom da graça de Deus, que me foi outorgada conforme a atuação do seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Embora eu seja o menor dos menores de todos os santos, foi-me concedida a graça de proclamar aos gentios as insondáveis riquezas de Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e revelar a todos qual é a dispensação deste mistério que, desde os séculos passados, foi mantido oculto em Deus, que tudo criou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A intenção dessa graça era que agora, mediante a Igreja, a multiforme sabedoria de Deus se tornasse conhecida dos principados e autoridades nas regiões celestiais,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>conforme o eterno propósito de Deus realizado em Cristo Jesus, nosso Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>por intermédio de quem temos livre acesso a Deus em plena confiança, pela fé na sua pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, rogo-vos que não vos desanimeis por causa das minhas tribulações em vosso benefício, pois nisso está a vossa glória.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por esse motivo, dobro o meu joelho diante do Pai,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>do qual se deriva toda a paternidade nos céus e na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Oro para que, juntamente com suas gloriosas riquezas, Ele vos fortaleça no âmago do vosso ser, com todo o poder, por meio do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E que Cristo habite por meio da fé em vosso coração, a fim de que arraigados e fundamentados em amor,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>vos seja possível, em união com todos os santos, compreender a largura, o comprimento, a altura e a profundidade dessa fraternidade,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e, assim, entender o amor de Cristo que excede todo conhecimento, para que sejais preenchidos de toda a plenitude de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Àquele que é poderoso de realizar infinitamente mais do que tudo o que pedimos ou imaginamos, de acordo com o seu poder que age em nós,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>a Ele seja a glória na Igreja e em Cristo Jesus, por todas as gerações, por toda a eternidade. Amém!</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, eu, prisioneiro no Senhor, suplico-vos que andeis de modo digno para com o chamado que recebestes,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>com toda humildade e mansidão, com paciência, suportando-vos uns aos outros em amor,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>procurando cuidadosamente manter a unidade do Espírito no vínculo da paz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Há um só corpo e um só Espírito, da mesma forma que a esperança para a qual fostes chamados é uma só;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>há um só Senhor, uma só fé, um só batismo,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>um só Deus e Pai de todos, que é sobre todos, por meio de todos e em todos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E a cada um de nós foi concedida a graça, conforme a medida repartida por Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, é que foi declarado: “Quando Ele subia em triunfo às alturas, levou cativos muitos prisioneiros e distribuiu dons aos homens”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que significa “Ele subiu”, senão que também desceu às partes mais baixas da Terra?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aquele que desceu é o mesmo que semelhantemente subiu muito além de todos os céus, para preencher tudo o que existe.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, Ele designou alguns para apóstolos, outros para profetas, outros para evangelistas e outros para pastores e mestres,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>com o propósito de aperfeiçoar os santos para a obra do ministério, para que o Corpo de Cristo seja edificado,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>até que todos alcancemos a unidade da fé e do conhecimento do Filho de Deus, e cheguemos à maturidade, atingindo a medida da estatura da plenitude de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O objetivo é que não sejamos mais como crianças, levados de um lado para o outro pelas ondas teológicas, nem jogados para cá e para lá por todo vento de doutrina e pela malícia de certas pessoas que induzem os incautos ao erro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Longe disso, seguindo a verdade em amor, cresçamos em tudo naquele que é a cabeça, Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dele todo corpo, ajustado e unido pelo auxílio de todas as juntas, cresce e edifica-se a si mesmo em amor, na medida em que cada parte realiza a sua função.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sendo assim, eu vos afirmo, e no Senhor insisto, para que não mais viveis como os gentios, que vivem na inutilidade dos seus pensamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles estão com o entendimento mergulhado nas trevas e separados da vida de Deus por causa da ignorância em que vivem, devido ao embrutecimento do seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Havendo perdido toda a sensibilidade, eles se entregaram a um estilo de vida depravado, cometendo com avidez toda a espécie de impureza.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Entretanto, não foi isso que vós aprendestes de Cristo!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se é que de fato o ouvistes e nele fostes discipulados, conforme a verdade que está em Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quanto à antiga maneira de viver, fostes instruídos a vos despirdes do velho homem, que se corrompe por desejos enganosos,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>a serdes renovados no vosso modo de raciocinar e</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>a vos revestirdes do novo homem, criado para ser semelhante a Deus em justiça e em santidade provenientes da Verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Portanto, cada um de vós deve abandonar a mentira e falar a verdade ao seu próximo, pois todos somos membros de um mesmo Corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Estremecei de ira, mas não pequeis”, acalmai a vossa raiva antes que o sol se ponha,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e não deis lugar ao Diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aquele que roubava, não roube mais; pelo contrário, trabalhe, fazendo com as mãos o que é bom, para que tenha o que repartir com quem está atravessando um período de necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não saia da vossa boca nenhuma palavra que cause destruição, mas somente a que seja útil para a edificação, de acordo com a necessidade, a fim de que comunique graça aos que a ouvem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E não entristeçais o Espírito Santo de Deus, com o qual fostes selados para o dia da redenção.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Toda amargura, cólera, ira, gritaria e blasfêmia sejam eliminadas do meio de vós, bem como toda a maldade!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pelo contrário, sede bondosos e compassivos uns para com os outros, perdoando uns aos outros, da mesma maneira como Deus vos perdoou em Cristo.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, sede imitadores de Deus, como filhos amados;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e andai em amor como Cristo, que também nos amou e se entregou por nós a Deus como oferta e sacrifício com aroma suave.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entre vós não deve haver nem sequer menção de imoralidade sexual como também de nenhuma espécie de impureza e de cobiça; pois essas atitudes não são adequadas aos santos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não haja obscenidades, nem conversas tolas, nem gracejos imorais, que são inconvenientes, mas, ao invés disso, portai-vos com ações de graça.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porquanto, podeis estar bem certos disto: nenhum imoral, ou impuro, ou ganancioso, que é idólatra, tem herança no Reino de Cristo e de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ninguém vos engane com palavras destituídas de sabedoria; porque é justamente devido a esse comportamento que a ira de Deus vem sobre os filhos da desobediência.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, não sejais participantes com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois, no passado éreis trevas, mas agora sois luz no Senhor. Assim, andai como filhos da luz,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>porquanto, o fruto da luz consiste em toda bondade, justiça e verdade;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e aprendei a discernir o que é agradável ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E não vos associeis às obras infrutíferas das trevas; pelo contrário, condenai-as;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>pois é vergonhoso até mesmo mencionar as coisas que fazem às escondidas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas todas essas atitudes, sendo condenadas, manifestam-se pela luz, pois absolutamente tudo se torna visível diante da luz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso é que foi dito: “Desperta, ó tu que dormes, levanta-te dentre os mortos e Cristo resplandecerá sobre a tua pessoa”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, estai atentos para que o vosso procedimento não seja semelhante aos insensatos, mas andai em sabedoria,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>aproveitando bem cada oportunidade, porque os dias são maus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, não sejais faltos de juízo, mas buscai compreender qual é à vontade do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E não vos embriagueis com vinho, que leva à devassidão, mas deixai-vos encher pelo Espírito,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>falando entre vós com salmos, hinos e cânticos espirituais, cantando e louvando de coração ao Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e cotidianamente dando graças por tudo a Deus, o Pai, em o Nome de nosso Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>sujeitando-vos uns aos outros no temor de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Esposas, cada uma de vós respeitai ao vosso marido, porquanto sois submissas ao Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>porque o marido é o cabeça da esposa, assim como Cristo é o cabeça da Igreja, que é o seu Corpo, do qual Ele é o Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim como a igreja está sujeita a Cristo, de igual modo as esposas estejam em tudo sujeitas a seus próprios maridos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Maridos, cada um de vós amai a vossa esposa, assim como Cristo amou a sua Igreja e sacrificou-se por ela,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>a fim de santificá-la, tendo-a purificado com o lavar da água por meio da Palavra,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e para apresentá-la a si mesmo como Igreja gloriosa, sem mancha nem ruga ou qualquer outra imperfeição, mas santa e inculpável.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Sendo assim, o marido deve amar sua esposa como ama o seu próprio corpo. Quem ama sua esposa, ama a si mesmo!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois ninguém jamais odiou o próprio corpo, antes o alimenta e dele cuida, assim como Cristo zela pela Igreja,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>pois somos membros do seu Corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Por este motivo, o homem deixará pai e mãe e se unirá à sua esposa, e os dois se tornarão uma só carne.”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Este é um mistério grandioso; refiro-me, contudo, à união entre Cristo e sua Igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Portanto, cada um de vós amai a sua esposa como a si mesmo, e a esposa trate o marido com todo o respeito.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filhos, obedecei a vossos pais no Senhor, porquanto isto é justo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Honra a teu pai e tua mãe”; este é o primeiro mandamento com promessa,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>para que vivas bem e tenhas vida longa sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E vós, pais, não provoqueis a ira dos vossos filhos, mas educai-os de acordo com a disciplina e o conselho do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quanto a vós outros, escravos, obedecei a vossos senhores terrenos com todo o respeito e temor, com sinceridade de coração, como a Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>não servindo à vista, como para agradar a homens, mas como servos de Cristo, fazendo de coração, a vontade de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>servindo de boa vontade como se servissem ao Senhor e não aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Certos de que cada um, seja escravo, seja livre, receberá do Senhor a recompensa por todo o bem que fizer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E vós, senhores, de igual modo procedei para com vossos servos. Abandonai as ameaças, pois tendes conhecimento que o mesmo Senhor deles é vosso Senhor também, que está no céu e não faz diferença entre pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Concluindo, fortalecei-vos no Senhor e na força do seu poder!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Revesti-vos de toda a armadura de Deus, para poderdes ficar firmes contra as ciladas do Diabo;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porquanto, nossa luta não é contra seres humanos, e sim contra principados e potestades, contra os dominadores deste sistema mundial em trevas, contra as forças espirituais do mal nas regiões celestiais.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por esse motivo, vesti toda a armadura de Deus, a fim de que possais resistir firmemente no dia mau e, havendo batalhado até o final, permanecereis inabaláveis, sem retroceder.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estai, portanto, firmes, trazendo em volta da cintura a verdade e vestindo a couraça da justiça,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>calçando os vossos pés com a proteção do Evangelho da paz;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>embraçando sempre o escudo da fé, com o qual podereis apagar todas as setas inflamadas do Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Usai igualmente o capacete da salvação e a espada do Espírito, que é a Palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Orai no Espírito em todas as circunstâncias, com toda petição e humilde insistência. Tendo isso em mente, vigiai com toda a perseverança na oração por todos os santos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Orai do mesmo modo por mim para que, quando eu falar, seja-me concedido o poder da mensagem, a fim de que, destemidamente, possa revelar o mistério do Evangelho,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>pelo qual sou embaixador preso em correntes. Orai para que, permanecendo em Cristo, eu seja ousado para falar, como me cumpre fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, para que vós também possais saber como estou e o que estou fazendo, Tíquico, irmão amado e fiel ministro no Senhor, vos informará de tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Foi com esse objetivo que eu vo-lo enviei, para que saibais da nossa situação e para que ele vos console o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A paz esteja com os irmãos, bem como o amor com fé, da parte de Deus Pai e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A graça seja com todos os que amam a nosso Senhor Jesus Cristo com amor sincero e incorruptível.</para>
</usx>
