<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="EZR" style="id">Esdras (KJA)</book>
  <para style="h">Esdras</para>
  <para style="toc1">Esdras</para>
  <para style="toc2">Esdras</para>
  <para style="toc3">ED</para>
  <para style="mt1">Esdras</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro ano do reinado de Córesh, Ciro, rei da Pérsia, para que se cumprisse a Palavra de Yahweh, o SENHOR, anunciada por Jeremias, Yahweh moveu o coração de Ciro, rei da Pérsia, para que fizesse uma proclamação, por escrito e de viva voz, em todo o território de seu domínio, dizendo o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Assim fala Ciro, rei da Pérsia: ‘Yahweh, o Deus do universo, entregou em minhas mãos todos os reinos da terra; ele me encarregou de construir para sua pessoa uma Casa em Jerusalém, nas terras de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sendo assim, todo aquele que, dentre vós, pertence ao seu povo, sê livre desde agora e parta para Jerusalém de Judá, e construa de novo o Templo de Yahweh, o SENHOR, o Deus de Israel. Ele é o Deus cujo Nome é adorado e habita em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E que todo sobrevivente, qualquer que seja o lugar em que esteja morando, seja ajudado pelos homens de sua vizinhança com prata, ouro, bens e animais, além das ofertas voluntárias para a reedificação da Casa de Deus em Jerusalém!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os líderes das famílias de Judá e de Benjamim, como também os sacerdotes e os levitas, todos aqueles cuja alma Deus havia despertado, se motivaram a ir para Jerusalém e a construir novamente o Templo de Yahweh, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E todos os seus vizinhos os ajudaram com utensílios de prata, ouro, bens, animais e objetos preciosos, além de todas as ofertas voluntárias que fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Além disso, o rei Ciro tirou os utensílios que pertenciam a Casa de Yahweh, os quais Nabucodonosor tinha trazido de Jerusalém e que tinha depositado na casa de seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ciro, rei da Pérsia, também ordenou a Mitredate, o tesoureiro, que os tirasse, e este os entregou contados a Sheshbatsár, Sesbazar, príncipe e governador de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O total dos objetos foi o seguinte: trinta tigelas de ouro, mil tigelas de prata, vinte e nove panelas de prata,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>trinta bacias de ouro, quatrocentas e dez bacias de prata de menor valor e mil outros objetos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao todo foram cinco mil e quatrocentos utensílios de ouro e de prata. Sesbazar levou todos eles na ocasião em que os exilados retornaram da Babilônia para Jerusalém.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a lista dos homens cativos da província de Judá que Nabucodonosor, rei da Babilônia, tinha levado para seu país. Eles retornaram para Jerusalém e Judá, cada um para a sua própria cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Voltaram acompanhados por: Zorobabel, Jesua, Neemias, Seraías, Reelaías, Mardoqueu, Bilsã, Mispar, Bigvai, Reum e Baamá. Portanto, esta é lista dos homens israelitas:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os filhos, descendentes, de Parós, dois mil cento e setenta e dois;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>de Sefatias, trezentos e setenta e dois;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>de Ara, setecentos e setenta e cinco;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>de Paate-Moabe, por meio da linhagem de Jesua e Joabe, dois mil oitocentos e doze;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>de Elão, mil duzentos e cinquenta e quatro;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>de Zatu, novecentos e quarenta e cinco;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>de Zacai, setecentos e sessenta;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>de Bani, seiscentos e quarenta e dois;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>de Bebai, seiscentos e vinte e três;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>de Azgabe, mil duzentos e vinte e dois;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>de Adonicão, seiscentos e sessenta e seis;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>de Bigvai, dois mil e cinquenta e seis;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>de Adim, quatrocentos e cinquenta e quatro;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>de Ater, por meio de Ezequias, noventa e oito;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>de Besai, trezentos e vinte e três;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>de Jora, cento e doze;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>de Hasum, duzentos e vinte e três;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>de Gibar, noventa e cinco;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>os filhos da cidade de Belém, cento e vinte e três;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>de Natofate, cinquenta e seis;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>de Anatote, cento e vinte e oito;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>de Azmavete, quarenta e dois;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>de Kiriát-Arim, Kefirá e Beerot, setecentos e quarenta e três;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>de Ramá e Geba, seiscentos e vinte e um;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>de Micamás, cento e vinte e dois;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>de Betel e Ai, duzentos e vinte e três;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>de Nebo, cinquenta e dois;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>de Magbis, cento e cinquenta e seis;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>dos filhos do outro Elão, mil duzentos e cinquenta e quatro;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>de Harim, trezentos e vinte;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>de Lode, Hadide e Ono, setecentos e vinte e cinco;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>de Jericó, trezentos e quarenta e cinco;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>de Senaá, três mil seiscentos e trinta.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os sacerdotes: os filhos, descendentes, de Jedaías, por intermédio da família de Jesua, novecentos e setenta e três;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>de Imer, mil e cinquenta e dois;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>de Pasur, mil duzentos e quarenta e sete;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>de Harim, mil e dezessete.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Os levitas: os filhos de Jesua e de Cadmiel, por meio da linhagem de Hodavias, setenta e quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os cantores: os filhos de Asafe, cento e vinte e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Os porteiros da Casa: os descendentes de Salum, Ater, Talmom, Acube, Hatita e Sobai, cento e trinta e nove.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Os servidores do Templo: os filhos, descendentes, de Zia, Hasufa, Tabaote,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Queros, Sai, Padom,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Lebana, Hagaba, Acube,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Hagabe, Sanlai, Hanã,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Gidel, Gaar, Reaías,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Rezim, Necoda, Gazão,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Uzá, Paseia, Besai,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Asná, Meunim, Nefusim,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Baquebuque, Hacufa, Harur,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Baslute, Meída, Harsa,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Barcos, Sísera, Tamá,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Nesias e Hatifa,</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Os filhos, descendentes, dos servos de Salomão: os filhos de Sotai, Soferete, Peruda,</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Jaala, Darcon, Gidel,</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Sefatias, Hantil, Poquerete-Hazebaim e Ami.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Todos os servidores do templo e os filhos dos servos de Salomão totalizaram trezentos e noventa e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Os que chegaram das cidades de Tel-Melá, Tel-Harsa, Querube, Adã e Imer, mas não puderam comprovar que suas famílias desceram de Israel, foram os seguintes:</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Os descendentes de Delaías, os filhos de Tobias, os filhos de Necoda, seiscentos e cinquenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Também dos filhos dos sacerdotes: os filhos de Habaías, os filhos de Coz, os filhos de Barzilai, que se casara com uma das filhas de Barzilai, de Gileade, e que era conhecido pelo nome do sogro.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Estes tentaram encontrar seus registros genealógicos, mas não os encontrando, foram excluídos do sacerdócio e considerados impuros para o exercício deste ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>O governador proibiu que comessem dos alimentos sagrados enquanto não houvesse um sacerdote que consultasse a Deus por meio do Urim e do Tumim.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>O total geral dos que retornaram do exílio atingiu o número de quarenta e dois mil trezentos e sessenta homens,</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>além dos seus sete mil trezentos e trinta e sete servos e servas; havia entre eles duzentos cantores e cantoras.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Possuíam setecentos e trinta e seis cavalos, duzentos e quarenta e cinco burros,</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>quatrocentos e trinta e cinco camelos e seis mil, setecentos e vinte jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Quando alguns dos chefes das famílias foram à Casa de Yahweh em Jerusalém, deram ofertas voluntárias para a reconstrução do templo de Deus no seu antigo local.</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>Conforme as suas posses, entregaram à tesouraria para investir nessa obra o equivalente a quinhentos quilos de ouro, três toneladas de prata e cem vestes sacerdotais.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Os sacerdotes, os levitas, os cantores, os porteiros e os servidores do templo, bem como os demais israelitas, estabeleceram-se em suas cidades de origem.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando chegou o sétimo mês e os israelitas já estavam estabelecidos em suas cidades, o povo se reuniu finalmente em Jerusalém como grande unanimidade, como se fosse um só ser humano.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Jesua, filho de Jozadaque, com seus irmãos, os sacerdotes, e Zorobabel, filho de Sealtiel, e seus irmãos, dispuseram seus corações e começaram a soerguer o altar do Deus de Israel, com o objetivo de voltar a oferecer holocaustos sobre ele, de acordo com o que está expresso na Torá, Lei de Moisés, homem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Apesar do receio que tinham dos povos ao redor, firmaram o altar sobre a sua base e nele ofereceram holocaustos, os sacrifícios totalmente queimados, a Yahweh, o SENHOR, pela manhã e também ao pôr-do-sol.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois celebraram a festa Sucót, isto é, dos tabernáculos, seguindo o que fora prescrito, e ofereceram holocaustos diários de acordo com o número determinado para cada dia.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A seguir apresentaram os holocaustos regulares, os sacrifícios da lua nova e os sacrifícios requeridos para todas as festas sagradas determinadas por Yahweh, bem como os que foram trazidos como ofertas voluntárias ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A partir do primeiro dia do sétimo mês deram início ao oferecimento de holocaustos a Yahweh, embora ainda não tivessem sido lançados os alicerces do novo templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deram, portanto, o dinheiro aos pedreiros e aos carpinteiros, como também comida, bebida e azeite aos sidônios e tírios, para trazerem, pelo mar, madeira de cedro do Líbano para a cidade de Jope, tudo conforme a expressa autorização de Ciro, rei da Pérsia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No segundo mês do segundo ano depois de chegarem à Casa de Deus em Jerusalém, Zorobabel, filho de Sealtiel, e Jesua, filho de Jozadaque, e os outros seus irmãos, os sacerdotes e os levitas, e todos os que retornaram do cativeiro para Jerusalém deram início à construção e designaram os levitas de vinte anos para cima para supervisionarem a obra de construção do novo templo de Yahweh, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jesua, seus filhos e seus irmãos, com Cadmiel e seus filhos, descendentes de Hodavias, isto é, Judá, e os filhos de Hedade e seus filhos e seus irmãos, todos eles levitas, uniram-se como um só ser humano, para trabalhar e supervisionar os que trabalhavam na edificação do templo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando os edificadores lançaram os alicerces do novo templo do SENHOR, apresentaram-se os sacerdotes, todos devidamente paramentados e ao som de trombetas, e os levitas, filhos de Asafe, com címbalos para louvarem a Yahweh, o SENHOR, de acordo com as orientações de Davi, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Cantavam alternadamente, louvando, adorando e rendendo graças ao SENHOR, com estas palavras: “Ele é bom, porque a sua misericórdia dura para sempre sobre Israel!” E todo o povo bradava de júbilo, louvando ao SENHOR por ter lançado os alicerces da Casa de Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Contudo, muitos dos sacerdotes, e levitas, e chefes das famílias, já idosos, que haviam estado no templo antigo, choraram em alta voz quando viram o lançamento dos alicerces desse templo; muitos, porém, gritavam de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, não era possível distinguir entre o som dos brados de júbilo e o lamento dos mais velhos, porquanto o povo fazia enorme barulho. E o som de todas as vozes se ouvia de muito longe.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim que os inimigos de Judá e de Benjamim tomaram conhecimento que os exilados estavam reconstruindo a Casa de Yahweh, o SENHOR Deus de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>foram falar com Zorobabel e com os chefes de famílias e lhes propuseram: “Desejamos ajudar-vos a construir, pois como vós, buscamos também cultuar o vosso Deus e temos oferecido sacrifícios a ele desde os dias de Esar-Hadom, rei da Assíria, que nos trouxe para cá!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contudo, Zorobabel, Jesua e os outros líderes das famílias de Israel lhes responderam: “Não convém que vós e nós trabalhemos juntos na construção deste templo a nosso Deus; nós continuaremos a edificá-lo com nossas próprias forças, exatamente como nos ordenou Ciro, o rei da Pérsia”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então os povos da região mudaram de ânimo e passaram a desencorajar os obreiros de Judá de os intimidar, atrapalhando-os na realização da obra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Subornaram alguns conselheiros para que se opusessem ao povo e frustrassem o seu plano de reconstrução. E persistiram em perturbar o desenvolvimento da obra durante todo o reinado de Ciro até o reinado de Dario, reis da Pérsia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No início do reinado de Ahashverosh, Assuero ou Xerxes, em persa, esse povo levantou uma acusação contra os habitantes de Judá e de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E durante o governo de Artaxerxes, rei da Pérsia, Bislão, Mitredate, Tabeel e os seus companheiros escreveram uma missiva aos cuidados de Artaxerxes. A carta foi escrita em aramaico, com caracteres aramaicos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O comandante Reum e o secretário Sinsai escreveram uma epístola contra Jerusalém endereçada ao rei Artaxerxes:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O comandante Reum e o secretário Sinsai, e o restante de seus companheiros: os juízes e os oficiais de Tripoli, da Pérsia, de Ereque e da Babilônia, os elamitas de Susã,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e das outras nações que o grande e poderoso Assurbanípal, em persa, ou Osnapar em aramaico, deportou e assentou na cidade de Samaria e a Oeste do Eufrates, formalizaram a seguinte apelação:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esta é, pois, a cópia da carta que enviaram ao rei Artaxerxes: “Teus servos, os homens que vivem a Oeste do Eufrates, assim escrevem:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>‘Informamos o rei que os judeus que chegaram a nós da tua parte vieram a Jerusalém e estão reconstruindo aquela cidade rebelde e perversa. Estão restaurando os seus muros e fazendo reparos nos seus alicerces.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora saibei, ó rei, que se aquela cidade for reerguida e os seus muros restaurados, eles não pagarão nem tributo, nem imposto, nem quaisquer outras taxas; e assim as receitas do rei serão grandemente prejudicadas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora, pois, considerando que comemos o sal do palácio, isto é, somos assalariados do rei e não nos convêm ver a desonra de sua majestade, estamos enviando este aviso formal ao rei,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>a fim de que se busque no Livro das Crônicas de seus pais, e nele achará o rei e saberá que aquela cidade foi rebelde e danosa aos reis e às províncias e que nela tem ocorrido rebeliões, desde tempos antigos; motivo que levou toda a cidade à destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, deixamos claro ao rei que, se aquela cidade se reedificar, e os muros se restaurarem, sucederá que o senhor não terá mais a posse das terras deste lado do Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, respondeu o rei: “A Reum, o comandante, a Sinai, o escrivão, e a seus companheiros que residem em Samaria, como aos restantes que estão além do Eufrates: Saudações de paz!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>‘A epístola que nos enviastes foi distintamente traduzida e lida na minha presença.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sob minhas ordens, buscaram e acharam nos livros que, de fato, desde a antiguidade, aquela cidade se levantou contra os reis, e nela têm acontecido rebeliões e motins.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Também houve reis poderosos sobre Jerusalém, que dalém do Eufrates dominaram em todo lugar, e se lhes pagaram direitos, impostos e pedágios.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Agora, pois, dai ordem a fim de que aqueles construtores parem a obra e não se edifique aquela cidade, a não ser com uma autorização expressa da minha parte.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Guardai-vos, sejais zelosos no cumprimento desta ordem. Afinal, por que há de crescer o mal em prejuízo dos reis?”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, logo que a cópia da carta do rei Artaxerxes foi lida perante Reum e Sinsai, o escrivão, e seus companheiros, foram eles depressa a Jerusalém e forçaram os judeus de forma violenta a suspender o trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Cessou, portanto, a obra da Casa de Deus, a qual estava em Jerusalém, e ficou embargada até o segundo ano do reinado de Dario, rei da Pérsia.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, os profetas Hagai, Ageu e Zacarias ben Ido, Zacarias filho de Ado, puseram-se a pregar aos judeus de Judá e de Jerusalém, em o Nome do Deus de Israel, que estava sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Zorobabel, filho de Seatiel, e Jesua, filho de Jozadaque, dispuseram-se a reiniciar a construção do templo de Deus, que está em Jerusalém. E os profetas de Deus os encorajavam e cooperavam com eles em tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tatenai, governador da província a Oeste do Eufrates, Shetar-Boznai e seus companheiros foram logo lhes questionar: “Quem os autorizou a reconstruir esta Casa e reerguer estes muros?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E quais os nomes dos homens que estão liderando a construção deste edifício?”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas os olhos do seu Deus estavam sobre os líderes dos judeus, e eles não foram impedidos de trabalhar até que um relatório fosse enviado a Dario e dele se recebesse uma decisão oficial a respeito do assunto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esta, pois, é uma cópia da carta que Tatenai, governador do território denominado Eufrates-Oeste, Shetar-Boznai e seus colegas afarsaquitas, os oficiais que viviam na região do Eufrates-Oeste, enviaram ao rei Dario.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o conteúdo do relatório que lhe enviaram dizia o seguinte: “Ao rei Dariávesh, Dario, plena paz e prosperidade!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Seja esclarecido ao rei que fomos à província de Judá, à Casa do grande Deus, a qual está sendo reedificada com enormes pedras, e as vigas de madeira já estão prontas para serem instaladas nas paredes. A obra está em franco progresso, executada com todo zelo e alto padrão de qualidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Diante de tudo o que vimos, indagamos aos chefes da obra: “Quem vos deu ordem para construir esta Casa e reparar estes muros?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E também procuramos saber os nomes deles para tua informação. E assim anotamos para ti os nomes dos líderes deles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E esta é a resposta que nos deram: “Nós somos servos do Deus dos céus e da terra e estamos empenhados na reconstrução da Casa que há muitos anos fora construída, a qual um grande rei de Israel edificou e a concluiu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todavia, depois que nossos antepassados provocaram o Deus dos céus até irritá-lo, ele os entregou nas mãos do caldeu Nabucodonosor, rei da Babilônia, que assim pôde destruir esta Casa e levou o nosso povo, cativo, para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Entretanto, no seu primeiro ano como rei da Babilônia, o rei Ciro baixou um decreto ordenando a reconstrução desta Casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele, pessoalmente, tirou do templo da Babilônia os utensílios de ouro e de prata originários da Casa de Deus, que Nabucodonosor havia tomado do templo que estava em Jerusalém e depositado no templo da Babilônia. E o rei Ciro os confiou a um homem chamado Sheshbatsar, Sesbazar, que ele havia nomeado governador,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e lhe recomendou: ‘Leva estes objetos, coloca-os no templo de Jerusalém e reconstrói a Casa de Deus sobre o seu antigo terreno!’</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Sesbazar veio e lançou os alicerces da Casa de Deus, a qual está em Jerusalém; e, desde aquele dia até hoje, se está edificando aquele edifício, mas ainda não está concluído.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, se for do agrado do rei, que se faça uma busca nos arquivos reais da Babilônia para ver se é verdade que o rei Ciro publicou um decreto ordenando que se reconstruísse esse templo de Deus em Jerusalém, estamos à sua disposição e aguardamos a decisão do rei sobre o assunto”.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, o rei Dario mandou que se fizesse uma profunda investigação nos arquivos da Babilônia, que estavam protegidos nos mesmos locais em que se guardavam os tesouros.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Entretanto, na cidadela de Ecbatana, na província da Média, foi encontrado em um pote, o rolo no qual estava escrito o seguinte documento:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“No primeiro ano do seu reinado, o rei Ciro promulgou um decreto com respeito à Casa de Deus em Jerusalém nestes termos: ‘Que o templo seja edificado para ser um lugar em que se ofereçam sacrifícios; seus fundamentos serão firmes, a sua altura, de vinte e sete metros, e a sua largura, também de vinte e sete metros,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>com três carreiras de pedras grandes e uma carreira de madeira. O custo será pago pela tesouraria do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Além disso, todos os utensílios de ouro e de prata pertencentes à Casa de Deus, que Nabucodonosor tomou do templo que estava em Jerusalém e transportou para a Babilônia, serão devolvidos para o templo que está em Jerusalém. Cada objeto para o seu devido lugar; serão todos recolocados na Casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora, pois, Tatenai, governador dalém do Eufrates, Shetar-Boznai e seus colegas, os afarsaquitas, que vivem na província do Eufrates-Oeste, retirai-vos para longe dali.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>De modo algum interrompais a obra desta Casa de Deus, para que o governador dos judeus, os seus anciãos e líderes possam livremente reedificar a Casa de Deus sobre o seu antigo terreno.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De igual forma, por mim se decreta o que haveis de fazer a estes líderes dos judeus, a fim de que reconstruam este templo, a saber, que da tesouraria real, isto é, dos tributos provenientes da província do Eufrates-Oeste, se pague pontualmente toda a despesa destes homens, para que não haja qualquer paralisação no bom desenvolvimento da obra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E mais, entregai aos sacerdotes de Jerusalém todos os dias, sem falta, tudo o que eles disserem que precisam: novilhos, carneiros e cordeiros para holocaustos oferecidos ao Deus do céu, bem como trigo, sal, vinho e azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tudo isso será feito para que assim eles tenham plena condição de oferecer sacrifícios completamente queimados e agradáveis ao Deus do céu e possam orar pedindo as suas bênçãos sobre a minha pessoa e pela vida dos meus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se alguma pessoa desobedecer ou alterar este decreto, que se arranque uma viga de sua própria casa e tal transgressor seja empalado nela. E seja a sua casa transformada em um monte de escombros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E que Deus, que fez o seu Nome ali habitar, aniquile qualquer rei ou povo que estender a mão para mudar estas determinações ou para destruir esta Casa de Deus em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Havendo recebido o decreto do rei, Tatenai, o governador do território a Oeste do Eufrates, Shetar-Boznai e os seus colegas o cumpriram integralmente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dessa maneira, os líderes dos judeus continuaram a construir e a prosperar, encorajados pela pregação dos profetas Ageu e Zacarias, descendentes de Ado. Eles concluíram a reedificação da Casa, de acordo com as orientações do Deus de Israel e os decretos de Ciro, Dario e Artaxerxes, reis da Pérsia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o templo foi terminado no terceiro dia do mês de Adar, isto é, entre fevereiro e março, no sexto ano do reinado do rei Dario.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E os israelitas, entre eles os sacerdotes e os levitas, e o restante dos exilados celebraram com júbilo a dedicação desta Casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Para a dedicação do templo de Deus ofereceram cem touros, duzentos carneiros, quatrocentos cordeiros e, com oferta pelos erros e pecados de todo o Israel, doze bodes expiatórios, de acordo com o número das tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E organizaram os sacerdotes nas suas divisões e os levitas nos seus devidos grupos para o serviço religioso prestado a Deus em Jerusalém, tudo segundo o que está prescrito no Livro de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>No décimo quarto dia do primeiro mês, os exilados celebraram o Pêssah, o sacrifício da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os sacerdotes e os levitas haviam passado pelo processo de purificação e, por isso, se encontravam cerimonialmente puros. Os levitas sacrificaram o cordeiro da Páscoa por todos os seus companheiros sacerdotes e por eles mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim os israelitas que haviam retornado do cativeiro puderam se alimentar do cordeiro junto com todos os que com eles se desligaram das práticas impuras e pagãs dos povos à sua volta e decidiram buscar a Yahweh, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E celebraram com grande alegria durante sete dias a festa de Matsót, Ázimos, dos pães sem fermento, porquanto Yahweh os fez transbordar de felicidade ao mudar a vontade do rei da Assíria, levando-o a decidir a favor deles e dar-lhes ânimo para concluírem a obra de reconstrução da Casa de Deus, o Deus de Israel.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passados estes acontecimentos, na época do reinado de Artaxerxes, rei da Pérsia, viveu um homem chamado Ezrá ben Seraía, Esdras, filho de Seraías, filho de Azarias, filho de Hilquias,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>filho de Salum, filho de Zadoque, filho de Aitube,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>filho de Amarias, filho de Azarias, filho de Meraiote,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>filho de Zeraías, filho de Uzi, filho de Buqui,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>filho de Abisua, filho de Fineias, filho de Eleazar, filho do sumo sacerdote Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Este Esdras veio da Babilônia. Ele era escriba, isto é, mestre, e conhecia muito bem toda a Torá, Lei de Moisés, dada por Yahweh, o SENHOR Deus de Israel. Ele foi falar com o rei Artaxerxes, e este foi benevolente, dando-lhe tudo quanto solicitara, porquanto a mão do SENHOR estava sobre ele e abençoava as atitudes de Esdras.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Alguns dos israelitas, entre eles sacerdotes, levitas, cantores, porteiros e servidores do templo, também foram para Jerusalém no sétimo ano do reinado de Artaxerxes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No quinto mês do sétimo ano deste reinado, chegou Esdras a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele deixou a Babilônia no primeiro dia do primeiro mês e chegou a Jerusalém no primeiro dia do quinto mês, graças à boa mão do seu Deus que permanecia sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porquanto Esdras havia disposto todo o seu coração a conhecer a Torá, Lei de Yahweh, o SENHOR, a praticá-la, e a ensinar em Israel os seus decretos e mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esta é a cópia da epístola, escrita em aramaico, que o rei Artaxerxes, entregou ao sacerdote e escriba Esdras, conhecedor dos mandamentos e estatutos de Yahweh, o SENHOR, para todo o povo de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Eu, Artaxerxes, rei dos reis, ao sacerdote Esdras, mestre da Torá, Lei do Deus dos Céus: ‘Paz e prosperidade!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Decreto, pois, que todo israelita, inclusive sacerdotes e levitas, que quiserem ir a Jerusalém, tem a minha permissão para seguir contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois tu estás em missão, enviado pelo rei e por seus sete conselheiros, a fim de realizar uma investigação em Judá e em Jerusalém com respeito à Torá, Lei do teu Deus, que está nas tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também serás portador da prata, do ouro que o rei e os seus conselheiros ofertaram generosamente ao Deus de Israel, cuja habitação está em Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>além de toda a prata e o ouro que receberes em toda a província da Babilônia e também as contribuições que o povo e os sacerdotes derem voluntariamente para o templo do seu Deus em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sendo assim, diligentemente comprarás com esse dinheiro novilhos, carneiros e cordeiros, e as suas ofertas de manjares, e as suas libações, e as oferecerás sobre o altar da Casa de teu Deus, a qual estabeleceu-se em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também o que a ti e a teus irmãos bem parecer fazerdes do resto da prata e do ouro, faze-o, de acordo com a vontade do vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E os utensílios que foram entregues para o serviço religioso no templo de teu Deus, restitui-os perante o Deus de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E tudo mais que for necessário para a Casa de teu Deus, que te convenha dar, assim procede por conta do tesouro do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu mesmo, o rei Artaxerxes, promulgo um edito a todos os tesoureiros da província do Eufrates-Oeste: tudo quanto vos solicitar o sacerdote Esdras, escriba da Torá, Lei do Deus dos Céus, prontamente lhe atendei,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>até três toneladas e meia de prata, cem tonéis de trigo, dez barris de vinho, dez barris de azeite puro de oliva, e sal à vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tudo o que o Deus dos céus tenha prescrito, que se faça com presteza para a Casa do Deus dos Céus, a fim de que a sua ira não caia sobre o império deste rei e dos seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Também vos notificamos que não é permitido cobrar impostos, tributos ou taxas de nenhum dos sacerdotes, levitas, cantores, porteiros, servidores do templo e de nenhum dos obreiros desta Casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E tu, Esdras, com a sabedoria que o teu Deus te outorgou, nomeia magistrados e juízes, que julguem todo o povo que está na região a Oeste do Eufrates, a todos o que conhecem as leis do teu Deus. E ensina-as aos que sobre elas ainda não foram informados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E toda pessoa que não obedecer à Torá, Lei do teu Deus e à lei do rei, que seja castigado com a morte, ou mediante o exílio, ou o confisco dos bens, ou com a prisão!”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Bendito seja o Eterno SENHOR Deus de nossos pais, que colocou no coração do rei o desejo de honrar deste modo a Casa de Yahweh, o SENHOR, em Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e que, por sua misericórdia, favoreceu-me diante do rei seus conselheiros e todos os seus altos oficiais. Assim, fui grandemente encorajado, segundo a boa mão do SENHOR, meu Deus, sobre mim, e reuni alguns chefes de Israel que se dispuseram a subir comigo.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>São estes os cabeças de famílias, com suas genealogias, os líderes que subiram em minha companhia da Babilônia e retornaram para Jerusalém, no reinado de Artaxerxes:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>dos filhos de Fineias, Gérson; dos filhos de Itamar, Daniel; dos filhos de Davi, Hatus;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dos filhos de Secanias, dos filhos de Parós, Zacarias, sendo registrados com ele cento e cinquenta homens;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>dos filhos de Paate-Moabe, Elioenai, filho de Zeraías, e com ele duzentos homens;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>dos filhos de Zatu, Secanias, filho de Jaaziel, e com ele trezentos homens;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>dos filhos de Adim, Ebede, filho de Jônatas, e com ele cinquenta homens;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>dos filhos de Elão, Jesaías, filho de Atalias;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>dos filhos de Sefatias, Zebadias, filho de Micael, e com ele oitenta homens;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>dos filhos de Joabe, Obadias, filho de Jeiel, e com ele duzentos e dezoito homens;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>dos filhos de Bani, Selomite, filho de Josifias, e com ele cento e sessenta homens;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>dos filhos de Bebai, Zacarias, filho de Bebai e com ele vinte e oito homens;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>dos filhos de Azgade, Joanã, filho de Hacatã, e com ele cento e dez homens;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>dos filhos de Adonicão, os últimos que chegaram, Elifelete, Jeiel e Semaías, e com eles sessenta homens;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>dos filhos de Bigvai, Utai e Zabude, e com eles setenta homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu os reuni próximo do riacho que corre para Aava e acampamos ali por três dias. Assim que passei em revista todo o povo que havia chegado e os sacerdotes, não encontrei nenhum levita.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por esse motivo convoquei Eliézer, Ariel, Semaías, Elnatã, Jaribe, Elnatã, Natã, Zacarias e Mesulão que eram chefes de famílias, e Joiaribe e Natã, que eram professores,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e os enviei em missão a Ado, o líder de Casifia. Eu lhes expliquei o que deveriam transmitir a Ado e a seus parentes, os obreiros do templo, em Casifia, a fim de que trouxessem servidores para a Casa do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, devido ao fato de estarmos sob a boa mão de Deus, eles nos trouxeram Serebias, homem sábio e capaz dentre os descendentes de Mali, filho de Levi, neto de Israel, e os filhos e irmãos de Serebias, dezoito homens;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e também Hasabias, seguido de Jesaías, dentre os descendentes de Merari, e seus irmãos e filhos, vinte homens.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vieram também duzentos e vinte servidores do templo, os quais eram descendentes daqueles que o rei Davi e os seus oficiais haviam escolhido para cooperar com os levitas. E fizeram uma lista com os nomes de todos eles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, ali perto do riacho Aava, dei ordem para que houvesse um dia dedicado ao jejum. Todos nós deveríamos nos ajoelhar em sinal de humilhação e orarmos, suplicando a Deus que nos dirigisse nossa viagem, nos protegesse juntamente com nossos filhos e os bens que levávamos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Fiquei sem jeito de pedir ao rei que nos concedesse uma escolta armada com cavaleiros para assegurar-nos uma viagem protegida contra os ataques de inimigos e salteadores na estrada; afinal, tínhamos testemunhado: “A boa mão de nosso Deus está sobre todos os que o buscam, mas o seu poder e a sua ira são contra todos os que o abandonam!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sendo assim, jejuamos e rogamos essa bênção ao nosso Deus; e ele bondosamente atendeu às nossas orações.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então separei doze dos principais sacerdotes: Serebias e Hasabias, e com eles dez dos seus irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e pesei diante deles a prata, o ouro e os utensílios que o rei, os seus conselheiros, os seus príncipes e todo o povo de Israel que estava ali haviam oferecido para a Casa do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Em seguida, pesei e entreguei nas mãos deles vinte e dois mil e setecentos e cinquenta quilos de prata, três toneladas e meia de utensílios de prata, três toneladas e meia de ouro,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>vinte tigelas de ouro pesando oito quilos e meio, e dois utensílios finos de bronze polido, tão valiosos como se fossem de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então eu lhes disse: Vós sois santos, isto é, separados para servir a Yahweh, o SENHOR, como são consagrados também estes vasos e objetos; da mesma maneira que toda esta prata e este ouro são ofertas voluntárias dedicadas ao Eterno, o Deus de vossos antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Vigiai e guardai-os até que os peseis na presença dos sacerdotes principais e dos levitas, e dos chefes das famílias de Israel em Jerusalém, nas salas do templo de Yahweh, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então, receberam os sacerdotes e os levitas o peso da prata, do ouro e dos objetos, para trazerem tudo a Jerusalém, à Casa de nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>No dia doze do primeiro mês, deixamos o rio de Aava e partimos para Jerusalém: a mão do nosso Deus estava sobre nós, e na estrada protegeu-nos dos ataques dos inimigos e dos salteadores.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Chegamos à Jerusalém e lá descansamos três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>No quarto dia, a prata, o ouro e os utensílios foram pesados na Casa do nosso Deus e entregues nas mãos do sacerdote Meremot ben Uriá, Meremote filho de Urias, o sacerdote. Estavam com ele Eleazar, filho de Fineias, e os levitas Jozabade, filho de Jesua, e Noadias, filho de Binui.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Tudo foi contado e pesado, e o peso de tudo foi devidamente registrado na ocasião.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>As pessoas que haviam retornado do Exílio, os ex-cativos, ofereceram holocaustos ao Deus de Israel: doze novilhos, por todo o povo de Israel, noventa e seis carneiros, setenta e sete cordeiros e doze bodes como oferta pelo pecado; tudo em sacrifícios completamente queimados em adoração a Yahweh, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então entregaram as ordens do rei aos sátrapas, às autoridades do reino, bem como aos governadores da Transeufratênia, o território a Oeste do Eufrates; e cooperaram com o povo na obra do templo de Deus.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passados todos esses acontecimentos, os príncipes e capitães do povo vieram falar comigo, dizendo: “O povo de Israel, inclusive sacerdotes e os levitas, não estão conseguindo se manter separados dos povos vizinhos e de suas práticas pagãs e abomináveis, como as dos cananeus, hititas, ferezeus, jebuseus, amonitas, moabitas, egípcios e amorreus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porquanto eles e seus filhos se casaram com as filhas desses povos e nelas depositaram semente sagrada, isto é, mesclaram a linhagem santa com a tradição pagã desses povos. E pior, nossos líderes, oficiais e magistrados foram os primeiros a cometer essa infidelidade e transgressão!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim que ouvi este relato, rasguei a minha túnica e o meu manto, arranquei os cabelos da cabeça e da barba e me sentei estarrecido.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, se ajuntaram ao meu redor todos os que amavam e temiam a Palavra do Deus de Israel, por causa do erro abominável cometido por grande parte dos exilados que haviam retornado. Contudo, eu permaneci sentado, horrorizado e atônito, até chegar a hora do sacrifício, ao pôr-do-sol.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim que chegou o momento do sacrifício vespertino levantei-me do meu abatimento e, com a túnica e o manto rasgados em sinal de revolta e humilhação, coloquei-me de joelhos, estendi as mãos a Yahweh, o SENHOR, meu Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e orei: Ó meu Deus! Estou por demais aterrado, indignado e envergonhado para erguer meu rosto em tua direção, meu Deus, porquanto os nossos pecados cobrem a nossa cabeça e a nossa culpa sobe até os céus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Desde a época dos nossos antepassados até hoje, estamos sob grande peso de culpa e, por causa das nossas iniquidades, fomos entregues, nós, os nossos reis e, inclusive, os nossos sacerdotes, nas mãos dos poderosos pagãos de outras terras e sujeitos à espada, à escravidão e aos açoites, à extorsão e à ignomínia, como se pode observar nestes dias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, por breve momento, nos manifestou, mais uma vez, o poder da Graça de Yahweh, nosso Deus, para salvar um remanescente e conceder-nos um lugar seguro em teu santuário, e dessa maneira o nosso Deus ilumina os nossos olhos e nos dá um pequeno alívio em nosso cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Somos escravos, mas o nosso Deus não nos abandonou na escravidão. Ele tem sido bondoso para conosco diante dos reis da Pérsia: ele nos outorgou uma nova vida a fim de reconstruirmos a Casa do nosso Deus e reformarmos as ruínas do antigo templo, e nos deu muralhas de proteção em Judá e em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora, pois, ó nosso Deus, que diremos diante desses fatos horríveis, ocorridos devido ao nosso afastamento dos teus mandamentos?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os quais ordenaste por intermédio dos teus servos, os profetas, afirmando: “A terra em que adentrais para tomar posse é terra contaminada pelas práticas religiosas pagãs e repugnantes dos seus povos, pelas abominações com que, na sua corrupção, influenciaram e perverteram toda essa terra, de uma extremidade à outra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por essa razão, não dareis as vossas filhas a seus filhos, e jamais procurareis a paz e o bem desses povos; para que sejais fortes, e comais o melhor da terra, e a deixeis por herança a vossos filhos, para sempre.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois de tudo o que nos aconteceu por causa dos nossos erros, obra má e da nossa pesada culpa, ainda assim tu, ó nosso Deus, nos tem castigado menos do que merecemos, considerando a abominação dos nossos pecados, e ainda nos permitiste este remanescente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como então poderíamos desobedecer outra vez a tua Palavra e os teus mandamentos e celebrar alianças e matrimônios com pessoas que praticam todo o tipo de paganismo? Se fizéssemos isso, tu ficarias tão irado conosco, que nos destruirias completamente e não deixarias que ninguém escapasse.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ó Yahweh, SENHOR Deus de Israel, tu és justo, mas em sua misericórdia nos deixaste escapar com vida, como se pode ver hoje. Nós te confessamos que somos culpados. Não temos o direito de ficar na tua presença.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto Esdras orava, confessando e intercedendo pelo povo, prostrado diante da Casa de Deus, uma grande multidão de israelitas, homens, mulheres e crianças, reuniram-se em volta dele. Eles também choravam e se lamentavam pelo erro cometido.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Secanias, filho de Jeiel, um dos descendentes de Elão, dirigiu-se a Esdras e lhe propôs: “Temos sido desleais para com nosso Deus quando celebramos alianças e matrimônios com mulheres estrangeiras dentre os povos pagãos da terra. Entretanto, é certo que há esperança para Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Façamos, pois, agora mesmo uma aliança com o nosso Deus, de que mandaremos embora todas as mulheres pagãs e os seus filhos, conforme o conselho do meu senhor e dos que amam e temem diante dos mandamentos do nosso Deus. Que tudo seja feito em conformidade com o que orienta a Torá, Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Levanta-te! Pois a ti compete agir, contudo, estaremos ao teu lado. Coragem e mãos à obra!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim que ouviu estas palavras de encorajamento, Esdras se ergueu e convidou os chefes dos sacerdotes e dos levitas e todo o Israel a jurar que fariam como acabava de ser declarado; e eles juraram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esdras retirou-se de diante da Casa de Deus e dirigiu-se ao aposento de Joanã, filho de Eliasibe. Enquanto permaneceu ali, não comeu pão, nem mesmo bebeu água, porque chorava amargamente por causa da infidelidade dos exilados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mais tarde, ouviu-se uma proclamação em Judá e em Jerusalém, para que todos os que retornaram do Exílio se reunissem em Jerusalém:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E os oficiais e líderes baixaram uma convocação geral e decidiram que todo aquele que dentro de três dias não comparecesse, perderia todos os seus bens e seria excluído sumariamente da comunidade dos que voltaram do cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Reuniram-se, pois, todos os homens de Judá e de Benjamim, no prazo de três dias, em Jerusalém: era o vigésimo dia do nono mês; todo o povo se encontrava na praça da Casa de Deus, temendo e tremendo por causa da decisão que seria tomada em relação ao assunto já conhecido e porque chovia muito forte.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o sacerdote Esdras se levantou e declarou-lhes: “Cometestes uma infidelidade muito grande, estabelecendo alianças e desposando mulheres estrangeiras e pagãs, aumentastes desta forma, ainda mais, a culpa que pesa sobre todo Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Contudo, agora rendei graças a Yahweh, o SENHOR, o Deus de vossos pais, e executai sua santa vontade separando-vos dos povos e das práticas pagãs da terra, e das mulheres estrangeiras!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A assembleia inteira passou a responder em alta voz: “Sim, nosso dever é agir de acordo com tuas ordens!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas o povo é numeroso e estamos na estação das chuvas: não se consegue ficar ao relento; além disso, este assunto não se resolve, de fato, em um dia ou dois, porquanto somos muitos os que fomos rebeldes e erramos neste ponto!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Que os nossos líderes possam ter permissão para representar toda a comunidade: todos os que, em nossas cidades, desposaram mulheres estrangeiras virão aqui em datas marcadas, acompanhados dos anciãos e dos juízes da respectiva cidade, até que tenhamos afastado de nós a grande ira de nosso Deus, acesa por este motivo!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Somente Jônatas, filho de Asael, e Jaseias, filho de Ticvá, apoiados por Mesulão e o levita Sabetai, se manifestaram contra essa sugestão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, a comunidade dos que retornaram do Exílio, decidiu agir conforme o proposto. O sacerdote Esdras escolheu chefes de família, um de cada grupo familiar, todos eles convocados por nome. E no primeiro dia do décimo mês eles se assentaram para investigar e julgar cada caso.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No primeiro dia do primeiro mês terminaram de avaliar todos os casos de casamento com mulheres estrangeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Entre os descendentes dos sacerdotes revelaram-se estes que se haviam casado com mulheres estrangeiras: dos filhos de Jesua, filho de Jozadaque, e seus irmãos, Maaseias, Eliézer, Jaribe e Gedalias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E eles apertaram as mãos em sinal de garantia de que iam despedir suas mulheres, e cada um apresentou um carneiro do rebanho como oferta por sua culpa e arrependimento.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Dos filhos de Imer: Hanâni e Zebadias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Dos filhos de Harim: Maaseias, Elias, Semaías, Jeiel e Uzias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E dos filhos de Pasur: Elioenai, Maaseias, Ismael, Netanel, Jozabade e Eleasa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dos levitas: Jozabade, Simei, Quelaías, também chamado de Kelitá, Petaías, Judá e Eliézer.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Dos cantores: Eliasibe. Dos porteiros: Salum, Telem e Uri.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E dos demais israelitas, dos descendentes de Parós: Ramias, Jezias, Malquias, Miamim, Eleazar, Hasabias e Benaia.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dos filhos de Elão: Matanias, Zacarias, Jeiel, Abdi, Jerimote e Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Dos filhos de Zatu: Elioenai, Eliasibe, Matanias, Jerimote, Zabade e Aziza.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Dos filhos de Bebai: Jeoanã, Hananias, Zabai e Atlai.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Dos filhos de Bani: Mesulão, Maluque, Adaías, Jasube, Seal e Jerimote.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dos filhos de Paate-Moabe: Adná, Quelal, Benaia, Maaseias, Matanias, Bezaleel, Binui e Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Dos filhos de Harim: Eliézer, Issias, Malaquias, Semaías, Simeão,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Benjamim, Maluque e Semarias.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Dos filhos de Hasum: Matenai, Matatá, Zabade, Elifelete, Jeremai, Manassés e Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Dos filhos de Bani: Maadai, Anrão e Uel.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Benaia, Bedias, Queluí,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Vanias, Meremote, Eliasibe,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Matanias, Matenai e Jaasai.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Dos filhos de Binui: Simei,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Selemias, Natã, Adaías,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Macnadbai, Sasai, Sarai,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Azareel, Selemias, Semarias,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Salum, Amarias e José.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Dos filhos de Nebo: Jeiel, Matitias, Zabade, Zebina, Jadai, Joel e Benaías.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Todos esses homens haviam desposado mulheres estrangeiras. Eles tiveram que se divorciar delas e as despediram com os seus filhos.</para>
</usx>
