<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="HOS" style="id">Oséias (KJA)</book>
  <para style="h">Oséias</para>
  <para style="toc1">Oséias</para>
  <para style="toc2">Oséias</para>
  <para style="toc3">OS</para>
  <para style="mt1">Oséias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A Palavra de Yahweh, o SENHOR, que veio a Hoshêa ben B’eiry, Oseias filho de Beeri, durante os reinados de Uzias, Jotão, Acaz e Ezequias, reis de Judá, e de Jeroboão, filho de Jeoás, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim que Yahweh começou a falar por intermédio de Oseias, ele lhe ordenou: “Vai e toma uma mulher que se entrega à prostituição; os filhos que vos nascerem serão os filhos da infidelidade, porquanto toda a nação é culpada do mais vergonhoso adultério: afastar-se de Yahweh e apegar-se à idolatria!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então ele obedeceu, foi e se casou com Gô’-mer bat Divláim, Gômer filha de Diblaim; ela engravidou e deu à luz a um filho de Oseias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Em seguida Yahweh ordenou a Oseias, cujo nome significa Salvação: “Põe em teu filho o nome de Yizre’el, Jezreel, Deus Espalha a nação; porquanto em pouco tempo castigarei a dinastia de Jeú por causa do massacre ocorrido em Jezreel, e darei fim ao reino do Norte, isto é, Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E quebrarei o arco de Israel naquele Dia, no vale de Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Gômer, cujo nome significa Completa, engravidou novamente e teve uma filha. E o SENHOR ordenou a Oseias: “Dá a menina o nome de Lo-Ruama, Não-Amada, pois não mais demonstrarei compaixão e favor para com Israel a ponto de lhe conceder perdão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Contudo, tratarei com amor a casa de Judá, o reino do Sul, e os salvarei por Yahweh seu Deus. Eis que eu te darei vitória, não pelo arco, pela espada ou por intermédio das guerras, tampouco pelo poder de cavalos e cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois de haver desmamado sua filha Lo-Ruama, Gômer teve um outro filho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Yahweh ordenou: “Dê-lhe o nome de Lo-Ami, Não-Meu-Povo, porquanto não sois meu povo, tampouco sou vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Apesar de tudo os israelitas ainda serão como a areia da praia, que não se pode medir nem contar. No lugar onde se dizia a eles: ‘Não sois meu povo’, eles passarão a ser chamados ‘Filhos do Deus vivo’</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sendo assim, o povo de Judá e o povo de Israel serão reunidos como uma só nação, e constituirão sobre si um só líder, e se erguerão da terra com todo vigor, pois será grande o dia de Jezreel, Deus espalha a semente.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Dizei a vossos irmãos: ‘Ami, Meu-Povo’; e a vossas irmãs: ‘Ruama, Minhas-Amadas’.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Repreendei vossa mãe, repreendei; porquanto ela não é minha esposa e eu não sou seu marido. Que ela afaste a marca da infidelidade da face e os adultérios de entre os seus seios;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>caso contrário eu a desnudarei e a abandonarei nua como no dia em que nasceu; farei dela um deserto, uma terra ressequida, e a consumirei de sede.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não me compadecerei de seus filhos, porque são filhos de adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois a mãe deles se prostituiu; aquela que os concebeu agiu com torpeza e vergonha. Porque alegou: ‘Irei atrás dos meus amantes, que me dão lekhem, alimento: pão, água; e também lã, linho, azeite e bebidas’.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, eis que cercarei o seu caminho com espinhos; e erguerei uma muralha contra ela, para que não consiga encontrar as suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ela correrá atrás dos seus amantes, mas não os alcançará; procurará por eles, mas não os achará. Então refletirá: ‘Irei e tornarei para o meu primeiro marido, porquanto eu estava bem melhor antes do que agora!’</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todavia ela não quis reconhecer que fui Eu quem lhe propiciou o trigo, o vinho e o azeite, e lhe multipliquei a prata e o ouro, que eles usaram no culto a Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por esse motivo recolherei todo o meu trigo e o levarei assim que amadurecer, e o meu vinho quando ficar pronto. Tomarei dela a minha lã e o meu linho, os mesmos que serviram para tecer e cobrir a sua nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora, pois, descobrirei a sua lascívia diante dos olhos dos seus amantes; e ninguém terá o poder de livrá-la das minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Farei cessar todo o seu contentamento: suas festas de Lua Nova, os seus shabbãths, sábados, e todas as suas festas fixas solenes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Devastarei as suas videiras e figueiras, que, segundo alegação dela, foi pagamento recebido de seus amantes; eis que farei de todas elas um só grande matagal, e os animais silvestres as devorarão com avidez.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu a punirei pelos dias e dias em que queimava incenso aos baalins; e se enfeitava com seus anéis e jóias, e corria atrás dos seus amantes, desprezando-me!” afirma Yahweh, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Apesar de tudo, decidi trazê-la para mim; eis que vou levá-la para o deserto e lá, a sós, falarei ao seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ali Eu lhe restituirei as suas vinhas e transformarei o vale de Acor, Problemas, numa porta de esperança. Ali ela haverá de conversar comigo como nos dias da sua tenra idade, como no dia em que deixou o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquele dia”, assegura Yahweh, “Tu me chamarás ‘meu marido’, e não mais dirás ‘Baal, meu senhor’!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eis que Eu mesmo tirarei dos teus lábios os nomes dos baalins; seus nomes não serão mais invocados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia firmarei um pacto com todos os animais silvestres, com as aves do céu e com os animais que rastejam pelo chão! Arco, espada e tudo que diz respeito à guerra, eu os abolirei da face da terra, a fim de que todas as pessoas tenham o direito de viver em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Eu me casarei contigo por toda a eternidade; Eu te tornarei minha esposa em verdade e justiça, com amor e compaixão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu me casarei contigo em fidelidade, e reconhecerás o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Naquele dia Eu te atenderei” garante Yahweh. “Responderei aos céus, e eles atenderão à terra;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e a terra responderá aos cereais, às videiras e ao azeite, e estes atenderão a Jezreel, Deus Semeia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eu os semearei na terra para minha própria pessoa e terei misericórdia de quem denominei Lo-Ruama, Não-Amada. E afirmarei àquele chamado Não-Meu-Povo; Sim, tu és meu povo! E ele responderá: ‘Sim Elohim, tu és o meu Deus!’”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Yahweh me ordenou: “Vai outra vez até tua mulher e a trata-a com amor, ainda que ela seja amada por outro e viva em adultério. Ama a tua esposa como Yahweh ama o povo de Israel, apesar de eles cultuarem a outros deuses e de amarem os bolos sagrados de uvas passas!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por este motivo eu comprei para mim aquela mulher pelo equivalente a quinze peças de prata e um ômer e meio de cevada, isto é, oitenta gramas de prata e um barril e meio de cevada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E lhe prometi: Eis que tu esperarás por mim por um longo tempo. Durante todo esse período não te entregues à prostituição; nem pertenças a nenhum outro homem; Eu também te aguardarei para vivermos juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois os israelitas ficarão muito tempo absolutamente solitários: sem rei, sem príncipe, sem sacrifício e suas coluna sagradas ao deus Baal, sem efód, o colete sacerdotal e também sem os terafins, os ídolos do lar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Contudo, passados esses dias, o povo de Israel retornará e se empenhará em buscar a Yahweh Elohim, e ao descendente de Davi, seu rei. E, nos últimos dias, eles correrão aflitos e tremendo atrás de Yahweh e das suas bênçãos!</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouvi, pois, a Palavra de Yahweh, vós filhos de Israel, porquanto o SENHOR tem uma grave acusação a proclamar contra o povo que habita nesta terra; porque não há verdade, bondade, compaixão, misericórdia, justiça, nem conhecimento de Elohim, Deus, sobre a terra!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tudo quanto aparece e sobressai é maldição, mentira, assassinato, roubo, furto, adultério, traição; transgressões muito além dos limites! A violência e o derramamento de sangue crescem sem parar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por este motivo a terra ressequida está de luto, e todos os seus habitantes desfalecem; os animais do campo, as aves do céu, e os peixes do mar estão se extinguindo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todavia, que ninguém ouse levantar palavra de censura nem de repreensão contra o meu povo, porquanto a minha acusação é contra vós, ó sacerdotes!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que tropeçais dia e noite, e os profetas são levados a tropeçar convosco. E por essa razão destruirei Israel, vossa mãe!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que o meu povo está sendo arruinado porque lhe falta conhecimento da Palavra. Porquanto fostes negligentes no ensino, Eu também vos rejeitarei, a fim de que não mais sejais sacerdotes diante de mim; visto que vos esquecestes da Torá, Lei, do teu Elohim, Deus, eis que Eu também ignorarei vossos filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ora, quanto mais se multiplicou o número de sacerdotes, mais eles pecaram contra a minha pessoa; eles trocaram a Glória que lhes pertencia por algo que só lhes traz vergonha e humilhação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles se alimentam dos pecados do meu povo e intimamente desejam que eles pratiquem o mal, e cada vez mais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sendo assim, repreenderei severamente tanto o povo quanto os sacerdotes por causa dos caminhos que preferiram, e lhes retribuirei de acordo com todas as suas atitudes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Comerão, mas não se satisfarão; entregar-se-ão aos deuses da fertilidade, mas não desenvolverão descendência, porquanto abandonaram Yahweh e se entregaram</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>à prostituição, ao vinho velho e ao novo, estragando o discernimento e o bom senso do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis que o meu povo tem consultado ídolos de madeira, e de um pedaço de pau acreditam que recebem respostas. Ora, um espírito de prostituição os seduz; e eles, prostituindo-se, se afastam e abandonam o seu Elohim, Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Oferecem sacrifícios nos altos dos montes e queimam incenso nas colinas, debaixo de árvores frondosas como o carvalho, o álamo e o terebinto, pois a sombra que elas proporcionam é aconchegante. E assim as vossas filhas se tornam prostitutas e vossas noras cometem adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No entanto, não castigarei vossas filhas por se prostituírem, nem vossas noras por adulterarem, porque os próprios homens se encontram com as meretrizes nos templos pagãos e participam dos sacrifícios oferecidos pelas prostitutas culturais a seus deuses! Ora, um povo sem bom senso e sabedoria corre para atirar-se à ruína e destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ó Israel, ainda que escolhas adulterar, não faças com que Judá também venha a ser culpada; não venhais a Gilgal e não subais a Bete-Áven, Casa da Impiedade. E não dizeis: ‘juro pelo Nome de Yahweh!’</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O povo de Israel é rebelde e teimoso como uma bezerra selvagem. Como poderá Yahweh apascentar sua gente como cordeiros na campina?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Efraim está entregue aos ídolos; deixa-o como prefere!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mesmo quando acabam as bebidas, eles continuam atolados em sua devassidão; seus governantes amam profundamente as atitudes vergonhosas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas um ciclone repentino os varrerá para longe, e os seus altares só lhes trarão vergonha e humilhação!”</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Ouvi, pois, isto ó sacerdotes; escutai bem, ó Casa de Israel; e daí atenção, ó família real e sua corte, porquanto este juízo é contra vós outros, visto que vos tornastes uma armadilha para Mispá e uma rede de caça estendida sobre o monte Tabor!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis que os rebeldes mergulharam na corrupção e violência, mas Eu castigarei todos eles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Conheço bem a Efraim, e Israel não pode se esquivar da minha pessoa; porquanto agora te afundaste na prostituição, ó Efraim, e Israel se corrompeu completamente!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As suas atitudes e praticas diárias não lhes permitem voltar para o seu Deus, porque um espírito de prostituição está dirigindo o coração deles; não reconhecem mais Yahweh, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A arrogância de Israel é a maior prova de que são culpados; Israel e Efraim tropeçarão no próprio pecado, e Judá cairá juntamente com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles partirão desesperadamente, com seus rebanhos e suas manadas, em busca de Yahweh, mas não o encontrarão; pois ele se afastou deles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que traíram o SENHOR; e os seus filhos não são legítimos. Agora, pois, suas festas de lua nova os consumirá juntamente com todos os seus bens e propriedades.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fazei ressoar o Shofar, trombeta, em Gibeah e em toda Ramá! Gritai em Bete-Áven: Akh-ar’, Cuidado! Avante! Ó Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Efraim será devastado no Dia do castigo. Entre as tribos de Israel eu proclamo o que sucederá!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os líderes de Judá são como os que mudam os marcos dos limites. Derramarei, portanto, sobre todos eles da minha cólera como uma tempestade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Efraim será oprimido e triturado pelo juízo, porquanto preferiu seguir ídolos inúteis.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis que serei como uma traça na vida do povo de Efraim, como mofo e podridão para todos em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Efraim observou a sua enfermidade, e Judá notou os seus tumores, Efraim recorreu à Assíria, e mandou trazer alguma ajuda do grande rei; porém ele não vos pôde curar, tampouco oferecer algum remédio para as vossas chagas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E serei como um leão feroz contra Efraim, e também um grande leão para com a Casa de Judá. Eu os farei em pedaços e me retirarei; Eu os tomarei sem que ninguém possa livrá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então retornarei ao meu lugar até que eles reconheçam todo o mal que cometeram e que são culpados; e então busquem a minha face. É certo que debaixo de grande aflição eles me buscarão desesperadamente com todo fervor!”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Israel exclamará: “Vinde e voltemos para Yahweh, porquanto ele nos arrebentou, mas haverá de nos curar; ele nos feriu, mas cuidará de nossas chagas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Passados dois dias, ele nos revivificará; ao terceiro dia nos erguerá e restaurará, a fim de que possamos viver em sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Conheçamos e prossigamos firmemente adorando e conhecendo Yahweh, o SENHOR. Tão certo como nasce o sol, sua vinda ocorrerá sobre todos nós como as boas chuvas que vivificam a terra nos tempos apropriados!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o SENHOR responde: “Que vos farei, ó Efraim? Que vos farei, ó Judá? Porque o vosso amor é como a neblina da manhã, como o orvalho que rapidamente se evapora.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por essa razão Eu vos abati por intermédio dos meus profetas; eis que Eu vos matei por meio da Palavra da minha boca, e os meus juízos partiram num luzeiro como relâmpagos sobre todos vós.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Afinal, o que desejo é o vosso amor, e não sacrifícios; entendimento quanto à pessoa de Elohim, Deus, mais que ofertas e holocaustos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém, na cidade de ‘Adâm, Adão, à exemplo da humanidade, eles quebraram a Aliança, e me foram infiéis.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Gil’âd, Gileade, Região Petrificada, é uma cidade de ímpios, seus caminhos estão todos marcados por pegadas ensanguentadas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim como os assaltantes ficam de emboscada à espera de uma pessoa para roubar, deste mesmo modo espreitam os bandos de sacerdotes; eles assassinam na estrada de Siquém, a cidade de refúgio, além de se entregarem à pratica de outros crimes hediondos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sim, eis que vejo uma infração terrível na terra de Israel. Ali Efraim se prostitui, e Israel está totalmente contaminado!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ó Judá, eis que uma ceifa está determinada para ti; e acontecerá quando Eu trouxer de volta o meu povo do cativeiro!”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Ora, quando empreendo ações para sarar e restaurar Israel, tudo o que observo são as malignidades de Efraim e os crimes de Samaria; porquanto vivem na prática do engano e das fraudes; ladrões invadem as casas e o bando dos assaltantes despoja nas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas eles não atinam para o fato de que Eu me recordo de todas as suas más atitudes. Seus pecados os envolvem, e Eu os observo atentamente, sem parar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eis que são hábeis em fazer a alegria dos governantes com suas malignidades, e divertem os líderes, com as suas mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>São todos adúlteros, são semelhantes a um forno cujo fogo o padeiro não precisa atiçar, desde o amassar da massa até que seja levedada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os príncipes perderam o bom senso e adoeceram de tanto vinho que beberam no dia da festa do nosso rei; e, diante dos zombadores, o rei fez todo tipo de tolices.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ora, eles têm preparado o próprio coração como quem cuida de um forno, enquanto estão à espreita e fazendo intrigas. O ódio deles arde lentamente durante toda a noite, mas logo pela manhã queima com chamas abrasadoras.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos eles se esquentam como um forno, e devoram os seus governantes e juízes; todos os seus reis caem; não há ninguém entre eles que clame pelo meu Nome e que fale comigo em oração.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Efraim mistura-se com as nações pagãs; Efraim é um bolo mal assado, que não foi virado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estrangeiros de toda parte sugam a sua força, mas ele nem sequer nota. Seus cabelos vão branqueando, como cinza espalhada sobre a cabeça, mas ele nem repara nesse sinal.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A arrogância de Israel é a maior testemunha contra ele; todavia, apesar de tudo isso, ele não se arrepende e nem volta para Yahweh, para o seu Elohim, Deus. Israel nem mesmo procura a minha ajuda!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, Efraim é como uma pomba facilmente persuadida e enganada por causa da sua falta de sabedoria; ora apela ao Egito, ora volta-se para a Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Contudo, Eu os agarrarei como quem pega pássaros com uma rede. Eu os punirei severamente, de acordo com as mensagens que têm ouvido na sua comunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ai dessa gente! Jamais deveriam ter me desprezado! Ó destruição vem sobre eles, porquanto se rebelaram e teimaram em se afastar de mim! Eu desejo redimi-los, mas eles falam mentiras a meu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles não clamam por mim com sinceridade de coração quando gemem orando em seus leitos; reúnem-se alegremente por causa do trigo e do vinho, mas fogem da minha presença.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No entanto, fui Eu que os ensinei e lhes fortaleci os braços; contudo, tramam o mal contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles voltam, mas não na direção certa do ‘Al, Altíssimo. São como um arco fraudulento. Eis que seus príncipes e líderes tombam mediante o fio da espada por causa da insolência da sua língua. E por isso, sofrerão zombarias por parte de todo o povo do Egito.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Agora, pois, leva o Shofar, trombeta, à tua boca para soar o alarme! Ele vem como águia contra a Casa de Yahweh, o Templo do SENHOR; porquanto quebraram a minha Aliança e se rebelaram contra a minha Torá, Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis que Israel clama a mim: ‘Meu Elohim, Deus, nós te reconhecemos!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No entanto, porque Israel desprezou o bem; o inimigo o perseguirá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles estabeleceram reis sem o meu consentimento; escolheram líderes sem a minha aprovação; construíram para si ídolos a partir da prata e do outro que acumularam, tudo para o seu próprio extermínio.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ó Samaria, rejeita agora o teu ídolo em forma de bezerro; porquanto a minha ira se inflamou contra eles. Até quando serão incapazes de agir com sinceridade e pureza?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esta escultura foi feita pelas mãos de Israel; um artífice a fez, e ele não é Elohim, Deus! Portanto, o bezerro de Samaria será partido em pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque semeiam vento, colherão tempestade; não haverá seara, pois o talo não produzirá cereal; o pouco que der, os estrangeiros o devorarão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Israel foi consumido; agora está entre as nações como um vaso a que ninguém dá valor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porquanto subiram à Assíria como um jumento selvagem que vagueia solitário, ainda estão livres, mas Efraim vendeu-se para os seus amantes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Embora tenham se entregado às nações como mercadoria, agora os ajuntarei, e logo começarão a definhar debaixo da opressão do rei dos príncipes, o rei poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ainda que Efraim tenha erguido muitos altares à Baal para conseguir perdão pelos seus pecados, eles próprios se tornaram altares para o pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora, Eu mesmo lhes escrevi, repetidas vezes, muitos e fundamentais ensinamentos, da minha Torá, Lei; mas o povo os rejeitou como se fossem complicados e não tivessem valor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quanto aos sacrifícios que me elevam através do fogo, que abatem os animais e os comem, porque Yahweh, o Eterno não se agrada nem aceita suas ofertas de elevação! De agora em diante, o SENHOR se lembrará da impiedade deles e castigará os seus pecados: eles voltarão para o cativeiro, ao Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque Israel se esqueceu do seu Criador e construiu palácios; Judá fortificou muitas cidades; contudo, sobre suas cidades mandarei fogo, e este será de tal ordem que consumirá suas fortalezas!”</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não te alegres, ó Israel, não regozijes, como os povos pagãos; pois te prostituíste, desprezando o teu Deus; amaste a paga de prostituição em cada eira de trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A eira e o lagar não vos sustentarão, e o vinho novo lhes faltará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na terra de Yahweh, não permanecerão; mas Efraim tornará ao Egito e na Assíria comerá alimento impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não derramarão libações, ofertas de vinho, a Yahweh, tampouco os seus sacrifícios lhe serão agradáveis; seu pão será como o pão dos pranteadores, todos os que dele se alimentam tornam-se imundos; porquanto esse pão será exclusivamente para eles e não entrará na Casa de Yahweh, o Templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Que fareis vós no dia da solenidade, as festas fixas, e nos dias de celebrações a Yahweh?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vede! Eis que eles fogem da destruição, mas o Egito os recolherá, e Mênfis, a cidade dos túmulos, haverá de sepultá-los. Todos os seus preciosos objetos de prata serão herdados pelos espinheiros; os cardos cobrirão totalmente as suas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os dias do castigo estão muito próximos; chegaram os dias de shillëm, retribuição. Que todo o Israel saiba! Por serem tantos os vossos pecados e transgressões, e tão grande a vossa malignidade, o profeta é considerado um tolo, e o homem inspirado por Deus, um insensato varrido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O profeta, sob a direção de Deus, é a sentinela que vigia Efraim; contudo, laços o aguardam em todas as suas veredas, e a hostilidade, na Casa de Elohim, o Templo do seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles se deixaram corromper profundamente, como nos dias de Gibeá; e Deus se lembrará de todos os atos malignos do seu povo e os castigará por seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando encontrei Israel, fiquei tão alegre como quem acha uvas no deserto; quando vi os vossos antepassados, foi como contemplar os primeiros frutos de uma figueira. Entretanto, quando eles chegaram a Baal-Peor, deus do monte Peor, consagraram-se àquele ídolo ignóbil e se tornaram tão abomináveis quanto aquilo que amaram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quanto a Efraim, a sua glória voará como um pássaro que foge assustado; não haverá nascimento, nem gravidez, tampouco concepção.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ainda que venham a criar seus filhos, Eu mesmo os privarei da companhia deles, a fim de que não lhes reste mais ninguém. Ai do povo quando Eu me afastar de Efraim!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis que observei Efraim plantando num lugar aprazível como Tiro; no entanto, Efraim entregará seus filhos nas mãos do matador!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ó Yahweh, que darás a esse povo? Dá-lhes ventres que abortem e seios secos, que não possam amamentar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ora, toda a malignidade do povo de Israel teve início em Ghil-gawl; Gilgal, Círculo de Pedras, isto é, centro de idolatria; de fato, a partir do que praticaram ali, passei a odiá-los; portanto, Eu os lançarei fora da minha família e propriedade, por causa de todas as suas más atitudes. Não lhes dedicarei mais o meu amor; porquanto todos os seus príncipes e líderes se revoltaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sendo assim, Efraim está ferido, a sua raiz está seca; eles não darão fruto; ainda que gerem e tenham filhos, Eu matarei a sua prole amada!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eis que meu Elohim, Deus, os rejeitará porque não lhe deram ouvidos; caminharão, pois, errantes e sem rumo entre as nações pagãs!</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Israel é uma videira bela e viçosa, que cobre-se de frutos; conforme a abundância do seu fruto, assim multiplicou a construção de seus altares; quanto mais próspera a terra, tanto mais ergueram colunas com arte e esmero.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis que o coração desse povo foi seduzido e dividido, e agora deve carregar sua culpa. Deus demolirá os seus altares idólatras e arrasará suas colunas sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E nesse dia eles exclamarão: “É certo que não temos um rei, porque não reverenciamos a Yahweh. No entanto, ainda que tivéssemos um rei, o que ele, de fato, poderia fazer por nós?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, os reis costumam fazer muitas promessas, mas não as cumprem; juram falsamente, e celebram pactos que não honram; por isso os litígios brotam como ervas venenosas nos sulcos dos campos arados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O povo que vive em Samaria teme o ídolo em forma de bezerro de Bete-Avém, Casa da Impiedade. Eis que sua gente lamentará por ele, como também todos os sacerdotes idólatras, que muito se alegravam ao contemplar o seu esplendor e o verá ser extirpado deles e levado para o cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sim! Até mesmo este ídolo será levado para a Assíria como um presente para agraciar o grande imperador. Neste momento Efraim será humilhado, e Israel se envergonhará grandemente por conta do seu inútil ídolo de madeira!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que o rei de Samaria será como lasca de madeira sobre a superfície das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E os altos de Áven, os altares da Impiedade, o pecado de Israel, serão despedaçados. Espinhos e ervas daninhas crescerão e envolverão todos os seus altares. E nesse dia o povo clamará aos montes: “Aterraí-nos!” e gritarão às colinas “Caí por sobre todos nós!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ó Israel, tu tens pecado desde os dias de Gibeá, e continuou errando até hoje. Porventura a guerra contra os que praticam malignidades não os afetou em Gibeá?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ora, Eu mesmo corrigirei o meu povo quando bem entender; nações serão reunidas contra eles para castigá-los por causa do seu duplo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porquanto Efraim era uma novilha domada que gostava muito de pisar o trigo para lhe tirar a casca; assim, colocarei uma canga sobre o seu belo pescoço que tanto poupei. Conduzirei Efraim mediante arreios; farei Judá lavrar a terra, e Jacó se ocupará de fazer sulcos no solo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Semeai justiça para vós, colhei conforme o hesedh, amor misericordioso; lavrai o campo virgem; porque agora é a hora de buscar a Yahweh, o SENHOR, até que ele venha e faça chover sobre todos vós a chuva de tseh’-dek, justiça e salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todavia, plantastes a impiedade, colhestes a malignidade; comestes o fruto da mentira e do engano. Visto que tendes confiado na vossa própria capacidade, e na multidão dos vossos guerreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, entre o vosso povo se erguerá o fragor e o alvoroço das batalhas, e num momento, todas as vossas fortalezas serão aniquiladas, como o imperador Salmã, Adorador do Fogo, arrasou Bêyth ‘Arbê’l, Bete-Arbel, Casa da Emboscada de Deus, no dia da grande carnificina, quando mães foram estraçalhadas junto com seus filhos pequenos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim vos sucederá, ó Bêyth’el, Betel, Casa de Deus, porquanto a vossa impiedade é enorme! Quando amanhecer aquele Dia, o rei de Israel será absolutamente devastado!</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Quando Israel era menino, eu o amei muito, e do Egito chamei o meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todavia, quanto mais Eu chamava meu povo, como quem chama seu filho, mais essa gente se afastava da minha pessoa. Eles ofereceram sacrifícios aos baalins e queimaram incenso diante de imagens de ídolos esculpidos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contudo, Eu ensinei Efraim a andar; Eu o carreguei no colo; mas eles não entendiam que era a minha pessoa quem os curava e zelava por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu os conduzi com laços de bondade humana e grande amor; fui Eu quem lhes tirou o jugo pesado do pescoço, e me inclinei para alimentá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não voltarão para a terra do Egito; mas a Assíria será seu rei; porque recusam arrepender-se.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que a espada descerá sobre suas cidades, destruirá as trancas de suas portas e os devorará nas suas fortalezas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque o meu povo é inclinado a desviar-se de mim; embora roguem ao Altíssimo, de maneira alguma me adoram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Contudo, como posso te abandonar e entregar-se nas mãos de outros, ó Israel? Como deixaria de te proteger ou te trataria como tratei Admá? Como agiria contigo do mesmo modo como lidei com Zeboim? Eis que o meu coração está comovido, toda a minha compaixão está desperta e voltada para ti!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, não executarei todo o furor da minha ira; eis que não voltarei a destruir Efraim. Porquanto sou Deus, e não um ser humano; o Santo entre vós! Assim, não virei com todo o meu zelo e cólera sobre ti!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles seguirão a Yahweh; ele bramará como um grande leão, e seus filhos virão correndo e tremendo desde as terras do Ocidente!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Virão voando do Egito como os pássaros; e da Assíria como pombas. Então Eu mesmo os estabelecerei em seus lares!” Palavra de Yahweh, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Efraim me cercou por meio de mentiras, e a Casa de Israel, com engano; e Judá ainda anda rebelde contra Deus: o Santo Fiel.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Efraim alimenta-se de brisa; corre atrás do vento Oriental o dia todo, e multiplica enganos e violência. Estabelece pactos e acordos com a Assíria e manda azeite para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis que Yahweh também tem uma acusação contra Judá, além do que vai castigar Ya’ägôb, Jacó, isto é, o Suplantador, avaliando todas as suas atitudes; o SENHOR recompensará Israel segundo suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, Jacó, ainda no ventre de sua mãe segurou o calcanhar de seu irmão a fim de suplantá-lo; mais tarde, como homem lutou com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele lutou com o anjo e recebeu a vitória; chorou e suplicou o seu favor. Em Betel encontrou a Deus, e ali conversou com ele;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>sim, Elohim, o SENHOR dos Exércitos; Yahweh é o seu Nome!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, arrepende-te e volta para Elohim; pratica o bem e a justiça e deposita toda a tua esperança em teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como os descendentes de Canaã, mercadores que usam balanças enganosas, e apreciam a extorsão,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Efraim orgulha-se e exclama: “Certamente me enriqueci, adquiri para mim grandes propriedades; não encontrarão mal nem pecado algum em mim, em todo o meu trabalho!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Mas Eu Sou Yahweh, o SENHOR teu Elohim, Deus, desde a terra do Egito; eis que vos farei voltar a habitar em tendas, como nos dias de vossas solenidades, festas fixas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Na época Eu mesmo falava aos profetas, dava-lhes muitas visões, e por intermédio deles falava em parábolas ao povo!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ó como Gileade é ímpia! Sua gente não tem valor algum! Eles sacrificam bois em Gilgal, mas os seus altares são como montes de pedras depositados sobre os sulcos nos campos arados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jacó fugiu para a terra de Arã; Israel serviu em troca de uma mulher; por amor a ela trabalhou cuidando de ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas Yahweh libertou Israel do Egito mediante um profeta que zelou e cuidou do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Efraim com seus pecados, amargamente inflamou a ira do SENHOR. E, por isso, Yahweh fará cair sobre ele a culpa de todo o sangue que derramou, e ainda os abandonará, pagando assim o desprezo que deles recebeu.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando falava Efraim, havia tremor; todos o respeitavam. Ele era exaltado em Israel, mas tornou-se culpado por causa da sua adoração a Baal e, desde então, começou a perecer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Hoje, pecam cada vez mais; com sua prata moldam ídolos de metal para si, imagens elaboradas com arte e muita inteligência, todas obras de exímios artesãos. Chegam a conclamar: “Oferecei sacrifícios a estes deuses!” E ainda beijam seus ídolos inúteis feitos em forma de bezerro!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por esse motivo, eis que serão como a neblina das manhãs, como o orvalho que cedo evapora, como a palha que se lança da eira e o vento carrega, como a fumaça que sai pela chaminé e logo se dissipa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Eu Sou Yahweh, o teu Elohim, Deus, desde a terra do Egito; portanto, não adorarão nenhum outro Deus além da minha pessoa; não há nenhum outro Yâsha’, Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu zelei e cuidei de vós no tempo do deserto, naquela terra árida e calorenta.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Eu os alimentava, se fartavam; e, depois de satisfeitos, tornaram-se arrogantes no coração; e, em consequência, me desprezaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso, serei para eles como um grande leão; um leopardo feroz: ficarei a espreita junto ao caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Serei como uma ursa de quem tiraram os filhotes; Eu os atacarei com fúria selvagem e os retalharei. Como um leão esfomeado Eu os devorarei; como um animal selvagem os farei em pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que foste destruído, ó Israel! Quem poderá vir em teu socorro? Quem te ajudará?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Onde está, pois, o teu rei para que te salve em todas as tuas cidades? E os teus juízes, aos quais rogaste: ‘Dá-me um rei e príncipes que governem!’?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sendo assim, dei-te um rei em meio a minha ira, e tirei-o na minha indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A malignidade de Efraim está toda devidamente calculada, e o seu pecado, registrado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dores, como as da mulher em trabalho de parto, te sobrevirão; é uma criança insensata e negligente, pois quando chega a hora, se recusa a sair do abrigo do ventre e enfrentar a luz!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Contudo, Eu mesmo os redimirei do poder do Sheol, da sepultura; Eu os resgatarei da morte eterna! Onde estão, ó morte, os teus flagelos e castigos? Ó Sheol, o mundo dos mortos, onde está a tua destruição? Eis que agirei sem compaixão nem misericórdia;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>mesmo que ele dê fruto entre os irmãos, virá o vento Oriental, o siroco do Leste, o vento de Yahweh, que sobe queimando do deserto; e seus poços secarão, suas fontes se estancarão. Todos os seus tesouros serão saqueados dos seus depósitos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O povo de Shômrown, Samaria carregará sua culpa, porquanto se rebelou contra o seu Deus; tombarão todos ao fio da espada; seus filhinhos serão partidos em pedaços e suas mulheres grávidas serão abertas ao meio!”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Volta, ó Israel! Volta para Yahweh teu Elohim, Deus, ó povo de Israel. Afinal, foram teus próprios pecados que causaram a tua queda!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Agora, preparai, pois, o que vais dizer e retornai para Yahweh; e rogai-lhe: “Perdoa toda a nossa maldade e todos os nossos pecados e, mediante teu amor misericordioso aceita nossa adoração, a fim de que possamos te oferecer o sacrifício dos nossos lábios com os novilhos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A Assíria não nos salvará, não mais montaremos cavalos de guerra; e jamais cultuaremos as obras de nossas próprias mãos, dizendo: “Tu és o nosso Deus!”. Porquanto só tu ó Elohim, nosso Deus, és compassivo e cuidas do órfão e de todos os necessitados!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Eis que Eu curarei a sua infidelidade e os amarei de todo o meu coração; porque a minha ira já se retirou de sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Serei, portanto, como o orvalho para Israel; ele haverá de florescer como o lírio e lançará suas raízes como o cedro do Líbano;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>seus ramos crescerão, seu esplendor será como o da oliveira, e sua fragrância como a do cedro do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os que habitavam em segurança à sua sombra retornarão; renascerão como o trigo, e florescerão como a videira; e o renome de Israel será como o do vinho do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ó Efraim, o que tenho Eu com os ídolos? Eis que Eu te ouvirei e cuidarei de ti; sou como o cipreste verde; de mim procede o teu fruto!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem é sábio e tem entendimento? Todo aquele que considera a minha Palavra! Quem tem discernimento e bom senso? Aqueles que se dedicam a compreender as minhas orientações! Ora, o Caminho de Yahweh é a Verdade; e os justos andam nele, mas os ímpios e transgressores tropeçarão e cairão!</para>
</usx>
