<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="JOB" style="id">Jó (KJA)</book>
  <para style="h">Jó</para>
  <para style="toc1">Jó</para>
  <para style="toc2">Jó</para>
  <para style="toc3">Jó</para>
  <para style="mt1">Jó</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia um homem na terra de Uts, Uz, e seu nome era Ióv, Jó. Ele era um ser humano bom, honesto e justo; amava respeitosamente a Deus e evitava praticar o que era mal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jó era pai de sete filhos e três filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele possuía sete mil ovelhas, três mil camelos, quinhentas juntas de bois e quinhentas jumentas. Tinha também muitos servos a seu serviço. Era o homem mais rico entre todos os habitantes do Oriente de sua época.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seus filhos costumavam visitar uns aos outros e cada vez um deles preparava um banquete e mandava convidar suas três irmãs para comer e beber com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim que passava o período das festas e banquetes, Jó os mandava chamar e fazia com que se santificassem por meio dos ritos de purificação. Jó levantava-se ao romper da aurora e oferecia holocaustos, isto é, sacrifícios completamente queimados, em nome de cada um de seus filhos, pois pensava: “Talvez meus filhos tenham pecado, ainda que no íntimo de cada um, e assim blasfemado contra Deus em seus corações!” E era assim que Jó vivia e procedia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Certo dia os anjos, isto é, os filhos de Deus, vieram apresentar-se perante Yahweh, o SENHOR, e Satan, o Acusador, aproximou-se também junto com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Yahweh questionou a Satanás: “De onde vens?” E Satanás deu-lhe a seguinte resposta: “De perambular pela terra e ir e vir pelos caminho do mundo!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Indagou-lhe então Yahweh: “Observaste o meu servo Jó? Em toda a terra não há ninguém como ele: ser humano íntegro e justo, que ama e teme a Deus e se desvia do mal!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Diante dessas palavras Satanás contestou a Yahweh, questionando: “Será que Jó teme a Deus sem outras intenções?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porventura não ergueste uma cerca protetora em volta dele, de sua família e de tudo o que ele possui? Tu, pessoalmente, tens abençoado todas as obras das mãos desse homem, de maneira que os seus rebanhos estão espalhados por toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Entretanto, estende a tua mão e fere tudo que ele tem, e com certeza ele te amaldiçoará e blasfemará diante da tua face!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Yahweh declarou ao Acusador: “Concedo-te poder para destruir tudo o que ele possui, apenas não estendas a tua mão contra a pessoa dele!” E Satan deixou a presença de Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Certo dia, quando os filhos e as filhas de Jó estavam desfrutando de um banquete, comendo e bebendo vinho na casa do irmão mais velho,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>um mensageiro chegou trazendo a seguinte notícia a Jó: “Eis que teus bois estavam lavrando a terra e as jumentas pastavam perto deles;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>então, repentinamente, surgiram os sabeus e os atacaram e os levaram. Não obstante, eles ainda mataram teus servos ao fio da espada, e só eu consegui escapar para poder contar-lhe o que aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enquanto o mensageiro ainda estava falando, chegou outro e exclamou: “Fogo de Deus caiu do céu, incinerou as ovelhas e os servos e os consumiu; e eu fui o único sobrevivente e vim lhe informar o que ocorreu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Enquanto ele ainda explicava o ocorrido, veio outro mensageiro e disse: “Os caldeus dividiram-se em três grupos, atacaram os camelos e os levaram, e ainda mataram os teus servos ao fio da espada; só eu escapei para trazer-te essa notícia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Enquanto este acabava de dar sua informação, chegou outro com a seguinte notícia: “Teus filhos e tuas filhas estavam comendo e bebendo vinho da casa do teu primogênito, o filho mais velho;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>de repente, veio um forte vento do deserto, atingiu com fúria os quatro cantos da casa, que desabou sobre os jovens, e todos eles estão mortos. E eu fui a única pessoa que sobreviveu para lhe contar o ocorrido!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ao ouvir tudo isso, Jó levantou-se, rasgou o manto que vestia e foi raspar a cabeça. Logo em seguida, ajoelhou-se, encostando o rosto no chão, em sinal de humildade e adoração diante de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e exclamou em oração: “Nu deixei o ventre de minha mãe, e nu partirei da terra. Yahweh deu, Yahweh o tomou; louvado seja o Nome do SENHOR!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E em todas as suas atitudes Jó não errou nem pecou, e também jamais culpou a Deus por revés algum.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em um outro dia os anjos, os servidores celestiais voltaram a se apresentar perante Yahweh, o SENHOR, e Satan, o Acusador, também estava entre eles para, da mesma maneira, ser ouvido por Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Yahweh questionou a Satanás: “De onde vens?” E Satanás deu-lhe a seguinte resposta: “De perambular pela terra e ir e vir pelos caminho do mundo!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Indagou-lhe então Yahweh: “Observaste o meu servo Jó? Em toda a terra não há ninguém como ele: ser humano íntegro e justo, que ama e teme a Deus e se desvia do mal! Jó se mantém integro, apesar de haver tentado me instigar contra ele a fim de castigá-lo sem motivo!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Diante do que declarou Satanás: “É porque não tocaste na pele dele! Pele por pele. Tudo quanto um ser humano tem ele dará para salvar a sua vida!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ora, estende a tua mão agora mesmo e toca-lhe nos ossos e na carne, e ele prontamente te amaldiçoará e blasfemará na tua face!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Yahweh declarou a Satanás: “Eis que meu servo está entregue em tuas mãos; contudo, poupa-lhe a vida!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Saiu, portanto, Satan, o Acusador e Inimigo, da presença do SENHOR e passou a afligir Jó, o servo de Deus, com feridas terríveis, que iam da sola dos pés até o alto da cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Jó lançou mão de um caco de cerâmica e com ele coçava-se, raspando suas feridas, sentado sobre as cinzas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então aproximando-se a esposa de Jó admoestou-lhe: “Deixe de ser teimoso em sua lealdade homem! Isso não vai resolver nada, amaldiçoa logo a Deus e morre!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No entanto ele lhe afirmou: “Mulher! Tu falas como uma louca. Porventura receberemos de Deus apenas o bem que desejamos e não também o infortúnio que ele nos permite? E em toda essa provação os lábios de Jó não o fizeram vacilar e pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E três amigos de Jó, ouvindo falar da desgraça que se abatera sobre ele e sua casa, vieram visitá-lo, partindo cada um de sua região, pois haviam combinado de vir prestar-lhe alguma solidariedade e consolo: Elifaz da cidade de Temã, Bildade de Suá, e Zofar, de Naamate.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles o avistaram à distância, contudo, mal puderem reconhecê-lo e romperam em lamentação e profundo choro ali mesmo. Em desespero cada um deles rasgou seu manto e lançou terra sobre a própria cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ficaram sentados no chão, na companhia de Jó, durante sete dias e sete noites seguidos; e nenhum deles dizia a Jó qualquer palavra, pois ao contemplar seu grande sofrimento não encontravam forças para dizer nada.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passados estes dias, Jó quebrou o silêncio e abriu a sua boca para amaldiçoar o dia do seu nascimento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis o desabafo de Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Que seja aniquilado na história o dia do meu nascimento e a noite em que se anunciou: ‘Um varão nos nasceu!’</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Transforme-se aquele dia na mais profunda escuridão; e que Deus, lá de cima, não o considere nem resplandeça sobre ele a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Que as trevas e a sombra da morte o chamem de volta à escuridão; nuvens pesadas habitem sobre ele, e o seu negrume assustador espante a luz do dia para longe.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Que as trevas tomem conta daquela noite e ela não consiga encontrar a alegria que habita entre os dias do ano nem junto aos vários meses.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Oh! Desolação. Seja aquela noite estéril, e nela não se ouça qualquer manifestação de contentamento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Amaldiçoem-na aqueles que maldizem os mares e são capazes de provocar o Leviatã, o monstro marinho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que as estrelas da madrugada fiquem às escuras, e a alva espere em vão pelo romper da aurora;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>pois não fechou o ventre de minha mãe, nem poupou meus olhos de contemplar a miséria e o mais terrível sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, por que não me foi tirada a vida ainda no ventre de minha mãe? Por que não morri ao nascer?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por que fui acolhido em seu colo? Por que me deu seus seios e me alimentou?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porquanto, se assim fora, agora estaria dormindo, jazeria em paz e desfrutaria de tranquilidade e descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estaria na companhia de reis e conselheiros da terra, que ergueram palácios suntuosos no passado, hoje transformados em montes de escombros,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>ou ao lado de príncipes, donos de muito ouro, que lotavam suas casas de tesouro com prata.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ah! Se minha mãe tivesse tido um aborto, às escondidas, eu não teria continuado a existir e seria como as crianças que nunca viram a luz do dia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Na sepultura termina a ambição e a maldade dos ímpios, ali também repousam em paz os atribulados pela vida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ali os cativos e encarcerados encontram sossego, porquanto já não ouvem mais os berros do feitor de escravos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O pobre e o rico, o simples e o poderoso, o pequeno e o grande, se encontram ali, e o servo está livre do seu dono.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por que se concede luz ao aflito e vida aos amargurados de alma;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>que desejam a morte, sem que ela venha, e cavam à sua procura mais do que em busca de tesouros ocultos;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>aos que se enchem de alegria e exultam quando vão para a sepultura?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por que se dá vida àquele cujo caminho não faz sentido, é como andar às cegas, com todas as saídas trancadas por Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim, em vez de comer, eu choro e lamento, e os meus gemidos se derramam como água da fonte.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Exatamente aquilo que mais eu temia desabou sobre minha cabeça, e o que mais me dava medo veio me assombrar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não tenho paz, nem tranquilidade, nem consigo descansar; vivo em desassossego!”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Elifaz de Temã tomou a palavra e respondeu ao desabafo de Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Se alguém se aventurar oferecer-te um conselho, ficarias ofendido? Todavia, quem pode conter as palavras?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tu tens ministrado sabedoria a muitos e tens encorajado a diversos braços desfalecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tuas palavras têm sustentado os que cambaleavam, e tens fortalecido os joelhos vacilantes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Contudo, agora chegou a tua vez de estar em dificuldade, tu te perturbas e, ao seres provado, te desanimas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Acaso tua confiança não está alicerçada no teu temor a Deus, e a tua esperança, em teu procedimento irrepreensível?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pensa bem! Consegues recordar-te de algum inocente que tenha perecido? Soubeste que justos sofreram destruição?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pelo que tenho observado, eis minha experiência: aqueles que cultivam o pecado e semeiam a impiedade são os mesmos que colhem tudo quanto há de mal.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ora, pelo sopro de Deus são destruídos; pelo vento de sua ira são aniquilados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os leões podem rugir e rosnar muito alto, mas até mesmo os dentes dos leões mais jovens e fortes se quebram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os leões mais velhos morrem por falta de presas para mastigar o alimento, e os filhotes da leoa peregrinam sem rumo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disseram-me uma palavra em segredo, da qual os meus ouvidos perceberam o sussurro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em meio aos sonhos alarmantes da noite, quando cai sono profundo sobre os seres humanos,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>temor e tremor se apoderaram da minha alma e fizeram estremecer todos os meus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Um espírito, como um sopro, passou ante meu rosto e senti todos os pelos do meu corpo arrepiarem-se imediatamente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele parou, mas não consegui identificá-lo. Um vulto se pôs diante dos meus olhos em meio ao silêncio, e escutei uma voz suave, que me indagava:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>‘Pode um ser mortal ser perfeitamente justo diante de Deus? Pode o ser humano se conservar puro em seus caminhos sob o olhar do Criador?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se Deus não deposita confiança em seus próprios servos, percebe-se erro em seus anjos e os julga por insensatez,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>quanto mais aos que habitam em casas de barro, cuja fundação está no pó, e são esmagados mais facilmente que uma traça!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Entre o raiar do dia e o pôr-do-sol são exterminados; perecem para sempre sem que sejam sequer notados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A vida dos seres humanos se acaba como uma tenda que desmancha ao simples arrancar de uma de suas cordas, e morremos sem termos conquistado a sabedoria!</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Grita para saber se alguém te responde! A qual dos anjos procurarás?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porquanto o ressentimento destrói o insensato, e a inveja aniquila o falto de sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vi o louco estabelecer raízes; contudo, de repente toda a sua casa foi amaldiçoada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seus filhos não alimentam esperança de se verem seguros; humilhados nos tribunais, às portas da cidade, não há quem os queira defender.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os esfomeados devoram a tua messe colhendo tudo o que podem, até mesmo entre os espinhos; e os sedentos e gananciosos sugam seus bens e economias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois o desespero não aparece do pó, nem a aflição brota da terra;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>entretanto, o ser humano nasce para a tribulação, assim como as fagulhas naturalmente voam para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se fosse o meu caso, eu procuraria mais a Deus e lhe entregaria o meu problema.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele realiza prodígios insondáveis, maravilhas sem conta:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Derrama a chuva sobre a terra, e envia água sobre os campos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Levanta os abatidos, e os desanimados e chorosos são exaltados em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Frustra as intenções dos astutos, de modo que suas mãos nada possam executar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Apanha os ardilosos na sua própria sabedoria, e o conselho dos perversos logo se demonstra inútil.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Densas trevas se abatem sobre eles em pleno dia; ao meio-dia eles perambulam tateando como se andassem pela escuridão da noite.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No entanto, Deus livra o necessitado da espada afiada que esses maldosos possuem na boca, e livra o oprimido das mãos dos arrogantes e poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, pois, há esperança para o indigente. A injustiça cala a própria boca!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Bem-aventurado é o ser humano a quem Deus corrige! Jamais desprezes a repreensão de Shaddai, Onipotente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois é ele quem abre a ferida, mas ele mesmo a trata; ele fere, mas com suas próprias mãos pode curar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De seis angústias te livrará, e em sete tribulações o mal não te molestará.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nos dias de fome e privações ele te livrará de sucumbir, e na guerra, te salvará do poder da espada da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Estarás protegido do açoite da língua e, quando a devastação chegar, nada haverás de temer.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Zombarás da devastação e da penúria, e não terás receio dos animais selvagens.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois manterás aliança e forte amizade até com as pedras do campo, cujas feras conviverão em paz contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Compreenderás que a tua habitação é segura; visitarás o teu rebanho e contarás os teus bens e concluirás que nada há que te falte.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Também saberás que os teus filhos e netos, bem como todas as gerações a partir de ti, se multiplicarão como a relva que cobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Descerás ao descanso em tua sepultura em idade avançada, como um feixe recolhido no tempo certo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Já estivemos analisando tudo isso, e comprovamos que é assim que acontece. Agora, pois, escuta e aplica esse conselho em tua vida e para teu próprio bem!”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Diante de tudo que ouviu, Jó pondera:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Ah, se pudessem pesar a minha tribulação e depositar na balança junto à minha calamidade!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na verdade, o resultado total seria mais pesado do que a areia dos mares! Por esse motivo as minhas palavras são tão veementes,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>porquanto as flechas de Shaddai, o Todo-Poderoso, se cravaram em mim, e o meu espírito suga o veneno que elas contêm; os terrores de Deus me assediam.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porventura, zurra o asno montês quando tem erva para alimentar-se? Ou muge o boi se tiver forragem?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>É possível comer sem tempero o que é insípido? Há sabor na clara do ovo sem sal?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Recuso-me a tocar nisso; esse tipo de comida sem sabor me causa repugnância.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem me dera que o meu pedido fosse atendido, e Deus me desse o que anseio,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>se Deus se dispusesse a esmagar-me; ora, que ele soltasse a mão e me aniquilasse de uma vez!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Isto ainda me traria alguma consolação, eu buscaria alegria em meio à dor implacável, de jamais ter ido contra as palavras do Santíssimo Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Que esperanças por manter, se já não tenho mais forças? Não consigo ver o meu futuro, como agir com paciência?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porventura tenho eu a força das rochas? Acaso a minha carne é de bronze?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Haverá poder que venha em meu socorro, agora que todos os meus recursos se esvaíram?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Um ser humano desesperado deve ser alvo da atenção e da solidariedade de seus amigos, ainda que ele tenha se afastado do temor do Todo-Poderoso!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No entanto, os meus irmãos me iludiram como ribeiros passageiros, como riachos que transbordam</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>quando o degelo os torna turvos, arrastando consigo a neve que os faz encher,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>mas que cessam de fluir no tempo da seca, e no calor desaparecem dos seus próprios leitos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>As caravanas se desviam de suas rotas; sobem para lugares desertos e vão de encontro à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Buscam água as caravanas de Temá, contemplam com esperança os mercadores de Shevá, Sabá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sentem-se envergonhados por terem depositado confiança e, ao chegar ali, se deparam com a frustração.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Para mim haveis vos tornado assim: quanto mais me vedes assustado e com medo, tanto mais ficais apavorados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porventura já vos pedi: ‘Dai-me algo de bom para animar-me’? ‘Fazei-me uma oferta de vossos bens’?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ou ainda: ‘Livrai-me das mãos do adversário’? ‘Resgatai-me das garras de quem me oprime’?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ministrai-me, dai-me o saber, e eu me calarei; mostrai-me onde cometi erro ou pecado!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Como são poderosas as palavras justas e orientadoras! Mas o que quereis demonstrar com vosso argumento?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por acaso vós pretendeis reprovar o meu desabafo e tratar como vento as palavras de um homem desesperado?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Seríeis capazes de sortear um órfão ou desamparado, e de tirar proveito de um amigo fragilizado, vendendo-o por uma bagatela?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Agora, pois, olhai nos meus olhos, pois certamente não mentirei diante das vossas faces.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mudai de entendimento sobre mim, rogo-vos, não sejais injustos; sim, mudai, porquanto nada devo e meu pleito é justo!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Há maldade no meu falar? Será que a minha boca perdeu a capacidade de identificar boas e más palavras?”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Ó Deus, por acaso o ser humano não trabalha dia após dia, arduamente, sobre a terra? Não são todos os seus dias como os de um assalariado?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como o escravo que suspira pelas sombras e o repouso do entardecer, como o assalariado que anseia pelo pagamento,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>assim me ofereceram meses de ilusão, e noites de desgraça me foram destinadas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando enfim me deito, questionam-me os pensamentos: ‘Quanto tempo terei de repouso? Quando me levantarei?’ Então a noite se arrasta e eu fico me virando na cama até que vejo o romper da aurora.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Meu corpo está tomado pelos vermes e de crostas de ferida, observo minha pele se rachando e vertendo pus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Meus dias passam mais depressa que a lançadeira do tecelão, e chegam ao fim do mesmo jeito que começaram: sem esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lembra-te, ó Deus, de que a minha vida não representa mais que um sopro; meus olhos jamais tornarão a contemplar a felicidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os que agora me observam, nunca mais me verão; depositaste teu olhar sobre a minha pessoa, e já deixei de existir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Da mesma maneira que a nuvem se esvai e desaparece, aquele que desce ao Sheol, à sepultura, jamais voltará a subir.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nunca mais retornará à sua casa; a sua antiga habitação não mais tornará a vê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por este motivo não calarei a boca e falarei da angústia do meu espírito; eu me queixarei da amargura da minha alma.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Acaso sou eu o mar, ou o monstro das profundezas para que cerques com guardas?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando penso: ‘meu leito haverá de consolar-me e minha cama aliviará meu sofrimento!’</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que me assustas com sonhos, e me atemorizas com visões.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Prefiro ser estrangulado e sofrer a morte em lugar de ver meus ossos sendo fustigados dia após dia;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>sinto desprezo pela minha vida! Sei que não viverei nesta terra para sempre; portanto, deixa-me, porquanto os meus dias não têm o menor sentido.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Afinal, quem é o ser humano para que lhe dês grande importância e coloque sobre ele os teus olhos,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para que o examines a cada nova aurora e o proves a cada momento?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nunca desviarás de mim o teu olhar misericordioso? Jamais me abandonarás, nem por um instante?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se errei e pequei, que mal te causei, ó tu que vigias todos os seres humanos? Por qual razão me tornaste teu alvo? Porventura me transformei num fardo pesado e inútil para ti?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por que não perdoas as minhas ofensas e não apagas de vez os meus pecados? Porquanto em breve me deitarei no pó; tu me procurarás, contudo, eu já não mais existirei.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Bildade, o shuhita, suíta e outro amigo de Jó, interveio:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Até quando falarás deste modo? Até quando as palavras da tua boca serão como um vento revoltoso?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acaso Deus deturparia a justiça? Será que o Todo-Poderoso torce o direito?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se teus filhos pecaram contra Deus, ele os entregou ao poder da própria transgressão que cometeram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Contudo, se te aplicares em buscar a Deus, e levantares o teu clamor e súplica ao Todo-Poderoso,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>se estiveres livre de pecados e correto em teu caminhar, com certeza ele se levantará em teu benefício agora mesmo e te restaurará ao lugar que por justiça cabe a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O teu começo de vida parecerá pobre, quando comparado ao futuro que desfrutarás em fartura e prosperidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Indaga às gerações passadas, e considera o aprendizado que seus pais acumularam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porquanto nós surgimos ontem, e nada sabemos sobre a vida; nossos dias na terra são como uma sombra ligeira.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Será que eles não te ministrarão, não te ensinarão e não te exortarão? Ficarão calados e não te dirão palavras de sabedoria?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Acaso brota o papiro fora do pântano? Pode o junco crescer sem água?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando ainda está em flor e nem mesmo foi colhido, seca-se mais depressa do que qualquer tipo de erva.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim são os caminhos de todos os que se esquecem de Deus; a esperança do ímpio se aniquilará,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>sua segurança será frustrada e a sua confiança será como uma teia de aranha.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele se apóia em sua teia, mas ela não suportará; segura-se, mas ela não resistirá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele é como a planta bem regada, que espalha seus brotos pelo jardim à luz do sol;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>suas raízes se entrelaçam em torno de um monte de pedras e procura um lugar entre as rochas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Contudo, quando é arrancada do seu lugar, este a rejeita e afirma: ‘Nunca te vi!’</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E chega ao fim a alegria do seu caminho, é o final da vida sobre a terra, e outras plantas brotam do solo em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Entretanto, certamente, Deus não rejeitará o justo e o correto, nem dará apoio àqueles que praticam o que é mal.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele ainda encherá a tua boca de riso, e os teus lábios de louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os que te odeiam, teus inimigos, terão que se vestir de vergonha, e as casas dos ímpios serão totalmente destruídas.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jó tomou a palavra e declarou:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Na verdade sei muito bem que tudo isso é verdade; contudo, pode o mortal ser justo diante de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ainda que desejasse questionar a Deus, não conseguiria reunir argumentos plausíveis nem uma vez em mil tentativas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, Deus é verdadeiramente sábio de coração e poderoso em forças; quem já debateu com ele e ficou em paz?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele é o que, de fato, transporta montanhas sem que elas nem mesmo percebam. E em sua ira as coloca de cabeça para baixo em um instante.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deus é quem sacode a terra e a tira do lugar, e faz estremecer todos os seus fundamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dá ordens ao sol, e ele deixa de brilhar; ele veda e esconde a luz das estrelas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Só Deus é capaz de estender o próprio universo, e pode caminhar sobre as ondas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele é o Criador de todos os grupamentos estelares: a Ursa, o Órion, as Plêiades e as magníficas constelações do sul;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deus é quem realiza portentosos feitos, maravilhas que não se pode contar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele passa perto de mim, mas não o consigo visualizar, vai passando adiante, mas sequer o percebo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com um gesto ele apanha a presa que deseja; quem pode impedi-lo? Quem lhe questionará: ‘Por que estás fazendo isso?’</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Deus não refreia a sua ira; até o monstro do caos e do mar, o séquito de Raabe, curvou-se em rendição diante dos seus pés;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>quanto menos poderei eu replicar-lhe. Como poderei questioná-lo ou encontrar razão para com ele argumentar?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Embora inocente, eu jamais teria o direito de contestá-lo; tenho que reconhecer quem sou e rogar misericórdia ao meu Juiz!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ainda que me fosse possível convocá-lo ao tribunal, e ele se apresentasse, mesmo assim não acredito que isso o faria dar ouvidos ao meu caso.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Deus me esmaga como uma tempestade, porquanto esse é seu propósito, e sem que eu lhe dê motivo aumenta as minhas feridas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele não me deixa nem respirar e enche de amargura a minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deveria eu recorrer à força? Nem pensar, ele é a força. Ao tribunal? Quem o intimaria?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sou inocente e sincero, mas as minhas palavras me condenariam e me declarariam culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sim, sou inocente, mas não considero a mim mesmo; desprezo a minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Do meu ponto de vista, tudo ocorre sobre um mesmo plano: ele destrói tanto o íntegro como o ímpio.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando o açoite mata de repente, ele zomba da calamidade dos inocentes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Deus entregou o mundo nas mãos dos malignos e cobriu os olhos dos juízes com uma venda de trevas. Ora, se não é Deus quem faz isso, quem é então?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os meus dias correm mais depressa do que um atleta; eles fogem sem ter vislumbrado o bem e a felicidade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Passam como balsas de junco, como a águia que se lança sobre a presa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se eu determinar: ‘Vou esquecer as minhas lamentações, vou mudar o meu modo de ser e o meu semblante: vou sorrir.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ainda assim sinto pavor de todas as minhas dores; pois tenho certeza de que não serei considerado inocente e idôneo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sendo assim, já que a minha condenação é inevitável, por que me esforçar em vão?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mesmo que eu me lavasse com água de neve e purificasse minhas mãos com sabão de lavadeira,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>ainda assim me afundarás no fosso, e até minhas próprias roupas sentirão nojo de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>De fato, ele não é ser humano como eu, para que me seja possível rebater os seus argumentos, e nos enfrentemos em juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não existe um árbitro que tenha o poder de decidir essa questão entre nós dois.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Portanto, ó meu Deus, retire de sobre a minha pessoa o teu castigo. Não me apavores com os teus atos terríveis;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>então eu ergueria a voz sem medo, mas não é esse o caso!’”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Essa minha vida só me proporciona desgosto e cansaço; por isso extravasarei as minhas queixas, desabafarei as minhas mágoas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Declararei a Deus: ‘Não me condenes assim; revela-me, rogo-te, que acusações tens contra a minha pessoa!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tens alguma satisfação em oprimir-me; afinal tu mesmo me criaste, como podes rejeitar a obra de tuas mãos, enquanto sorris com aprovação para o plano dos ímpios?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porventura tens olhos de carne? Enxergas como os mortais?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os teus dias são como o de um frágil ser humano? O tempo e os dias para ti passam do mesmo modo que passam para o homem?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Podes investigar se cometi alguma iniquidade, vasculha a minha vida e avalia quais são os meus pecados,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>ainda que já saibas, com certeza, que não sou ímpio e que ninguém pode me livrar das tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De fato, foram as tuas mãos que me teceram e me deram forma. E será possível que agora, essas mesmas mãos, se voltam contra mim a fim de me destruir?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ó Deus, lembra-te de que do barro me moldaste! E agora simplesmente desejas triturar-me e devolver-me ao pó?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não me derramaste como leite e não me coalhaste como queijo?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De pele e carne me revestiste, de ossos e nervos me teceste.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tens me concedido vida e misericórdia, e a tua providência tem conservado o meu espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Entretanto, algo escondeste em teu coração, e agora sei o que pensavas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se eu errasse e pecasse, estarias me observando e não permitirias que eu escapasse sem a devida punição por qualquer mal que tivesse praticado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se eu fosse culpado, ai de mim! Mesmo sendo inocente, não posso sequer erguer a cabeça, pois estou mergulhado na vergonha da minha desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se a minha cabeça se exaltar, tu me caças como um leão feroz; de novo ages com poder contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Trazes novas testemunhas contra minha pessoa e aumentas a tua ira ao me corrigir; males e lutas, os teus exércitos, me assolam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sendo assim, por que me fizeste deixar o ventre materno? Ah! Se eu tivesse simplesmente morrido antes que alguma pessoa me tivesse visto!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Seria como se eu jamais tivesse existido; e do ventre de minha mãe teria sido levado diretamente para a sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não é efêmera a minha vida? Pára, abandona-me, para que eu possa ter um momento de paz e contentamento,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>antes que eu vá para o lugar do qual não é mais possível retornar, para a terra do desconhecido, do silêncio e das densas sombras,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>terra de trevas fechadas como a noite mais escura, lugar do caos absoluto, onde a própria luz é como a escuridão eterna”.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Tsofar, Zofar, o naamatita, abriu a boca e declarou a Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Ficarão sem uma resposta todo esse desabafo? Concordaremos com o que esse tagarela está dizendo?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porventura tuas conversas tolas calarão os homens? Ficarás zombando sem que ninguém te passe uma descompostura?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porquanto exclamas: ‘A minha doutrina é perfeita, e estou puro diante dos teus estatutos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ah! Se Deus falasse, se abrisse os lábios contra ti,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e te revelasse os segredos da sabedoria, pois ela tem dois lados. Saiba que Deus permite que alguns dos seus pecados sejam esquecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Poderás descobrir as profundezas de Deus? Poderás desvendar a perfeição do Todo-Poderoso?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A sabedoria de Deus é mais alta que os céus. Que poderás fazer? Ela é mais profunda que o Sheol, as profundezas da morte, da sepultura e do pó que volta a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ela é mais extensa que a terra, e mais larga que o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se ele passar e prender alguém, e levá-lo a julgamento, quem poderá impedir?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois ele conhece bem os homens falsos e enganadores, e reconhece a iniquidade logo que passa os olhos sobre os seres humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas o insensato só se tornará sábio quando a cria do jumento selvagem nascer dócil e manso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se, contudo, preparares o coração e estenderes as mãos para ele;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>se lançares a maldade que há na tua mão para longe de ti, e não permitires que a perversidade habite nas tuas tendas;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>então levantarás a tua face sem culpa e amargura, estarás firme e não temerás mal algum.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Esquecerás, pois, dos teus muitos sofrimentos e haverá de recordá-los apenas como águas passadas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A tua vida ressurgirá como o meio-dia, a escuridão se transformará em uma nova e reluzente manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Terás confiança em teu coração, porque agora há esperança; vivias perturbado, mas agora deitar-te-ás seguro e tranquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Repousarás sem sobressaltos e ninguém te amedrontará; muitos buscarão tua face para pedir o teu favor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém, os olhos do ímpio se turvam, seu refúgio malogra, sua esperança é um alento que se extingue”.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó ponderou diante de seus amigos:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Sem dúvida vós sois a voz do povo; e em vós reside toda o saber, penso que quando morrerem a própria Sabedoria desaparecerá!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entretanto, não sou desprovido de inteligência e tenho a mesma capacidade de pensar e refletir que habita em vós.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Hoje, contudo, tornei-me motivo de zombaria para os meus próprios amigos, logo eu, que andava em comunhão com Deus, e ele dialogava comigo: o sincero, justo e íntegro virou um mero objeto de riso!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem está seguro menospreza a desgraça, que é o destino daqueles cujos pés tropeçaram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nas tendas dos roubadores e criminosos não há perturbação, e aqueles que desafiam a Deus se sentem seguros, aqueles que carregam o seu próprio deus em suas mãos!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No entanto, questiona os animais, e eles te ensinarão; pergunta às aves do céu, e elas de esclarecerão;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>ou fala com a própria terra, e ela te ministrará; até os peixes do mar te instruirão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Qual dentre todos eles não tem conhecimento que a mão de Yahweh, o SENHOR, criou tudo o que há?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Na sua mão repousa a vida de todo ser vivo, e o espírito de todo gênero humano.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por acaso o ouvido não prova as palavras, como o paladar avalia o sabor dos alimentos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com os anciãos e mais experientes está a sabedoria, e na idade avançada, a compreensão e o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas Deus, de fato, possui toda a Sabedoria e poder; a ele pertencem o conselho e o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O que Deus destrói não há como se possa reconstruir; quem ele aprisiona, ninguém consegue libertar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se ele retém as águas, predomina a seca; se ele libera as muitas águas, elas devastam a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A Deus pertencem toda a força e o saber; tanto o enganado quanto o enganador a ele pertencem!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele dispensa os conselheiros e faz os juízes de tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Liberta-nos das algemas postas pelos reis, e lhes amarra uma corda à cintura.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Despoja os sacerdotes, abate e humilha os homens que se acham em posições indestrutíveis.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Silencia os lábios dos conselheiros de confiança, e retira a sabedoria dos anciãos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Derrama desprezo sobre os príncipes e solta o cinto, isto é, retira o poder, dos fortes e soberanos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Esclarece mistérios profundos das trevas, e traz à luz as mais densas sombras.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Brinda as nações com grandeza, e as destrói em um momento, faz crescer os impérios e as nações, e os dispersa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tira o entendimento dos chefes dos povos da terra e os faz perambular sem direção pelos desertos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Cambaleiar pelas trevas, sem nenhuma luz; Deus faz os grandes líderes andar como bêbados sem rumo pela terra.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tudo isso meus olhos observaram atentamente e meus ouvidos ouviram e compreenderam muito bem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O que sabeis eu também sei; não sou em nada inferior a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entretanto prefiro dirigir-me a Shaddai, o Todo-Poderoso, quero defender-me diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vós, contudo, tramam ardis e mentiras, e sois todos médicos que não podem curar nem confortar ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ah! Antes ficásseis absolutamente calados, porquanto desse modo ainda passaríeis por sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sendo assim, rogo que dai atenção agora a minha defesa e escutai os argumentos dos meus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pensais pregar em nome de Deus com reflexões e discursos fraudulentos? Com linguagem iníqua e mentirosa?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Defendereis a sua pessoa? Pleiteareis e contendereis a favor de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Seria bom e saudável para vós se ele vos examinasse? Poderíeis ludibriá-lo, como se consegue fazer com um ser humano?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Seguramente ele vos repreenderá, se no íntimo decidirdes por agir com parcialidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A majestade de Deus não os faz sentir respeito e temor? E não cairá sobre vós o seu pavor?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As vossas lições aprendidas são como cinzas, e vossas defesas, como fortalezas de barro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Guardai silêncio, agora sou eu quem fala, venha sobre mim o que vier!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por que me destruo, como se tomasse minha própria carne entre os dentes, e coloco minha vida em perigo com as minhas próprias mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Deus poderá me aniquilar; mas não tenho outra saída! No entanto, defenderei minhas atitudes e meu modo de andar diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Isso também será a minha salvação e o meu livramento, pois o ímpio não terá coragem de se apresentar diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ouvi, pois, com toda a atenção as minhas ponderações; chegue aos vossos ouvidos a minha voz e o meu pleito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Já preparei a minha defesa e sei que serei justificado!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem iria debater comigo? Neste caso eu me manteria em silêncio e entregaria meu espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Concede-me, portanto, apenas dois pedidos; e assim me ausentarei da tua face:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Afasta a tua mão de juízo para bem distante de mim, e não me assuste mais o teus assombros terríveis!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então responderei quando me convocares; ou suplicarei, e tu me responderás.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quantas iniquidades, erros, tropeços e pecados eu tenho? Revela-me a minha transgressão e o meu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por que escondes o rosto e me consideras teu adversário?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>És capaz de atormentar uma singela folha carregada pelo vento? Tens prazer em perseguir a palha seca?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois escreves e fazes pesar contra mim acusações amargas e me obrigas herdar e pagar pelos erros da minha juventude;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>tu também acorrentas meus pés no tronco e sondas todos os meus desígnios e todas as minhas ações; traças um limite ao redor dos meus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim é o ser humano: algo podre que se deteriora, é como uma roupa carcomida e arruinada pela traça ao longo do tempo.”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“O homem nascido de mulher tem vida curta e passa por muitos desapontamentos e dificuldades.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>É como flor que se abre vigorosa, mas logo murcha, seca e vai-se como a sombra que passa, não dura por muito tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>É nesse tipo de ser humano que teus olhos reparam? Nada sou, por que me conduzes ao tribunal para ser julgado?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem tem o poder de extrair algo puro e bom da impureza e da impiedade? Ora, nenhum ser humano, com certeza!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tu já avaliaste quantos meses e dias cada ser humano vai viver; o tempo de vida de cada pessoa já está decidido, e não há ninguém que possa mudar isso!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, desvia o teu olhar de nossas pessoas e abandona-nos ao nosso próprio destino, como chega ao fim o dia de um trabalhador.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Para uma árvore há mais esperança; pois se for cortada, ainda é possível que volte a brotar e torne a viver.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ainda que suas raízes envelheçam, e o seu tronco morra no chão,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>basta um pouco de água, e ela se revitalizará e produzirá novos brotos e ramos como se fosse uma planta nova.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todavia, quando um ser humano morre, tudo se encerra; morremos e nosso corpo se desfaz; logo depois do último suspiro nessa terra, para onde vai o nosso espírito?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim como a água do mar evapora e os ribeiros deixam de fluir e secam,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>assim o ser humano se deixa para morrer e não mais se levantará; até quando os céus já não existirem, os homens não acordarão e nada os despertará do seu descanso mortal.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ah! Se tu me escondesses no Sheol, na sepultura, no pó da terra, e me ocultasses até que a tua ira se desvanecesse. Se tão somente me impusesses um prazo e depois te lembrasses de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas será possível que alguém que morra volte a essa vida depois de ter morrido? Quanto a mim, esperarei por dias melhores, até que seja liberado das minhas lutas e do meu árduo labor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No dia da libertação me chamarás e eu te responderei; e terás grande prazer na minha pessoa, pois me criaste.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Cuidarás de todos os meus passos a fim de que eu não erre nem peque contra ti; não mais ficarás apenas vigiando o meu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A minha transgressão e as minhas faltas serão todas recolhidas e lacradas em um saco de lixo; e toda a minha iniquidade será descartada.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Contudo, do mesmo modo como as montanhas vão se desmoronando, e as rochas são arrancadas de seus lugares;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>assim como as águas desgastam e carregam as pedras, e as correntezas transportam a terra de um ponto a outro, assim destróis a esperança do ser humano.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tu o subjugas de uma vez por todas, e ele se vai para sempre; mudas a sua fisionomia quando o despedes deste mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se seus filhos são homenageados, ele não fica sabendo; se são humilhados ou caem em desgraça, ele nada vê nem percebe.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele sente apenas as dores do seu próprio corpo; só consegue lamentar por si mesmo!”</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Diante dessas palavras, Elifaz, o temanita, respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Porventura, proferirá o sábio vã sabedoria, ou encherá seu estômago de ar quente como os ventos que sopram do Oriente?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Levantando argumentos que são absolutamente inúteis, ou discursos vazios e sem valor?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Na verdade tu destróis a reverência e impedes a reflexão diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porquanto permitiste à malignidade usar a tua boca, quando preferiste a linguagem dos astutos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A tua própria boca te condena, e não eu; são os teus lábios que testemunham contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>És tu, porventura, nascido primeiro que Adão? Ou foste formado antes que todos os montes e colinas?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ou apenas a ti fora revelado os princípios secretos de Deus? E só a ti pertencem o conhecimento e a sabedoria?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que sabes tu, que não saibamos nós? Que compreendes, que nós não possamos entender?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cabeças com cabelos brancos e homens já anciãos há entre nós, muito mais avançados em dias que teu pai e todos concordam conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Estás, portanto, fazendo pouco caso das consolações de Deus, e das amáveis e fraternas palavras que a ti dispensamos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por que te deixas conduzir pelo sentimento, e por que esse brilho de revolta em teus olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porquanto agindo assim é contra Deus que diriges a tua ira e despeja da tua boca essas palavras!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Que é o ser humano, para que seja puro? E o que nasce de mulher, para ser justo?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que Deus não deposita sua confiança nem nos seus santos; nem os próprios céus são puros aos seus olhos,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>quanto menos o homem, que é impuro e corrupto, e que bebe iniquidade como água!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, escuta-me, e eu te revelarei e explicarei tudo o que tenho observado;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>o que os sábios proclamam, sem ocultar tudo quanto receberam dos seus pais,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>a quem foi concedida a terra, e a mais ninguém; nenhum estrangeiro passou entre eles:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O ímpio sofre aflições durante toda a vida, como também o homem maldoso, nos poucos anos que lhe são reservados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Vozes de terror e angústia enchem os seus ouvidos, e, quando imagina que está seguro, criminosos o atacam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele não tem qualquer esperança de escapar das trevas; sente-se destinado ao fio da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Aves de rapina já rondam sobre sua cabeça aguardando a hora certa para devorar seu corpo; em seu íntimo ele sabe que o terrível dia da escuridão está perto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A angústia e o tormento o aterrorizam e controlam seus pensamentos, como um rei em contínua preparação para a batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porquanto estendeu a mão contra Deus e foi arrogante para com Shaddai, o Todo-Poderoso;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>desafiando ao SENHOR com arrogância e com pesado e resistente escudo de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Apesar de ter o rosto coberto de gordura e a cintura estufada de carne,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>habitará em cidades prestes a serem completamente destruídas, em casas fortes, mas prestes a cair aos pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jamais conseguirá ser rico; sua prosperidade não durará, e os seus bens não se propagarão pela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não poderá escapar das trevas; o fogo chamuscará os seus renovos, e o sopro da boca de Deus o arrebentará.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Que ele não deposite sua confiança em seu porte grandioso nem em sua força, pois tudo isso é ilusão, e a sua recompensa igualmente será vã.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Este pagamento virá antes do tempo, e os seus ramos não florescerão.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Sacudirá as suas uvas ainda verdes, como faz com uma videira, e deixará cair a sua flor como se fosses uma oliveira.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pois o companheirismo dos ímpios nada lhe trará, e o fogo devorará as tendas dos que gostam de obter privilégios por meio do suborno.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Eles concebem a maldade e dão à luz a iniquidade, e o seu coração dedica-se dia e noite a pensar em ardis e injustiças.”</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em seguida, Jó tomou a palavra e respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Já ouvi muitas palavras semelhantes a estas. Sois todos uma lástima como encorajadores!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não haverá limite para discursos tão inúteis? O que é que vos provoca, para assim seguir discutindo?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu, de igual forma, poderia me expressar assim, se estivésseis vivendo sob as provações que estou passando; contra vós eu poderia amontoar palavras, e menear a cabeça;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>poderia consolar-vos apenas com as palavras da minha boca, e poderia aliviar a vossa dor com o encorajamento dos meus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ainda que eu fale, o meu sofrimento não cessa; e se calar, qual será o meu alívio?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas agora, ó Deus, tu me extenuaste; destruíste a minha família inteira.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tu me deixaste abatido, o que é um testemunho evidente deste fato; a minha magreza se levanta e depõe contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deus, em tua ira, ataca-me e faz-me em pedaços, e range os dentes contra mim; meus inimigos fitam-me com olhar ferino e destruidor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os meus semelhantes abrem a boca contra mim; ferem-me no rosto com desprezo e arrogantemente contra mim se unem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus me entrega nas mãos do ímpio e me faz cair nos ardis dos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vivia eu tranquilo, quando me esmagou, agarrou-me pelo pescoço e me triturou. Fez de mim seu alvo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Suas flechas zunem em torno de mim. Atravessa meus rins e não me poupa; sobre a terra derrama o meu fel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Fere-me com um golpe atrás do outro; ataca-me como um guerreiro violento.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Costurei veste de lamento e angústia sobre a minha própria pele e depositei a minha testa sobre o pó da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Meu rosto está vermelho e arde de tanto chorar, olheiras profundas e escuras tomam meus olhos,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>apesar de jamais ter agido com violência, e de sempre ter orado com sinceridade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ó terra, não desconsideres meu sangue, não deixes sem vingança as injustiças que fizeram contra minha pessoa! Não haja lugar em que esse meu clamor seja abafado!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Neste exato momento, lá no céu, está a minha testemunha, e lá nas alturas está o meu fiador.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os meus próprios amigos zombam do meu estado, e os meus olhos se desfazem em lágrimas diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Contudo, aquele que intercede por mim, defende a minha causa diante da presença de Deus, com a disposição fraterna de um verdadeiro amigo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Afinal, mais alguns anos apenas, e partirei para minha última viagem, aquela da qual ninguém retorna.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“O fôlego de vida que há em mim está se esvaindo, estou quebrantando e os meus dias na terra estão chegando ao fim, a sepultura me aguarda!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em suma: pereço cercado de zombadores, e meus olhos ainda têm que contemplar a hostilidade desse povo!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dá-me, ó Deus, a tua garantia e sê o meu leal fiador para com tua própria pessoa; quem mais me estenderia a mão?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porquanto encobriste o entendimento ao coração dessa gente, por isso não permitirás que eles triunfem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como diz o ditado: ‘Passarão fome os filhos daqueles que por dinheiro traem os seus amigos!’</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Entretanto, da minha própria carne Deus compôs um novo provérbio para toda a humanidade, de um simples homem em cujo rosto os seus semelhantes cospem!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Meus olhos se turvaram de angústia e tristeza, o meu corpo não passa de uma leve sombra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os íntegros ficam atônitos diante deste acontecimento, e os inocentes insurgem-se contra os maldosos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contudo, os justos e piedosos se manterão firmes em seus princípios e convicções, e os homens justos e sinceros se tornarão cada vez mais fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vinde pois, agora mesmo e fazei uma nova tentativa. Todavia, é certo que não encontrarei mais nenhum sábio entre vós!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os meus dias passaram, os planos, esperanças e ilusões do meu coração fracassaram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os ímpios trocaram a noite pelo dia; afirmam que a luz se aproxima das trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ora, se o único lar pelo qual aguardo é o Sheol, a sepultura, se estendo a minha cama na escuridão,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>se afirmo à corrupção mortal: Tu és meu pai; e aos vermes: Vós sois minha mãe e minha irmã;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>onde se encontrará então minha esperança? Quem poderá vislumbrar alguma possibilidade de vida para mim?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Será que a esperança descerá comigo até as portas do Sheol, da morte? Baixaremos todos à sepultura e descansaremos juntos no pó da terra?”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Bildade, o suita, respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Até quando continuarás falando? Pensa bem, procede com sensatez e então poderemos dialogar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por que somos considerados como animais, e somos ignorantes segundo vosso entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Oh tu, que te consomes na tua própria ira, por acaso a terra será abandonada por tua causa? Será a rocha removida do seu lugar?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A lâmpada do maldoso e injusto se apaga, e a chama do seu fogo se extingue.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na sua tenda, a luz se escurecerá, e a lâmpada que resplandece sobre sua vida se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os seus passos antes firmes e determinados se reduzirão, e o seu próprio juízo o destruirá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porquanto seus próprios pés o conduzirão às armadilhas e trôpego cairá nas redes à sua volta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A armadilha o apanha pelo calcanhar, e o laço o prende com firmeza.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A corda maliciosa está oculta, armada em seu caminho, exatamente por onde seus pés deverão passar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ameaças de todas as partes o deixam apavorado; elas o perseguem a cada passo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele era rico, mas agora passa fome; a desgraça está pronta para despencar sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Uma doença mortal se espalha pelo seu corpo todo e faz com que os seus braços e pernas apodreçam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele é arrancado da segurança de sua morada, e o levam à força à presença do rei dos terrores.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O fogo habita na tenda dele, e nada do que possuía permanece; enxofre ardente se espalha sobre a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O perverso é como árvore seca: suas raízes apodrecem sob a terra, e seus ramos murcham em cima!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O seu nome e a sua história desaparecerão da terra, e nas praças não mais se falará de seus feitos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele será expulso da luz e do mundo dos vivos para a escuridão dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não deixará filhos nem netos; nenhum descendente seu lhe restará nas moradas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os habitantes do Ocidente apavoram-se, e os do Oriente ficam atônitos de medo com as notícias sobre a sua ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em verdade, essa é a habitação do ímpio; essa é a situação daquele que não conhece a Deus!”</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó declarou:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Até quando afligireis a minha alma e me atormentareis com vossas críticas?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Já me humilhastes dez vezes; não vos envergonhais de me maltratar?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se é verdade que cometi alguma falta, o erro que cometi diz respeito somente a mim mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se vós, de fato, quereis vos envaidecer sobre a minha pessoa, e usar contra mim a minha própria humilhação,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>sabei pois, que foi Deus quem me provou e fez sofrer, envolvendo-me em suas redes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Entretanto, se clamo: Injustiça! Eis que não obtenho resposta; grito por socorro, contudo não vejo justiça!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele bloqueou o meu caminho, e não tenho como vencer os obstáculos; cobriu de trevas as minhas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Despiu-me da minha honra e tirou a coroa de minha cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quebrantou-me de todos os lados, tanto que estou a ponto de expirar sobre a terra; despojou-me da esperança que alimentava, como quem arranca uma simples planta do solo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sua ira acendeu-se contra mim, e agora me considera como um inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Juntas, suas tropas avançam poderosamente; cercam-me e acampam ao redor da minha tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele levou os meus irmãos para longe de mim, e os que me conhecem tornaram-se como estranhos para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os meus parentes me abandonaram, e os meus amigos se esquecem de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os que me visitam e também as minhas servas me consideram estrangeiro; não passo de um estranho aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Chamo o meu próprio servo, e sequer me responde, vejo-me obrigado a suplicar-lhe ajuda.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O meu hálito é intolerável para a minha esposa; sou repugnante para os filhos de minha mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Até as crianças zombam de mim e acham graça do meu estado quando chego.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todos os meus amigos, inclusive os mais chegados, agora me detestam; aqueles mais íntimos, a quem amo, simplesmente voltaram-se contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estou reduzido a pele e ossos, e apenas minhas gengivas ainda não estão inflamadas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Portanto, tende compaixão de mim, meus caros amigos; tende misericórdia da minha pessoa; pois foi a mão de Deus que me feriu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por que me perseguis como Deus está procedendo? E mais, não vos fartais jamais de consumir a minha carne?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ah! Quem dera as minhas palavras fossem escritas! Sim, fossem todas gravadas em um livro histórico!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quisera eu elas fossem talhadas a ferro sobre o chumbo ou gravadas para sempre na rocha.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Contudo, eu sei que meu Redentor vive, e que no fim se levantará para me defender e vindicar ainda que eu esteja no pó do meu túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E depois que todo o meu corpo estiver consumido pela terra, sem carne, então contemplarei a face de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eu o verei com os meus próprios olhos; eu pessoalmente, não outra pessoa o verá e me dirá como ele é! Oh! Quão intenso é o desejo do meu coração por esse dia!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se conjecturares: ‘Como haveremos de censurá-lo e persegui-lo, pois concluímos que a causa de todo esse mal está nele!’</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Melhor será, pois, que temais a espada da justiça, pois por meio dela vêm os castigos, a fim de que saibas quem é o Todo-Poderoso.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Zofar, o naamita, replicou:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Agitam-se em meu íntimo os meus pensamentos e levam-me a voltar a lhe dirigir a palavra, porquanto estou profundamente angustiado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estou ouvindo a tua repreensão, que me atinge e insulta, contudo agora é a minha vez de te responder.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não sabes que, desde a antiguidade, desde que Adham, o primeiro homem, foi posto sobre a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>o riso dos maus é passageiro, e a alegria dos ímpios dura apenas um momento?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ainda que sua arrogância atinja os céus, e a sua cabeça toque as nuvens,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>ele desaparecerá tão completamente como o seu próprio excremento; e quem o tenha visto questionará: ‘Onde ele foi parar?’</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Passará como um sonho, e já não será achado; ele se dissipará como uma visão da noite.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os olhos que o viam já não o verão, nem mesmo o seu lugar o contemplará outra vez.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Seus filhos terão que indenizar os pobres; ele próprio, com suas mãos, terá que reconstruir suas posses.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Seus olhos, ainda cheios de vigor juvenil, morrerão com ele no pó.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se a maldade tinha sabor doce em sua boca e ele a escondia debaixo da língua,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>ainda que a retenha na boca para saboreá-la,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>ainda assim esse manjar se corromperá em seu ventre, nas suas entranhas será como veneno de cobra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vomitará as riquezas que engoliu, Deus fará seu estômago lançá-las sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sugará veneno de cobra; as presas de uma víbora o exterminarão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não terá o prazer de contemplar os regatos, os ribeiros e os rios caudalosos que vertem mel e nata de leite.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Terá que devolver tudo quanto deu sua vida de trabalho, sem desfrutar o que amealhou, sem poder se alegrar com os lucros conquistados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque destruiu azab, as moradias e a dignidade dos pobres, e se apropriou de casas que não construiu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Com toda a certeza a sua cobiça não lhe trará paz e segurança, e o seu tesouro não conseguirá livrá-lo do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nada mais lhe restou para devorar; sua aparente prosperidade não durará muito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em meio às suas riquezas, a aflição o consumirá; o poder aniquilador da desgraça o atingirá de uma vez por todas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando ele estiver de estômago cheio, Deus liberará a fúria da sua justiça contra ele, e sobre a vida dele despejará todo o conteúdo da ira divina.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se conseguir se desviar da arma de ferro, o bronze da flecha de Deus o alcançará e o atravessará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele ainda a arrancará das suas costas, a ponta reluzente saindo do seu fígado. Assombro e desespero cairão sobre ele;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>densas trevas aguardarão o momento de tragar todos seus tesouros. Um fogo aceso por mãos humanas o exterminará e devorará o que restar em sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os céus proclamarão a sua culpa; a terra se levantará contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, naquele dia, quando a ira da justiça de Deus se derramar sobre essas pessoas impiedosas, todas as suas riquezas serão levadas como pelas águas avassaladoras de uma inundação súbita.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Esse é o final que Deus tem preparado para os ímpios e maldosos de coração, é o destino, a herança designada por Deus para essa gentalha!”</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó tomou a palavra e rogou:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Escutai, pois, atentamente minhas ponderações, seja este o consolo a mim concedido de vossa parte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Permiti, portanto, que eu fale livremente, e, quando tiver encerrado minha tese, zombai à vontade de minha pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porventura a minha queixa é em relação ao ser humano? Contudo, ainda que fosse, não teria eu motivos para perder a paciência?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Olhai, pois, para minha pessoa e ficai perplexos; ponde a mão sobre a vossa boca.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Só de pensar sobre isso, fico aterrorizado; todo o meu corpo estremece.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Afinal, por que vivem os maus e ímpios? Por que chegam à velhice e ainda se tornam mais poderosos?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles têm a felicidade de ver os seus filhos estabelecidos ao seu redor, e os seus descendentes diante dos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Suas casas vivem em paz e segurança, absolutamente livres do medo; a vara da repreensão divina não os vem castigar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Seus touros jamais cessam de reproduzir; suas vacas dão crias de tempo em tempo sem nunca abortar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sentem-se à vontade para deixar que seus filhos corram como cabritos pelos montes, os seus e todos põem-se a dançar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Cantam, acompanhando a música do tamboril e da harpa; alegram-se ao som da flauta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os ímpios desfrutam seu tempo de vida no conforto da prosperidade, e, no tempo certo, descem em paz ao Sheol, à sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ainda assim, declaram eles a Deus: ‘Afasta-te de nós, deixa-nos! Não temos o menor interesse em conhecer os teus princípios de vida!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Afinal, quem é o Todo-Poderoso, para que o sirvamos? Que ganho ou recompensa teremos se lhe fizermos orações?’</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Entretanto, a prosperidade e a felicidade que possuem não dependem deles, tampouco está segura em suas mãos. Portanto, longe de mim o conselho dos ímpios!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ora, quantas vezes se vê apagar a lâmpada do ímpio e se contempla a sua morte? Quantas vezes a desgraça cai sobre eles ou que Deus, em sua ira justa, lhes envie dores e sofrimento?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quantas ocorre que eles sejam levados de um lado para o outro como palha ao vento, ou um furacão os arrebata como pó da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Segundo o dito popular: ‘Deus castiga nos filhos os pecados do pai!’ Ora, mas é o próprio pai faltoso que deveria pagar por seu erro a fim de que aprendesse a lição!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, que o pecador receba a sua própria condenação; que seus olhos vejam a sua ruína; que o próprio ímpio beba da ira do Todo-Poderoso!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Afinal, se ele já está morto e nada sente; se já está no Sheol, o mundo dos mortos, que lhe importará que a sua família sofra?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ora, será possível que alguém possa acrescentar algum conhecimento ao Todo-Poderoso, que julga também os seres celestiais?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Alguns homens levam uma vida feliz e tranquila e morrem abastados,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>com saúde e cheios de vigor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Outros, entretanto, nunca provaram um momento de alegria e morrem com o coração repleto de amargura.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todavia, uns e outros jazem no pó, e serão tomados e consumidos pelos vermes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Conheço muito bem os vossos pensamentos e as más intenções de me fazer justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porquanto alegais: ‘Onde está a casa do príncipe, o grande homem? Onde está a morada do ímpio?’</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ora, nunca fizestes estas perguntas aos viajantes? Não aceitais o que disseram,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>que o mau é preservado no dia da destruição e poupado no dia da ira de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ninguém se levanta para os acusar das maldades que comete; ninguém o faz pagar pelos seus atos injustos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele é conduzido para a sepultura, e vigiam-lhe o túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Para ele é macio o terreno do vale; assim como uma multidão inumerável o precedeu.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Portanto, como quereis oferecer-me consolo, se vossa doutrina é falsa e nas vossas afirmações há mentira!</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A seguir, Elifaz, o temanita, tomou a palavra e respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Pode um ser humano ser útil a Deus? Ainda que seja uma pessoa de grande sabedoria, pode ajudar a Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que felicidade poderias dar a Shaddai, o Todo-Poderoso, se fosses justo? Que lucro receberia Deus se os teus caminhos fossem irrepreensíveis?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sendo assim, será que é por sua bondade e misericórdia que Deus te julga, condena e repreende?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ou será que é por causa da tua maldade? Não são infindos os teus erros e pecados?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ora, sem motivo exigias penhores dos teus semelhantes, como garantia de um pequeno empréstimo extorquias dos pobres as próprias roupas deixando-os nus!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não serviste de água ao sedento e cansado, e retiveste o pão ao faminto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Entretanto, sendo tu dono de muitas terras e vivendo do fruto delas, eras honrado diante de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mandaste embora de tuas terras as viúvas sem qualquer ajuda ou indenização, e esmagaste os braços dos órfãos!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ora, esses certamente são os motivos pelos quais estás cercado de ciladas, provações, e a iminência de uma grande catástrofe pessoal te apavora.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também por isso vives atormentado, com a sensação de que estás envolto em trevas tão densas que te deixam cego, e te afogam como as muitas águas de uma inundação.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porventura, não está Deus nas alturas dos céus? Olha para as mais altas estrelas e vê como estão distantes!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Contudo, tu cogitas: ‘O que sabe Deus? Pode ele julgar através de tamanha e densa escuridão?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nuvens espessas o envolvem, de tal maneira que ele não pode enxergar quando percorre a abóbada celeste’.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim é que desejas seguir no caminho antigo trilhado pelos homens malignos?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles foram ceifados antes da hora; seus alicerces foram arrastados por uma enchente repentina.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Exclamaram a Deus: ‘Afasta-te de nós!’ E mais: ‘Que pode nos fazer o Todo-Poderoso?’</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Entretanto, foi Deus que encheu de bens as casas deles. Portanto, longe de mim estejam os conselhos dos ímpios!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os justos veem isso e se alegram: os honestos e inocentes se alegram, declarando:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>‘Certo é que as pessoas más foram todas destruídas, e o fogo devorou as suas riquezas!’</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sendo assim, faze as pazes com Deus sujeitando-te a ele, e a prosperidade te alcançará.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Aceita, pois, a orientação que vem da boca de Deus e deposita as suas palavras no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se te voltares para o Todo-Poderoso, serás edificado; se afastares a prática da injustiça da tua tenda,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>deitares ao pó as tuas riquezas e o ouro puro de Ofir que possuis às pedras dos ribeiros,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>então, o Todo-Poderoso voltará a ser o teu tesouro mais precioso e a tua prata predileta.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então te deleitarás no Todo-Poderoso e erguerás o teu rosto para Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tu orarás a Deus, e ele te ouvirá; e pagarás os teus votos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tudo que planejares realizar dará certo, e a luz brilhará constantemente em teus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando teus semelhantes sofrerem qualquer abatimento, proferirás: ‘Haja alento e disposição!’ E Deus salvará o humilde.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E mais, livrará até o que não é inocente, que será libertado graças à pureza que há em ti, em tuas mãos e comportamento.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Diante do exposto, Jó tomou a palavra e respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>‘Até o presente momento reclamo com revolta e amargura; apesar dos meus gemidos a mão dele pesa forte sobre a minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ah! Se eu soubesse onde poderia encontrá-lo! Então, me chegaria ao seu tribunal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu lhe apresentaria a minha causa e a minha boca estaria repleta de argumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ouviria atentamente o que ele me responderia e avaliaria com cuidado tudo quanto me dissesse.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porventura, segundo a grandeza de seu poder, contenderia comigo? Penso que não! Ele não me acusaria de nada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ali, o homem íntegro pleitearia com ele, eu seria considerado inocente e sairia liberto da presença do meu juiz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Entretanto, se busco no Oriente, lá ele não está; se parto para o Ocidente, tampouco o encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando ele está agindo no norte, não o consigo enxergar; quando suas ações ocorrem no sul, nem a sombra dele me é possível perceber.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todavia, ele conhece bem o caminho por onde passam meus pés; se me colocar à prova, constatará que sairei puro como o ouro refinado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os meus pés acompanharam as suas pegadas; mantive-me no seu Caminho sem desviar-me dele para lado nenhum.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jamais me apartei dos mandamentos de seus lábios, dei mais valor às palavras de sua boca do que ao meu próprio pão de cada dia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Contudo, Ele é o Todo-Poderoso! Quem lhe poderá fazer qualquer oposição? Ele faz o que decide fazer, e realiza quando deseja.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sendo assim, ele cumprirá o que está decidido a meu respeito e todos os demais planos que tem consigo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por esse motivo fico apavorado diante dele; pensar em tudo isso me enche de temor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Deus fez o meu coração desfalecer de medo, o Todo-Poderoso causou-me grande pavor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Contudo, as provações não me fizeram calar, e as densas trevas que cobrem o meu rosto não puderam silenciar-me.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Por que o Todo-Poderoso não estabelece um tempo de julgamento geral sobre a terra? E por que os que o conhecem sequer sabem quando esse dia chegará?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Há aqueles que fraudam as fronteiras de seus pastos, mudam os marcos que limitam o gado e assim roubam os rebanhos de outrem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sequestram o jumento que pertence ao órfão e levam o boi da viúva como penhor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Forçam os necessitados a sair do caminho e os pobres da terra a esconder-se.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como se fossem jumentos selvagens no deserto, os pobres partem em busca do pão de cada dia; na terra deserta encontram o que dar de comer a seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Juntam forragem nos campos e trabalham duro nas colheitas dos maus; respingam nas vinhas dos ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Passam a noite desprovidos de roupas; não têm como agasalhar-se no frio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Encharcados pelas chuvas das montanhas, abraçam-se às rochas por falta de abrigo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As crianças órfãs são arrancadas do seio de suas mães para servirem como escravos; o recém nascido do pobre é tomado à força, em pagamento de dívidas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por falta de roupas, andam nus; transportam pesados feixes, mas continuam esfomeados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esmagam azeitonas entre as pedras de moinho, pisam uvas nos lagares, contudo, mesmo assim, padecem de sede.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Desde as cidades ouvem-se os gemidos dos que estão prestes a morrer, e a alma dos feridos clama; e, mesmo assim, Deus não escuta os seus pedidos de socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os perversos são adversários da luz, não conhecem os seus caminhos, nem permanecem nas suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De manhã o assassino se levanta e parte em busca de suas vítimas: os pobres e os necessitados; de noite age como ladrão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os olhos do adúltero ficam à espreita do cair da tarde; este diz consigo: ‘Ninguém me reconhecerá’ e cobre o rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Em meio às trevas os homens maus invadem as casas, mas de dia se enclausuram; a luz para eles é um desprazer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O romper da aurora para tais pessoas é como a sombra da morte; contudo, se sentem em casa em meio aos horrores das trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Entretanto, os maldosos são como espuma que é levada e logo se dissipa na superfície das águas; a porção dos perversos sobre a terra é amaldiçoada, e por isso já não andam pelo caminho a trabalhar nas vinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A secura e o calor desfazem as águas da neve; assim é a ação do Sheol, da sepultura, consumindo rapidamente os que pecaram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sua própria mãe os esquecerá, os vermes se banquetearão com seus corpos; jamais alguém se lembrará dessas pessoas; como árvore seca será quebrado o injusto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os maus despojam a estéril e sem filhos e não demonstram a menor consideração para com a viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Contudo, é Deus, mediante seu poder, que destrói os ímpios ainda que firmemente estabelecidos; Deus os arranca de seus lugares e acaba com as vidas dos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deus permite que vivam seguros, entretanto vigia com toda atenção os caminhos que escolhem seguir.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim, durante algum tempo os malignos prosperam, mas em um momento secam como o capim, e são cortados como as espigas de trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quem, pois, pode afirmar que o que estou dizendo não corresponde à realidade? Quem poderá provar que estou mentindo ou corrigir minhas palavras?</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Diante do exposto, Bildade, da região de Suá, afirmou:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Deus é todo-poderoso e deve ser reverenciado com amor e obediência; Ele é que faz com que haja ordem e paz nos céus que lhe pertencem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Seria possível contar os exércitos de seus anjos? E a sua luz, sobre quem não haverá de se levantar?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, como então pode o ser humano ser justo diante de Deus? Como pode ser puro quem nasce de mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Até a lua não tem brilho próprio, e as estrelas não são puras aos olhos dele;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>muito menos o será o homem, que não passa de um verme, e o filho do homem, que é um vermezinho!”</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó tomou a palavra e contestou:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Como sabes ajudar ao desfalecido e frágil; como emprestas forças ao braço enfraquecido!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Como tens aconselhado o que não tem sabedoria! E como tens revelado o verdadeiro conhecimento em toda sua plenitude!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem o teria ajudado a proferir palavras tão maravilhosas? E de quem é o espírito que fala em ti?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A alma dos mortos tremem debaixo das águas com seus habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O Sheol, o além, está desnudo diante de Deus, e o Abadom, o abismo da destruição, não está oculto aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>É Deus que estende os céus do Norte sobre o espaço vazio; suspende e equilibra a terra sobre o nada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Retém as águas em suas densas nuvens, e as nuvens não se rompem sob o imenso peso delas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>É Deus que cobre a face da lua cheia estendendo sobre ela as suas nuvens.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Determina o horizonte sobre a superfície das águas para que sirva de limite entre luz e trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As colunas dos céus se abalam e ficam atônitas perante sua repreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Fende o mar mediante a expressão do seu poder e com sua sabedoria despedaça Raabe, o Monstro dos Mares.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Com seu sopro os céus ficaram límpidos e com o toque de sua mão fere a poderosa e veloz serpente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E isso tudo representa apenas a ínfima parte de todo o seu poder e das maravilhas de suas obras! Um suave sussurro é o que ouvimos de Deus. Todavia, quem será capaz de compreender o trovão e a luz do seu poder?”</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Prosseguindo Jó em sua contestação, afirmou:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Tão certo como Deus é vivo, que me tirou o direito, e o Todo-Poderoso, que me amargurou a alma;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>enquanto eu tiver alento, e o sopro de Deus, seu espírito de vida, estiver fluindo em minhas narinas,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>os meus lábios não expressarão maldade alguma, tampouco deixarei que minha língua pronuncie qualquer palavra enganosa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Longe de mim eu vos dar razão; até que eu morra, jamais me afastarei da minha integridade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Manterei a minha honestidade e nunca a abandonarei; enquanto eu viver, a minha consciência não haverá de se arrepender do bem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Seja o meu inimigo como o ímpio, e os meus adversários como os injustos!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois, qual é a esperança do ímpio, quando é destruído, quando Deus lhe tira a vida?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porventura Deus ouvirá o seu clamor, quando chegar a hora da aflição e da dor?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Conseguirá ele ter prazer no Todo-Poderoso? Invocará a Deus em todo o tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu vos instruirei acerca do poder de Deus; não vos ocultarei os caminhos do Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porquanto a verdade é que todos vós já recebestes este ensino; por que vos entregais totalmente às palavras inúteis?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis qual será da parte de Deus o quinhão do ímpio e a herança que os opressores receberão do Todo-Poderoso:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se os seus filhos se multiplicarem, será isso para a espada; e a sua prole jamais terá alimento suficiente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A epidemia sepultará aqueles que lhe sobreviverem, e as suas viúvas não lamentarão por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ainda que ele acumule prata como o pó da terra, e amontoe roupas como barro,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o que ele armazenar será destinado aos justos, e os inocentes dividirão sua prata.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A casa que ele constrói é como casulo de traça, como cabana erguida pela sentinela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Rico ele se deita; contudo jamais o será! Assim que desperta pela manhã, todos os seus bens e riquezas se foram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Temores horríveis o alcançam como um dilúvio; a tempestade o arrebata durante a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O vento oriental o carrega, e ele se vai; sim, varre-o com violência do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porquanto atira contra ele sem poupá-lo, e ele, de forma precipitada, foge às pressas do seu poder destruidor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sai o perverso em disparada e o vento assobia. E, gesticulando seus braços, o expulsa do seu lugar.”</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Na realidade, existem minas de prata e muitos lugares onde se refina o ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O ferro é tirado da própria terra, e da pedra se funde o cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os homens põem limites às trevas e exploram até os confins as rochas na escuridão e nas mais densas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abrem um poço longe das regiões onde habitam, em lugares esquecidos pelo viajantes; distante dos homens, penduram-se e balançam de um lado para o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Da terra procede igualmente o pão, mas por baixo é remexida como que pelo fogo;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>das suas rochas saem safiras, e seu pó contém pepitas de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nenhuma ave de rapina conhece aquele caminho secreto, e os olhos de nenhum falcão o vislumbraram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os animais altivos jamais o pisaram, e nenhum leão caminhou por ali.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As mãos dos homens atacam os duros rochedos e revolvem as raízes das montanhas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fazem túneis através das rochas e os seus olhos descobrem todos os tesouros da região.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tapa as nascentes de água, e nem uma gota vaza delas; traz à luz o que estava escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Contudo, onde se poderá encontrar a sabedoria? Onde habita o entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O ser humano não é capaz de perceber o valor do saber; afinal, a sabedoria não se encontra na terra dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O Abismo declara: ‘Não está em minhas entranhas!’ e o Mar afirma: ‘Em meu interior também não se encontra!’.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O saber não pode ser comprado com o mais fino ouro, nem será trocado a peso de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nem pode ser adquirido nem mesmo mediante o ouro puro de Ofir, tampouco com o precioso ônix ou safiras.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O ouro e o cristal não se comparam com a sabedoria e é impossível obtê-la em troca das mais finas joias incrustadas em ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O coral e o jaspe tampouco merecem menção, porquanto o preço da sabedoria é muito maior do que os rubis mais puros.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O topázio de Cuxe, isto é, da Etiópia, não se compara com ela; tampouco pode ser comparada com o ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ora, de onde vem, então, a sabedoria? Onde habita o entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em verdade está encoberta aos olhos de todo ser vivo, oculta inclusive das aves que voam mais alto no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O Abadom, o Aniquilamento e a Morte, proclamam: ‘Eis que aos nossos ouvidos chegaram apenas rumores do que vem a ser sabedoria!’</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deus conhece o Caminho! Só ele sabe onde habita a sabedoria,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>pois Deus contempla os confins da terra e observa tudo o que existe debaixo dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando ele determinou a força do vento e estabeleceu as fronteiras exatas para as águas do mar;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>quando estipulou leis para a chuva e caminho para as tempestades trovejantes com seus relâmpagos;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>então observou a sabedoria e a avaliou; confirmou-a e a submeteu à prova.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então asseverou ao ser humano: ‘No amor respeitoso ao Senhor está a sabedoria, e evitar o mal é ter entendimento!’</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Retomando suas ponderações, acrescentou Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Ah! Quanta saudade tenho dos meses do passado, dos bons dias em que Deus me protegia do mal;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>quando a sua lâmpada brilhava sobre a minha cabeça, e mediante a sua luz eu caminhava seguro em meio à mais densa escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como tenho saudade dos dias de plena saúde, quando a amizade de Deus abençoava a minha casa!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando o Todo-Poderoso permanecia junto a mim enquanto caminhávamos, e meus filhos estavam ao meu redor;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>quando os meus passos eram banhados em leite, e da rocha fluía torrentes de azeite puro sobre a minha cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando eu saía para a porta da cidade, e na praça pública me era dado sentar-me entre os líderes,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>os jovens, respeitosamente, me davam passagem; assim como os idosos se colocavam em pé;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>os príncipes tomavam todo o cuidado ao falar, e chegavam a cobrir a boca com a mão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As vozes dos nobres e anciãos silenciavam, e suas línguas grudavam-se ao céu da boca.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos os que me ouviam, consideravam-me feliz e quem me observava dava bom testemunho sobre meu modo de ser e agir;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>pois eu socorria e ajudava a todo necessitado que clamava por cooperação, e ao órfão que não tinha quem o amparasse.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O que estava à beira da morte me abençoava, e eu conseguia consolar o coração da viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu me vestia de dignidade; minha roupa era a retidão e a justiça meu manto e meu turbante.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu enxergava pelos cegos; era os pés dos que tinham dificuldade para andar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Era pai dos pobres e advogava com dedicação a causa dos desconhecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quebrava os caninos dos ímpios e arrancava a presa dos dentes dos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E então imaginava eu: ‘Morrerei no aconchego da minha casa, e os meus dias serão numerosos como os grãos de areia!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As minhas raízes chegarão até as águas, e o revigorante orvalho passará a noite nos meus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Minha honra se renovará em mim, a cada dia meu arco se fortalecerá na minha mão!’</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, os homens me escutavam com todo respeito, e sem reclamações, em silêncio, atendiam o meu conselho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Havendo eu falado, não replicavam; as minhas palavras caíam sobre eles como doce e suave orvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Esperavam por mim com grande expectativa, como quem espera por uma boa chuvarada, e bebiam minhas palavras como quem abre a boca para apreciar as primeiras chuvas da primavera.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O meu sorriso era capaz de motivá-los quando estavam deprimidos; a luz do meu rosto lhes fazia recobrar a alegria de viver.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu avaliava e escolhia o caminho que deveriam seguir, assentava-me como seu líder e habitava como rei entre suas tropas; era considerado como consolador dos que sofrem!”</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Agora, entretanto, jovens que não respeitam a minha idade, cujos pais eu preteri por justo motivo, negando-lhes inclusive estar com os cães do rebanho, se riem da minha situação.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Contudo, de que me serviria a força de suas mãos, já que desapareceu o seu vigor?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Desfigurados de tanta necessidade e fome, chegavam a roer o que encontravam pelas terras ressequidas por onde caminhavam a esmo; em sombrios, áridos e devastados desertos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nos campos de mato rasteiro apanhavam ervas, e a raiz da giesta era o seu alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Do meio da comunidade foram expulsos aos gritos, como se fossem criminosos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Foram obrigados a habitar nos desfiladeiros escuros, nas cavernas da terra e dos penhascos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Rugem entre os arbustos, ajuntam-se amedrontados sob os espinheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>São filhos de insensatos, filhos de gente sem nome; foram enxotados da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Entretanto, neste momento, me tornei tema para suas canções e lhes sirvo de metáfora e dito popular.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Essa gente me odeia, tais pessoas se afastam de mim; não hesitam em cuspir em meu rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora que Deus afrouxou a corda do meu arco de guerra e me prova com humilhação, eles sacudiram para longe de si os freios diante da minha face.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>À direita esses impiedosos me atacam; preparam ciladas para os meus pés e constroem rampas de cerco contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Destroem a minha vereda, promovem a minha calamidade, não há quem consiga detê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Avançam como por uma enorme brecha, precipitam-se violentamente por entre as ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sobrevieram-me temores horríveis; vejo a minha dignidade sendo varrida pelo vento; meus sentimentos de paz e segurança se desfizeram como uma nuvem no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E agora vejo a minha vida definhando; estou preso a dias de sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A própria noite penetra os meus ossos; minhas dores me torturam sem cessar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Em seu grande poder, Deus agarrou-me pela garganta com tanta violência que desfigurou toda a minha roupa; aperta-me com a própria gola da minha túnica.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Lança-me na lama, e me vejo reduzido a pó e cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Clamo a ti, e não me respondes; coloco-me em pé, e não atentas aos meus rogos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tornas-te insensível à minha pessoa e com a força da tua mão me espancas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Me ergues sobre o vento, fazes-me cavalgar sobre ele e me dissolves em meio à tempestade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Entendo que me conduzirás à morte, ao lugar destinado a todos os viventes!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Em verdade, não há quem dê a mão ao homem que cai em desgraça, nem mesmo quando este, em seu momento de ruína e aflição, grita suplicando por ajuda.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ora, não chorava eu por causa dos que passavam necessidades? Quantas vezes minha alma se angustiou pelos pobres e aflitos?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Contudo, quando esperava eu receber o bem, me sobreveio o mal; quando saí em busca de luz, encontrei as trevas!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O meu interior se angustia terrivelmente e não consigo descansar; os dias de aflição caem um a um sobre a minha cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Perambulo como enlutado e nem vejo a luz do sol; levanto-me no meio da comunidade e clamo por socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tornei-me irmão dos chacais e companheiro das corujas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Minha própria pele escurece e descola do meu corpo que queima de febre.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Já afinei minha harpa para cantos fúnebres, e minha flauta para o som de pesar e choro.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Estabeleci um pacto com meus olhos de não atentar com cobiça por donzela alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porquanto que porção eu teria de Deus, lá dos céus, e que herança do Todo-Poderoso, lá das alturas?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, não está destinada a ruína para os perversos, e o desastre para os que praticam o mal?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não observa Deus todos os meus caminhos e não avalia cada um de meus passos?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se tenho agido com alguma falsidade, e se os meus pés têm se apressado a enganar,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deus me pese em balanças fiéis e bem equilibradas e concluirá que nada devo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se tenho desviado os meus passos do caminho, e se o meu coração tem seguido os meus olhos, e se as minhas mãos estão manchadas de culpa;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>então que outros comam o que semeei, e que minhas plantações sejam arrancadas pelas raízes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se o meu coração se deixou apaixonar por outra mulher, ou se fiquei à espreita na porta do meu próximo,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>então que minha esposa seja obrigada a moer cereal para outro homem, e outros ainda se deitem com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois proceder assim seria um crime hediondo; sim, em verdade, seria uma maldade a ser punida pelos juízes;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porquanto seria fogo que consome até o Abadom, a destruição infernal, e consumiria toda a minha colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se desprezei o direito e a justiça do meu servo ou da minha serva, quando eles defenderam sua causa para comigo,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>então que faria eu quando Deus me confrontasse? Que lhe diria quando chamado a prestar contas?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aquele que me teceu no ventre materno de igual modo não criou os meus servos? Não foi o mesmo Deus que formou a mim e a eles, no útero de nossas mães?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se não consegui atender os desejos dos pobres, ou se fiz desfalecer os olhos da viúva que aguardava minha ajuda;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>ou se tenho saboreado sozinho o meu alimento, mas ao órfão não permiti que compartilhasse dele,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>considerando que desde a minha juventude o criei como se fosse seu pai, e desde o meu nascimento tenho protegido a viúva;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>se vi alguém morrer por falta de roupa ou agasalho, ou o necessitado sem cobertor,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e o seu coração não me abençoou porque o aqueci com a lã de minhas ovelhas,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>se ergui a mão contra o órfão, valendo-me da influência que exerço no tribunal;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>então que o meu braço se rasgue do ombro, e se rompa da articulação.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porquanto grande era meu medo que Deus viesse a destruir-me, e temendo o esplendor da sua majestade jamais poderia cometer tais ofensas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se depositei no ouro a minha segurança, ou cheguei a pensar em relação ao ouro refinado: ‘Tu és a minha confiança e a minha esperança!’</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se me alegrei por ser muito rico, e por ter conquistado bens e riquezas;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>se olhei para o sol, quando brilhava, ou para a lua, quando ela caminhava alta e esplendorosa,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e o meu coração foi enganado em segredo, e a minha mão mandou beijos de adoração;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>da mesma forma esses seriam pecados merecedores de condenação e castigo, pois eu teria sido desleal para com Deus, que está nas mais elevadas alturas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se a desgraça do meu inimigo me fez sorrir ou me alegrou intimamente, ou ainda se as provações pelas quais passou me geraram algum prazer;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>eu, que jamais permiti que minha boca pecasse, lançando maldição sobre ele;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>se os que vivem em minha casa jamais tivessem declarado: ‘Quem nunca recebeu de Jó um naco de carne?’,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>considerando que nenhum estrangeiro teve que passar a noite na rua, pois a minha porta sempre esteve aberta ao peregrino;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>se escondi o meu erro, como fez Ish, Adão, encobrindo em minhas entranhas o meu próprio pecado,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>com tanto medo da multidão e do desprezo dos familiares que me calei e não saí da porta de casa para fora.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ah! Se alguém me desse ouvidos! Nesse momento assino a minha defesa. Que o Todo-Poderoso me responda; que qualquer que aponte os meus erros faça a sua denúncia por escrito.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Eu bem que a carregaria nos ombros e a ataria sobre minha cabeça como coroa!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Eu lhe prestaria conta de tudo quanto tenho feito; com a dignidade de um príncipe eu me apresentaria a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Se minha terra tiver qualquer reclamação da minha pessoa, e todos os seus sulcos se lamentarem,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>se consumi os seus produtos sem nada dar em troca, se causei desânimo aos seus habitantes,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>que me venham em pagamento espinhos em lugar de trigo e ervas daninhas em lugar de cevada!”</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então aqueles três homens pararam de contestar a Jó, porquanto este insistia em defender sua inocência e justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Entretanto, Elihu ben Barah’el, Eliú filho de Baraquel, da cidade de Buz, da família de Ram, indignou-se muito contra Jó, porque este se justificava a si mesmo diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também ficou irado com os seus três amigos, por haverem ficado sem palavras para refutar os argumentos de Jó, e mesmo assim mantiveram suas acusações, afetando assim o próprio Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eliú havia aguardado seu momento para falar com Jó, pois os outros eram mais velhos do que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim que Eliú notou que os três já haviam esgotado todos os seus argumentos sem sucesso, ficou muito bravo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Eliú, filho de Baraquel, o buzita, tomou a palavra e declarou: “Eu sou jovem, e vós idosos; até agora senti receio e temor de expressar a minha opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pensava eu: ‘Que a experiência fale mais alto e os muitos anos de vida ensinem a sabedoria.’</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Contudo, o homem tem um Espírito, e o sopro de Shaddai, o Todo-Poderoso, que lhe proporciona entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não são apenas os mais velhos, os maiores e mais sábios, nem os mais idosos que têm o conhecimento do que é mais certo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sendo assim, peço licença para exclamar: ‘Ouvi-me com atenção, pois também eu vou dizer o que sei!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esperei com respeito enquanto discursavas, escutei com atenção todas as vossas considerações e vi vosso esforço em achar as melhores palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu vos prestava toda a minha atenção, mas nenhum de vós foi capaz de convencer a Jó, nem ao menos de responder adequadamente os seus questionamentos;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>portanto, não alegueis: ‘Encontramos sabedoria; que Deus o confronte e o refute de agora em diante, não o esforço humano!’</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todavia, Jó não dirigiu contra mim suas palavras; portanto, não lhe retorquirei com os mesmos argumentos que tecestes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vede, pois, eis que estão desconsertados! Faltam-lhes as palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Devo esperar? Afinal, eles não abrem a boca; ficaram sem argumentos e não conseguem responder a mais nada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, também eu darei a minha opinião, também vou expressar minhas considerações e tudo o que sei sobre esse assunto,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>pois não me faltam palavras, e dentro de mim o Espírito de Deus é que me impulsiona.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sinto meu peito a ponto de estourar; como vinho preso a odres novos prestes a romper.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tenho que falar; isso me aliviará! Tenho que abrir os lábios e dar vazão às palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não protegerei sem justiça um lado ou outro, e a ninguém adularei,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>porquanto não sou bajulador; pois se assim fosse, o meu Criador em pouco tempo me retiraria da terra.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Portanto, Jó, ouve as minhas ponderações e dá atenção a tudo o que vou dizer!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estou pronto para abrir a boca; as palavras já estão na ponta da minha língua.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Asseguro-te que minhas declarações procedem de um coração íntegro; meus lábios falam com sinceridade do conhecimento que tenho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O Espírito de Deus me fez, e o sopro de Shaddai, o Todo-Poderoso, me proporciona vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Responde-me se puderes; prepara-te para justificar-se perante minhas denúncias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sou igual a ti diante de Deus; também fui moldado em barro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tu não terás motivo para ter medo de mim, nem usarei de força contra a tua pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Na verdade tu falaste aos meus ouvidos, e eu escutei as tuas palavras. Dizias:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>‘Estou limpo, sem culpas e pecados; sou puro e não errei nem transgredi o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Entretanto, Deus procurou em mim motivos para quebrar nossa amizade; hoje ele me considera seu inimigo!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele acorrenta os meus pés; vigia com censura todas as minhas atitudes.’</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Contudo, eu afirmo: nisso tu não tens razão, porque Deus é maior que o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sendo assim, não contendeis alegando que Deus não responde aos questionamentos humanos!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Entretanto, a verdade é que Deus fala, ora de uma maneira, ora de outra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Deus fala sim, em sonho ou em visão durante as noites, quando o sono profundo cai sobre todos nós e adormecemos em nossas camas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele pode falar aos ouvidos dos homens e aterrorizá-los com advertências,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>a fim de prevenir o ser humano sobre as suas más ações e livrá-lo da soberba e da arrogância,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para poupar a sua alma da cova, e a sua vida, de passar pela espada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também é castigado na sua cama com dores e constante agonia nos ossos;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>de modo que a sua vida rejeita o alimento, e a sua alma, a comida saborosa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Já não se observa sua carne, e seus ossos, que não se viam, agora saltam aos olhos de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Sua alma chega cada vez mais perto da cova, e sua vida, dos mensageiros da morte!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se em sua companhia estiver um Anjo, um intercessor, um mediador entre mil, para declarar ao homem o que é justo e verdadeiro a seu respeito,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>para lhe ser favorável e declarar: “Livra-o de baixar à sepultura agora, porquanto encontrei resgate para sua vida!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sua carne se renovará e será como na infância e ele voltará a ser como no tempo de juventude.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele orará a Deus e será contemplado com o favor do Altíssimo, que lhe permitirá ver a face de Deus com júbilo, e restituirá ao homem a sua condição de justo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Em seguida ele dará seu testemunho diante das pessoas exclamando: “Pequei e torci o que era certo, contudo Ele não me castigou tanto quanto eu merecia.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas Deus livrou a minha alma da cova, e a minha vida continuará desfrutando da luz!”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tudo isso Deus faz acontecer duas ou três vezes para todas as pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele te livra da morte. Ele tira a tua alma da sepultura, a fim de que sejas iluminado com a luz dos viventes na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Presta atenção, Jó, escuta-me, guarda silêncio, enquanto falo ao teu coração:</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se tens alguma defesa a oferecer, responde-me; fala em teu favor, pois desejo te defender.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Caso contrário, cala-te e escuta-me, pois eu te ensinarei a sabedoria!</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Eliú continuou a discursar:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Vós, sábios, dai atenção às minhas palavras; e vós, mestres, inclinai os ouvidos para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porquanto o ouvido prova as palavras como a língua prova o alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tratemos, pois, de discernir juntos o que é certo e verdadeiro, e de aprender o que é bom!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ora, Jó declara: ‘Sou inocente do mal que me acusam, mas Deus tirou de mim a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Apesar de viver corretamente, sou considerado mentiroso; apesar de justo, suas flechas me atingem causando feridas incuráveis.’</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Que ser humano pode se assemelhar a Jó, que bebe zombarias como água,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>que anda na companhia dos malfeitores e caminha com homens ímpios?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ainda declara: ‘Não há qualquer recompensa em agradar a Deus!’</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sendo assim, ó homens de sabedoria, ouvi-me! Longe de Deus esteja praticar qualquer maldade, e de Shaddai, o Todo-Poderoso, o pensar em fazer o que não é justo!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, Deus retribui ao homem de acordo com o que este faz, e lhe dá o que a sua conduta merece.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não se pode acreditar que Deus faça o mal, que Shaddai, o Todo-Poderoso, perverta a verdade e a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem lhe entregou o governo da terra? E quem lhe deu autoridade sobre o mundo inteiro?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se fosse o desejo dele, e de fato determinasse a retirada do seu Espírito e o seu Sopro dos homens,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>a humanidade pereceria toda de uma só vez, e o ser humano voltaria ao pó!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, se há entendimento em ti, ouve isso, inclina os ouvidos às palavras de sabedoria que te ofereço.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porventura quem odeia a justiça poderá governar bem? Queres tu condenar aquele que é justo e poderoso?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, não é ele que declara a um rei: ‘Ó pobre homem, nada vales!’ E aos nobres: ‘Ó ímpios.’?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não é verdade que ele não faz discriminação em benefício de príncipes, nem estima o rico mais que o pobre; pois todos são obra de suas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eles em um instante morrem; à meia-noite todos os povos sofrem grande abalo, e passam. Os poderosos da terra são retirados sem a intervenção de mãos humanas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porquanto é Deus que observa o caminho dos homens; ele vê claramente cada um de seus passos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não há escuridão nem densas trevas onde os que praticam o mal possam tentar se esconder.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deus não necessita de mais tempo para analisar os seres humanos e conduzi-los à sua presença para julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Sem depender de averiguações, ele condena à destruição os poderosos e coloca outros em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porquanto, conhecendo-lhes as obras, durante a noite os transtorna, e são esmagados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele os aflige e fere como criminosos, diante de todas as pessoas;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porque desprezaram a Deus e não quiseram compreender nenhum de seus princípios,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e assim fizeram o clamor do pobre subir até ele, e Deus ouviu as queixas do aflito.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se ele dá tranquilidade, quem o condenará? Se ele encobrir a face, quem conseguirá contemplá-lo, quer seja uma nação inteira ou um indivíduo. Ele domina igualmente a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Para que o ímpio não reine, e não haja quem iluda o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois quem jamais disse a Deus: ‘Sofri, apesar de não haver pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>ensina-me compreender o que não posso ver; se agi mal, não voltarei a fazê-lo!’</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quanto a ti, deveria Deus recompensá-lo quando não confessas a tua culpa? Portanto, és tu que tens de fazer a melhor escolha, e não eu; agora, pois, fala o que estais pensando!</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os homens de bom senso e sabedoria que me ouvem, me dizem:</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>‘Jó não sabe o que diz; não há mais sabedoria em suas palavras!’</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Sim, Jó precisa sofrer sua prova até o fim por causa do seu modo ímpio de responder às circunstâncias.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ora, ao seu pecado ele ainda acrescenta a revolta; faz gestos de desprezo, como o bater palmas, e multiplica suas palavras contra Deus!”</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Eliú prossegue em suas afirmações:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Pensas, de fato, que tens o direito de dizer: ‘Diante de Deus serei absolvido’?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois questionas: ‘Que vantagem tenho eu? Que ganho teria se abandonasse meu pecado?’</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu responderei a ti e aos teus amigos que te acompanham.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Atenta para os céus e observe; contempla as nuvens, tão elevadas e seguras no firmamento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se pecares, que mal poderás fazer contra Deus? Ainda que seus pecados forem muitos, em que isso lhe afetará?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se procederes com justiça, o que lhe dará? Ou o que Deus receberá das tuas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ora, a tua impiedade poderia fazer mal a qualquer outro ser humano, teu semelhante, e a tua justiça, apenas afetar aos filhos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os homens se lamentam quando carregam os fardos da opressão; clamam e suplicam que os libertem dos braços dos poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas não há quem rogue: ‘Onde está Deus, o meu Criador, que durante as noites faz surgirem cânticos,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>que nos ensina mais que aos animais de toda a terra e nos torna mais sábios que as aves dos altos céus?’</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ali clamam, mas Deus não responde, por causa da soberba e arrogância dos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Com certeza Deus não ouve gritos sem sentido, nem para eles atentará Shaddai, o Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Muito mais quando alegas que não o podes ver. A tua causa está diante de Deus, portanto, espera nele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Contudo, imaginas que na sua ira Deus parou de castigar, e que nem leva muito em consideração o orgulho e a iniquidade dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim Jó, não adianta levar teu discurso em frente; falas demais, porém não sabes o que estás dizendo!”</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Prosseguiu Eliú exclamando:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Rogo-te que sejais ainda um pouco mais paciente comigo, e lhe demonstrarei que é possível destacar outras tantas verdades em defesa das atitudes de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De longe vem a minha sabedoria; eis que ao meu Criador atribuirei a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois, na verdade, as minhas palavras não serão falsas; diante de ti está alguém com conhecimento e a mente sã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Deus é muito poderoso, e mesmo assim não despreza nenhum dos seres humanos; ele é poderoso e firme no cumprimento dos propósitos do seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não preserva a vida do ímpio, mas retribui com justiça aos que sofrem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não desvia seu olhar dos justos; muito diferente disso, conduz os justos aos tronos e os proclama reis a fim de que sejam exaltados para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se estão presos a grilhões e fortemente amarrados às cordas da tortura,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>então ele lhes revelará tudo quanto fizeram de errado, e o quanto pecaram com arrogância.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele os fará ouvir a correção e lhes ordenará que se arrependam do mal que praticaram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se o obedecerem e o servirem, serão prósperos até o fim dos seus dias e se regozijarão durante todos os anos a eles reservados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Contudo, se não derem ouvidos a Deus, serão feridos pela espada e morrerão em completa ignorância.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim os ímpios de coração acumulam ressentimentos; mesmo quando Deus os agrilhoa e repreendem, eles não clamam por livramento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles morrem jovens, e a sua vida se encerra na companhia dos prostitutos dos santuários pagãos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Entretanto, aos que padecem, ele os livra por meio das provações e das angústias, e em sua aflição ele lhes abre os ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim também ele quer te conduzir do meio da opressão para um lugar amplo, tranquilo e livre, para a fartura da tua mesa cheia de gordura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas agora, acumulaste sobre ti mesmo todo o juízo que cabe aos ímpios; a justiça e o castigo de Deus estão sobre a tua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Cuida para que a tua raiva não te faça irônico, e que ninguém te seduza com riquezas; não te deixes desviar por suborno, por maior que este seja.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Poderia a tua riqueza, ou mesmo teus mais brilhantes esforços proporcionarem a ti algum apoio real e alívio da aflição?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não anseies pela noite, quando os povos são tirados dos seus lares.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Guarda-te e não retornes à iniquidade; dai preferência ao sofrimento em vez da maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deus é excelso e maravilhoso em seu poder; quem é mestre como ele?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem lhe prescreveu os caminhos em que deve andar? Ou quem ousará lhe dizer: ‘Cometeste uma injustiça!’</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Lembra-te sempre de exaltar as obras de Deus, às quais os homens dedicam cânticos de louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Toda a humanidade as vê; de lugares distantes os homens as contemplam.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eis que Deus é grandioso, e não o conseguiremos compreender; nem mesmo podemos calcular os anos da sua existência.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele atrai as gotas de água, e do seu vapor as destila em forma de chuvas;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>as nuvens as despejam em aguaceiros sobre todos os seres humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem pode compreender como Deus estende as suas nuvens, como ele faz trovejar desde o seu pavilhão celeste?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Observa como ele espalha os seus relâmpagos ao redor, iluminando até as profundezas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>É assim que Deus governa todas as nações da terra e lhes propicia abundância de alimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele enche as mãos de relâmpagos e lhes determina o alvo que deveram atingir.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O fragor da tempestade e seus trovões nos advertem sobre sua presença; até os animais pressentem a sua aproximação.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, diante de tudo isso, meu coração bate mais forte e salta dentro do peito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Observa com atenção e inclinai teu ouvido a compreender o trovejar da voz de Deus, o estrondo que parte de sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele dispara seus relâmpagos e manda que estes cortem toda a extensão dos céus; ordena que se dirijam velozmente para os confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Logo após a luz vem o som do seu grande estrondo: ele troveja com a sua majestosa voz! Quando a sua voz ressoa, nada pode fazê-lo voltar atrás.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A voz de Deus surge maravilhosamente na imensidão como muitos trovões; só ele realiza obras magníficas, muito acima do nosso entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>É ele quem ordena à neve: ‘Cai, pois, agora sobre a terra!’ E instrui à chuva: ‘Transforma-te em forte aguaceiro!’</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deus paralisa o trabalho de cada ser humano a fim de que todos os que ele criou sejam tomados de grande amor e respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os animais se dirigem para os seus abrigos, e ficam nas suas tocas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Do extremo sul sai o tufão, e do recanto do norte, o frio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao sopro de Deus forma-se o gelo, e as vastas águas se congelam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Do mesmo modo carrega de umidade as nuvens, e entre elas espalha os seus relâmpagos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele as faz girar, circulando sobre a face de toda a imensidão da terra, a fim de que cumpram tudo quanto lhes ordena.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Deus cria as nuvens, ora para castigar os homens, ora para regar favoravelmente a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ó Jó, escuta! Inclina teus ouvidos para refletir sobre as maravilhas de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porventura sabes tu como Deus comanda as nuvens e manda brilhar os seus relâmpagos?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sabes tu como ficam suspensas as nuvens nos céus, essas maravilhas daquele que detém o pleno conhecimento?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Percebes que em tua roupa desfalece-te de calor quando a terra é alcançada e fica amortecida sob o vento sul?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porventura podes, como Deus, estender o firmamento, que é sólido como um enorme espelho de bronze?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sendo assim, ensina-nos o que responderemos a ele; pois nós, por causa das trevas, não conseguimos sequer preparar nossas próprias defesas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu não ousaria discutir com Deus, porquanto isso seria pedir que ele me destruísse.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pessoa alguma consegue olhar para o sol nos altos céus, depois que o vento passa e clareia o firmamento.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Do norte vem a luz dourada; Deus vem em temível majestade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quanto a Shaddai, o Todo-Poderoso, não nos é possível compreendê-lo; ele é magnífico em poder e justiça, pleno de retidão. Deus não oprime ninguém!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por tudo isso os seres humanos devem amá-lo com toda a reverência; contudo, ele não dispensa sua atenção aos arrogantes e àqueles que a si mesmos se julgam sábios!</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, eis que Deus respondeu a Jó do meio de um tufão e indaga:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Quem é este que busca turvar os meus desígnios com palavras sem conhecimento?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora, pois, prepara-te como homem; porquanto Eu te questionarei, e tu me responderás!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Onde estavas tu, quando Eu lançava os alicerces da terra? Conta-me, se é que tens verdadeiro entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem determinou os limites das dimensões da terra? Talvez tenhas essa resposta! Ou quem estendeu sobre a face da terra o cordel, a linha de medir?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E quanto aos seus fundamentos, sobre o que foram assentados? E quem colocou a angular, a pedra fundamental,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>enquanto os luzeiros matutinos, como a Alva, juntos cantavam e todos os anjos, filhos de Deus, bradavam de júbilo?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ou ainda, quem represou o mar estabelecendo-lhe portas, quando este irrompeu do ventre materno,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>quando vesti de nuvens e em densa escuridão o envolvi,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>quando tracei os seus limites e o restringi mediante portas e barreiras,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>quando Eu lhe ordenei: ‘Até aqui virás, contudo, não avançarás; e aqui se quebrará o orgulho das tuas ondas’?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E tu Jó, já deste ordens à manhã ou determinaste à alvorada o seu lugar,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a fim de que ela apanhasse a terra pelas pontas e sacudisse dela os perversos?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A terra toma forma como o barro sob o trabalho do sinete; e tudo nela se observa como as cores de uma roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas aos ímpios é negada a sua luz, e quebra-se o seu braço erguido em altivez.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jó, já foste até as nascentes do mar, ou já passeaste pelas obscuras profundezas do oceano?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As portas do Sheol, do mundo dos mortos, já lhe foram mostradas? Observaste os portais das densas trevas da morte?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tens alguma ideia do quanto são imensas as áreas de toda a terra? Dizes-mo, se de fato sabes algo sobre tudo isso?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E mais, como se vai ao lugar onde habita a luz? E onde se localiza a residência das trevas?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Conseguiria tu conduzi-las cada qual ao devido lugar a que pertencem? Conheces o caminho para a moradia delas?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ora, por certo tu o sabes bem, afinal já eras nascido e os teus dias são numerosos!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porventura entraste nos reservatórios de neve e contemplaste os tesouros do granizo,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>que eu tenho guardado para o tempo da aflição, para o dia do enfrentamento e da guerra?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Qual o caminho por onde se dividem os relâmpagos? Onde é que os ventos orientais são distribuídos sobre a face da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Que foi que abriu canais para as grandes chuvas, e um caminho para as tempestades trovejantes,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>a fim de despejar o aguaceiro sobre a parte da terra em que não habita nenhum ser humano ou nos desertos onde não vive ninguém,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>para fartar a terra deserta e assolada e fazer crescer relva verde e nova?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porventura a chuva tem pai? Quem é o genitor das gotas de orvalho?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Do ventre de que mãe vem o gelo? E quem gera e dá à luz a geada que cai dos céus,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>quando as águas se tornam duras como rocha e a superfície do abismo se congela?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Podes amarrar as maravilhosas constelações estelares; atar a Plêiade ou soltar os laços de Órion?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Podes fazer surgir no tempo certo a Alva, a estrela da manhã, ou guiar a Ursa e suas estrelas filhas?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Conheces as leis do Universo ou podes estabelecer o seu domínio sobre a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Podes erguer tua voz até às nuvens, para que muitas águas venham em inundação e te cubram?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Porventura és tu que envias os relâmpagos, e eles te respondem: ‘Eis que aqui estamos’?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quem concedeu sabedoria aos corações e razão à mente?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Afinal, quem tem entendimento para compreender as nuvens? Quem é capaz de despejar os cântaros de água dos céus,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>quando o pó se funde em massa e os torrões de terra se apegam uns aos outros?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ora, és tu que caças a presa para a leoa e satisfaz a fome dos leões e seus filhotes,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>quando se agacham em suas tocas ou passam horas à espreita no matagal?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quem prepara para o corvo o alimento, quando sua ninhada clama a Deus e andam vagando, por não ter com o que se alimentar?</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sabes tu o tempo em que as cabras monteses têm os filhos ou cuidaste das corças quando dão suas crias?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pode contar os meses que cumprem, ou sabes a hora do seu parto?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Elas se agacham, dão à luz os seus filhotes, e suas dores se vão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seus filhotes crescem saudáveis e vigorosos pelos campos; partem, e não voltam mais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem deu ao jumento selvagem a plena liberdade? Quem libertou esse animal forte e veloz das suas amarras?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu lhe dei o deserto para habitar, o leito seco dos lagos salgados por morada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele zomba da agitação das grandes cidades; não dá ouvidos ao brado dos tropeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vagueia pelos montes na busca dos melhores pastos; da relva nova e verde.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Será que o boi selvagem consentiria em te servir? Ficaria, pois, junto à tua manjedoura?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Consegues com uma simples corda prender o boi selvagem ao arado? Seguirá ele a ti arando os vales?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Confiarás no boi apenas por causa da sua grande força, ou entregarás a ele a responsabilidade do trabalho duro que te pertence?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Fiarás dele que recolherá o teu trigo e o ajuntará na sua eira?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A avestruz bate as robustas asas alegremente, mas como explicar o lindo adorno da plumagem da cegonha?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ela abandona os ovos no chão e simplesmente deixa que a areia os aqueça devidamente,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>despreocupada que uma pisada poderá esmagá-los, que algum animal selvagem poderá danificá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ela trata seus filhotes com dureza atroz, como se não lhe pertencessem; não se arrepende se todo o seu trabalho realizado se perder.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Isso porque Deus não lhe deu sabedoria, nem parcela alguma de bom senso.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Entretanto, quando ela se levanta para correr, zomba da velocidade do cavalo com seu cavaleiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porventura deste poder ao cavalo, ou revestiste de força o seu pescoço?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Foste tu que o ensinaste a saltar como o gafanhoto, assustando a todos com seu relinchar impressionante?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele escarva no vale e tem prazer em demonstrar a sua força, e sai altaneiro para enfrentar os guerreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele ri do medo e nada teme; não recua diante da espada,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>a aljava balança ao seu lado, com a lança e o dardo flamejantes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Enfurecido e cheio de coragem galopa pela terra e, ansioso, não consegue aguardar o sinal da trombeta.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim que escuta o toque da trombeta, ele relincha. Ouve-se então: ‘Eia!’ De longe sente cheiro de guerra, percebe os gritos dos capitães e o alvoroço das tropas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>É por causa da tua inteligência que o falcão e os demais gaviões alçam voo e estendem as asas rumo ao sul?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>É por tua ordem que a águia se eleva e nas grandes alturas constrói o seu ninho?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mora nos penhascos, ali tem a sua pousada, e no topo das escarpas rochosas faz a sua fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Dali parte em busca de alimento; de longe seus olhos avistam e seguem sua presa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Seus filhotes se alimentam de sangue, e, onde há mortos, ali ela se apresenta!”</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Yahweh disse mais a Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Porventura aquele que contende com Shaddai, o Todo-Poderoso, terá argumentos para contestá-lo? Que responda, pois, a Deus aquele que o censura!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eis, então, que Jó abre a boca para responder a Yahweh:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Sou pecador, como posso dignar-me a responder-te? Pelo contrário, tapo a minha boca com as mãos para evitar as palavras más.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Falei uma vez, mas não repetirei, ou mesmo duas vezes, porém não insistirei.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, do meio do redemoinho, o SENHOR dirigiu sua palavra a Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Prepara-te, como ser humano que és; Eu te indagarei e tu me responderás.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tu me submeterás a juízo? Haverás de condenar-me para te justificar?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tens um braço tão forte quanto o de Deus, e tua voz pode trovejar como a dele?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se for assim, então enfeita-te de excelência e dignidade; veste a ti de glória e esplendor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Derrama, pois, a fúria da tua ira, atenta para todo arrogante e abate-o.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Olha para todo presunçoso e humilha-o; pisa com os pés os ímpios e malvados onde quer que se refugiem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enterra-os todos juntos no pó; amarra-os na prisão dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então eu também confessarei que a tua mão direita poderá te dar a vitória.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Atenta, pois, para o behemôth, esse hipopótamo estranho, que Eu criei, da mesma maneira que criei a ti. Ele se alimenta da relva como o boi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A sua força está nos seus lombos, e o seu poder, nos músculos do ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele enrijece a cauda como o cedro e a agita; os nervos de suas coxas são entrelaçados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Seus ossos são como canos de bronze, e suas pernas como pilares de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele é uma obra-prima entre os feitos de Deus. Contudo, o seu Criador pode chegar a ele com sua espada e dominá-lo a qualquer momento.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os montes lhes oferecem tudo o que produzem, e todos os animais selvagens brincam por perto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele repousa debaixo dos lotos, no esconderijo dos juncos e no pântano.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os lotos cobrem-no com sua sombra; os salgueiros do ribeiro o cercam.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando o rio se enfurece e transborda, ele não teme; sente-se plenamente seguro, ainda que o Jordão chegue às suas bordas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Poderá alguém capturá-lo quando estiver olhando ou ferir-lhe o nariz por meio de uma armadilha?</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Poderás tu, com um simples anzol, pegar o Liwyathãn, Leviatã - o crocodilo monstro – ou prender-lhe a língua com uma corda?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Conseguirás pôr-lhe uma corda de junco no nariz, ou furar-lhe o queixo com um gancho?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Imaginas tu que ele te implorará misericórdia ou falará contigo mansamente?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Acreditas que ele fará aliança contigo, de modo que o tomes como teu fiel escravo pelo resto da vida?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porventura poderás fazer dele um bicho de estimação, como se fosse um pássaro manso, ou ainda o prenderás numa coleira para dá-lo de presente às suas filhas?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os teus sócios poderão negociá-lo? Ou mesmo reparti-lo entre os comerciantes?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Poderás atingir o seu couro com vários arpões e encher sua cabeça com lanças de pesca?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Põe a tua mão sobre ele e sempre te lembrarás da luta; nunca mais tentarás fazer isso de novo!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>É inútil querer capturá-lo! Será que não desmaiarás somente ao vê-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ninguém é tão corajoso que se atreva a incomodá-lo. Sendo assim, quem será capaz de resistir a mim?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, quem primeiro me deu algo que Eu lhe deva pagar? Tudo o que há debaixo dos céus a mim me pertence.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não me calarei a respeito dos seus membros, nem da sua grande força, nem de seu belo porte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem pode arrancar a sua couraça externa? Quem se aproximaria dele com uma rédea nas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem jamais ousou abrir as portas da sua boca cercada de dentes enormes e temíveis?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Seu orgulho são suas costas, ornadas com fileiras de grandes escamas em forma de escudo, firmemente unidas;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>cada uma está tão junto à outra que nem o ar passa entre elas;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>estão de tal maneira interligadas que é impossível separá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Seus espirros chegam a produzir lampejos de luz; seus olhos são como os raios da alvorada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Da sua boca saem tochas; saltam dela fagulhas de fogo que estalam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Do seu nariz sai um vapor como de uma panela a ferver ou dos juncos que ardem em chamas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Seu sopro acende o carvão, e da sua boca saem chamas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No seu pescoço reside a força; o terror vai sempre adiante dos seus passos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>As dobras da sua carne são fortemente unidas; são tão firmes que não se movem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Seu peito é duro como a rocha, rijo como a pedra inferior do moinho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando ele se ergue, os poderosos e mais corajosos se apavoram; fogem com medo dos seus golpes.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mesmo a espada que consegue atingi-lo nada lhe faz, nem as lanças, flechas ou dardos de nenhuma espécie.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ferro ele trata como palha, e bronze como madeira podre.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As flechas não o assustam; para ele, as pedras das fundas são como cisco.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os bastões são considerados juncos leves, e ele zomba do brandir das lanças.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Debaixo do seu ventre há pontas agudas; assim ele deixa o seu rastro na lama como o trilho de debulhar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Faz as profundezas se agitarem como um caldeirão fervente, e revolve o mar como uma vasilha de unguento.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Deixa atrás de si um rastro cintilante, como se o mar tivesse uma vasta cabeleira branca.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não existe nada sobre a face da terra que se lhe compare; foi criado para não ter medo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ele observa tudo que é altivo; é rei sobre todos os arrogantes!”</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jó abre seu coração diante de Deus e declara:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Sei que podes realizar tudo quanto desejares; absolutamente nenhuma das tuas ideias e vontades serão frustradas!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tu questionaste: ‘Quem é este que sem conhecimento obscurece o meu conselho?’ De fato falei do que não entendia, abordei assuntos sobremodo complexos sem a devida sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tu ordenaste: ‘Agora, pois, ouve-me, e Eu falarei; Eu te questionarei, e tu me responderás!’</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>De fato, meu ouvidos já tinham ouvido a teu respeito; contudo, agora os meus olhos te contemplaram!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por essa razão menosprezo a mim mesmo e me arrependo sinceramente no pó e na cinza.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Logo depois que o SENHOR disse essas palavras a Jó, declarou também a Elifaz, o temanita: “Eis que estou indignado contigo e com os teus dois amigos, pois não falaste a verdade sobre a minha pessoa, como fez o meu servo Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, levai agora mesmo sete novilhos e sete carneiros ao meu servo Jó e mediante eles oferecei um holocausto, sacrifício de elevação, totalmente queimado, pelo vosso pecado. O meu servo Jó intercederá por vós, Eu aceitarei a oração dele em vosso favor, e não vos retribuirei segundo a vossa culpa e falta de juízo, pois não falastes a verdade a meu respeito, como fez o meu servo Jó.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Elifaz, de Temã, e seus amigos, Bildade, de Suá, e Zofar, de Naamate, fizeram tudo quanto o Eterno lhes havia ordenado; e o Eterno aceitou o holocausto queimado por Jó e sua oração por seus amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E depois que Jó intercedeu pelos seus amigos, o SENHOR o tornou novamente próspero e lhe concedeu em dobro tudo o que possuía antes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então todos os seus irmãos, todas as suas irmãs e todos os que antes o conheciam foram visitá-lo e comeram com ele uma refeição em sua casa. Eles se compadeceram dele e o consolaram de todas as provas e aflições que o SENHOR tinha trazido sobre ele, e cada um lhe deu uma quesitah, moeda de prata, e um anel de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, o Eterno abençoou o final da vida de Jó muito mais do que o início. Ele teve 14. ovelhas; 6. camelos; 1. juntas de boi e 1. jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também lhe nasceram mais 7 filhos e 3 filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jó chamou sua primeira filha de Ieminá, à segunda de Ketsiá e à terceira de Keren Hapuh.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, em toda aquela terra, não se encontraram jovens mais bonitas que as filhas de Jó; e seu pai repartiu generosa herança entre elas e seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois de todos esses eventos, Jó ainda viveu 140 anos; viu seus filhos e os descendentes deles até a quarta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E então morreu Jó, realizado e em idade muito avançada.</para>
</usx>
