<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JON" style="id">Jonas (KJA)</book>
  <para style="h">Jonas</para>
  <para style="toc1">Jonas</para>
  <para style="toc2">Jonas</para>
  <para style="toc3">JN</para>
  <para style="mt1">Jonas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A Palavra de Yahweh veio a Yonáh ben ‘Amittay, Jonas filho de Amitai, com esta ordem:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Dispõe-te e vai à grande cidade de Niynveh, Nínive, quer dizer, Morada de Ninus, e prega contra ela, porque a sua malignidade subiu até a minha presença!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entretanto, Jonas decidiu fugir da presença de Yahweh, o SENHOR, e partiu na direção de Tarshish, Társis, isto é, Jaspe Amarelo. Descendo para a cidade de Yâphô, Jope, ou seja, Formosa, encontrou um navio pronto à zarpar para Társis, pagou a passagem e embarcou nele, a fim de ir para a cidade de Társis, tentando escapar da presença de Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Contudo, Yahweh, fez soprar um forte vento sobre o mar, e caiu uma tempestade tão devastadora que o barco ameaçava arrebentar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todos os marinheiros foram tomados de grande pânico, e cada um daqueles homens passou a clamar ao seu próprio deus. Em seguida lançaram ao mar a carga do navio, com o propósito de deixar a embarcação mais leve. Jonas, no entanto, havia se refugiado no porão do navio; e, tendo-se deitado, dormia profundamente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O capitão dirigiu-se a ele e indagou: “Como consegues ficar dormindo numa hora dessas? Levanta-te agora mesmo e começa a clamar também ao teu deus! Talvez assim ele se lembre de nós para que não venhamos todos a perecer!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então os marinheiros chegaram a uma conclusão entre si: “Vinde e lancemos sortes, para saber quem é o responsável por essa desgraça que se abateu sobre nós!” E, de fato, jogaram as sortes, e a sorte caiu sobre Jonas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Imediatamente lhe perguntaram: “Declara-nos, pois, neste momento, por culpa de quem nos sobreveio esta tragédia? Quem és tu e qual a tua ocupação? De onde vens e qual a tua terra? A que povo pertences tu?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Jonas passou a responder-lhes: “Eu sou hebreu, e temo a Yahweh, Elohim, o Deus dos céus, que fez o mar e a terra!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então aqueles homens ficaram horrorizados e lhe repreenderam: “Que é isso que fizeste?” Porquanto os homens sabiam que ele fugia do SENHOR, pois ele já lhes havia contato tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Considerando que o mar estava cada vez mais revoltoso, os marinheiros lhe inquiriram: “O que devemos fazer contigo, a fim de acalmar este mar?”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Diante do que Jonas lhes aconselhou: “Pegai-me e lançai-me ao mar, e ele haverá de se aquietar; pois sei que esta violenta tempestade caiu sobre vós por minha causa!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Contudo, os homens ainda se esforçavam ao máximo para remar de volta à terra; todavia sem sucesso, e o mar ficava cada vez mais tempestuoso.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso suplicaram a Yahweh nestes termos: “Ó SENHOR! Eis que nós te rogamos, ó Yahweh! Não nos deixe morrer por conta da vida deste homem, e que não nos culpes pelo sangue inocente; porque tu, ó Yahweh, fizeste como te aprouve fazer!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então agarraram Jonas e o lançaram ao mar enfurecido; e logo este se acalmou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim que notaram que o mar se aquietara, todos os homens adoraram e louvaram a Yahweh com grande temor, oferecendo-lhe sacrifícios e fazendo-lhe votos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Entrementes, Yahweh, o SENHOR, fez com que um grande peixe engolisse Jonas, e ele ficou dentro desse peixe durante três dias e três noites.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, dentro do ventre do peixe, Jonas orou a Yahweh, o seu Elohim, Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E disse: “Em meu desespero clamei a Yahweh, e ele me respondeu! Do ventre do Sheol, da morte, gritei por livramento, e tu, ó SENHOR, ouviste o meu clamor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois me lançaste nas profundezas, no coração dos mares, e as correntezas formaram um turbilhão ao meu redor; todas as grande ondas e vagas passaram por sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então pensei: Fui expulso da tua presença; poderei contemplar o teu santo Templo uma vez mais?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que as águas todas me cercaram até as profundezas da alma, o abismo me cercou, as algas marinhas se enrolaram em minha cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Afundei até chegar aos fundamentos dos montes; à terra embaixo, cujas trancas me aprisionaram para sempre. No entanto, tu fizeste subir a minha vida de volta do Sheol, da sepultura, ó meu SENHOR Elohim!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que quando minha vida já se ia apagando, eu me lembrei de ti, Yahweh, e a minha oração subiu à tua presença, ao teu santo Templo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aqueles que acreditam em ídolos inúteis afastam de si a verdadeira chêsêd, piedosa benevolência.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu, porém, te oferecerei sacrifícios com voz de ação de graças. O que prometi cumprirei fielmente! Sim, eis que yeshû’âh, a salvação, vem do SENHOR Yahweh.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Yahweh deu ordem ao peixe, e este vomitou Jonas na praia.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então a Palavra de Yahweh, o SENHOR, veio a Jonas pela segunda vez com esta orientação:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Levanta-te e vai agora mesmo à grande cidade de Nínive. E assim que lá chegar prega contra ela a mensagem que Eu mesmo haverei de te entregar!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jonas, sem demora, obedeceu à Palavra do SENHOR e partiu para Nínive. E Deus tinha um propósito para aquela grande cidade, cuja extensão levava-se três dias para percorrer.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jonas entrou na cidade e caminhou por ela por um dia inteiro proclamando: “Eis que daqui a quarenta dias Nínive será destruída!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os ninivitas creram em Deus. Combinaram um jejum geral, e todo o povo, dos mais importantes e ricos aos mais simples e pobres, se vestiram com uma roupa feita de pano grosseiro a fim de demonstrar publicamente que reconheciam seus pecados e estavam arrependidos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando o rei de Nínive tomou conhecimento da pregação e de tudo que ocorria na cidade, ele se levantou do trono, tirou o manto real, vestiu-se também de pano de saco e sentou-se sobre cinzas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E então proclamou em Nínive: “Eis que por decreto do rei e de seus nobres; fica proibido a todo homem ou animal, bois ou ovelhas, provar de qualquer alimento! Portanto, não havereis de comer nem beber nada!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cobri-vos de vestes de arrependimento e lamento, tanto as pessoas como os animais. E todos os cidadãos orem a Deus com todas as suas forças. Cada pessoa abandone seu mau caminho e toda atitude violenta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Talvez Deus volte sua face para nós, se arrependa, e acalme o furor da sua ira, de modo que não sejamos destruídos!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deus observou tudo quanto fizeram: como se converteram do seu mau caminho e abandonaram a violência. E atendeu as orações do povo, voltou atrás e não destruiu a cidade como havia ameaçado.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Entretanto, Jonas ficou extremamente decepcionado com tudo isso e irou-se sobremaneira.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então orou a Yahweh e desabafou, dizendo: “Ah! Eterno! Pois não foi exatamente isso que eu disse quando ainda estava em minha casa? Foi por esse motivo que decidi fugir para Társis. Eu sabia que tu és ‘Êl, Deus, misericordioso, compassivo, longânime, rico em amor e que ameaças castigar mas te arrependes!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ó Yahweh, agora, portanto, tira a minha vida, eu te rogo; afinal é para mim melhor morrer do que seguir vivendo!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Yahweh, o SENHOR, lhe questionou: “Tens alguma razão para te deixares enfurecer desta maneira?”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Jonas saiu para consolar-se num lugar a Leste, Oriente, da cidade; ali armou uma tenda, e sentou-se debaixo dela, à sombra, até ver o que mais aconteceria com à cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Yahweh Elohim, Deus, fez crescer uma espécie de mamoneira sobre Jonas, a fim de oferecer mais sombra e conforto à sua cabeça, livrando-o do calor excessivo. E Jonas ficou bastante alegre por causa da planta.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todavia, no dia seguinte, ao alvorecer, Deus enviou uma lagarta que atacou o arbusto que, sendo frágil, secou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Logo que apareceu o sol, Deus trouxe um vento oriental muito quente e seco, e o sol fustigou a cabeça de Jonas, ao ponto de ele quase perder os sentidos. E por isso, ele desejou morrer, e exclamou: “Ah! Para mim seria melhor morrer do que continuar vivendo!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contudo, Deus questionou a Jonas outra vez: “Tens algum motivo para estares tão furioso por causa da planta?” Ao que replicou Jonas: “Sim, tenho! E estou irado a ponto de preferir a morte!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Entretanto Yahweh ponderou-lhe: “Ora, Jonas, tens compaixão desta planta, embora não tenhas cuidado dela: não a fizeste crescer nem a podasse. Ela simplesmente nasceu numa noite e na outra noite morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por outro lado, Nínive tem mais de cento e vinte mil seres humanos que não sabem nem discernir entre a mão direita e a esquerda, tampouco entre o bem e o mal, além de muitos animais inocentes. Não haveria Eu de ter pena dessa grande cidade?”</para>
</usx>
