<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JOS" style="id">Josué (KJA)</book>
  <para style="h">Josué</para>
  <para style="toc1">Josué</para>
  <para style="toc2">Josué</para>
  <para style="toc3">JS</para>
  <para style="mt1">Josué</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Logo após a morte de Moisés, servo de Yahweh, falou o Eterno a Iehoshúa bin Nun, Josué, filho de Num, ministro de Moisés, e ordenou-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Moisés, meu servo, morreu; agora, levanta-te! Atravessa este Jordão, tu e todo este povo, para entrar na terra que estou prestes a entregar nas mãos dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todo lugar que a planta dos vossos pés pisarem Eu vos dou, como prometi a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Desde o deserto e o Líbano até o grande rio, o Eufrates, toda a terra dos hititas, até o mar Grande, o Mediterrâneo, no oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ninguém te poderá resistir durante toda a tua vida; assim como estive com Moisés, estarei contigo: jamais te abandonarei, nem te desampararei!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sê forte e destemido, porque farás este povo herdar a terra que a seus pais jurei dar-lhes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tão-somente sê de fato firme e corajoso, para teres o zelo de agir de acordo com todos os mandamentos da Torá, Lei, que te ordenou Moisés, meu servo. Não te apartes dela, nem para a direita nem para a esquerda, para que tenhas sucesso em todas as tuas realizações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Que o livro da Torá, Lei, esteja sempre nos teus lábios: medita nele dia e noite, para que tenhas o cuidado de agir em conformidade com tudo que nele está escrito. Deste modo serás vitorioso em todas as tuas empreitadas e alcançarás bom êxito!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ora, não te ordenei: Sê forte e corajoso? Não temas e não te apavores, porquanto Yahweh, o SENHOR teu Deus, está contigo por onde quer que andes!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Josué orientou aos oficiais do povo:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Passai pelo meio do acampamento e dai esta ordem ao povo: “Preparai vossas provisões! Daqui a três dias atravessareis o Jordão neste ponto, com o objetivo de entrardes e ocupardes a terra cuja posse o SENHOR vosso Deus vos concede!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Entretanto, as tribos de Rúben, de Gade e à metade da tribo de Manassés, declarou Josué:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Recordai-vos da palavra que vos ordenou Moisés, servo do SENHOR, dizendo: ‘Yahweh vosso Deus concede descanso e vos dá esta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As vossas mulheres, as vossas crianças e os vossos rebanhos permanecerão na terra que Moisés vos deu aquém do Jordão; vós, no entanto, todos os homens capacitados para a guerra, passareis armados adiante dos vossos irmãos e os auxiliareis,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>até que o SENHOR dê repouso aos vossos irmãos, como a vós, e igualmente eles tomem posse do território que Yahweh vosso Deus lhes concede. Então podereis retornar para a terra que vos pertence e tomareis posse dela, terra que vos deu Moisés, servo do SENHOR, aquém do Jordão, do lado do oriente!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Diante disto, todos responderam em voz alta: “Tudo o que nos ordenaste, nós o faremos e, para onde quer que nos enviares, iremos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim como em tudo obedecemos a Moisés, do mesmo modo obedeceremos a ti; basta que Yahweh teu Deus esteja contigo nos liderando, assim como esteve com Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todo aquele que se rebelar contra as tuas orientações e não obedecer às tuas ordens, seja o que for que mandares, será morto. Tão somente sê forte e corajoso!</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Josué, filho de Num, enviou secretamente de Shitim, o vale das Acácias, dois espiões e lhes orientou: “Ide, examinai todo o território, especialmente Jericó!” Eles partiram, encontraram hospedagem na casa de uma prostituta chamada Raabe, e ali foram abrigados e passaram a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Entretanto, o rei de Jericó foi prevenido: “Eis que alguns dos filhos de Israel chegaram aqui ao cair da tarde para espionar a terra!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o rei de Jericó mandou dizer a Raabe: “Faze sair os homens que vieram a ti e que entraram na tua casa, porque vieram para espionar toda a terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas a mulher tomou os dois homens e os escondeu. E respondeu aos mensageiros do rei: “De fato, esses homens vieram a mim e eu não sabia de onde eram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, havendo de fechar-se a porta da cidade, ao anoitecer, esses homens saíram e não sei para onde foram. Persegui-os imediatamente e os alcançareis!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ela, no entanto, os havia conduzido para o terraço e os tinha escondido sob as canas de linho que havia disposto em ordem no terraço.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os emissários do rei saíram em perseguição deles até o lugar em que a estrada atravessa o rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Antes que os espiões fossem dormir, Raabe subiu ao terraço e rogou-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Sei que Yahweh vos deu esta terra e caiu sobre nós o vosso terror, e todos os habitantes destas terras estão tomados de pânico diante de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque temos ouvido como o SENHOR secou as águas do mar Vermelho diante de vós, quando saístes do Egito, e o que fizestes aos dois reis dos amorreus, do outro lado do Jordão, a Seom e a Ogue, que destruístes completamente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao ouvirmos isso nosso coração desfaleceu e não restou mais coragem nem ânimo em ninguém, por causa da vossa presença; porquanto Yahweh, o vosso Deus, é, de fato, Deus em cima nos mais altos céus e embaixo na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Agora, pois, jurai-me em o Nome do SENHOR que, assim como eu tive misericórdia de vós, de igual modo tratareis com compaixão a casa de meu pai dando-me um sinal seguro</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>de que preservareis a vida de meu pai e de minha mãe, de meus irmãos e irmãs e de todos os que lhes pertencem, e de que nos livrareis da morte por Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Diante deste apelo, responderam-lhe os espiões israelitas: “A nossa vida responderá pela vossa, se não denunciardes a nossa missão: e quando o SENHOR nos der a posse desta terra, usaremos de misericórdia e de lealdade para contigo!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então ela os ajudou a descer por uma corda pela janela, pois a sua casa estava construída na muralha, visto que morava ali.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E recomendou-lhes: “Ide para aquela montanha, a fim de que os vossos perseguidores não vos encontrem. Escondei-vos lá durante três dias, até que retornem aqueles que vos procuram, e depois segui o vosso caminho.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os espiões israelitas concluíram o acordo dizendo: “Estaremos livres do juramento que nos fizeste declarar</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>se, quando de nossa chegada a esta terra, não tiveres atado este cordão de fio vermelho escarlate à janela pela qual nos fizeste descer e não reunires contigo, em tua casa, teu pai, tua mãe, teus irmãos e toda a família e servos de teu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Qualquer pessoa que atravessar os portais da casa para fora, o seu sangue cairá sobre sua própria cabeça, e nós não teremos qualquer culpa sobre isso; mas o sangue, a vida, daquele que estiver contigo será de nossa responsabilidade e cairá sobre nossas cabeças, se alguém puser a mão sobre essa pessoa para feri-la.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Contudo, se denunciares esta nossa missão, estaremos livres do juramento que nos fizeste declarar solenemente!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Diante do que Raabe anuiu: “Que assim seja, de acordo com as vossas palavras!” Ela os despediu e eles partiram; e ela atou o cordão vermelho escarlate à janela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Partiram, pois, os israelitas e se dirigiram à montanha e lá permaneceram três dias, até o regresso dos perseguidores, que os buscavam por todos os caminhos e não os encontraram.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então os dois homens desceram da montanha, atravessaram o Jordão e chegaram a Josué, filho de Num, a quem prestaram completo relatório sobre tudo o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Disseram a Josué: “Realmente Yahweh nos coloca toda a terra em nossas mãos; e os seus habitantes estão apavorados diante do povo de Israel!”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josué e todo o povo de Israel se levantaram de madrugada, deixaram o acampamento do vale Abel-Shitim, das Acácias, nas campinas de Moabe, e se dirigiram até o rio Jordão. Antes de atravessarem o rio, eles acamparam ali.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ao fim de três dias, os líderes percorreram o acampamento,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e ordenaram ao povo em alta voz: “Quando virdes a Arca da Aliança do SENHOR vosso Deus sendo carregada pelos sacerdotes levitas, vós igualmente saireis das vossas posições e a seguireis,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>a fim de conhecerdes o caminho que haveis de seguir, pois nunca passastes por este caminho. Conservai, contudo, entre vós e a Arca, a distância aproximada de novecentos metros; cuides para não vos aproximar dela!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Josué orientou o povo: “Santificai-vos, porque amanhã o SENHOR fará maravilhas no meio de vós!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois Josué solicitou aos sacerdotes: “Levantai a Arca da Aliança e passai adiante do povo!” Em seguida eles ergueram a Arca da Aliança e partiram adiante do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Yahweh falou a Josué: “Hoje começarei a exaltar-te diante dos olhos de todo o povo de Israel, para que reconheçam que assim como estive com Moisés estarei contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E tu ordenarás aos sacerdotes que transportam a Arca da Aliança, dizendo: ‘Quando chegardes às margens das águas do Jordão, parareis junto ao próprio Jordão.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse então Josué aos israelitas: “Aproximai-vos e ouvi as palavras de Yahweh vosso Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E completou: “Nisto reconhecereis que o Deus vivo está no meio de vós e que certamente expulsará da vossa presença os cananeus, os hititas, os heveus, os ferezeus, os girgaseus, os amorreus e os jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que a Arca da Aliança do Soberano de toda a terra vai atravessar o Jordão à vossa frente!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Agora, pois, tomai doze homens das tribos de Israel, um homem de cada tribo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E quando as plantas dos pés dos sacerdotes que transportaram a Arca de Yahweh, o Soberano de toda a terra, pousarem nas águas do Jordão, as águas do Jordão serão cortadas, a correnteza será represada, e as águas formarão uma espécie de muralha d’água!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ora, quando o povo deixou suas tendas para atravessar o Jordão, os sacerdotes que levavam a Arca da Aliança estavam à frente do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim que os transportadores da Arca chegaram ao Jordão e que os pés dos sacerdotes que transportavam a Arca se molharam nas bordas das águas, pois o Jordão transborda pelas margens durante toda a época da colheita,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>as águas que vinham de cima, em forte correnteza, pararam e formaram uma muralha d’água a grande distância dali, perto de uma cidade chamada Adã, nas proximidades de Zuretã; e as águas que desciam para o mar da Arabá, o mar Morto, escoaram totalmente. E assim o povo atravessou o rio em frente de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os sacerdotes que carregavam a Arca da Aliança de Yahweh ficaram parados sobre a terra seca no meio do Jordão, enquanto todo o Israel passava pelo seco, até que toda a nação o atravessou pisando no solo da nova terra.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando todo o povo acabou de atravessar o Jordão, Yahweh voltou a falar com Josué e lhe ordenou:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Escolhei doze homens dentre o povo, um homem de cada tribo,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e ordenai-lhes: ‘Tomai daqui do meio do Jordão, do lugar onde os sacerdotes se detiveram e pousaram os seus pés, doze pedras e carregai-as convosco e depositai-as no lugar onde acampareis esta noite!’”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Josué convocou os doze homens que escolhera dentre os filhos de Israel, um representante de cada tribo,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e lhes ordenou: “Passai adiante da Arca de Yahweh, vosso Deus, até o meio do Jordão; e cada um levante sobre o ombro uma pedra, de acordo com o número de tribos dos israelitas,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para que seja um sinal no meio de vós. Quando amanhã vossos filhos vos perguntarem: ‘Que significam para vós estas pedras?’,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>então lhes testemunhareis: ‘É que as águas do Jordão dividiram-se diante da Arca da Aliança de Yahweh; à sua passagem cindiram-se as águas do Jordão. Estas pedras serão, para sempre, um memorial para os filhos de Israel’”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E os israelitas fizeram tudo como Josué ordenara: tomaram doze pedras do meio do Jordão, segundo o número das tribos dos filhos de Israel, como Yahweh havia orientado a Josué, e as transportaram ao acampamento e ali as depositaram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Josué erigiu também doze pedras no meio do Jordão, exatamente no lugar onde os sacerdotes que transportavam a Arca da Aliança firmaram seus pés; e elas continuam lá até os dias de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os sacerdotes que carregavam a Arca permaneceram em pé no meio do Jordão, até que se cumpriu tudo o que o SENHOR havia ordenado a Josué dizer ao povo – segundo tudo quanto Moisés havia orientado a Josué – e o povo apressou-se a atravessar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando todo o povo terminou a travessia, a Arca de Yahweh e os sacerdotes passaram à frente do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os homens das tribos de Rúben, de Gade e da metade da tribo de Manassés atravessaram preparados para a guerra, à frente dos israelitas; tudo de acordo com o que Moisés havia deixado orientado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cerca de quarenta mil homens preparados para as batalhas marcharam diante do SENHOR, rumo à planície de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Naquele dia o SENHOR enalteceu Josué à vista de todo o povo de Israel; e eles o respeitaram durante toda a sua vida, como tinham respeitado Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Yahweh falou a Josué:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Ordena aos sacerdotes que transportam a Arca do Testemunho, as tábuas da Aliança, que podem se retirar do Jordão!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E prontamente Josué lhes ordenou que também saíssem de lá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim que os sacerdotes que carregavam a Arca da Aliança do SENHOR deixaram o Jordão, no exato momento em que seus pés tocaram o solo seco da nova terra, as águas do Jordão foram liberadas e retornaram ao seu curso normal, cobrindo como antes as margens de ambos os lados do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O povo subiu do Jordão no décimo dia do primeiro mês do ano e montou seu acampamento em Guilgal, no extremo leste de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E aquelas doze pedras que tiraram do Jordão, Josué as erigiu em Guilgal.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Orientou ele aos israelitas: “Quando, no futuro, vossos filhos indagarem a seus pais: ‘Que significam estas pedras?’,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>explicareis a vossos filhos: ‘Israel atravessou este Jordão em terra seca,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>pois Yahweh vosso Deus fez secar as águas do Jordão diante de vós, até que passásseis, assim como o SENHOR vosso Deus havia feito com o mar Vermelho, quando o secou diante de nós até que o atravessássemos,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>para que saibam todos os povos da terra quão poderosa é a mão de Yahweh vosso Deus e para que temais ao SENHOR, vosso Deus, para sempre!’”</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aconteceu que todos os reis amorreus que habitavam a oeste do Jordão e todos os reis cananeus que viviam ao longo do litoral do mar Mediterrâneo foram informados de como Yahweh tinha secado o Jordão diante dos filhos de Israel até que tivessem passado, e ficaram apavorados e sem coragem para enfrentar os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naquela ocasião Yahweh falou a Josué: “Faze facas de pedra e circunda os filhos de Israel.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Josué lapidou então facas de pedra e circuncidou os filhos de Israel no local que passou a ser conhecido como Guivat Haaralot, Colina dos Prepúcios.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Esta é a razão por que Josué os circuncidou: todo o povo que saiu do Egito, os homens, todos os homens de guerra morreram no deserto, no caminho, depois da sua saída do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ora, todo o povo que saíra havia sido circuncidado; mas todo o povo que nascera no deserto, no caminho depois da sua saída do Egito, não havia sido circuncidado;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>porque os filhos de Israel andaram durante quarenta anos no deserto, até que pereceu toda a nação, os homens de guerra que saíram do Egito; visto que não obedeceram à voz do SENHOR, jurou-lhes Yahweh que não veriam a terra que aos seus antepassados havia prometido sob juramento dar-nos, terra onde manam leite e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quanto a seus filhos, estabeleceu-os em seu lugar; a estes Josué circuncidou, visto que não haviam sido circuncidados no caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E quando toda a nação foi circuncidada, repousaram no seu lugar, no acampamento, até que saíram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Yahweh falou a Josué: “Hoje removi de sobre vós a humilhação sofrida no Egito!” Por este motivo o lugar ficou conhecido até hoje como Guilgal, monumento de pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enquanto os filhos de Israel estavam acampados em Guilgal, celebraram o sacrifício de Pêssah, Páscoa, no décimo quarto dia do mês, ao pôr-do-sol, nas planícies de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No dia seguinte à Páscoa, comeram dos produtos daquela terra: pães sem fermento e grãos de trigo tostados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao comerem o fruto da nova terra, no dia seguinte, cessou o maná de cair do céu. E os filhos de Israel nunca mais tiveram o maná, todavia deste ano em diante começaram a se alimentar dos frutos da terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Encontrando-se Josué já nas proximidades de Jericó; de repente, ao olhar para cima, viu um homem em pé, empunhando uma espada. Aproximou-se dele e perguntou-lhe: “És tu dos nossos ou dos nossos adversários?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o homem lhe informou: “Não sou dos teus nem pelejo contra ti! Venho com a responsabilidade de comandante do exército do SENHOR!” Então Josué prostrou-se, com o rosto rente à terra, em sinal de reverência, e lhe indagou: “Que mensagem o meu Senhor tem para o seu servo?”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O chefe do exército de Yahweh respondeu a Josué: “Descalça as sandálias dos teus pés, porque o lugar em que pisas é santo!” E assim procedeu Josué.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os portões de Jericó estavam muito bem trancados, a fim de que os israelitas não pudessem invadir a cidade. Ninguém podia entrar, nem sair da fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Yahweh falou a Josué: “Vê! Entrego nas tuas mãos Jericó, seu rei e seus homens de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vós, todos os combatentes, dai uma volta ao redor da cidade, cercando-a uma vez; e assim o fareis durante mais seis dias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sete sacerdotes levarão cada um seu Shofar, sua trombeta feita de chifre de carneiro, à frente da Arca. No sétimo dia, marcharão todos, sete vezes ao redor da cidade, e os sacerdotes tocarão as trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, quando as trombetas soarem um longo toque, todo o povo bradará um forte grito de guerra, e as muralhas da cidade ruirão e o povo atacará, cada um do lugar onde estiver posicionado!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Josué, filho de Num, convocou os sacerdotes e lhes ordenou: “Tomai a Arca da Aliança, e sete sacerdotes tomem sete shofares, trombetas, e sigam à frente da Arca de Yahweh!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em seguida ordenou ao povo: “Avançai! Marchai ao redor da cidade. Os soldados armados irão à frente da Arca de Yahweh!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim que Josué terminou de instruir o povo, os sete sacerdotes que levavam suas trombetas perante o SENHOR partiram à frente, tocando seus instrumentos. E a Arca da Aliança do SENHOR seguia atrás deles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os guerreiros iam na frente dos sacerdotes que tocavam as trombetas, e o restante dos soldados marchavam na retaguarda da Arca. Durante todo esse tempo soavam os shofares.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Contudo, Josué havia instruído do seguinte modo: “Não bradeis, nem façais ouvir a vossa voz, e não saia de vossa boca palavra alguma, até o dia em que eu vos der a ordem: ‘Gritai!’ Então bradareis.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, a Arca de Yahweh rodeou a cidade, contornando-a uma vez, e depois voltaram ao acampamento onde passaram a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Josué levantou-se muito cedo e os sacerdotes tomaram a Arca do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os sete sacerdotes, munidos de sete trombetas e marchando na frente da Arca, tocavam seus instrumentos durante a marcha; os homens de guerra iam adiante deles e a retaguarda seguia a Arca de Yahweh; enquanto marchavam, os shofares soavam continuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No segundo dia igualmente rodearam a cidade mais uma vez e retornaram ao acampamento. E durante seis dias repetiram aquela ação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No sétimo dia, levantaram-se ao raiar da aurora, e marcharam da mesma maneira, sete vezes ao redor da cidade; foi apenas nesse dia que rodearam a cidade sete vezes seguidas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na sétima vez, quando os sacerdotes soaram seus shofares, Josué ordenou ao povo: “Bradai! O SENHOR vos entregou esta cidade!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A cidade, com tudo o que nela existe, será consagrada a Yahweh como Hérem, Anátema, para destruição. Somente a prostituta Rahav, Raabe e todos os que estão com ela em sua casa serão poupados, porquanto ela ocultou os espiões que enviamos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas vós, guardai-vos do anátema, ficai distantes do que é consagrado à destruição, não tomeis posse de coisa alguma do que é anátema, não vos deixai mover pela cobiça, pois isso tornaria anátema o acampamento de Israel e traria desgraça e destruição sobre toda a congregação israelense.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Toda prata e todo ouro, todos os objetos de bronze e de ferro serão consagrados a Yahweh; entrarão no seu tesouro!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O povo gritou com toda a força e tocaram os shofares. Quando o povo ouviu o soar das trombetas, soltou um forte grito de guerra e a muralha caiu por terra. Imediatamente cada um atacou do lugar onde estava, e tomaram a cidade completamente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Consagraram toda a cidade a Yahweh, exterminando ao fio da espada homens, mulheres, jovens, idosos, bois, ovelhas e jumentos; todos os seres vivos que nela estavam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Josué ordenou aos homens que tinham espionado a terra: “Entrai na casa da meretriz e fazei essa mulher sair de lá com tudo o que lhe pertence, de acordo com o que jurastes a ela!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Foram os jovens, os espiões israelenses, e fizeram sair Raabe, seu pai, sua mãe, seus irmãos e tudo o que lhes pertencia. Fizeram sair também toda a sua parentela e os colocaram em lugar seguro, fora do acampamento de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Queimaram a cidade e tudo o que nela havia, exceto a prata, o ouro e os objetos de arte de bronze e de ferro, que foram entregues ao tesouro da Casa de Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Raabe, a prostituta, bem como a casa de seu pai e todos os que lhe pertenciam, Josué os salvou com vida. E ela vive no meio de Israel até hoje, porquanto refugiara os mensageiros que Josué enviara para espionar Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Naquela ocasião, Josué proclamou este juramento solene:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Yahweh esteve com Josué, cuja nobre fama divulgou-se por toda a região.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Entretanto, os israelitas foram infiéis com relação ao Hérem, Anátema, ao que fora consagrado à destruição. Acã, filho de Carmi, neto de Zabdi, bisneto de Zerá, da tribo de Judá, apossou-se de alguns objetos que estavam sob anátema; e por isso a ira de Yahweh acendeu-se contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Aconteceu que Josué enviou homens de Jericó em direção a cidade de Ai, que fica próximo de Bete-Áven, a leste de Bete-El, Betel, e ordenou-lhes: “Subi e espionai a região!” E eles subiram para explorar o território de Ai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim que voltaram a Josué, reportaram-lhe: “Não é necessário que suba todo o povo, mas apenas dois ou três mil homens subam para atacar Ai. Nem se fatigue todo o povo, pois os seus habitantes não são numerosos!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sendo assim, foram deslocados para lá, cerca de três mil homens, que se puseram em fuga diante dos habitantes de Ai.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os habitantes de Ai chegaram a matar cerca de trinta e seis israelenses e perseguiram todo aquele grupo de soldados de Israel desde a porta da cidade até Shevarim, Pedreiras, e na descida os derrotaram. Diante disto, o coração do povo derreteu, tornou-se como água, e caíram em grande desânimo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Josué, com as demais autoridades de Israel, rasgou suas vestes, prostrou-se com a face rente ao chão, diante da Arca de Yahweh e ali permaneceu em humilhação até o cair da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Exclamou então Josué: “Ah, Eterno Deus, por que fizeste este povo atravessar o Jordão? Foi para nos entregar nas mãos dos amorreus e nos exterminar? Antes nos contentássemos em continuar do outro lado do Jordão!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Perdoa-me, SENHOR, mas o que poderei dizer agora que Israel foi derrotado e humilhado por seus adversários?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os cananeus e os demais habitantes desta terra serão informados sobre este acontecimento, nos cercarão e aniquilarão o nosso nome da face da terra. Que farás, então, pelo teu grande Nome?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, Yahweh falou a Josué: “Levanta-te! Por que permaneces assim prostrado sobre o teu próprio rosto?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, o povo de Israel pecou, violou a Aliança que Eu lhe ordenara. Sim! Tomou do que era anátema, e até o furtou para si, e também o escondeu e guardou entre suas bagagens.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso os filhos de Israel não poderão resistir aos seus inimigos, e voltarão as costas, fugindo de seus adversários porquanto se tornaram a si mesmos anátemas, merecedores de destruição! Portanto, não estarei mais convosco, se não destruirdes do meio de vós o que foi consagrado ao extermínio.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Levanta-te, pois, santifica o povo e proclamarás: Santificai-vos para amanhã, pois assim diz Yahweh, o Deus de Israel: O anátema está no meio de ti, ó Israel; não poderás enfrentar teus inimigos até que não tenhais eliminado o anátema do vosso meio.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, vós vos apresentareis amanhã ao raiar do dia, por tribos, e a tribo que Yahweh houver determinado se apresentará por clãs, e o grupo de famílias que o SENHOR houver designado se apresentará por famílias, e a família que o Eterno houver apontado virá à frente, um homem de cada vez.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Enfim, aquele que for pego com os objetos sob anátema será queimado no fogo com tudo o que lhe pertence, porquanto violou a Aliança do SENHOR e cometeu terrível infâmia em Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na manhã seguinte Josué mandou os israelitas virem à frente segundo as suas tribos, e a de Judá foi apontada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os clãs de Judá vieram à frente, e o clã de Zerá foi separado. Fez achegar-se o clã dos zeraítas, família por família, e o escolhido foi Zabdi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Josué fez a família de Zabdi vir à frente, homem por homem, e Acã, filho de Carmi, neto de Zabdi e bisneto de Zerá, da tribo de Judá, foi revelado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Josué disse a Acã: “Meu filho, para a glória de Yahweh, o Deus de Israel, diga a verdade. Declara-me o que fizeste e nada me ocultes!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Acã respondeu a Josué: “Em verdade, fui eu que pequei contra o SENHOR, Deus de Israel, e eis o que fiz:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Vi entre os despojos um belo manto tecido em Sinear, Babilônia, dois quilos e quatrocentos gramas de prata e uma barra de ouro de seiscentos gramas, eu me deixei seduzir pela cobiça e me apossei deles. Estão escondidos no chão da minha tenda, com a prata por baixo!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Josué mandou alguns homens depressa à tenda de Acã e lá encontraram escondidos tudo o que fora relatado, com a prata por baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tomaram tudo do meio da tenda e o trouxeram a Josué e a todos os filhos de Israel e o depositaram diante de Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Josué, juntamente com todo o Israel, conduziu Acã, bisneto de Zerá, e a prata, o manto babilônico, a barra de ouro, seus filhos e filhas, seus bois, seus jumentos, suas ovelhas, sua tenda completa, e tudo o que lhe pertencia, ao vale de Ahor, Acor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Chegando lá, declarou-lhe Josué: “Por que trouxeste desgraça e humilhação sobre todos nós? Que Yahweh neste momento cause a tua desgraça!” E todo o Israel o apedrejou, e em seguida, apedrejou também todos os seus até a morte, e queimou tudo e todos eles no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sobre Acã ergueram um grande monte de pedras, que existe até nossos dias. Então Yahweh aplacou a sua ardente ira. Por esse motivo, foi dado àquele lugar o nome de vale de Acor, nome que permanece até hoje.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Yahweh falou a Josué e o encorajou: “Não temas e não desanimes! Toma contigo todos os guerreiros de Israel. Levanta-te! Sobe contra Ai. Eis que Eu entrego em tuas mãos o rei de Ai, seu povo, sua cidade e sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tratarás Ai e seu rei como trataste Jericó e seu rei. Entretanto, desta vez podereis vos apossar dos despojos e dos animais. Prepara uma emboscada atrás da cidade!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ergueu-se Josué, com todos os soldados, para avançar contra a cidade de Ai. Josué escolheu para aquela missão trinta mil homens valentes e os enviou na calada da noite,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>confiando-lhes a seguinte ordem: “Atenção! Armareis uma emboscada contra a cidade, por detrás dela, sem vos distanciardes muito das portas da cidade e ficai de prontidão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu, porém, e toda a gente que me acompanha nos aproximaremos da cidade e, quando o povo de Ai sair para lutar contra nós, como da primeira vez, fugiremos da presença deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então eles nos seguirão e nós os atrairemos para longe da cidade, pois imaginarão: ‘Fogem de nós exatamente como da primeira vez!’</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Entretanto, saireis rapidamente da emboscada para tomar posse da cidade desprotegida: Yahweh vosso Deus a entregará nas vossas mãos!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tomada a cidade a incendiareis, agindo de acordo com a Palavra do SENHOR. Vede que eu vos dei uma ordem expressa!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E tendo-os enviado Josué, foram eles ao lugar da cilada, e se posicionaram entre Betel e Ai, a oeste de Ai. Josué, todavia, passou aquela noite com o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No dia seguinte, tendo se levantado ao raiar da aurora, passou em revista o povo e, juntamente com os anciãos, líderes de Israel, partiu à frente do povo para atacar a cidade de Ai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos os soldados que estavam com ele subiram também, aproximaram-se da frente da cidade e acamparam ao norte de Ai, ficando o vale entre eles e a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Josué tomou cerca de cinco mil homens e os colocou de emboscada entre Betel e Ai, a oeste da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O povo, que estava no acampamento ao norte da cidade, assim como aqueles guerreiros que estavam em posição de emboscada a oeste, ficaram a postos. Naquela noite Josué avançou até o meio da planície.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim que o rei de Ai observou esta movimentação dos israelitas, ele e todos os homens da cidade se apressaram, levantaram-se de madrugada e partiram para enfrentar Israel no campo de batalha, no local de onde se avista a Arabá, as campinas do Jordão; mas não suspeitavam que havia uma emboscada armada contra eles na retaguarda da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Josué e todo o Israel fingiram-se derrotados por eles e fugiram pelo caminho do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todos os homens que se achavam na cidade de Ai saíram em perseguição deles, com grandes brados. Assim, ao perseguirem Josué, afastaram-se da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não ficou nem um só homem em Ai nem em Betel que não saísse em perseguição de Israel: deixaram a cidade aberta e desguarnecida, na ânsia de perseguir e humilhar Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Yahweh falou a Josué: “Estende, pois, a lança que tens na mão contra Ai, porquanto vou entregá-la agora em tuas mãos!” E Josué estendeu contra a cidade a lança que tinha na mão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ao estender ele a mão, os homens que estavam de prontidão na emboscada saíram às pressas do seu lugar e, correndo, entraram na cidade, tomaram-na e apressaram-se em incendiá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando os homens de Ai olharam para trás e viram uma grande nuvem de fumaça subindo da cidade em direção ao céu, não tinham para onde escapar, pois os filhos de Israel, que fugiam para o deserto, se voltaram contra os seus perseguidores.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Observando Josué e todo o Israel que os homens da emboscada tinham tomado a cidade e que desta emanava muita fumaça, deram meia-volta e atacaram os homens de Ai.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os outros israelitas também saíram da cidade para lutar contra eles, de maneira que acabaram totalmente cercados, tendo os filhos de Israel dos dois lados. E aconteceu que os israelitas os mataram a todos, sem deixar um único sobrevivente nem fugitivo,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>contudo, prenderam vivo o rei de Ai e o conduziram à presença de Josué.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Logo depois que Israel terminou de matar todos os habitantes de Ai, no campo e no deserto, onde os haviam perseguido, e que todos, até o último, caíram ao fio da espada, todo o povo de Israel voltou a Ai e matou o restante da população que lá havia ficado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naquele dia doze mil homens e mulheres caíram mortos. Esta, pois, era toda a população da cidade de Ai.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois Josué não recuou sua lança até certificar-se de que toda a população de Ai havia sido exterminada.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Entretanto, Israel se apossou dos animais e dos despojos de guerra daquela cidade, de acordo com as instruções expressas que o SENHOR havia dado a Josué.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Josué queimou Ai e a reduziu a um monte de escombros, um lugar desolado até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quanto ao rei de Ai, enforcou-o numa árvore, e ali permaneceu seu corpo até à tarde. Ao pôr-do-sol Josué mandou que tirassem o cadáver do rei da árvore e que o atirassem à porta da cidade. E sobre ele ergueram um grande monte de pedras, que permanece lá até nossos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Josué construiu no monte Ebal um altar e o consagrou a Yahweh, o Deus de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>conforme Moisés, servo do SENHOR, havia ordenado aos filhos de Israel. Ele o construiu de acordo com o que está escrito no Livro da Torá, Lei de Moisés: um altar de pedras brutas, não lavradas, nas quais não se usou ferramenta alguma de ferro. Sobre ele ofereceram a Yahweh holocaustos e sacrifícios de paz e comunhão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ali Josué escreveu sobre as pedras uma cópia da Torá, da Lei que Moisés havia escrito.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Todo o Israel, estrangeiros e naturais da terra, com os seus anciãos e líderes, os seus oficiais e os seus juízes, ficaram postados em pé, de um lado e do outro da Arca da Aliança de Yahweh, diante dos sacerdotes levitas, que a transportavam. Metade do povo estava em pé, defronte do monte Gerizim, e a outra metade, defronte do monte Ebal. Tudo em conformidade com o que Moisés, servo do SENHOR, tinha instruído expressamente anteriormente, a fim de que o povo de Israel fosse abençoado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Em seguida Josué leu todas as palavras da Torá, Lei. A benção e a maldição, segundo o que está registrado no Livro da Torá, Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Palavra alguma de tudo o que Moisés havia ordenado deixou de ser lida por Josué na presença de toda a congregação israelita, inclusive na presença de todas as mulheres, crianças e estrangeiros que habitavam no meio deles.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao ouvirem os relatos sobre o que se passou em Ai, todos os reis que estavam a oeste do Jordão, nas montanhas, na Sefelá, entre a planície costeira e as montanhas; e em todo o litoral do mar Grande, até o Líbano: heteus, amorreus, cananeus, perizeus, heveus e jebuzeus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>coligaram-se para combater, de comum acordo, contra Josué e contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contudo, quando os habitantes de Gibeom tomaram conhecimento de que Josué havia feito em Jericó e Ai,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>decidiram agir com astúcia para enganá-lo. Enviaram um grupo de homens, trazendo jumentos carregados de sacos gastos e vasilhas velhas de couro, rachadas e remendadas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Usavam nos pés sandálias gastas e remendadas e vestiam roupas velhas. Todos os pães que traziam para sua alimentação estavam endurecidos, secos e esmigalhados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então se dirigiram a Josué, no acampamento de Guilgal, e rogaram aos homens de Israel: “Viemos de uma terra distante; fazei, pois, uma aliança conosco!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os homens de Israel replicaram aos heveus: “É possível que habitais próximo de nós e, sendo assim, como poderemos fazer um acordo convosco?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao que eles afirmaram: “Somos teus servos!” Entretanto Josué lhes questionou: “Mas quem sois? De onde vindes?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E eles declararam: “Teus servos vêm de uma terra muito distante, devido à fama de Yahweh teu Deus, pois que também ouvimos falar dele, de tudo quanto realizou no Egito</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e de tudo o que fez aos dois reis amorreus que estavam a leste do Jordão: Seom, o rei de Hesbom, e Ogue, rei de Basã, que reinava em Asterote.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então os nossos anciãos e todos os habitantes da nossa terra nos recomendaram: ‘Tomai provisões para a viagem, ide ao encontro deles e declarai-lhes: Somos teus servos, fazei, pois, um pacto de paz conosco!’</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis o nosso pão: estava quente quando o tomamos como provisão nas nossas casas, no dia em que partimos para vos encontrar, e agora eis que está endurecido e reduzido a migalhas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estes odres de vinho eram inteiramente novos quando os enchemos, e eis que estão rotos, rachados e remendados. As nossas sandálias e as nossas roupas, eis que estão desgastadas devido a longa jornada!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os israelitas decidiram examinar e provar os alimentos dos heveus, entretanto não pediram o conselho do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Josué celebrou uma aliança de paz com eles, garantindo poupar-lhes a vida, e os líderes da comunidade israelita confirmaram este juramento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aconteceu que, três dias depois de fazerem acordo com eles, descobriram que eram um povo vizinho, que vivia nas proximidades do arraial de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, os filhos de Israel partiram do acampamento e chegaram às suas cidades ao terceiro dia. E as cidades dos heveus eram: Gibeom, Quefira, Beerote e Quiriate-Jearim.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todavia não os atacaram, porquanto os líderes da comunidade lhes havia feito um juramento em o Nome do SENHOR, o Deus de Israel; porém toda a congregação israelita queixou-se contra seus líderes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, os principais de Israel ponderaram diante de toda a comunidade: “Nós lhes juramos por Yahweh, Deus de Israel, e portanto, não temos como descumprir a palavra empenhada e tocar neles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Isto é o que lhes faremos: Permitir-lhes a vida, conforme prometemos, para que não venha sobre nós a ira divina por quebra de juramento!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No entanto, afirmaram os principais: “Que vivam, mas que sejam rachadores de lenha e carregadores de água para toda a congregação israelita!” E assim, portanto, se manteve a promessa dos líderes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Josué convocou os gibeonitas e os interrogou: “Por que nos enganastes argumentando: ‘Estamos muito distantes de vós’, quando, na verdade, habitais em nossas cercanias?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Agora, pois, sois malditos e jamais cessareis de ser escravos, trabalhando de sol a sol como rachadores de lenha e carregadores de água na casa do meu Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eles explicaram a Josué: “É que se anunciou com certeza aos teus servos a ordem dada por Yahweh teu Deus a Moisés, seu servo, de vos entregar toda esta terra e de exterminar diante de vós todos os seus habitantes. Por isso com a vossa aproximação fomos tomados de um pavor desesperador pelas nossas vidas. Eis por que agimos assim.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Agora pois, estamos nas tuas mãos: faze-nos aquilo que te parece bom e justo.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E assim Josué os tratou: livrou-os da mão dos filhos de Israel que não os mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Naquele dia, Josué determinou que passassem a ser rachadores de lenha e carregadores de água a serviço da congregação israelita e do altar de Yahweh, em qualquer lugar que o SENHOR escolhesse para a sua adoração. É o que eles são até os dias de hoje.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, aconteceu que, Adoni-Zedeque, Senhor da Justiça, rei de Ierushaláim, Jerusalém, foi informado de que Josué tinha conquistado a grande cidade de Ai, destruindo-a completamente. Soube também que Josué havia feito com Ai e seu rei o que fizera com Jericó e seu rei, mas que o povo de Gibeom conseguira realizar um pacto de paz com Israel e estava vivendo no meio dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele e seu povo sentiram grande temor, pois Gibeom era uma cidade tão grande como as cidades governadas por reis, e ainda maior que Ai, e todos os seus homens eram considerados fortes guerreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Adoni-Zedeque, rei de Jerusalém, mandou um apelo a Hoão, rei Hebrom, a Piram, rei de Jarmute, a Jafia, rei de Láquis, e a Debir, rei de Eglom:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Subi a mim depressa e ajudai-me a atacar Gibeom, pois esta cidade fez a paz com Josué e com o povo de Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os cinco reis dos amorreus, tendo-se reunido, subiram, eles e todos os seus exércitos, a saber: o rei de Jerusalém, o rei de Hebrom, o rei de Jarmute, o rei de Láquis e o rei Eglom; sitiaram Gibeom e a atacaram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os gibeonitas enviaram esta mensagem a Josué: “Não abandones os teus servos! Apressa-te em subir até nós para nos salvar e nos socorrer, pois todos os reis amorreus que habitam as montanhas coligaram-se contra nós!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Imediatamente Josué partiu de Guilgal, ele, todos os seus guerreiros e toda a elite do exército de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Yahweh falou a Josué: “Não os temas: Eu já os entreguei nas tuas mãos e nenhum dentre eles te poderá resistir!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Josué os atacou de repente, depois de haver marchado toda a noite, desde Guilgal.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR os lançou em grande confusão na presença de Israel, que lhes impôs severa derrota em Gibeom. Os filhos de Israel os perseguiram na subida para Bete-Horom e os mataram ao longo de todo o caminho, até Azeca e Maquedá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, enquanto fugiam diante de Israel, na descida de Bete-Horom para Azeca, o SENHOR lançou sobre eles, do céu, enormes pedras de granizo que mataram mais pessoas do que as espadas dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No dia em que o SENHOR entregou os amorreus aos filhos de Israel, Josué clamou a Yahweh, diante de todo o povo de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O sol parou, e a lua ficou imóvel até que o povo se vingou totalmente dos seus inimigos, derrotando-os. Ora, não está isto escrito no Livro de Iashar, dos Justos? O sol se aquietou no meio do céu e não se apressou a pôr-se no horizonte, quase um dia inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nunca houve dia como aquele, nem antes, nem depois, quando o SENHOR desejou obedecer à voz de um ser humano. Isso só aconteceu deste modo porque Yahweh lutava por Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Retornou Josué, e com ele todo os israelitas, ao acampamento em Guilgal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aqueles cinco reis fugiram e se esconderam na caverna de Maquedá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No entanto, Josué foi informado de que eles tinham sido encontrados numa caverna em Maquedá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então ordenou Josué: “Rolai grandes pedras à entrada da caverna e colocai junto a ela homens para guardá-la!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vós, todavia, não vos detenhais! Persegui vossos inimigos, atacai-os pela retaguarda e não os deixeis chegar às suas cidades, pois o SENHOR vosso Deus os entregou nas vossas mãos!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando Josué e os filhos de Israel acabaram de lhes infligir uma grande derrota a ponto de exterminá-los quase que a todos, alguns sobreviventes conseguiram escapar e entrar nas cidades fortificadas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todo o povo israelita voltou ao acampamento são e salvo, junto com Josué, em Maquedá, e depois desse acontecimento, ninguém mais ousou abrir a boca para provocar os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Josué ordenou: “Abri a entrada da caverna e fazei sair dela os cinco reis e trazei-mos!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Agiram, pois, assim e tiraram do fundo da caverna os cinco reis: o rei de Jerusalém, de Hebrom, de Jarmute, de Láquis e de Eglom.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim que levaram todos esses reis à presença de Josué, ele convocou todos os homens de Israel e instruiu aos comandantes do exército que o haviam acompanhado: “Aproximai-vos e ponde o pé sobre o pescoço destes reis!” Ao que eles, aproximando-se, puseram o pé sobre o pescoço deles.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então enfatizou Josué: “Não temais e nem vos acovardeis! Mas sede fortes e destemidos, pois assim tratará Yahweh todos os inimigos contra os quais tendes de combater.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Em seguida Josué feriu e matou os reis inimigos, e mandou que fossem pendurados em cinco árvores bem altas, onde seus corpos ficaram à vista de todos até o cair da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ao final do dia, por ordem de Josué, tiraram-nos das árvores e lançaram-nos na caverna onde haviam buscado refúgio. Foram colocadas grandes pedras à entrada da caverna, as quais permanecem lá até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>No mesmo dia, Josué atacou e conquistou Maquedá. Matou o rei à espada e exterminou todos os moradores da cidade, sem deixar um só sobrevivente. E fez com o rei de Maquedá exatamente o que havia feito com o rei de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Josué e todo o exército de Israel com ele avançaram de Maquedá para a cidade de Libna e também a atacou fortemente.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Yahweh a entregou, com o seu rei, nas mãos de Israel, que a passou completamente ao fio da espada, bem como a todo ser vivo que lá se encontrava; não deixou nem um sobrevivente sequer. Tratou o seu rei do mesmo modo que tinha tratado o rei de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Josué e todos os homens de Israel com ele, passaram de Libna a Láquis, que a sitiaram e atacaram.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Yahweh entregou Láquis nas mãos de Israel, que a conquistou no segundo dia e também matou à espada todos os que viviam nesta cidade, da mesma maneira como havia agido em Libna.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Neste interregno Horão, rei de Gezer, fora socorrer Láquis, todavia Josué igualmente o derrotou, a ele e a todo o seu exército, sem deixar um só adversário vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Josué e todos os homens de Israel com ele, avançaram de Láquis para Eglom, cercou-a e a atacou.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os israelitas tomaram esta cidade no mesmo dia em que a sitiaram, feriram-na à espada e aniquilaram todos os que nela moravam, exatamente como haviam feito ao povo de Láquis.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>De Eglom Josué subiu, com todo o Israel, a Hebrom, e também atacaram esta cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Tomaram-na e a passaram ao fio da espada, bem como o seu rei, todos os seus povoados e aldeias e tudo o que nessas terras se achou de ser vivo, sem deixar sobrevivente algum. Destruíram completamente a cidade e todos os que nela viviam, como tinham feito em Eglom.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Logo depois Josué, e todo o Israel com ele, voltaram e investiram contra Debir.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Tomaram a cidade, seu rei e todas as suas aldeias, e os mataram à espada. Liquidaram todos os que nela habitavam, igualmente sem deixar um único sobrevivente. Fizeram com Debir e seu rei o que haviam feito com Libna e seu rei e com Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E foi deste modo que Josué tomou posse de todo aquele território, incluindo a serra central, o Neguebe, a Sefelá, as planícies, e as encostas, com todos os seus reis e exércitos. Não permitiu que sobrevivesse um só inimigo. Exterminou todo ser que respirava, como anátema, tudo em conformidade com o que Yahweh, o Deus de Israel, havia expressamente lhe instruído.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Josué derrotou e aniquilou todos os seus adversários desde Cades-Barneia até Gaza, assim como toda a região de Gósen, e de lá até Gibeom.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>De igual modo subjugou todos esses reis e conquistou suas terras durante uma única campanha militar, porquanto Yahweh, o SENHOR Deus de Israel, combateu à frente dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Finalmente Josué, com todo o exército de Israel, retornou ao seu acampamento em Guilgal.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jabim, rei de Hazor, ficou sabendo deste acontecimento, mandou mensagem a Jobabe, rei de Madom, aos reis de Sinrom e Acsafe,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e aos reis do norte que viviam nas montanhas, na Arabá, na planície, ao sul de Quinerete, nas terras da planície e as encostas de Dor, a oeste;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>aos cananeus a leste e a oeste; aos amorreus, aos hititas, aos ferezeus e aos jebuseus das montanhas e aos heveus ao pé do monte Hermom, na região de Mispá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Partiram, tendo com eles todos os seus exércitos, um povo numeroso como areia na praia do mar, com uma enorme quantidade de cavalos e de carros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todos esses reis, havendo-se ajuntado, vieram e acamparam junto às águas de Merom, para combater Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O SENHOR Deus falou então a Josué: “Não temas diante deles, pois amanhã, a esta mesma hora, Eu os entregarei todos, traspassados, a Israel; cortarás os tendões dos cavalos deles e queimarás todos os seus carros de guerra!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Josué, com todo o seu exército os atacou de surpresa perto das águas de Merom e caiu sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR Deus os entregou nas mãos de Israel que os derrotou e os perseguiu até Sidom, a grande; até Misrefote-Maim e até o vale de Mispá, a leste. Eles os mataram sem permitir que um só adversário sobrevivesse.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Josué os tratou exatamente como Yahweh lhe havia ordenado: cortou os tendões dos seus cavalos e queimou completamente seus carros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nessa mesma época Josué retornou e conquistou Hazor e matou o seu rei à espada. Hazor tinha sido a grande capital de todos esses reinos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Exterminou à espada todos os que nela estavam. Aniquilou-os totalmente, sem poupar nada que respirasse, e incendiou Hazor completamente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todas as cidades desses reis, bem como todos os seus reis, Josué os venceu, tomou e passou ao fio da espada declarando-os como anátema, absolutamente de acordo com as instruções que Moisés, servo do SENHOR, havia prescrito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todavia, Israel não incendiou nenhuma das cidades erigidas nas colinas, com exceção de Hazor, que Josué mandou queimar totalmente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os israelitas tomaram posse de todos os despojos e dos animais dessas cidades, porém passaram todas as pessoas ao fio da espada, até exterminar por completo esses povos, sem poupar ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como Yahweh ordenara a seu servo Moisés, assim orientou Moisés a seu colaborador Josué, e Josué executou tudo sem omitir uma só palavra daquilo que o SENHOR ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim Josué conquistou toda aquela terra: a serra central, todo o Neguebe, toda a região de Gósen, a Sefelá, as terras da planície de Judá, a Arabá, o vale do Jordão e também os montes de Israel com suas planícies litorâneas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Desde o monte Halac, escarpado, que se ergue na direção de Seir, até Baal-Gade, no vale do Líbano, no sopé do monte Hermom. Josué capturou todos os reis e os matou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E durante longo tempo, Josué batalhou contra todos esses reis;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>nenhuma cidade fez a paz com os filhos de Israel, salvo os heveus que habitavam em Gibeom: foi por meio da guerra que tomaram todas as outras cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porquanto foi o próprio SENHOR que decidiu endurecer o coração desses povos para que insistissem em lutar contra Israel, a fim de que fossem considerados anátemas, não havendo remissão para eles, mas sim lhes sobreviesse completa destruição, como Yahweh tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naquela época Josué eliminou os enaquins dos montes de Hebrom, de Debir e de Anabe, de todos os montes de Judá, e de Israel, Josué exterminou-os completamente, assim como suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, pois, nenhum dos descendentes de Enaque foi deixado vivo sobre todo o território israelita; somente em Gaza, em Gate e em Asdode é que alguns puderam sobreviver.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Josué tomou toda a terra, exatamente como o SENHOR havia ordenado a Moisés, e a concedeu por herança ao povo de Israel, repartindo-a entre as suas tribos.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes são os reis que habitavam na terra, aos quais os filhos de Israel aniquilaram e cujos territórios tomaram, a leste do rio Jordão, desde o ribeiro do Arnom até o monte Hermom, inclusive todo o lado oriental da Arabá, da planície:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seom, rei dos amorreus, que reinou em Hesbom. Dominava desde Aroer, na borda do ribeiro do Arnom, desde o meio do ribeiro, até o rio Jaboque, que é a fronteira dos amonitas. Essas terras incluíam a metade de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também governou a Arabá, planície oriental, desde o mar de Kinrot, da Galileia, até o mar de Arabá – o mar Salgado – ao leste, até Bete-Jesimote, e mais ao sul, ao pé das encostas do monte Pisga.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os israelitas igualmente tomaram o território de Ogue, rei de Basã, um dos últimos refains, que reinou em Asterote e Edrei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele dominou o monte Hermom, Salcá, toda a Basã, até a fronteira do povo de Gesur e de Maaca, e metade de Gileade, até os limites de Seom, rei de Hesbom.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés, servo de Yahweh e os filhos de Israel derrotaram-nos, e Moisés, servo do SENHOR, deu a terra onde habitavam esses povos como propriedade às tribos de Ruben, de Gade e a metade da tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Estes são os reis da terra que Josué e os filhos de Israel combateram e venceram, além do Jordão, ao ocidente, desde Baal-Gade, no vale do Líbano, até o monte Halac, que se ergue na direção de Seir e cujas terras Josué distribuiu por herança às tribos de Israel, segundo as suas divisões:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>na serra central, a Sefelá, região montanhosa, a Arabá, a planície, o vale do Jordão, a subida das montanhas, o deserto, o Neguebe e a região sul. Neste território viviam os hititas, amorreus, cananeus, ferezeus, heveus e os jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O rei de Jericó, o soberano de Ai, próxima a Betel,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>o rei de Jerusalém, o rei de Hebrom,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o rei de Jarmute, o rei de Láquis,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>o rei de Eglom, o rei de Gezer,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>o rei de Debir, o rei de Geder,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o rei de Hormá, o rei de Arade,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o rei de Libna, o rei de Adulão,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o rei de Maquedá, o rei de Betel,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o rei Tapua, o rei de Héfer,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>o rei de Afeque, o rei de Lasarom,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>o rei de Madom, o rei de Hazor,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>o rei de Sinrom-Merom, o rei de Acsafe,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>o rei de Taanaque, o rei de Megido,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>o rei de Quedes, o rei de Jocneão da região do Carmel,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>o rei de Dor em Nafote-Dor, nas encostas litorâneas de Dor, o rei de Goim de Guilgal, Galileia;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>o rei de Tirza – ao todo trinta e um reis!</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O tempo passou e Josué se tornou idoso; certo dia, Yahweh falou com ele: “Eis que estás velho, em idade avançada, e ainda resta muita terra a ser conquista por Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estas são as regiões que faltam ser possuídas: Todas as províncias dos filisteus e dos gesuritas;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>desde o rio Sior, próximo ao Egito, até o território de Ecrom, ao norte, toda essa região considerada como cananeia. Abrange as terras dos aveus, isto é, dos cinco príncipes dos filisteus, governantes de Gaza, de Asdode, de Ascalom, de Gate e de Ecrom.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Resta ainda, desde o sul, todo o território dos cananeus, desde Ara dos sidônios até Afeque, a região dos amorreus,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>a dos gibieus e todo o Líbano, para o leste, desde Baal-Gade, ao pé do monte Hermom, até Lebo-Hamate.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, finalmente, faltam todos os habitantes das montanhas, desde o Líbano até Misrefote-Maim, ou seja, todos os sidônios. Eu mesmo expulsarei essa gente da terra à medida que Israel for avançando. Tu somente tens que distribuir a terra aos filhos de Israel, conforme te ordenei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, pois, divide a terra por herança entre as nove tribos e a meia tribo de Manassés”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Com a outra metade da tribo de Manassés, as tribos de Rúben e de Gade já haviam recebido a herança a leste do Jordão, conforme Moisés, servo de Yahweh, lhes havia determinado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Essas terras iam desde Aroer, na margem do ribeiro de Arnom, e da cidade situada no meio do vale desse ribeiro, incluindo todo o planalto de Medeba, até Dibom,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e todas as cidades de Seom, rei dos amorreus, que havia reinado em Hesbom, e prosseguia até a fronteira dos amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O seu território incluía ainda Gileade, bem como a região onde os gesuritas e os maacatitas habitavam e também todo o monte Hermom, e se estendia por toda a região de Basã, até Salcá,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>quer dizer, todo o reino de Ogue, em Basã, que tinha reinado em Asterote e Edrei, um dos últimos refains sobreviventes. Moisés os tinha vencido e tomado as suas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Entretanto, os filhos de Israel não expulsaram os gesuritas nem os maacatitas, de maneira que até hoje os filhos de Gesur e Maacate seguem vivendo entre os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A tribo de Levi foi a única a que não se deu herança alguma, visto que as ofertas preparadas no fogo e consagradas a Yahweh, o Deus de Israel, são a herança deles, como já lhes orientara.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Moisés concedeu à tribo dos filhos de Rúben uma parte segundo as suas famílias, clã por clã.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto tiveram por território desde Aroer, que se situa às margens do ribeiro de Arnom, e desde a cidade que fica no meio do vale desse ribeiro, e todo o planalto depois de Medeba,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>até Hesbom e todas as suas cidades no planalto, inclusive Dibom, Bamote-Baal, Bete-Baal-Meom,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jaza, Quede-mote, Mefaate,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quiriataim, Sibma, Zerete-Saar, na Arabá, na encosta do vale,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Bete-Peor, a subida do monte de Pisga, e Bete-Jesimote:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>todas as cidades do planalto e todo o domínio de Seom, rei dos amorreus, que governava em Hesbom. Moisés havia aniquilado o reino de Seom e os príncipes de Midiã: Evi, Requém, Zur, Hur e Reba. Todos vassalos de Seom, que habitavam naquelas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Entre os que foram mortos na guerra, o povo de Israel matou à espada Balaão, filho de Beor, místico adivinho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, os limites das terras dos filhos de Rúben eram demarcados pela própria margem do Jordão e seu território. Essas cidades e suas aldeias foram a herança concedida aos filhos de Rúben segundo suas famílias, clã por clã.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>À tribo de Gade, também clã por clã, Moisés outorgou as seguintes terras:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O território de Jazar, todas as cidades de Gileade e metade da região onde habitavam os amonitas até Aroer, próximo de Rabá.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Estendia-se desde Hesbom até Ramate-Mispá e Betonim, e desde Maanaim até as terras de Debir.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>No vale do Jordão incluía Bete-Arã, Bete-Ninra, Sucote e Zafom; o restante do território de Hesbom. Abrangia a margem leste do Jordão até o mar de Quinerete.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Essa foi, portanto, a herança dos filhos de Gade, segundo suas famílias, com suas cidades e povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Moisés entregou à meia tribo de Manassés uma parte segundo suas famílias, clã por clã.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Esses descendentes de Manassés receberam um território que se estendia desde Maanaim e incluía todas as terras de Basã, todo o domínio de Ogue, rei de Basã: todos as aldeias de Jair em Basã, sessenta cidades;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>metade de Gileade, e Asterote e Edrei, cidades do reino de Ogue, em Basã. Esse foi o território outorgado à metade dos filhos de Maquir, filho de Manassés, clã por clã.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Essas, pois, são as heranças que Moisés repartiu nas planícies de Moabe, do outro lado do Jordão, diante de Jericó ao oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas à tribo de Levi, contudo, Moisés não outorgou herança material, porquanto, Yahweh, o Deus de Israel, é a sua plena herança, como lhe havia prometido!</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas sãos as terras que os filhos de Israel receberam por herança na região de Canaã, e que o sacerdote Eleazar, Josué, filho de Num, e os cabeças dos pais das tribos dos israelitas repartiram entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A divisão da herança foi estabelecida por sorteio entre as nove tribos e meia, como Yahweh havia orientado por meio de Moisés,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>porquanto Moisés já tinha concedido herança às duas tribos e meia a leste do Jordão. Contudo, aos levitas não havia distribuído herança entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos de José, porém, formavam duas tribos, Manassés e Efraim, e não se deu na terra parte alguma aos levitas, senão cidades para nelas habitarem, com as pastagens para seu gado e a sua manutenção.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os filhos de Israel, fizeram de acordo com o que Yahweh havia ordenado a Moisés, e dividiram a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos de Judá vieram reunir-se com Josué em Guilgal, e Calebe, filho do quenezeu Jefoné, lhe declarou: “Bem sabes o que Yahweh afirmou a Moisés, homem de Deus, a meu e a teu respeito, em Cades-Barneia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu tinha quarenta anos quando Moisés, servo do SENHOR, me enviou de Cades-Barneia para espionar esta terra, e eu lhe prestei um relatório sincero.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Entretanto, os irmãos que haviam subido comigo amedrontaram e desencorajaram o povo, ao passo que eu obedeci ao SENHOR, o meu Deus e lhe fui inteiramente fiel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por esse motivo, naquele mesmo dia, Moisés me jurou: ‘Certamente, a terra em que pisou o teu pé te pertencerá por herança a ti e aos teus descendentes para sempre, porque obedecestes perfeitamente a Yahweh meu Deus!’</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Desde então, o SENHOR me guardou com vida de acordo com a sua promessa. Faz quarenta e cinco anos que Yahweh fez essa declaração a Moisés, quando Israel andava pelo deserto, e eis que agora estou com oitenta e cinco anos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todavia, ainda me sinto tão forte como no dia em que Moisés me enviou naquela missão; tenho neste momento vigor para ir à guerra como tinha naquela época.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Agora, pois, dê-me a região montanhosa que naquele tempo o SENHOR me prometeu. Ouviste, naquele dia, que lá viviam os enaquins em suas grandes cidades fortificadas; porém se Yahweh estiver comigo, eu os expulsarei de lá, como disse o SENHOR!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Josué abençoou Calev ben Iefuné, Calebe filho de Jefoné, e lhe deu Hebrom por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso, até nossos dias, Hebrom pertence aos descendentes de Calebe, filho do quenezeu Jefoné, pois ele foi obediente e perseverou em seguir o Eterno, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Antes disso, a cidade de Hebrom era chamada de Kiriat-Arbá, em homenagem a Arbá, o maior dos gigantes enaquins.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A sorte da tribo dos filhos de Judá, segundo suas famílias, clã por clã, caiu em direção às terras ao sul até a fronteira com Edom, até o deserto de Zim, no extremo sul.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seus limites ao sul começavam na ponta de terra do extremo sul do mar Salgado, ou Morto,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>passava pelo sul de Maaleh Acrabbim, Subida dos Escorpiões, prosseguia até Zim e daí até o sul de Cades-Barneia. Depois passava por Hezrom, indo até Adar e fazia um contorno de volta em direção a Carca.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dali seguia até Azmom e desembocava no ribeiro do Egito, para terminar no mar. Estas, portanto, serão as vossas fronteiras ao sul.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ao oriente, a fronteira era o mar Salgado até a foz do Jordão. Os limites do lado norte partiam da baía, à foz do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A fronteira subia a Bete-Hogla, passava ao norte de Bete-Arabá, até a Pedra de Bohan ben Ruben, Boã filho de Rúben.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A demarcação subia então do vale de Achor, Desgraça, até Debir, e retornava para o norte na direção de Guilgal, que se situa defronte da subida de Adumim, ao sul do riacho. Passava pelas águas de En-Shémesh, e as suas saídas alcançavam En-Roguêl.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Daqui ela subia o vale de Ben-Hinom que vem do sul, na encosta da cidade dos jebuseus, a colina onde se encontrava Jerusalém. Dali subia até o alto da montanha, a oeste do vale de Hinom, no lado norte do vale dos Refaim, Gigantes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Do cume da montanha, a fronteira se dobrava em direção à fonte das águas de Neftoa, e prosseguia às cidades do monte Efrom, para voltar-se em direção a Baalá, que é Quiriate-Jearim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>De Baalá, a fronteira dava uma volta em direção ao oeste, até o monte Seir, prosseguindo pela encosta norte do monte Jearlim, ou como é conhecido: Quesalom; em seguida continuava descendo até Bete-Shémesh e passava por Timna.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois ia para a encosta norte de Ecrom, virava na direção de Sicrom, prosseguia até o monte Baalá e chegava a Jabneel, terminando seus limites no mar Mediterrâneo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A fronteira ocidental era formada pelo contorno do litoral do Grande Mar, o Mediterrâneo. Eram, pois, estes limites que demarcavam as terras dos filhos de Judá por todos os lados, em conformidade com os seus clãs.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>De acordo com as orientações dadas por Yahweh, Josué entregou a Calebe, filho de Jefoné, uma porção de terra em Judá, que foi Quiriate-Arba, também conhecida como, Hebrom. Arbá era antepassado de Enaque.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Calebe expulsou destas terras os três enaquins: Sesai, Aimã e Talmai, descendentes de Enaque.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De lá marchou contra os habitantes de Debir, que antes era chamada Quiriate-Sêfer, Cidade dos Livros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Foi quando Calebe declarou: “Aquele que derrotar Quiriate-Sêfer e a possuir, dar-lhe-ei também por esposa minha filha Acsa!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Otniel ben Kenaz; Otoniel, filho de Quenaz, irmão materno de Calebe, conquistou a cidade; e Calebe lhe deu sua filha Acsa por esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando casaram e Acsa foi viver com Otoniel, ela o persuadiu a autorizá-la a pedir uma porção extra de terra ao pai dela. Acsa se dirigiu para o lugar onde Calebe estava, e, assim que desceu do jumento, o seu pai lhe indagou: “Que desejas minha filha?”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ela pediu: “Dá-me um presente! Visto que me destinaste a terra seca do Neguebe; dá-me, pois, bênçãos como fontes de água!” E ele lhe deu as fontes superiores e as inferiores da região.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Essa foi a herança dos filhos de Judá, segundo seus clãs.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>As cidades que se situavam no extremo sul da tribo de Judá, no Neguebe, na direção da fronteira de Edom, eram: Cabzeel, Éder, Jagur,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quiná, Dimona, Adada,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quedes, Hazor, Itnã,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Zife, Telem, Bealote,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Hazor-Hadata, Queriote-Hezrom, que é conhecida como Hazor,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Amã, Sema, Moladá,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Hazar-Gada, Hesmom, Bete-Pelete,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Hazar-Sual, Berseba, Biziotiá,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Baalá, Iim, Azém,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eltolade, Quesil, Hormá,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ziclague, Madmana, Sansana,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Lebaote, Silim, Aim e Rimom. Ao todo vinte e nove cidades com suas aldeias vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>As cidades que ficam na Sefelá, nas planícies foram: Estaol, Zorá, Asná,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Zanoa, En-Ganim, Tapua, Enã,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jarmute, Adulão, Socó, Azeca,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Saaraim, Aditaim, Gederá e Gederotaim. Ao todo quatorze cidades com suas aldeias vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Zenã, Hadasa, Migdal-Gade,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Dileã, Mispá, Jocteel,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Láquis, Bozcate, Eglom,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Cabom, Laamás, Quitlis,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Gederote, Bete-Dagom, Naamá e Maquedá. Ao todo dezesseis cidades com suas aldeias vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Libna, Éter, Asã,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Iftá, Asná, Nezibe,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Queila, Aczibe e Maressa. Ao todo nove cidades com suas aldeias vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Receberam ainda Ecrom, com as suas vilas e seus povoados vizinhos;</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>de Ecrom até o mar, todas as cidades nas cercanias de Asdode, com as suas aldeias;</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Asdode, com suas vilas e aldeias vizinhas; e Gaza, também com todos os seus vilarejos e povoados, até à Torrente, o ribeiro do Egito, sendo o Grande Mar a sua fronteira final.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Na região montanhosa receberam as cidades de: Samir, Jatir, Socó,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Daná, Quiriate-Sana, conhecida em nossos dias como Debir,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Anabe, Estemo, Anim,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Gósen, Holom e Gilo. Ao todo onze cidades com suas aldeias vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>As famílias de Judá também receberam: Árabe, Duma, Esã,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Janim, Bete-Tapua, Afeca,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Hunta, Quiriate-Arba, conhecida em nossos dias como Hebrom, e Zior. Ao todo nove cidades com suas aldeias vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Receberam também: Maom, Carmelo, Zife, Juta,</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Jezreel, Jocdeão, Zanoa,</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Caim, Gibeá e Timna. Ao todo dez cidades com suas aldeias vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Receberam ainda: Halul, Bete-Zur, Gedor,</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Maarate, Bete-Anote e Eltecom. Ao todo seis cidades com suas aldeias vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>E mais: Quiriate-Baal, que hoje é conhecida como Quiriate-Jearim e Rabá. Eram duas cidades com seus povoados vizinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>No deserto receberam: Bete-Arabá, Midim, Secacá,</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Nibsã, Cidade do Sal e En-Gedi. Ao todo seis cidades com suas aldeias vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Contudo, os descendentes de Judá não conseguiram expulsar os jebuseus, que habitavam em Jerusalém; e, por isso, ainda em nossos dias vivem os jebuseus ali com o povo de Judá.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>As terras distribuídas aos filhos de José começavam ao oriente do Jordão próximas a Jericó, a leste das águas de Jericó, e daí subiam pelo deserto até a serra que vai de Jericó a Betel;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>em seguida, partia de Betel em direção a Luz se dirigiam para o território dos arquitas, em Atarote,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>desciam para o oeste, até chegar a região dos jafletitas, chegando até a fronteira de Bete-Horom Baixa, e prosseguindo até Gezer, findavam no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim os descendentes de Manassés e Efraim, filhos de José, ganharam a sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quanto ao território dos filhos de Efraim segundo seus clãs a fronteira de sua propriedade ia de Atarote-Adar, a leste, até Bete-Horom Alta,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>depois os limites de sua herança prosseguiam até o mar Mediterrâneo. De Micmetá, ao norte, faziam uma curva para o leste, até Taanate-Siló, e, atravessando essa cidade, iam até Janoa, a leste.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em seguida desciam de Janoa para Atarote e Naarate, aproximando-se bastante de Jericó e terminavam no rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De Tapua os limites seguiam em direção oeste até a torrente de Caná e terminavam no mar Mediterrâneo. Essas foram as terras outorgadas às famílias da tribo de Efraim e se tornaram propriedade delas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A tribo de Efraim também ganhou alguns povoados e aldeias que estavam dentro das terras da tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Entretanto, os cananeus que viviam em Gezer não foram expulsos. Eles continuam a viver no meio dos efraimitas até esses nossos dias, contudo são obrigados a trabalhar como escravos.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas foram as terras distribuídas à tribo de Manassés, o primogênito de José. Foram outorgadas a Maquir, filho mais velho de Manassés e pai de Gileade, porque era um guerreiro valente, recebeu as regiões de Gileade e Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois dele, também foram dadas terras aos outros filhos de Manassés segundo seus clãs: aos filhos de Abiezer, Heleque, Asriel, Siquém, Héfer e Semida. Esses são os filhos homens de Manassés, filho de José, em conformidade com os seus clãs.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Zelofeade, entretanto, filho de Héfer, neto de Gileade, bisneto de Maquir, trineto de Manassés, não teve nenhum filho homem, somente filhas mulheres, cujos nomes eram: Maalá, Noa, Hogla, Milca e Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Elas apresentaram-se perante o sacerdote Eleazar, na presença de Josué, filho de Num, e perante os líderes israelenses e reivindicaram: “Yahweh ordenou a Moisés que nos desse uma herança no meio dos nossos irmãos!” Foi-lhes atendida a solicitação e dada as terras, conforme a ordem do SENHOR, uma herança entre os irmãos de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, pois, couberam a Manassés dez partes além da terra de Gileade e Basã, que se situam à leste do Jordão,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>porque as filhas de Manassés obtiveram uma herança entre os filhos dele. Quanto à terra de Gileade, ficou pertencendo aos outros filhos de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os limites das terras de Manassés foram: desde Aser até Micmetá, a leste de Siquém. A fronteira ia dali para o sul, chegando até o povo que habitava em En-Tapua.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Manassés possuiu a região de Tapua, mas a cidade de Tapua, na fronteira de Manassés, pertencia aos efraimitas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sendo assim, a fronteira descia para o riacho de Caná. Ao sul desta torrente situavam-se as cidades de Efraim, além de outras que pertenciam a Efraim e ficavam em meio às cidades de Manassés, todavia a fronteira de Manassés continuava pelo lado norte do ribeirão e acabava no mar Mediterrâneo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O sul pertencia a Efraim e o norte a Manassés, com o mar Mediterrâneo por limite; confinavam ao norte com Aser, e com Issacar a leste.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Manassés possuía, com Issacar e com Aser: Bete-Seã, Ibleã e as populações de Dor, En-Dor, Fonte de Habitação; Taanaque e Megido, com todas as suas aldeias. A terceira da lista, isto é, Dor, é conhecida por Nafote-Dor, Planalto de Dor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, como os filhos de Manassés não conseguiram tomar posse dessas cidades, os cananeus continuaram a habitar nessas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Contudo, quando os filhos de Israel se tornaram mais fortes, submeteram os cananeus a trabalho forçado, mas não os expulsaram de todo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os filhos de José se dirigiram a Josué e lhe reivindicaram: “Por que me deste por herança apenas uma parte, uma só porção, embora sejamos um povo numeroso, e Yahweh nos tem abençoado ricamente!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Orientou-lhes Josué: “Se tu és um povo numeroso, e a região montanhosa de Efraim têm pouco espaço para tuas famílias, sobe à floresta, toma uma parte das terras dos perizeus e dos refains, desmata e limpa o terreno segundo as tuas necessidades!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ao que os descendentes de José contestaram: “Os montes de Efraim não são suficientes para todos nós; além disso todos os cananeus que habitam nas planícies possuem carros de ferro, tanto os que vivem em Bete-Seã, Casa da Tranquilidade, e suas aldeias como os que vivem no vale de Jezreel, Deus semeia.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Josué, todavia, assegurou à tribo de José: “Tu és de fato um povo numeroso, e grande é a tua força; tu não terás uma parte apenas,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>mas terás toda uma montanha; é verdade que é uma floresta, porém tu a desmatarás e os seus limites mais distantes te pertencerão. Além disso, expulsarás os cananeus, não obstante possuam carros de ferro e sejam muito fortes!”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Toda a comunidade dos filhos de Israel se reuniu em Siló e ali armou a Tenda do Encontro. A terra toda foi dominada pelos israelenses.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Contudo, restavam entre os filhos de Israel sete tribos que ainda não haviam recebido a sua devida herança.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Josué exortou o povo de Israel: “Até quando negligenciareis tomar posse da terra que vos outorgou Yahweh, Deus de vossos pais?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Escolhei, pois, três homens por tribo, para que Eu os envie; irão percorrer toda a terra e farão uma descrição com o objetivo de mapeá-la conforme a área da herança que desejam possuir e depois regressarão para falar comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Dividirão as terras em sete partes. Judá permanecerá no seu território ao sul, e os da casa de José ficarão na sua região ao norte.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, assim que fizeres um mapa da divisão da terra em sete partes o trareis a mim, para que eu aqui vos lance as sortes perante Yahweh, nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os levitas, entretanto, não terão parte material alguma no meio de vós: o sacerdócio do SENHOR é a plena herança deles. Quanto a Gade, a Rúben e à meia tribo de Manassés, já receberam a sua parte da herança no lado leste do Jordão, ao oriente, terras que lhes foram outorgadas por Moisés, servo de Yahweh!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim esses homens saíram para mapear e fazer a descrição daquela terra, depois de receberem de Josué esta ordem: “Ide, percorrei a terra e descrevei-a, depois, voltai a mim e lançarei a sorte por vós, na presença do SENHOR, aqui em Siló!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Partiram, pois, esses homens, percorreram a terra e fizeram uma descrição dela num livro. Eles a dividiram em sete partes e prepararam uma lista das cidades. Mais tarde retornaram ao acampamento de Siló, onde Josué os aguardava.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estão Josué realizou o sorteio a fim de consultar Yahweh por eles e entregou a cada tribo do povo de Israel uma parte da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Saiu a sorte em primeiro lugar para a tribo dos filhos de Benjamim, segundo seus clãs: o território sorteado ficava entre as tribos de Judá e de José.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No lado norte a sua fronteira tinha início no Jordão, passava pela encosta norte de Jericó e prosseguia para oeste, para a região montanhosa, terminando no deserto de Bete-Áven.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então seguia para o sul na direção da cidade de Luz, que é Betel, e descia para Atarote-Adar, na montanha que está ao sul de Bete-Horom Baixa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A fronteira se desviava e retornava, frente ao oeste, em direção ao sul, desde a montanha que está defronte de Bete-Horom ao sul, para ir terminar em direção a Quiriate-Baal, que é conhecida em nossos dias como Quiriate-Jearim, cidade do povo de Judá. Esse, portanto, era o lado ocidental.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No sul a divisa começava na extremidade de Quiriate-Jearim e dali seguia para o oeste chegando as fontes de Neftoa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O limite da propriedade descia até o sopé da montanha que fica defronte do vale de Ben-Hinom, ao norte do vale dos Refains, dos Gigantes. Em seguida, prosseguia demarcando as terras, descendo da encosta sul da cidade dos jebuseus e chegava a En-Rogel ou a fonte de Rogel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Fazia então uma volta para o norte, indo até a fonte de Semes, e daí para Gelilote, que se situa defronte da subida de Adumim, então descia à conhecida Pedra de Bohan ben Ruben, Boã filho de Rúben.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Prosseguia em direção à encosta norte de Bete-Arabá, e daí descia para a Arabá, a planície do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois seguia para a encosta norte da subida Bete-Hogla e concluía o ponto final da fronteira na baía norte do mar Salgado, ou Morto, na foz do rio Jordão, ao sul. Essa, pois, era a divisa do sul.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O rio Jordão delimitava a fronteira do lado oriental. Essa foi a herança recebida pelos filhos de Benjamim de acordo com os seus limites, segundo seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A tribo dos filhos de Benjamim, clã por clã, recebeu as seguintes cidades: Jericó, Bete-Hogla, Emeque-Quesis,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Bete-Arabá, Zemaraim, Betel,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Avim, Pará, Ofra,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quefar-Amonai, Ofni e Geba. Eram ao todo doze cidades com os seus povoados e aldeias vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Gibeom, Ramá, Beerote,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mispá, Quefira, Mosa,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Requém, Irpeel, Tarala,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Zela, Elefe, Jebus ou jebuseu – que é Jerusalém – Gibeá e Quiriate: quatorze cidades ao todo, mais os seus povoados. Essas foram, portanto, as terras que os clãs e as famílias da tribo de Benjamim receberam como sua propriedade herdada.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A segunda sorte saiu para Simeão, indicando a distribuição das terras que caberiam às famílias da tribo de Simeão, conforme seus clãs: a sua herança, portanto, situava-se no meio das terras da tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Receberam por herança as cidades de Berseba ou Seba, Moladá,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Hazar-Sual, Balá, Azém,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eltolade, Betul, Hormá,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ziclague, Bete-Marcabote, Hazar-Susa,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Bete-Lebaote e Saruém. Ao todo treze cidades, com seus povoados e aldeias vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aim, Rimom, Eter e Asã, quatro cidades com seus povoados,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e todas as aldeias ao redor dessas cidades, até Baalate-Beer, que é conhecida como Ramá, no Neguebe. Essa foi a herança da tribo dos filhos de Simeão de acordo com suas famílias, clã por clã.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A herança dos simeonitas, portanto, foi tomada da sorte que coube aos filhos de Judá, porque a parte dos filhos de Judá era além do que eles necessitavam para viver bem. Por esse motivo os filhos de Simeão receberam a sua herança dentro do território de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O terceiro sorteio apontou a distribuição de terras para os filhos de Zevulun, Zebulom, segundo as suas famílias, clã por clã. A fronteira de sua propriedade ia até Saride,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De lá dirigia-se para o oeste, chegava a Maralá, atingia Dabéshet, Dabesete, e se estendia até o ribeiro defronte a Iocneam, Jocneão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>De Saride a fronteira fazia uma volta para o leste, para o lado do nascente do sol, em direção às terras de Quislote-Tabor, prosseguia até Daberate e subia para Jafia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em seguida continuava para o oriente, até Gate-Héfer e Ete-Cazim, chegava a Rimom Metoar e desenhava uma curva na direção de Neá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A fronteira norte se voltava em direção de Hanatom e terminava no vale de Iftá-El.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nessa região também faziam parte do território de Zebulom: Catate, Naalal, Sinrom, Idala e Belém. Eram, pois, doze cidades com seus povoados e aldeias vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todas essas cidades com seus povoados foram a herança das famílias de Zebulom, clã por clã.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A quarta sorte saiu para Issacar, para os filhos de Issacar, segundo seus clãs.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A sua propriedade abrangia: Jezreel, Quesulote, Suném,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Hafaráim, Siom, Ananrate,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Rabite, Quisiom, Ebes,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Remete, En-Ganim, En-Hadá e Bete-Pazes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os limites do território chegavam a Tabor, Saazima e Bete-Semes, e terminavam no rio Jordão. Eram dezesseis cidades, mais os seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Essas cidades com seus povoados e aldeias vizinhas foram a herança da tribo de Issacar, família por família, clã por clã.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A quinta distribuição de terras por meio de sorteio foi feita para as famílias da tribo de Aser.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Esse território incluía as cidades de Helcate, Hali, Béten, Acsafe,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Alameleque, Amade e Misal. A oeste a fronteira chegava até Carmel, o monte Carmelo, e Sior-Libnate.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois virava para o oriente, do lado do nascer do sol, em direção a Bete-Dagom, alcançava Zebulom e o vale de Iftá-El, e dirigia-se para o norte, para Bete-Emeque e Neiel, atravessando Cabul, à esquerda,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ebrom, Reobe, Hamom e Caná, até a grandiosa Tsidon, Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A divisa então retornava em direção a Ramá e rumava para a cidade fortificada de Tsor, Tiro, virava no sentido de Hosa e concluía sua demarcação no mar Mediterrâneo, na região de Aczibe,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Umá, Afeque e Reobe: vinte e duas cidades com suas aldeias próximas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Essa foi a herança da tribo dos filhos de Aser, segundo suas famílias e clãs: essas cidades e seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Para os filhos de Naftali saiu a sexta sorte e a distribuição das terras foi feita para as famílias da tribo de Naftali, clã por clã.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A sua fronteira ia de Helefe e do Carvalho de Zaanim, passando por Adami-Neguebe e Jabneel, até Lacum, terminando no rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ao ocidente, retornando para o oeste, a fronteira passava em Aznote-Tabor e ia em direção a Hucoque. Chegava a Zebulom ao sul, Aser a oeste e até Judá, a leste, no rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>As cidades fortificadas eram: Zidim, Zer, Hamate, Racate, Quinerete,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Adamá, Ramá, Hazor,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quedes, Edrei, En-Hazor,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Irom, Migdal-El, Horém, Bete-Anate e Bete-Semes. Ao todo somavam dezenove cidades, mais seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Essa foi a herança outorgada aos filhos de Naftali segundo suas famílias, clã por clã: as cidades e todas as suas aldeias vizinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>O sétimo sorteio indicou as terras que foram distribuídas às famílias da tribo de Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O território de sua herança compreendia: Zorá, Estaol, Ir-Semes,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Saalabim, Aijalom, Itla,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Elom, Timna, Ecrom,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Elteque, Gibetom, Baalate,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Jeúde, Bene-Beraque, Gate-Rimom,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Merjacom e Racom, e a região localizada defronte de Jope.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Mas a tribo de Dã teve dificuldade para tomar posse das suas terras. E, por este motivo, atacaram-na ao fio da espada e a tomaram. Estabeleceram-se em Lesém e lhe deram o nome de Dã, por causa do seu antepassado.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Essa foi, portanto, a herança da tribo dos filhos de Dã, segundo suas famílias e clãs: essas cidades e povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Havendo terminado a repartição da terra segundo as suas fronteiras, os filhos de Israel deram a Josué, filho de Num, uma herança no meio deles,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>como Yahweh, o SENHOR, havia ordenado. Deram-lhe a cidade que ele havia escolhido, Timnat Sêrah, Porção Frutífera, nos montes de Efraim, onde ele reconstruiu a cidade e se estabeleceu.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Essas são as partes da herança, os territórios, que o sacerdote Eleazar, José, filho de Num, e os chefes das famílias e clãs das tribos de Israel dividiram por meio de sorteio em Siló, na presença de Yahweh, à entrada da Tenda do Encontro. E assim concluiu-se a partilha da terra.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Yahweh, o SENHOR, Deus, falou a Josué e lhe ordenou:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Designai as cidades de refúgio de que vos falei por intermédio de Moisés,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>onde poderá refugiar-se o homicida que matar alguém por acidente ou sem a real intenção, e que vos sirvam de lugar protegido contra o vingador do sangue da vítima.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando o homicida involuntário fugir para uma dessas cidades, terá que colocar-se junto à porta da cidade e explicar a ocorrência às autoridades daquela cidade. Eles o receberão e lhe darão um local para habitar entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se o vingador do sangue vier no encalço para executá-lo, não entregarão esse homicida nas suas mãos, pois feriu o seu próximo sem querer e não intencionalmente por razões odiosas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Entretanto, o fugitivo deverá permanecer naquela cidade até o dia do seu julgamento por parte da comunidade e até que morra o sumo sacerdote que estiver servindo naquele tempo. Então poderá voltar para a sua própria casa, à cidade de onde fugiu.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por esse motivo, eles separaram Quedes, na Galileia, nos montes de Naftali, Siquém, nos montes de Efraim, e Quiriate-Arba, que é Hebrom, nos montes de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Do outro lado do rio Jordão, no planalto a leste de Jericó, no deserto, escolheram Bezer, da tribo de Rúben; Ramote, em Gileade, da tribo de Gade; e Golã, em Basã, da tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Essas, pois, foram as cidades designadas para todos os filhos de Israel e para os estrangeiros que habitam entre eles, para que nelas possa refugiar-se todo aquele que haja matado alguém por inadvertência ou acidente, e assim se livre das mãos do vingador do sangue da vítima, até que receba a decisão do tribunal da comunidade.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então os chefes de família dos levitas dirigiram-se à presença do sacerdote Eleazar, de José, filho de Num, e dos chefes das famílias de todas as tribos de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>quando ainda se achava em Siló, na terra de Canaã, e lhes reivindicaram: “Yahweh, por intermédio de Moisés, ordenou que se nos dessem cidades para nelas habitarmos e as suas pastagens para os nossos rebanhos.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os filhos de Israel deram, então, aos levitas, de sua herança, segundo a ordem de Yahweh, as seguintes cidades com suas porções de terreno próprias para o pasto do gado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A sorte saiu primeiro para os clãs dos coatitas, família por família. Os levitas, que eram descendentes do sacerdote Arão receberam treze cidades das tribos de Judá, de Simeão e de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os outros descendentes de Coate receberam dez cidades dos clãs das tribos de Efraim e de Dã, e da metade da tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aos descendentes de Gérson foram distribuídas, mediante sorteio, treze cidades das famílias das tribos de Issacar, de Aser e de Naftali, e da metade da tribo de Manassés estabelecida em Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os filhos de Merari, segundo seus clãs, tiveram por sorte doze cidades das tribos de Rúben, de Gade e de Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dessa maneira, os israelitas deram aos levitas essas cidades com suas pastagens, conforme Yahweh havia ordenado por meio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Das tribos dos filhos de Judá e de Simeão, os israelitas designaram nominalmente as cidades que se seguem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Foram outorgadas aos descendentes de Arão que pertenciam aos clãs coatitas dos levitas, porquanto para eles saiu a primeira sorte:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quiriate-Arba, que é Hebrom, com as suas pastagens ao redor, nos montes de Judá. Ora, Arbá era antepassado de Enaque.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas os campos e os povoados em torno da cidade, porém, deram-nas em propriedade a Calebe, filho de Jefoné.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aos filhos do sacerdote Arão deram Hebrom, cidade de refúgio para os acusados de homicídio, com suas pastagens, bem como Libna, também com suas pastagens,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jatir e suas pastagens, Estemoa e suas pastagens,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Holom e suas pastagens, Debir e suas pastagens,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aim, Jutá e Bete-Semes, cada qual com os seus campos e pastagens. Foram nove cidades dadas por essas duas tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Da tribo de Benjamim deram-lhes Gibeom, Geba,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Anatote e Almom, cada qual com os seus arredores. Eram quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Total das cidades dos sacerdotes filhos de Arão: treze cidades e seus arredores.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quanto aos clãs dos filhos de Coate, os levitas remanescentes entre os coatitas, as cidades que lhes couberam por sorteio foram entregues pela tribo de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Deram-lhes ainda Siquém, cidade do refúgio para os acusados de homicídio, Gezer,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quibzaim e Bete-Horom, cada qual com seus campos e pastagens. Foram quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Da tribo de Dã receberam Elteque, Gibetom,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aijatom e Gate-Rimom, cada qual com os seus arredores. Foram quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Da meia tribo de Manassés, coube-lhes Taanaque e Gate-Rimom, cada qual com seus arredores. Foram duas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Concluindo, todas essas dez cidades e seus campos e pastagens foram entregues aos outros clãs coatitas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os clãs levitas gersonitas ganharam da metade da tribo de Manassés: Golã, em Basã, cidade de refúgio para os acusados de homicídio, e Beshterá, cada qual com seus campos e pastagens: duas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Da tribo de Issacar: Quisiom, Daberate,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jarmute e En-Ganim, cada qual com os seus arredores: quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Da tribo de Aser receberam: Misal, Abdom,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Helcate e Reobe, cada qual com os seus campos e pastagens: quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Da tribo de Naftali, Quedes na Galileia, cidade de refúgio para os suspeitos de homicídio, Hamote-Dor e Carton, cada qual com seus campos e pastagens: três cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Total das cidades dos gersonitas, de acordo com seus clãs: treze cidades e seus arredores.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Para os clãs meraritas, o restante dos levitas, coube-lhes por sorte as seguintes cidades: Da tribo de Zebulom: Jocneão, Cartá,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Dimma e Naalal, cada qual com seus campos e pastagens. Foram quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Da tribo de Rúben: Bezer, Jaza,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quedemote e Mefaate, cada qual com os seus arredores: quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Da tribo de Gade: em Gileade, Ramote, cidade de refúgio para os perseguidos por terem matado alguém, Maanaim,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Hesbom e Jazar, cada qual com seus campos e pastagens: um total de quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Total das cidades distribuídas por intermédio de sorteio aos filhos de Merari segundo seus grupos familiares da parte restante dos clãs levíticos: doze cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O número total das cidades dos levitas no meio do território dos demais israelitas foi de quarenta e oito cidades com seus arredores.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Essas cidades compreendiam as terras da própria cidade e mais seus campos e pastagens ao redor. Assim foi determinado para todas as cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Assim, pois, deu Yahweh aos filhos de Israel toda a terra que havia jurado dar a seus antepassados. Tomaram posse dela e nela se estabeleceram.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Yahweh deu-lhes também paz e tranquilidade em todas as suas fronteiras, de acordo com tudo o que jurara a seus pais. Nenhum dos seus inimigos pôde resistir-lhes, porquanto o SENHOR entregou todos eles em suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>De todas as promessas que Yahweh fizera à casa de Israel, nem uma única falhou: tudo se cumpriu fielmente.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josué convocou as tribos de Rúben, de Gade e a metade da tribo de Menashe, Manassés</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e lhes declarou: “Tendes obedecido tudo o que Moisés, servo de Yahweh, vos ordenou, e tendes igualmente me atendido em tudo o que vos tenho orientado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não abandonastes os vossos irmãos, durante este longo tempo, até o dia de hoje, cumprindo a observância do mandamento do SENHOR, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Agora, pois, Yahweh concedeu aos vossos irmãos a paz e o descanso que lhes havia prometido. Voltai, portanto, para casa, à terra da vossa propriedade, que Moisés, servo do SENHOR, vos outorgou, no outro lado do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Contudo, tende cuidado, somente, de pôr em prática diligentemente o mandamento e a Lei que Moisés, servo de Yahweh, o SENHOR, vos decretou: amar Yahweh vosso Deus, seguir sempre os seus caminhos, observar os seus mandamentos, apegando-vos a Ele e servindo-o de todo vosso coração e de toda a vossa alma!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Josué os abençoou e os despediu; e eles voltaram às suas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moisés havia dado a uma metade da tribo de Manassés um território em Basã, e à outra metade da tribo Josué concedera terras no lado oriental, a oeste do rio Jordão, junto a outros israelitas. Ao enviá-los para casa, Josué os abençoou,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>declarando: “Voltais às vossas tendas com grandes riquezas, muitos rebanhos, prata, ouro, bronze, ferro e grande quantidade de roupa; reparti, pois, com os vossos irmãos os despojos dos vossos inimigos!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos de Rúben e os filhos de Gade retornaram com a meia tribo de Manassés e deixaram os demais israelenses em Siló, na terra de Canaã, para voltarem para Gileade, sua própria terra, da qual se apossaram de acordo com a ordem do SENHOR, dada por meio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim que chegaram aos limites de Gelilote, próximo ao Jordão, no lado oeste do rio, em Canaã, as duas tribos e meia se reuniram e edificaram ali um imponente altar, às margens do rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os demais israelitas tomaram conhecimento de que eles haviam erguido um vistoso altar na fronteira de Canaã, em Gelilote, junto ao rio Jordão, no lado das terras dos filhos de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>toda a congregação de Israel reuniu-se em Siló para guerrear contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, os israelitas enviaram Fineias, filho do sacerdote Eleazar, à terra de Gileade, às tribos de Rúben e Gade e à metade da tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Com ele enviaram dez líderes, um de cada tribo de Israel, sendo cada um deles chefe de suas respectivas famílias dentre os clãs dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando chegaram aos filhos de Rúben, aos filhos de Gade e à meia tribo de Manassés, na terra de Gileade, anunciaram-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Assim fala toda a comunidade de Yahweh: Que significa essa infidelidade que cometestes contra o Deus de Israel, voltando as costas hoje ao SENHOR e erigindo-vos um altar estranho, rebelando-se neste momento e desta maneira contra o Eterno?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Já não nos basta o pecado cometido na cidade de Peor? Até hoje sofremos as consequências daquela afronta contra Deus, apesar do castigo que caiu sobre toda a congregação de Yahweh!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>‘Se, portanto, hoje voltais as costas ao SENHOR para vos rebelardes contra Ele, amanhã mesmo a ira de Yahweh se precipitará contra todo o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se a terra onde estais estabelecidos está contaminada e impura, passai para a terra de Yahweh, onde está o tabernáculo do SENHOR, e tomai posse de um território que nós vo-lo daremos. Mas não abandoneis a Yahweh, nosso Deus, e não nos façais participantes da vossa rebelião, construindo para vós mesmos um altar que não seja o altar do SENHOR, o nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando Ahan ben Zêrah, Acã, filho de Zerá, foi infiel com relação ao anátema, aos elementos consagrados, não atingiu a ira divina toda a congregação israelita? E ele não foi o único que pagou com a própria vida por sua iniquidade!’”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Diante disso, o povo das tribos de Rúben, de Gade e de Manassés do Leste ponderou aos chefes das famílias de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“O Deus dos deuses, Yahweh, o Deus Eterno e Poderoso! Ele sabe, e Israel deve ficar sabendo também o motivo pelo qual fizemos isso. Se houve de nossa parte qualquer intenção de rebeldia ou infidelidade para com o SENHOR, que Ele deixe de nos salvar neste momento!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E se erigimos um altar com o propósito de nos apartarmos de Yahweh e para sobre a pedra oferecer holocausto e oblação, ou para nele fazer sacrifícios de comunhão, que o SENHOR nos castigue por conta dessa desobediência!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Na verdade, foi por um certo temor que agimos dessa maneira: amanhã, os vossos filhos e descendentes poderiam questionar os nossos dizendo: ‘Que ligação pode existir entre vós e Yahweh, o Deus de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não pôs o SENHOR entre nós e vós, filhos de Rúben e filhos de Gade, uma fronteira que é o rio Jordão? Portanto, vós não tendes parte alguma com Yahweh!’ E assim vossos descendentes seriam a causa de os nossos filhos abandonarem o temor do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por isso chegamos à seguinte conclusão: Erijamos este altar, que não se destina a oferecer sacrifícios, nem ofertas completamente queimadas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pelo contrário, queríamos que fosse um marco indelével entre nós e vós e entre nossos descendentes depois de nós, como um testemunho perene de que prestamos culto a Yahweh com nossas ofertas a serem completamente queimadas, com sacrifícios de animais e com ofertas de paz e comunhão, na presença do Eterno. Sendo assim, os vossos filhos jamais poderão protestar contra os nossos argumentando: ‘Vós não tendes relação alguma com o SENHOR’.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então imaginamos: Se um dia isso vier a ocorrer, os nossos descendentes poderão alegar em sua defesa: ‘Vede a réplica do altar de Yahweh que os nossos antepassados edificaram, não para holocaustos ou sacrifícios, mas como testemunho concreto entre nós e vós!’</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Portanto, longe de nós rebelarmo-nos contra o SENHOR nem jamais cogitamos deixar de seguir o Eterno, erguendo um altar para apresentar ofertas a serem completamente queimadas ou manjares de cereais, nem para oferecer sacrifícios de animais. Nunca faríamos outro altar além do altar do SENHOR, nosso Deus, que fica em frente do seu Tabernáculo, a Tenda do seu Santuário!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando o sacerdote Fineias, os chefes da comunidade e os chefes das famílias de Israel que o acompanhavam ouviram as palavras pronunciadas pelos filhos de Gade, de Rúben e de Manassés do Leste, ficaram plenamente satisfeitos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Declarou então o sacerdote Fineias, filho de Eleazar, aos filhos de Rúben, de Gade e de Manassés: “Sabemos hoje que Yahweh está em nosso meio, pois que não cometestes tal infidelidade contra o SENHOR, nosso Deus; assim, pois, preservastes os filhos de Israel do castigo de Yahweh!”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Em seguida, Fineias, filho de Eleazar, e os chefes, tendo deixado os filhos de Rúben e os filhos de Gade, voltaram do território de Gileade para a terra de Canaã e relataram tudo o que se passou ao restante do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O que disseram agradou a todos os israelitas. Então louvaram a Deus e não pensaram mais em fazer guerra, nem em destruir a terra onde a gente de Rúben e de Gade estava morando.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E os filhos de Rúben e os filhos de Gade deram ao altar o nome de Ed, para que tal monumento fosse um Testemunho entre nós de que Yahweh é Deus.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR Deus permitiu que o povo de Israel descansasse de todos os seus inimigos ao seu redor e vivesse em paz. Muito tempo se passou e Josué ficou bem idoso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, em determinado dia, convocou Josué todo o povo de Israel, os chefes, conselheiros, líderes, juízes e todos os oficiais e declarou: “Estou velho e muito avançado em idade;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e vós vistes tudo o que Yahweh vosso Deus realizou, por vossa causa, a todas estas nações ao redor; foi o SENHOR vosso Deus que lutou a vosso favor!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vede, eu distribuí por meio de sorteio para todos vós, como herança e propriedade para as vossas tribos, estas nações que ainda restam ser conquistadas e todas as populações que exterminei desde o Jordão, a leste, até o Mediterrâneo, o Grande Mar, a oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Yahweh vosso Deus, Ele mesmo, as expulsará de diante de vós, Ele, pessoalmente, as afastará da vossa presença, e vós tomareis posse completa da sua terra, exatamente como o SENHOR vos prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esforçai-vos, pois, muitíssimo, para guardar e cumprir tudo o que está escrito no Livro da Torá, a Lei de Moisés, sem vos permitir desviardes nem à direita nem à esquerda,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>sem vos misturardes com estas populações que ainda restam no meio de vós. Não pronunciareis o nome dos seus deuses, não os invocareis nos vossos juramentos, não os servireis e não prestareis a eles a vossa adoração, louvor e serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao contrário, vós vos apegareis exclusivamente a Yahweh vosso Deus, como bem o fizestes até o presente momento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Yahweh expulsou de diante de vós nações poderosas, grandes e fortes, e ninguém pôde resistir diante de vós até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Um só homem dentre vós pode perseguir mil adversários, pois Yahweh vosso Deus tem combatido, pessoalmente, por vós, como prometera.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, tomai toda a atenção e cuidado com o vosso procedimento, a fim de amardes Yahweh vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Entretanto, se acontecer de vos desviardes e vos ajuntardes ao restante destas nações pagãs que ficaram ainda ao redor de vós, se vos envolverdes em matrimônio com essa gente, e com elas vos misturardes e elas convosco,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>sabei, então, com certeza, que Yahweh vosso Deus deixará de expulsar de diante de vós estas nações inimigas: se tornarão para vós em ciladas, armadilhas e precipícios; chicotes em vossas costas e espinhos em vossos olhos, até que desapareçais de toda esta boa terra que vos concedeu Yahweh vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que agora chegou a minha hora de trilhar o caminho de toda a terra, o dia da minha morte se aproxima. Reconhecei, pois, de todo o vosso coração e de toda a vossa alma que, de todas as promessas que Yahweh, vosso Deus, fez em vosso favor, nenhuma – sem exceção – deixou de cumprir-se: tudo o que foi prometido se realizou em vosso favor e nenhuma Palavra do Eterno falhou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Entretanto, assim como cada uma das boas promessas do SENHOR, vosso Deus, se cumpriu fielmente, também Yahweh cuidará que se cumpra em vós todo o mal com que os advertiu, até eliminá-los desta boa terra que lhes deu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se transgredirdes a Aliança que o SENHOR, vosso Deus, vos impôs, e se servirdes a outros deuses e vos prostrardes diante deles, então a ira de Yahweh se inflamará contra vós e bem depressa desaparecereis da boa terra que o Eterno vos outorgou!”</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josué reuniu todas as tribos de Israel em Shehém, Siquém; convocou todos os anciãos, autoridades, líderes, juízes e oficiais de Israel, que se colocaram ordenadamente na presença de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então declarou Josué a todo o povo: “Assim diz Yahweh, o Deus de Israel: Há muito tempo, além do Rio, o Eufrates, viviam vossos antepassados, onde cultuavam e serviam a outros deuses, inclusive Térah, Terá, pai de Abrahão, Abraão e pai de Nahor, Naor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu, porém, tomei vosso pai Abraão do outro lado do Rio e o fiz percorrer toda a terra de Canaã, multipliquei a sua descendência e lhe dei Isaac, Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A Isaque dei Jacó e Esaú. A Esaú dei em herança os montes de Seir, todavia Jacó e seus filhos desceram para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mais tarde enviei Moisés e Arão e feri o Egito com as pragas e prodígios com os quais castiguei aquele povo, e em seguida vos fiz sair de lá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu libertei, portanto, vossos pais e os tirei do meio do Egito e os conduzi até o litoral do mar Vermelho; os egípcios decidiram perseguir vossos pais com carros e guerreiros, até o mar dos Juncos, o mar Vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Contudo, vossos pais clamaram à minha pessoa, e Eu coloquei uma nuvem negra e espessa entre vós e os egípcios; fiz o mar voltar-se sobre aquele exército e os cobriu a todos. Vós presenciastes e vistes com vossos próprios olhos tudo o que Eu realizei no Egito, e depois de todos esses acontecimentos habitastes no deserto por longo tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Daí Eu vos fiz adentrar à terra dos amorreus que viviam além do Jordão. Eles vos fizeram guerra e Eu os entreguei nas vossas mãos e assim tomastes posse da sua terra, pois os destruí diante de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Levantou-se então Balaque, filho de Zipor, rei de Moabe para guerrear contra Israel, e mandou buscar Balaão, filho de Beor, para lançar uma maldição sobre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu, no entanto, não dei ouvidos a Balaão; e ele teve que vos abençoar e Eu, pessoalmente, vos salvei da sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em seguida, atravessaste o rio Jordão para chegar a Jericó, mas os habitantes de Jericó vos fizeram guerra, os amorreus, os ferezeus, os cananeus, os hititas, os girgaseus, os heveus e os jebuseus, contudo Eu os entreguei nas vossas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Enviei vespas diante de vós, que apavoraram e expulsaram da vossa presença os dois reis amorreus, vitória que não deves nem à tua espada, nem ao teu arco.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dei-vos uma terra que não exigiu de vós nenhum trabalho para cultivar, cidades que não edificastes e nas quais estais hoje morando; vinhas e olivais que não plantastes e dos quais comeis com fartura.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora, portanto, temei ao SENHOR e servi-o com integridade e com sinceridade: lançai fora os deuses aos quais serviram os vossos antepassados do outro lado do Rio e no Egito, e servi de coração a Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porém, se não vos parece bem servir a Yahweh, escolhei agora a quem quereis servir: se as divindades às quais serviram vossos antepassados além do rio Eufrates, na terra da Mesopotâmia ou os deuses dos amorreus em cuja terra agora habitais. Eu e a minha casa serviremos ao SENHOR!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Diante disso, o povo unânime respondeu: “Longe de nós abandonarmos Yahweh para servirmos a outros deuses!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O Eterno nosso Deus é Aquele que nos fez subir, a nós e a nossos pais, da terra do Egito, da casa da escravidão, que fez estes sinais portentosos diante dos nossos próprios olhos e nos guardou por todo o Caminho que percorremos e por entre todos os povos através dos quais passamos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Yahweh, pessoalmente, expulsou de diante de nós todos os povos pagãos, bem como os amorreus que habitavam a terra. Portanto, nós também serviremos ao SENHOR, pois Ele é o nosso Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Declarou então Josué a todo o povo reunido: “Não podeis servir a Yahweh, pois Ele é um Deus santo, um Deus zeloso e ciumento, que de forma alguma perdoará a vossa rejeição, nem os vossas iniquidades e pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se abandonardes a Deus, o SENHOR, e cultuardes aos deuses dos pagãos, Ele se voltará contra vós e vos castigará. Mesmo depois de ter sido misericordioso e generoso para convosco, eles vos fará grande mal e os exterminará da terra!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Contudo, o povo todo declarou diante de Josué: “Não! É a Yahweh que serviremos!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Afirmou então Josué diante de toda a congregação: “Sois testemunhas contra vós mesmos de que escolhestes a Yahweh, para o adorar e servir!” Responderam em uníssono: “Sim! Somos testemunhas!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Josué ordenou-lhes: “Lançai fora, pois, todos os deuses e ídolos estrangeiros que estão no meio de vós e inclinai o vosso coração exclusivamente para Yahweh, o Deus de Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E todo o povo declarou diante de Josué: “Ao SENHOR, o Eterno, nosso Deus serviremos e somente à sua Palavra obedeceremos!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naquele mesmo dia, Josué firmou um pacto com o povo em Siquém, e lhe enumerou mandamentos, regulamentos e leis.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Josué escreveu estas palavras no Livro da Torá, da Lei, de Deus. Depois ergueu uma grande rocha ali, debaixo do Grande Carvalho, conhecida árvore sagrada que fica próxima ao Santuário de Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Josué declarou, então, diante de toda a comunidade israelita: “Eis que esta pedra será um testemunho perpétuo contra nós, porquanto ela ouviu todas as palavras que o SENHOR nos dirigiu. Será também uma testemunha contra vós, caso vos torneis infiéis ao vosso Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Josué despediu o povo, e cada um retornou à sua propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Passado algum tempo, Josué, filho de Num, servo de Yahweh, morreu, com a idade de cento e dez anos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Sepultaram-no nas terras que recebeu por herança, em Timnat Sêrah, Porção Frutífera, nos montes de Efraim, ao norte do monte Gáash.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Israel serviu a Yahweh durante toda a vida de Josué e durante toda a vida dos anciãos, líderes israelenses que sobreviveram a Josué e que haviam conhecido todas as realizações que Yahweh produziu em benefício de todo o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os ossos de José, que os israelitas haviam trazido do Egito, foram enterrados em Siquém, na parte do campo que Jacó havia comprado dos filhos de Hamor, pai de Siquém, pelo equivalente a cem peças de prata. Aquele terreno veio a tornar-se propriedade dos descendentes de José por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Aconteceu também que Eleazar, filho de Arão, morreu e foi sepultado nas colinas de Gibeá, na região montanhosa de Efraim. A cidade de Gibeá tinha sido dada a seu filho Fineias.</para>
</usx>
