<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="LEV" style="id">Levítico (KJA)</book>
  <para style="h">Levítico</para>
  <para style="toc1">Levítico</para>
  <para style="toc2">Levítico</para>
  <para style="toc3">LV</para>
  <para style="mt1">Levítico</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Da Tenda do Encontro o SENHOR convocou Moisés e lhe ordenou:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Transmite aos filhos de Israel as seguintes orientações: Quando um de vós apresentar uma oferenda ao SENHOR, podereis fazer essa oferta tanto dos animais escolhidos entre o gado como do rebanho de ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se sua oferta consistir em holocausto de animal grande, portanto, de gado, o homem oferecerá um macho sem defeito; ele o oferecerá à entrada da Tenda do Encontro, para que seja aceito perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porá a mão sobre a cabeça do animal do holocausto para que seja aceito como propiciação em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em seguida imolará o novilho diante do SENHOR, e os filhos de Arão, os sacerdotes, oferecerão o sangue. Eles o derramarão ao redor, sobre o altar que se encontra na entrada da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Logo depois se retirará a pele do animal, que será cortado em pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então os descendentes do sacerdote Arão acenderão o fogo do altar e arrumarão a lenha sobre o fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em seguida os filhos de Arão, os sacerdotes, colocarão os quartos, a cabeça e a gordura em cima da lenha que está sobre o fogo do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O homem lavará com água as entranhas e as patas, e o sacerdote queimará tudo sobre o altar. Esse holocausto será uma oferenda queimada, de agradável aroma diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se sua oferta consistir em animal pequeno, cordeiro ou cabrito oferecido em holocausto, então oferecerá um macho sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O animal será imolado sobre o lado norte do altar, diante do SENHOR, e os filhos de Arão, os sacerdotes, derramarão o sangue por cima e ao redor do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois, o animal morto, será cortado em pedaços, e o sacerdote colocará essas partes, assim como a cabeça e a gordura, sobre a lenha colocada sobre o fogo do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O homem lavará as vísceras com água, bem como as patas, e o sacerdote oferecerá tudo e o queimará sobre o altar. Esse holocausto será uma oferta queimada, de aroma agradável perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se sua oferta ao SENHOR consistir em holocausto de ave, oferecerá uma rolinha ou um pombinho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O sacerdote a oferecerá sobre o altar e, apertando-lhe o pescoço, deslocará a cabeça e a queimará sobre o altar; e fará seu sangue correr sobre a parede do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tirar-lhe-á, então, o papo e as penas; lançá-los-á ao lado oriental do altar, no lugar das cinzas gordurosas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dividirá em duas metades, uma asa de cada lado, mas sem as separar. O sacerdote queimará o animal no altar, em cima da lenha posta sobre o fogo. Esse holocausto será uma oferta queimada, de agradável aroma ao SENHOR.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Se alguém oferecer ao SENHOR uma oblação, uma oferta de cereal, terá de ser da melhor farinha. Sobre ela derramará óleo, colocará incenso</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e a levará aos descendentes de Arão, os sacerdotes. Um deles tomará um punhado dessa melhor farinha preparada com óleo e com todo o incenso, e os queimará no altar, como porção memorial. É oferta queimada, de agradável aroma ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A parte restante da oferta de cereal pertencerá a Arão e a seus descendentes; é a parte santíssima dos manjares, porquanto foi tirada das ofertas dedicadas ao SENHOR, preparadas no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando ofereceres uma oblação de massa cozida no forno, a flor de farinha, a melhor farinha, será preparada em bolos ázimos, sem fermento, amassados com azeite, ou em pães finos, sem fermento, e untados com óleo puro de oliva.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se tua oferenda for uma oferta de cereal cozida na assadeira, seja da melhor farinha, amassada com óleo e sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tu a partirás em pedaços e derramarás azeite em cima. É uma oblação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se tua oferta for uma oblação cozida na panela, seja igualmente preparada a flor de farinha com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Levarás ao SENHOR a oferta de cereal que assim for preparada. Será apresentada ao sacerdote, que a aproximará do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Da oblação o sacerdote separará o memorial, que queimará no altar como oferenda queimada, de agradável aroma ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A parte restante da oblação pertencerá a Arão e a seus filhos e descendentes, parte santíssima dos manjares do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nenhuma das ofertas de cereais que oferecerdes ao SENHOR será preparada com fermento, pois jamais queimareis fermento ou mel como oferta queimada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Podereis oferecê-los ao SENHOR como oferta das primícias, mas não os colocareis sobre o altar como aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Temperarás com sal toda oblação que ofereceres e não deixarás de pôr na tua oferta de cereal o sal da aliança de teu Deus; a toda oferenda juntarás uma oferta de sal a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se oferecerdes ao SENHOR uma oblação de primícias, será sob a forma de espigas tostadas ao fogo ou de pão cozido com grãos moídos que farás essa oferta de cereal dos primeiros frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sobre ela acrescentarás azeite e lhe porás incenso, pois é uma oblação;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e o sacerdote queimará a porção memorial do cereal moído e do óleo, juntamente com todo o incenso, como uma oferta ao SENHOR, preparada no fogo.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Se seu sacrifício for um sacrifício de paz e comunhão e se oferecer um animal grande, macho ou fêmea, será animal sem defeito que o homem oferecerá perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Colocará a mão sobre a cabeça do animal, que será morto à entrada da Tenda do Encontro. Os filhos e descendentes de Arão, os sacerdotes, derramarão o sangue nos lados do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O homem oferecerá uma parte desse sacrifício de comunhão, como oferenda queimada ao SENHOR: a gordura que cobre as vísceras, toda a gordura que está ligada a elas,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>os dois rins com a gordura que os cobre e que está perto dos lombos, e o lóbulo do fígado, que ele removerá junto com os rins.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os filhos de Arão queimarão tudo isso em cima do holocausto que está sobre a lenha acesa no altar, como oferta preparada no fogo, de perfume agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se for animal pequeno, do rebanho, que alguém oferecer como sacrifício de comunhão ao SENHOR, deverá oferecer um macho ou uma fêmea sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se oferecer um carneiro, ele o oferecerá perante o SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e porá a mão sobre a cabeça do animal, que será morto diante da Tenda do Encontro. Então os filhos e descendentes de Arão derramarão o sangue nos lados do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Desse sacrifício de comunhão, oferta preparada no fogo, o homem trará ao SENHOR a gordura, tanto a da cauda gorda, cortada rente à espinha, como toda a gordura que cobre as vísceras e está ligada a elas,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>os dois rins com a gordura que os cobre e que está perto dos lombos, e o lóbulo do fígado, que ele removerá junto com os rins.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O sacerdote os queimará no altar como alimento oferecido ao SENHOR, preparado no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se sua oferenda consistir em uma cabra, a oferecerá perante o SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>porá a mão sobre sua cabeça e a imolará diante da Tenda do Encontro, e os filhos e os descendentes dos filhos de Arão derramarão o sangue sobre o altar, em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E isto é o que oferecerá em seguida, como oferenda queimada ao SENHOR: a gordura que cobre as vísceras e está ligada a elas,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>os dois rins com a gordura que os cobre e que está perto dos lombos, e o lóbulo do fígado, que ele removerá junto com os rins.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O sacerdote os queimará no altar, como alimento, como oferta preparada no fogo, de aroma agradável. Toda a gordura será do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>É, portanto, para todos os vossos descendentes uma lei perpétua, em qualquer lugar onde habitardes: não comereis gordura nem sangue”.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR falou a Moisés e ordenou:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Fala aos filhos de Israel e orienta-os: Se alguém pecar sem a intenção de fazê-lo, mas transgredir, de algum modo, a qualquer dos mandamentos do SENHOR, assim deverá proceder:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se for sacerdote ungido que pecar, trazendo, portanto, culpa sobre o povo, trará ao SENHOR um novilho sem defeito como sacrifício pelo pecado que cometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Levará o novilho diante do SENHOR, à entrada da Tenda do Encontro, porá a mão sobre a cabeça do novilho e o imolará na presença do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois o sacerdote consagrado pela unção tomará um pouco do sangue desse novilho e o levará à Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E molhará o dedo no sangue e fará sete aspersões diante do véu do santuário, perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O sacerdote colocará então um pouco desse sangue sobre as pontas alongadas em forma de chifre do altar do incenso que é queimado diante do SENHOR na Tenda do Encontro, e derramará todo o sangue do novilho na base do altar dos holocaustos que se encontra na entrada da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De toda a gordura desse novilho oferecido em sacrifício pelo pecado, eis o que ele reservará: a gordura que cobre as vísceras e está ligada a elas,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>os dois rins com a gordura que os cobre e está próxima dos lombos, e o lóbulo do fígado que ele removerá junto com os rins,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>como se retira a gordura do bovino sacrificado como oferenda de comunhão. Então o sacerdote queimará essas partes no altar dos holocaustos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O couro do novilho e toda a sua carne, sua cabeça, suas patas, suas entranhas e seu excremento,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>isto é, tudo o que restar do bovino, ele levará para fora do acampamento, a um local cerimonialmente puro, onde se lançam as cinzas. Ali os queimará sobre a lenha de uma fogueira, sobre o monte de cinzas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se for toda a comunidade de Israel que pecar por ignorância e infringir algum dos aspectos prescritos nos mandamentos do SENHOR, ainda que a comunidade não tenha consciência do erro cometido, todo o povo será considerado culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Contudo, quando a comunidade reconhecer a violação cometida, todo o povo se reunirá e trará um novilho como oferta pelo pecado e o apresentará diante da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Perante o SENHOR os anciãos da congregação de Israel colocarão as mãos sobre a cabeça do novilho, e será imolado diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Em seguida, o sacerdote consagrado pela unção levará à Tenda do Encontro um pouco do sangue do novilho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Molhará o dedo no sangue e fará sete aspersões diante da cortina do véu, no Lugar Santo, perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depositará então um pouco do sangue sobre as pontas em forma de chifre do altar que se encontra diante do SENHOR, na Tenda do Encontro, e depois derramará todo o sangue na base do altar dos holocaustos que está na entrada da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então retirará do animal toda a gordura e a queimará no altar,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e fará com esse novilho como se faz com o bovino da oferta pelo pecado. O sacerdote cumprirá assim o rito da expiação, a partir de cada chefe de família, e todos serão perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois ordenará que o novilho seja transportado para fora do acampamento e o queimará da mesma maneira como queimou o bovino anterior. Esse é o sacrifício pelo pecado da comunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando um líder pecar sem intenção deliberada de assim proceder, transgredindo de alguma forma qualquer dos mandamentos do SENHOR, o Eterno, será considerado culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Entretanto, assim que se conscientizar quanto ao pecado cometido, trará como oferta um bode, sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Colocará a mão sobre a cabeça do bode e o imolará no lugar onde se imolam os holocaustos, na presença do SENHOR. É um sacrifício pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>o sacerdote tomará com o dedo um pouco do sangue da oferta e o depositará sobre as pontas em forma de chifre que se prolongam nos cantos do altar dos holocaustos. Em seguida derramará o sangue na base do altar dos holocaustos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Queimará toda a gordura no altar, como queimou a gordura do sacrifício de comunhão. Assim o sacerdote fará propiciação pelo pecado do líder, e este será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se alguém da comunidade, inadvertidamente ou sem querer, incorrer no erro de fazer o que é proibido segundo qualquer dos mandamentos do SENHOR, o Eterno, será considerado culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Sendo assim, quando se conscientizar do seu pecado, trará como oferta pela violação cometida uma cabra sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porá a mão sobre a cabeça do animal da oferta pelo pecado, que será sacrificado no lugar onde se imolam os holocaustos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O sacerdote tomará com o dedo um pouco do sangue da oferta e o depositará sobre as pontas em forma de chifre dos holocaustos, e derramará o restante do sangue na base do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então retirará toda a gordura, como se retira a gordura do sacrifício de comunhão; o sacerdote a queimará no altar, como aroma agradável ao SENHOR. Assim o sacerdote cumprirá o rito de expiação para essa pessoa do povo, e ela será perdoada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se trouxer uma ovelha como oferta pelo pecado, terá de ser uma fêmea sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Colocará a mão sobre a cabeça do animal que será sacrificado como oferta pelo pecado, no lugar onde se imolam os holocaustos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O sacerdote tomará com o dedo um pouco do sangue do sacrifício e o depositará sobre as pontas em forma de chifres do altar dos holocaustos. Depois derramará todo o restante do sangue na base do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Retirará toda a gordura do animal, como se retira a gordura do cordeiro do sacrifício de comunhão: o sacerdote a queimará no altar, em cima das ofertas dedicadas ao SENHOR, preparadas no fogo. Assim o sacerdote fará, em benefício dessa pessoa, propiciação pelo pecado que cometeu, e ela será perdoada.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os casos em que é necessário oferecer sacrifício são os seguintes: Se alguém pecar porque, havendo sido convocado como testemunha de algo que observou ou de que veio a tomar conhecimento, não declarou o que de fato sabia, então será culpado e merecerá castigo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se alguém, ainda que por descuido, vier a tocar em qualquer coisa considerada impura, como, por exemplo, o corpo morto de um animal impuro, seja selvagem ou doméstico, ou ainda de um animal que se arrasta pelo chão, então essa pessoa se tornará impura também e será culpada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém, ainda que sem querer, tocar a impureza humana, qualquer que seja, cujo contato seja considerado impuro, mesmo que não tenha consciência disso, assim que tomar conhecimento do que fez, se tornará impuro e será culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se alguém irrefletidamente jurar fazer algo bom ou mau, em qualquer assunto a respeito do qual alguém possa jurar descuidadamente, ainda que não tenha consciência disso, quando tomar conhecimento do que fez, será culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Portanto, quando alguém for culpado de qualquer uma dessas faltas, deverá confessar seu pecado,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e trazer perante o Eterno, o SENHOR, um animal, como sacrifício para tirar a culpa do pecado que cometeu. O animal deve ser uma ovelha ou uma cabra, e o sacerdote oferecerá o animal em sacrifício, a fim de conseguir o perdão do pecado que essa pessoa cometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se não tiver recursos para oferecer uma ovelha, uma rês de gado miúdo, trará perante o SENHOR, em sacrifício de reparação pelo pecado que cometeu, duas rolinhas ou dois pombinhos, um deles para o sacrifício pelo pecado e o outro para holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A pessoa culpada entregará as duas aves ao sacerdote, e este oferecerá primeiro a ave que é o sacrifício para tirar pecados. E o sacerdote, apertando-lhe o pescoço, lhe deslocará a nuca, sem separar a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em seguida aspergirá no lado do altar o sangue da oferta pelo pecado e deixará escorrer o restante do sangue pela base do altar. Esse é o sacrifício para cancelar a culpa pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O sacerdote então oferecerá a outra ave como holocausto, segundo a forma ritual prescrita, e fará expiação pelo pecado cometido e a pessoa será perdoada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se, contudo, alguém ainda não tiver recursos para comprar duas rolinhas ou dois pombinhos, então trará um quilo de flor de farinha, a melhor farinha, e oferecerá como sua oferta para tirar pecados. Entretanto, não deverá misturar azeite nem incenso com a farinha, pois essa é uma oferta específica para tirar pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O culpado a trará ao sacerdote, que apanhará um punhado dela como porção memorial e queimará essa porção no altar, em cima das ofertas dedicadas ao SENHOR, preparadas no fogo. Esse ato lembra que a oferta toda é consagrada a Deus. É, portanto, um sacrifício para tirar pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim o sacerdote fará propiciação em favor das pessoas do povo por qualquer desses pecados cometidos, e haverá perdão para o contrito. E, como no caso das ofertas de cereais, o restante da farinha pertence ao sacerdote”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR orientou Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Quando alguém cometer uma falta, pecando sem intenção deliberada, em relação a qualquer oferta que deixou de consagrar ao SENHOR, deverá trazer à presença do SENHOR um carneiro do rebanho, sem defeito, avaliado em prata com base no peso padrão do santuário, como oferta para tirar o peso dessa culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Além disso, o culpado precisará entregar ao sacerdote a oferta sagrada que deixou de pagar, mais um quinto do valor, como restituição. O sacerdote tomará o carneiro e fará propiciação pela culpa do ofertante, e ele será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se alguém pecar fazendo o que é proibido em qualquer dos mandamentos do SENHOR, ainda que não tenha plena consciência disso, será culpado e incorrerá nas devidas penas à sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, para tirar sua culpa, ele deverá entregar um carneiro sem defeito ao sacerdote; sendo que o valor do animal será calculado de acordo com a tabela de preços usada tradicionalmente no santuário. O sacerdote oferecerá o animal como sacrifício para conseguir o perdão do pecado que a pessoa cometeu, ainda que sem essa intenção, e ela será perdoada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Esse é um sacrifício de reparação e essa pessoa é, sem dúvida, responsável por seu pecado diante do SENHOR!”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR Deus comunicou a Moisés estas ordens para o povo de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Se alguém pecar, cometendo uma falta contra o SENHOR, enganando seu próximo em relação a algo que lhe foi confiado ou deixado sob seus cuidados como penhor; ou ainda, defraudando seu irmão, roubando-o ou extorquindo-lhe o que quer que seja,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>ou se achar algum bem perdido e mentir a respeito disso, ou se jurar falso testemunho em relação a qualquer assunto ou pessoa, cometendo, portanto, pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>quando desse modo errar, tornando-se por isso culpado, terá de devolver o que furtou, extorquiu ou de que se apropriou indevidamente e lhe foi confiado, ou mesmo de algum bem perdido que tenha encontrado,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>ou ainda sobre qualquer assunto em que tenha empenhado a palavra sob juramento falso. Fará a total restituição e acrescentará a esse montante um quinto do valor, entregando tudo ao devido proprietário no dia em que apresentar seu sacrifício pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois trará ao SENHOR, como oferta de reparação, um carneiro sem defeito, do seu rebanho; será avaliado segundo o valor estabelecido tradicionalmente pelo sacerdote para um sacrifício de reparação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O sacerdote fará por ele o rito de expiação diante do SENHOR, e ele será perdoado, qualquer que seja a ação que tenha resultado em pecado”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o SENHOR convocou Moisés e orientou-o, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Ordena a Arão e a seus filhos o seguinte: Esta é a lei do ritual das ofertas que são completamente queimadas: o holocausto ficará na lareira do altar toda a noite até o raiar do dia, e nela se manterá aceso o fogo do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O sacerdote vestirá sua túnica de linho e os calções de linho sobre a pele nua, e levantará a cinza, quando o fogo houver consumido o holocausto sobre o altar, e a porá junto a este.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois despirá suas vestes e porá outras; e levará a cinza para fora do arraial a um lugar limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O fogo, pois, sempre arderá sobre o altar, não se apagará; mas o sacerdote acenderá lenha nele cada manhã, e sobre ele porá em ordem o holocausto, e sobre ele queimará a gordura das ofertas pacíficas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O fogo arderá continuamente sobre o altar; jamais deverá ser apagado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>São estas as leis a respeito da oblação, a oferta de manjares de cereais: Após haver um dos filhos de Arão trazido a oferta de cereal em frente do altar,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o sacerdote apanhará um punhado da melhor farinha com óleo, juntamente com todo o incenso que está sobre a oferta de cereal, e queimará no altar a porção memorial, como aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Arão, seus filhos e descendentes, ficarão com o restante da oferta de cereais. Com a farinha da oferta eles prepararão o pão sem fermento e se alimentarão desse pão em lugar sagrado, no átrio da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não se cozerá com levedo a porção das minhas oferendas queimadas que lhes dou. É uma porção santíssima, como o sacrifício pelo pecado e o sacrifício de reparação.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todo varão dentre os filhos de Arão poderá comer dessa porção das ofertas queimadas ao SENHOR. Essa é a parte que pertencerá perpetuamente a todos os descendentes de Arão, das ofertas de alimentos consagradas a Deus, o SENHOR. Contudo, fica estabelecida uma advertência: todo o que nelas tocar deverá ser santo, porquanto essas são ofertas sagradas!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Esta é a oferta de Arão e de seus descendentes, que oferecerão ao SENHOR no dia em que o sacerdote for ungido: um jarro da melhor farinha, como oferta regular de manjares; metade dela será oferecida pela manhã, e a outra metade, ao pôr do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Numa assadeira, se fará com azeite; bem misturada a trarás; em pedaços cozidos trarás a oferta de cereais de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Também o sacerdote, que dentre os filhos de Arão for ungido como Grande Sacerdote, deverá fazer o mesmo; por estatuto perpétuo essa oferta será completamente queimada como sacrifício a Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Nenhuma parte de qualquer oferta de manjares apresentada por um sacerdote poderá ser comida; a oferta toda será queimada!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Ordena a Arão e a seus descendentes as seguintes instruções: Esta é a lei da oferta pelo pecado: O animal da oferta pelo pecado será morto diante do SENHOR no local onde é sacrificado o holocausto; é uma oferta santíssima.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O sacerdote que a oferecer pelo pecado a comerá; no lugar sagrado, no átrio da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tudo o que tocar na carne se tornará santo; se o sangue respingar sobre as vestimentas, estas deverão ser lavadas em local santo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E o vaso de barro em que for cozida será quebrado: porém, se for cozida num vaso de bronze, este será esfregado e lavado na água.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Somente os homens da família dos sacerdotes poderão comê-la; porquanto se trata de oferta santíssima.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No entanto, toda oferta pelo pecado, cujo sangue for trazido para a Tenda do Encontro para expiação no Lugar Santo, não será comida; terá de ser completamente queimada.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas são as leis que regulamentam o ritual do sacrifício para tirar as culpas das pessoas, que é oferta santíssima:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O animal dedicado à oferta pela culpa será imolado no local onde são sacrificados os holocaustos, e seu sangue será derramado nos lados do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Toda a gordura do animal será queimada em sacrifício a Deus; serão queimadas também a parte gorda da cauda, a gordura que cobre as vísceras,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>os dois rins, a gordura que os cobre e a melhor parte do fígado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O sacerdote queimará tudo isso no altar como oferta de alimento, a Deus, o SENHOR. Essa é a oferta de reparação,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e todo homem que seja de uma família de sacerdotes poderá comer dela. Todavia, deverá ser comida em local santo, pois é uma oferta santíssima.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Essa mesma regulamentação aplica-se tanto à oferta pelo pecado quanto à oferta pela culpa: a carne pertence ao sacerdote que faz propiciação pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O sacerdote que oferecer um holocausto por alguém poderá ficar com todo o couro do animal.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todas as ofertas de cereais assadas em forno, ou cozidas em uma panela, ou ainda preparadas numa assadeira, pertencerão ao sacerdote que as tiver oferecido.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Toda oblação amassada com azeite ou seca pertencerá igualmente aos descendentes de Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Este é o ritual do sacrifício de paz e comunhão que se oferecerá ao SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se alguém o realizar por gratidão, então, junto com sua oferta de louvor, terá de oferecer bolos sem fermento e amassados com azeite, pães finos sem fermento e untados com azeite, e bolos preparados com a melhor farinha, bem amassados e misturados com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, se ajuntará essa oferenda aos bolos de pão fermentado e ao sacrifício de comunhão com louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De cada oferta trará uma contribuição ao SENHOR, que será entregue ao sacerdote que asperge o sangue das ofertas de comunhão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Toda a carne do animal deverá ser comida no mesmo dia em que for oferecida em louvor e sacrifício; não poderá sobrar nada para o dia seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se, entretanto, o animal for oferecido como sacrifício votivo, como resultado de um voto ou expressão de uma oferta voluntária, a carne poderá ser comida no mesmo dia em que for sacrificada, bem como no dia seguinte;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>contudo, queimar-se-á no fogo, no terceiro dia, tudo o que restar da carne desse animal.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se ao terceiro dia se comer a carne oferecida em sacrifício de comunhão, aquele que a ofereceu não será aceito. Não lhe será atribuído o sacrifício, pois é carne estragada, e a pessoa que dela comer levará o peso da sua falta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A carne que tocar qualquer coisa impura não poderá ser comida; será lançada ao fogo. Todo aquele que estiver puro poderá comer da carne;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>mas se alguém se encontrar em estado de impureza e comer da carne de um sacrifício de paz e comunhão oferecido ao Eterno, o SENHOR, terá sua alma banida do meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se alguém tocar uma impureza qualquer, de ser humano, de animal ou qualquer réptil ou coisa imunda, e comer em seguida a carne de um sacrifício de paz e comunhão que pertence ao Eterno, o SENHOR, aquela alma será também banida do meio de seu povo!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Fala aos filhos de Israel e ordena-lhes: Não comereis gordura de boi, de carneiro ou de cabra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A gordura do animal morto e dilacerado poderá servir para qualquer uso, entretanto, de maneira alguma a comereis.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Todo aquele que comer a gordura de animal do qual se faz uma oferenda queimada ao SENHOR, tal será eliminado do meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Onde quer que habiteis, não comereis sangue, quer se trate de ave ou de gado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Todo aquele que comer qualquer sangue será expulso do meio do seu povo!”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então o SENHOR falou a Moisés e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Fala aos filhos de Israel e ordena-lhes: Quem oferecer um sacrifício pacífico e de comunhão ao SENHOR terá de dedicar parte dele ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Com suas próprias mãos trará ao SENHOR as ofertas preparadas no fogo; trará a gordura juntamente com o peito, e o moverá na presença do SENHOR como gesto ritual de apresentação.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O sacerdote queimará a gordura no altar, mas o peito pertence a Arão e seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Como tributo dos vossos sacrifícios pacíficos de comunhão dareis ao sacerdote a coxa direita.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Essa coxa direita será a parte do descendente de Arão que tiver oferecido o sangue e a gordura do sacrifício de comunhão.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porque, de fato, eu tomo dos filhos de Israel, dos seus sacrifícios de paz e comunhão, o peito a ser oferecido e a coxa do tributo; dou-os a Arão, o sacerdote, e a seus filhos: é uma lei perpétua para todos os descendentes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Essa é a parte das ofertas dedicadas ao SENHOR, preparadas no fogo, destinadas a Arão e a seus filhos no dia em que foram apresentados para servirem ao SENHOR como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Foi isso que o SENHOR ordenou aos filhos de Israel que lhes dessem, no dia da sua unção: lei perpétua para todos os seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Esse é o sinal referente ao holocausto, à oblação, ao sacrifício para expiação do pecado, às ofertas de reparação e para tirar a culpa, às ofertas pela ordenação dos sacerdotes e às ofertas de paz e comunhão.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O SENHOR entregou, pois, essas leis a Moisés no monte Sinai, no deserto, na ocasião em que Moisés mandou que o povo de Israel oferecesse seus sacrifícios ao Eterno, o SENHOR.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o SENHOR falou a Moisés e lhe ordenou:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Toma a Arão e seus filhos, as vestimentas sacerdotais, o bálsamo especial da unção, o novilho do sacrifício pelo pecado, os dois carneiros e o cesto cheio de pães ázimos, sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E manda que o povo todo se reúna em frente à Tenda do Encontro!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fez Moisés como o SENHOR orientou-o, e toda a comunidade se reuniu à entrada da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse-lhes Moisés: “Eis o que o SENHOR mandou que se faça”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E levou Arão e seus filhos à frente e mandou-os banharem-se com água;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>pôs a túnica em Arão, colocou-lhe o cinto e o manto, e pôs sobre ele o colete sacerdotal; depois a ele prendeu o manto sacerdotal em volta da cintura com a faixa de obra esmerada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois colocou-lhe o peitoral, no qual pôs também o Urim e o Tumim,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e lhe pôs a mitra, o turbante na cabeça, e na parte da frente da mitra colocou a placa de ouro, como coroa sagrada em sinal da ordenação de Arão como sacerdote. Tudo isso Moisés fez de acordo com a vontade expressa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Moisés tomou então o óleo da unção e ungiu o Tabernáculo, e tudo o que havia nele, e os consagrou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Fez sete aspersões sobre o altar e ungiu, a fim de os consagrar, o altar e seus utensílios, a bacia e sua base.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois derramou o bálsamo da unção sobre a cabeça de Arão e ungiu-o, a fim de o consagrar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em seguida mandou os filhos de Arão aproximarem-se, revestiu-os com túnicas, cingiu-os com os cinturões, e colocou-lhes as mitras sobre a cabeça, tudo conforme o SENHOR havia orientado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois mandou trazer o novilho do sacrifício pelo pecado. Arão e seus filhos colocaram as mãos sobre a cabeça do novilho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Moisés sacrificou o novilho, e com o dedo depositou um pouco do sangue sobre todas as pontas em forma de chifre do altar, a fim de purificá-lo. Em seguida derramou o restante do sangue na base do altar e assim o consagrou, cumprindo, com isso, o rito de expiação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>omou ainda toda a gordura que envolve as vísceras, a massa gordurosa que sai do fígado, os dois rins e toda a gordura deles, e os queimou sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quanto ao couro do novilho, à sua carne e aos seus excrementos, queimou-os fora do acampamento, segundo tudo quanto ordenara o SENHOR a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mandou então trazer o carneiro do holocausto. Arão e seus filhos puseram as mãos sobre a cabeça do carneiro,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e Moisés o imolou. E fez correr sangue sobre o altar, em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em seguida esquartejou o carneiro e queimou a cabeça, os quartos e toda a gordura.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Lavou com água as vísceras e as patas e queimou, no altar, todo o carneiro. Foi um holocausto de perfume de agradável fragrância, uma oferenda queimada ao SENHOR, conforme havia o SENHOR orientado Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mandou então trazer o segundo carneiro, o carneiro do sacrifício de ordenação, e Arão e seus filhos colocaram as mãos sobre a cabeça do carneiro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Moisés sacrificou o carneiro e pôs um pouco do sangue na ponta da orelha direita de Arão, no polegar da sua mão direita e no polegar do seu pé direito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Moisés também mandou que os filhos de Arão se aproximassem, e sobre cada um depositou um pouco do sangue do sacrifício na ponta da orelha direita, no polegar da mão direita e no polegar do pé direito; e derramou o restante do sangue nos lados do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tomou a gordura, a cauda gorda do animal, toda a gordura que cobre as vísceras, o lóbulo do fígado, os dois rins e a gordura que os cobre, e a coxa direita.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, do cesto dos pães ázimos, sem fermento, que estava diante do SENHOR, tomou um bolo ázimo, um bolo de pão azeitado, e uma fogaça que juntou às gorduras e à coxa direita.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Colocou tudo nas mãos de Arão e de seus filhos e fez o gesto de apresentação diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois Moisés pegou-os de volta das mãos deles e queimou tudo no altar, em cima do holocausto, como uma oferta de ordenação, preparada no fogo, de cheiro agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Moisés também tomou o peito que era sua própria porção do carneiro da ordenação, e o moveu diante do SENHOR com o gesto característico do ritual de apresentação, exatamente como o SENHOR o havia orientado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Em seguida pegou Moisés do bálsamo da unção e do sangue que estava sobre o altar e aspergiu-os sobre Arão e suas vestimentas sacerdotais, assim como sobre seus filhos e as vestes deles. Com isso consagrou Arão e suas roupas sacerdotais, assim como seus filhos e as vestes deles.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Disse então Moisés a Arão e a seus filhos: “Cozei a carne da entrada da Tenda do Encontro; ali a comereis, com pão que está no cesto do sacrifício da ordenação, conforme me foi ordenado: ‘Arão e seus filhos o comerão’.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O que restar da carne e do pão, vós o queimareis.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Durante sete dias, não deixareis a entrada da Tenda do Encontro, até que se cumpra o tempo da vossa ordenação ao sacerdócio.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O SENHOR ordenou proceder como se fez hoje, a fim de realizar por vós o rito da expiação,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e durante sete dias, dia e noite, permanecereis à entrada da Tenda do Encontro, observando o ritual do SENHOR para que não morrais. Pois esta é a ordem que recebi!”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Arão e seus filhos cumpriram tudo o que o SENHOR ordenara por intermédio de Moisés.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passaram, pois, os sete dias da ordenação sacerdotal e, no oitavo dia, Moisés convocou Arão e seus filhos, e todas as autoridades do povo de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e disse a Arão: “Toma um bezerro para o sacrifício pelo pecado e um carneiro para holocausto, ambos sem defeito, e traze-os perante o SENHOR!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Em seguida dirás aos filhos de Israel: “Tomai um bode para sacrifício pelo pecado, um bezerro e um cordeiro, os dois de um ano e sem qualquer defeito, para holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e mais um bovino e um carneiro para serem sacrificados como oferta de paz. Oferecei os sacrifícios desses animais juntamente com a oferta de cereais misturada com azeite. Fazei tudo conforme vos oriento, pois hoje, com toda a certeza, o SENHOR vos aparecerá!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sendo assim, trouxeram diante da Tenda do Encontro tudo o que Moisés ordenara, e toda a comunidade aproximou-se e permaneceu de pé diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Moisés falou ao povo: “Isto é o que o SENHOR vos ordenou que fizésseis, para que sua glória vos apareça!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E voltando-se para Arão orientou-o Moisés: “Aproxima-te do altar, oferece teu sacrifício pelo pecado e teu holocausto, e cumpre assim o rito de expiação por ti e por tua família. Apresenta então a oferenda do povo e faze por ele o ritual de propiciação de acordo com as instruções do SENHOR!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Arão aproximou-se do altar, imolou o bezerro do sacrifício por seu próprio pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em seguida os filhos de Arão apresentaram-lhe o sangue: Arão molhou nele o dedo e aplicou-o sobre as pontas em forma de chifres do altar e derramou o restante do sangue na base do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A gordura do sacrifício pelo pecado, os rins e a massa de gordura que sai do fígado, queimou-os no altar, conforme o SENHOR ordenara a Moisés;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>a carne e o couro, queimou-os fora do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois imolou o holocausto, cujo sangue os filhos de Arão lhe apresentaram; ele derramou-o sobre o altar, em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também lhe entregaram a cabeça e as outras partes do animal, e ele as queimou no altar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então levou os miúdos e as pernas do carneiro e queimou-os também, em cima do restante da oferta queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em seguida Arão apresentou as ofertas do povo. Pegou primeiro o bode do sacrifício para tirar o pecado do povo, matou-o e ofereceu-o a Deus, como tinha feito com a oferta para tirar o próprio pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Em seguida pegou o animal que ia ser morto para a oferta que é completamente queimada e ofereceu-o a Deus, exatamente conforme mandava a lei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois solicitou que se apresentasse a oblação, a oferta de cereais, tomou um punhado que queimou no altar, além do holocausto da manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por fim imolou o bovino e o carneiro, em sacrifício de comunhão pelo povo. Os filhos de Arão entregaram-lhe o sangue, e ele o derramou sobre o altar em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles lhe apresentaram também a gordura dos dois animais, a cauda gorda, a gordura que cobre os miúdos, os rins e a melhor parte dos fígados,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e Arão colocou tudo isso em cima do peito dos animais e levou ao altar. Queimou a gordura no altar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Arão tomou o peito e a coxa direita de cada animal e fez o gesto característico do mover de apresentação da oferta diante do SENHOR, exatamente conforme Moisés o havia orientado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois de oferecer todos esses sacrifícios, Arão estendeu as mãos sobre o povo, e o abençoou, e então desceu os degraus do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Arão e Moisés entraram na Tenda do Encontro, e quando saíram para abençoar o povo, eis que a Glória do SENHOR surgiu diante de todo o povo reunido.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De repente, uma chama poderosa fulgurou da parte do SENHOR e devorou o holocausto e as gorduras que estavam sobre o altar. Diante disso, contemplava atônito todo o povo, que soltou brados de júbilo e louvor, e todos prostraram-se com a face por terra.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nadabe e Abiú, filhos de Arão, pegaram cada um o seu queimador de incenso, colocaram incenso dentro, puseram fogo e o apresentaram a Deus, o SENHOR, como oferta. Contudo, não fizeram isso de acordo com as leis de Deus, e por isso Ele não aceitou a oferta deles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De repente, partiu de diante do SENHOR, uma labareda que os aniquilou, e pereceram ali mesmo, onde Deus estava.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse então Moisés a Arão: “Foi isso que o SENHOR declarou, quando disse: ‘Aqueles que se aproximam de mim, devem honrar minha santidade, e diante de todo o povo demonstro a minha Glória!’” Arão, contudo, guardou silêncio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Moisés convocou Misael e Elzafã, filhos de Uziel, tio de Arão, e ordenou-lhes: “Aproximai-vos e tirai vossos parentes da frente do santuário e levai-os para fora do acampamento!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles aproximaram-se e os puxaram pelas túnicas, para fora do acampamento, de acordo com as ordens de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse Moisés a Arão e a seus filhos, Eleazar e Itamar: “Não desgrenheis os vossos cabelos e não rasgueis as vossas vestes em sinal de luto, para que não morrais também; e a ira do SENHOR se levante contra toda a comunidade. Contudo, vossos parentes e todo o povo de Israel poderão prantear por aqueles que o SENHOR destruiu por meio do fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não deixeis a entrada da Tenda do Encontro para que não morrais, visto que fostes ordenados com bálsamo sagrado da unção!” E eles fizeram tudo conforme Moisés lhes ordenara.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois o SENHOR falou a Arão e orientou-o:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Quando vierdes à Tenda do Encontro, tu e teus filhos contigo, não bebais vinho nem bebida fermentada: isso para que não morrais. Essa é uma lei perpétua para todos os vossos descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E isso sempre que tiverdes de separar o sagrado e o profano, o impuro e o puro,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e quando ensinardes aos filhos de Israel todos os preceitos que o SENHOR estabeleceu para vós, por intermédio de Moisés!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Moisés disse a Arão e a seus filhos sobreviventes, Eleazar e Itamar: “Tomai a oblação, a oferta de cereal, que sobrou das ofertas dedicadas ao SENHOR, preparadas no fogo, e comei-a sem fermento junto ao altar, porquanto é santíssima.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Comê-la-eis no lugar sagrado: é a parte estabelecida, para ti e para teus filhos, das oferendas queimadas ao SENHOR; assim, pois, me foi ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O peito ritualmente movido e a coxa ofertada, tu, teus filhos e tuas filhas contigo, podereis comer num lugar cerimonialmente puro; essa porção foi concedida a ti e a teus filhos como parte das ofertas de comunhão dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A coxa de tributo e o peito de apresentação que acompanham as gorduras queimadas te pertencem, a ti e a teus filhos contigo, depois de terem sido oferecidos em gesto ritual de apresentação diante do SENHOR; isso em vista da lei perpétua, conforme ordenou o SENHOR!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois Moisés inquiriu diligentemente, por toda parte, sobre o bode da oferta pelo pecado e descobriu que já fora queimado. Ao saber disso, irritou-se contra Eleazar e Itamar, os filhos que ficaram vivos, e interrogou:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Por que não comestes a carne da oferta pelo pecado no Lugar Santo? É coisa santíssima que vos foi concedida para remover a culpa da comunidade, fazendo sobre ela o rito da expiação diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Visto que o sangue dela não foi levado para o interior do santuário, ali devíeis comer a carne conforme ordenei!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Arão ponderou a Moisés: “Eis que eles ofereceram hoje seu sacrifício pelo pecado e seu holocausto diante do SENHOR! Contudo, e essas coisas que se passaram comigo? Será que teria agradado ao SENHOR se, hoje, eu tivesse comido a oferta pelo pecado?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Moisés ouviu essa explicação e pareceu-lhe razoável.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então disse o SENHOR Deus a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Orienta, pois, os filhos de Israel: De todos os animais que vivem na terra, estes são os que podeis comer:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todo animal que tem casco fendido e dividido em duas unhas, e que rumina.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>São as seguintes espécies das quais não podereis vos alimentar, dentre aqueles que ruminam ou mesmo que têm casco dividido: Tereis, portanto, como impuro o camelo porque, embora sendo ruminante não tem o casco fendido;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>tereis como impuro o coelho porque, embora sendo ruminante, não tem o casco fendido;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>tereis como impura a lebre porque, embora sendo ruminante, não tem o casco fendido;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>tereis como impuro o porco porque, apesar de ter o casco fendido, partido em duas unhas, não rumina.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não comereis da carne deles nem tocareis seu cadáver, e vós os tereis como impuros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dentre tudo aquilo que vive na água, podereis comer o seguinte: Tudo o que tem barbatanas e escamas e vive na água dos mares e dos rios podereis comer.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Contudo, todos os animais que não têm barbatanas e escamas, nos mares e nos rios, todos os animaizinhos que infestam as águas e todos os seres viventes que nela se encontram, vós os tereis como imundos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Serão para vós imundos, não comereis sua carne de modo algum e abominareis seus cadáveres.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tudo o que vive na água sem ter barbatanas e escamas será para vós imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dentre as aves, tereis por imundas e não comereis delas, pois são impuras, as seguintes: as águias, os urubus, as águias marinhas,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>os açores, os falcões,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>qualquer espécie de corvo,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>as corujas, as gaivotas, as avestruzes e qualquer espécie de gavião;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>os mochos, os corvos-marinhos, as íbis,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>as gralhas, os pelicanos, os abutres,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>as cegonhas, as garças, as poupas e também qualquer espécie de morcego.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>É também impuro todo inseto que anda e que voa;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas podereis vos alimentar dos insetos que têm pernas que saltam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Podereis comer, portanto, toda espécie de gafanhotos e grilos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas todos os outros insetos que enxameiam, que têm asas e se movem pelo chão com quatro pés, vós os tereis como imundos e proibidos a vossa alimentação.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Contraireis a impureza deles; todo aquele que tocar seu cadáver ficará igualmente imundo até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Todo aquele que transportar seu cadáver deverá lavar suas vestes e ficará impuro até o pôr do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quanto aos animais que têm casco, porém não dividido, e que não ruminam, vós os considerareis impuros; todo aquele que os tocar ficará imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Todos os animais de quatro patas que caminham sobre a planta dos pés serão para vós impuros; todo aquele que tocar seu cadáver ficará igualmente impuro até a tarde,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e todo aquele que transportar seu cadáver deverá lavar as vestes e ficará impuro até o pôr do sol. Esses animais são considerados impuros para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Dentre os animais que se arrastam pelo chão, são os seguintes os que considerareis imundos: todas as espécies de ratos, toupeiras, lagartos grandes, crocodilos,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>lagartos da areia, lagartos pintados, lagartixas, camaleões.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Dentre todos os répteis, esses são aqueles que considerareis impuros. Todo aquele que os tocar quando estiverem mortos ficará imundo até o pôr do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Todo objeto sobre o qual cair um deles, estando morto, torna-se impuro: todo utensílio de madeira, veste, couro, saco, enfim, qualquer utensílio. Será imerso em água e ficará impuro até a tarde; depois voltará a ficar puro.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Toda vasilha de argila na qual for depositado ou cair um deles, ou ainda parte de seus corpos, deverá ser quebrada; seu conteúdo tornou-se, portanto, absolutamente impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Todo alimento que se come será impuro, ainda que seja só umedecido com essa água; e toda bebida que se bebe, qualquer que seja, se tornará impura em contato com essa vasilha.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Tudo aquilo sobre o qual for depositado ou cair um de seus cadáveres, ou mesmo parte de seus corpos, será considerado imundo; forno e estufa serão destruídos, pois tornaram-se igualmente impuros e serão proibidos para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas se cair numa fonte ou numa cisterna onde se recolhe água em grande quantidade, ela permanece pura; entretanto, quem tocar no cadáver ficará também imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Se algum dos seus cadáveres cair sobre uma semente qualquer, permanecerá pura;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>porém, se o grão foi umedecido com água e um dos seus cadáveres cair sobre ele, vós os tereis por impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Se morrer um dos animais que vos servem de alimento, quem tocar seu cadáver ficará impuro até a tarde;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>quem comer da sua carne deverá lavar suas vestes e ficará imundo até à tarde; quem transportar seu cadáver deverá lavar suas vestes e ficará também impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>É, portanto, proibido comer qualquer animal que se arrasta pelo chão; esses animais são impuros.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Tudo que se arrasta sobre o ventre, quer caminhe sobre patas ou com o auxílio de muitos pés, enfim, todos os animais que se movem rente ao chão, vos são proibidos como alimentos, pois são imundos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Não vos torneis vós mesmos, imundos, com todas essas espécies de répteis que andam de rasto, não vos contamineis em contato com eles e não sejais contaminados ao vos alimentardes deles.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Porquanto Eu Sou Yahweh, o vosso Deus. Fostes santificados e vos tornastes santos, pois que Eu Sou santo; não vos torneis, portanto, impuros com todos esses animais que rastejam sobre o pó da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Sou Eu, Yahweh, que vos fiz subir da terra do Egito para ser o vosso Deus: sereis, portanto, santos. Porque Eu Sou santo!</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>São essas as leis a respeito dos animais e das aves, de todos os animais que vivem na água e de todos os animais que se arrastam sobre o pó da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Fareis, portanto, a devida separação entre o que é impuro e o que é puro, entre os animais que são próprios para servir de alimento e os que são impróprios!”</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Falou o SENHOR a Moisés e orientou-o:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e instrui-os:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Quando uma mulher der à luz um menino, ficará impura durante sete dias, como ocorre nos períodos da menstruação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Em seguida, por causa da perda de sangue, ela ficará impura por mais trinta e três dias. Ao longo desse tempo ela não poderá tocar em nada sagrado, nem poderá comparecer à Tenda do Encontro, até que se cumpra o tempo da sua purificação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se der à luz uma menina, ficará impura durante duas semanas, como durante a menstruação, e ficará mais sessenta e seis dias purificando-se do seu sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando tiver cumprido o período da sua purificação, quer seja pelo nascimento de um menino ou de uma menina, levará ao sacerdote, à entrada da Tenda do Encontro, um cordeiro de um ano para holocausto e um pombinho ou uma rolinha em sacrifício pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O sacerdote os oferecerá diante do SENHOR, realizará por ela o ritual da propiciação e ela retornará purificada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todavia, se as suas posses não lhe permitirem oferecer um cordeiro, a mulher levará ao sacerdote duas rolinhas ou dois pombinhos, uma das aves será dedicada como holocausto e a outra para a oferta pelo pecado; assim, o sacerdote fará expiação pela mulher, e será limpa.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Quando alguma pessoa tiver um inchaço, uma erupção ou uma mancha brilhante na pele que possa ser sinal de lepra ou outras graves doenças de pele, deverá ser conduzida ao sacerdote Arão ou a um de seus descendentes que esteja exercendo o ministério sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Esse examinará a enfermidade sobre a pele. Se no lugar afetado o pelo tornou-se esbranquiçado e a ferida tornou-se mais profunda na epiderme, é caso de doença grave e contagiosa; depois dessa constatação o sacerdote declarará esse enfermo impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se a mancha sobre a pele for branca, mas a ferida não parecer mais funda que a pele, e sobre ela os pelos não estiverem esbranquiçados, o sacerdote ordenará o isolamento do enfermo por um período de sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No sétimo dia o sacerdote o examinará e, se verificar que a parte afetada não se alterou nem se espalhou pela pele, determinará a manutenção do isolamento por mais sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No sétimo dia o examinará outra vez. Se verificar que a enfermidade regrediu e não se espalhou pela pele, o sacerdote poderá proclamá-lo puro, pois trata-se apenas de uma espécie de tumor sem maior gravidade. Então o enfermo deverá simplesmente lavar as roupas que estiver vestindo e o sacerdote o declarará puro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Contudo, com o passar do tempo, se a mancha voltar e espalhar-se pela pele, então o enfermo deverá procurar novamente o sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois de o ter examinado e ter constatado o desenvolvimento do tumor sobre a pele, o sacerdote o declarará impuro: trata-se de lepra ou doença grave na pele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando alguém tiver uma doença contagiosa de pele, deve ser conduzido ao sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Este o examinará e, se observar sobre a pele uma espécie de tumor esbranquiçado, e os pelos do lugar afetado tiverem se tornado brancos também, e houver uma ferida aberta no local,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>então é a evidência de um caso crônico de grave doença contagiosa na pele. Sendo assim, o sacerdote o proclamará impuro. Não o isolará, pois que, sem dúvida, esse enfermo está impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Caso a doença se alastre a ponto de cobrir grande parte ou toda a pele da pessoa infectada, da cabeça aos pés, até onde é possível ao sacerdote observar,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>este a examinará e, se constatar que a lepra ou doença similar tomou todo o corpo e a pele tornou-se branca, ele o proclamará puro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No entanto, quando surgir uma ferida aberta sobre a pele do doente, ele será declarado impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O sacerdote o examinará outra vez e, se encontrar uma ferida em carne viva, então anunciará que a pessoa está impura, porquanto uma ferida que permanece aberta é sinal de lepra ou outra grave doença contagiosa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se a ferida em carne viva retroceder e a pele começar a tornar-se branca, a pessoa retornará ao sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Este a examinará e, se a parte afetada tornou-se branca, a pessoa tornou-se pura novamente, e o sacerdote proclamará que está realmente purificada.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se alguém tiver um furúnculo que sarou,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e no local surgir uma área inchada e branca ou mesmo uma mancha avermelhada, a pessoa se apresentará ao sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Este o examinará; se verificar um aprofundamento visível da pele e embranquecimento dos pelos ao redor da ferida, o sacerdote o declarará impuro; é tipo de lepra que se manifesta na úlcera cutânea.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se, ao examiná-lo, o sacerdote não constatar pelos brancos nem aprofundamento da pele, mas um embranquecimento da enfermidade, então isolará o enfermo durante sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele será declarado impuro, se a enfermidade se desenvolver sobre a pele; é um caso de lepra ou outra grave doença contagiosa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Contudo, se a mancha permanecer estacionária, sem se estender, é cicatriz de úlcera ou de furúnculo; o sacerdote então poderá declarar essa pessoa pura.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se alguém se queimar, e no lugar queimado a ferida tornar-se uma mancha avermelhada ou branca,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>o sacerdote examinará a mancha. Se os pelos do lugar tornaram-se brancos, e a ferida ficou mais funda que a pele, é lepra ou outra grave doença contagiosa que se desenvolve quando provocada por queimadura. O sacerdote declarará essa pessoa impura.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém, se o sacerdote notar que os pelos na ferida não estão brancos, e que a ferida não está mais funda que a superfície da pele, e sua cor é clara, o sacerdote mandará a pessoa ficar em isolamento durante o período inicial de sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>No sétimo dia o sacerdote a examinará outra vez e, se a mancha tiver se espalhado, então é lepra ou outra grave doença contagiosa, e o sacerdote declarará que a pessoa está impura.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Entretanto, se a mancha permaneceu estacionária, sem se propagar na pele, mas, pelo contrário, tornou-se pálida, nada mais é que um inchaço provocado por queimadura. O sacerdote, então, proclamará essa pessoa pura, pois é apenas uma cicatriz que a queimadura deixou.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando um homem ou uma mulher tiver uma enfermidade de pele sobre o couro cabeludo ou no queixo,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>o sacerdote examinará a pele. Se parecer que a ferida ficou ainda mais funda que a pele e, se os cabelos ao redor estiverem amarelados e finos, declarará o enfermo impuro. Pois se trata de tinha, isto é, um tipo de lepra da cabeça ou do queixo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se, ao examinar esse caso de tinha, constatar que não há depressão visível da pele, nem pelo amarelo e ralo, o sacerdote isolará por sete dias o tinhoso.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No sétimo dia examinará a enfermidade e, se constatar que a tinha não se desenvolveu, que o pelo nela não está amarelado, que não há depressão visível da pele,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>o enfermo rapará a cabeça ou o queixo, sem cortar os pelos que estão na parte afetada pela doença. O sacerdote mandará que ele fique no isolamento por mais um período de sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>No sétimo dia examinará novamente a enfermidade e, se constatar que não se desenvolveu sobre a pele da cabeça, que não há depressão visível da pele, o sacerdote proclamará puro o enfermo, que deverá lavar as roupas que estiver vestindo e assim estará purificado.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Porém, se depois do ato de purificação, a infecção se espalhar,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>então o sacerdote examinará outra vez o enfermo. Se verificar que, de fato, a doença se espalhou pela cabeça, não é necessário que sejam encontrados cabelos amarelados; é o desenvolvimento da tinha sobre a pele, e o enfermo deverá ser considerado impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Contudo se a tinha parece estacionária e o pelo escuro voltou a crescer nela, é porque a enfermidade está curada. O enfermo está puro e o sacerdote o proclamará purificado.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Se surgirem manchas sobre a pele de um homem ou de uma mulher e se essas manchas forem esbranquiçadas,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>o sacerdote as examinará. Se verificar que essas manchas sobre a pele são de um branco pálido e sem brilho, trata-se apenas de algum tipo de eczema que se desenvolveu sobre a pele; o enfermo é considerado puro.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quando os cabelos de um homem caírem, ele está calvo, todavia puro.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Se lhe caírem os cabelos da frente da cabeça, ele está meio calvo, porém puro.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Mas, se tiver uma ferida avermelhada na parte calva da frente ou de trás da cabeça, é lepra ou outra grave doença contagiosa.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>O sacerdote examinará o homem e, se constatar na cabeça ou na fronte um tumor branco-rosado ou avermelhado, com a mesma aparência da lepra de pele,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>então o homem está leproso; e, portanto, impuro. O sacerdote deverá declará-lo impuro, pois está enfermo de grave doença contagiosa sobre a pele da cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Uma pessoa que sofrer de lepra ou outra grave doença contagiosa da pele deverá vestir roupas rasgadas, deixar os cabelos sem pentear, cobrir o rosto da boca para baixo e anunciar gritando: “Impuro, Impuro!”</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Enquanto durar sua enfermidade, ficará impuro e, estando impuro, deverá morar à parte: sua habitação será fora do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quando em uma veste feita de lã ou de linho, aparecer mofo,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>ou num tecido de linho ou de lã, ou mesmo em um pedaço de couro, ou qualquer objeto feito de couro,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>surgir uma mancha esverdeada ou avermelhada, então é mofo e deverá ser apresentado ao sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>O sacerdote examinará o objeto mofado e o colocará durante sete dias num lugar separado.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>No sétimo dia, se observar que a enfermidade se desenvolveu sobre as roupas, o tecido, a coberta, ou qualquer objeto feito de couro, é mesmo um tipo de lepra contagiosa: o objeto atacado tornou-se, portanto, impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Serão queimados a veste, o tecido, a coberta de lã ou de linho, o objeto de couro, qualquer que seja, sobre o qual agarrou-se essa doença, pois que é um tipo de lepra contagiosa que, neste caso, deve ser destruída pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Entretanto se, ao examinar, o sacerdote verificar que a enfermidade não se desenvolveu sobre a veste, o tecido, a coberta, ou sobre o objeto de couro, qualquer que seja,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>então determinará simplesmente que se lave o objeto atingido e o isolará pela segunda vez, durante um período de sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Após haver lavado o objeto afetado, o sacerdote o examinará outra vez e, se a mancha não tiver alterado sua cor, ainda que tenha se espalhado, o objeto será considerado impuro. Tu o queimarás totalmente no fogo, quer esse mofo corrosivo tenha atingindo um lado quer o outro lado do objeto.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Mas se, ao examinar, o sacerdote verificar que após a lavagem a enfermidade ficou embaçada, então apenas rasgará aquela parte da roupa, do couro ou do tecido.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Contudo, se depois desse procedimento o mofo aparecer novamente sobre a veste, o tecido, a coberta ou o objeto de couro, qualquer que seja, é porque a enfermidade está ativa, e então queimarás no fogo aquilo que foi por ela atacado.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>A veste, o tecido, a coberta e qualquer objeto de couro do qual desapareceu a enfermidade após a lavagem ficará puro depois de lavado uma segunda vez.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Essa é a lei para o caso de lepra na veste de lã ou de linho, no tecido, na coberta ou no objeto de couro, qualquer que seja, quando se trata de declará-los puros ou impuros.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR falou a Moisés e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Esta é a lei a ser aplicada às pessoas que sararam da lepra e de outras doenças contagiosas da pele, no dia da sua purificação. A pessoa será conduzida ao sacerdote,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e este sairá com ela do acampamento e a examinará. Se constatar que a pessoa foi curada,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>o sacerdote mandará trazer duas aves puras, um pedaço de madeira de cedro, lã tingida de escarlate e um galho de hissopo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ordenarás, em seguida, que se imole uma ave em um vaso de argila, sobre água corrente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tomará a ave viva, a madeira de cedro, a lã escarlate, o hissopo e mergulhará tudo, inclusive a ave viva, no sangue da ave imolada sobre a água corrente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Fará então sete aspersões sobre a pessoa a ser declarada purificada da lepra e, assim que a proclamar pura, deixará que voe para o campo a ave viva.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em seguida, aquele que se purifica deverá lavar as roupas que estiver vestindo, rapar todos os cabelos e pelos e tomar um banho; então estará puro. Depois retornará ao acampamento, mas deverá ficar sete dias fora de sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No sétimo dia rapará todos os pelos novamente: cabelos, barba, sobrancelhas; deverá rapar todos os pelos do corpo. Depois de ter lavado suas vestes e de se ter banhado com água, ficará completamente puro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No oitavo dia tomará dois cordeiros sem defeito, uma cordeira igualmente sem defeito, e três jarros de flor de farinha, a melhor farinha amassada com óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O sacerdote que ministra a purificação, colocará o homem ou a mulher a serem purificados, juntamente com suas oferendas, à entrada da Tenda do Encontro, diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em seguida tomará um dos cordeiros e o oferecerá em sacrifício destinado a tirar as culpas, juntamente com a caneca de azeite. Fará com eles o gesto ritual de apresentação diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Imolará o cordeiro no Lugar Santo, onde se imolam as ofertas do sacrifício pelo pecado e do holocausto. Essa oferta de reparação pertencerá ao sacerdote como um sacrifício pelo pecado, pois é oferta santíssima.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tomará o sacerdote do sangue do sacrifício e o porá sobre o lóbulo da orelha daquele que se purifica, sobre o polegar da sua mão direita e sobre o polegar do seu pé direito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tomará em seguida a caneca de azeite e derramará um pouco desse óleo na palma da sua mão esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Molhará o dedo da mão direita no azeite que está sobre a palma da mão esquerda, e com o dedo o aspergirá sete vezes perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em seguida, colocará um pouco do bálsamo que lhe resta na palma da mão, um pouco sobre o lóbulo da orelha direita daquele que está passando pelo ritual de purificação, sobre o polegar da mão direita e sobre o polegar do pé direito, em cima do sangue do sacrifício de reparação.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A parte restante do azeite que tem na palma da mão, ele a porá sobre a cabeça daquele que se purifica. Assim terá feito sobre ele o rito de propiciação, na presença do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O sacerdote fará o sacrifício pelo pecado, e realizará, sobre aquele que se purifica, o ritual da expiação de sua impureza. Depois disso, imolará o holocausto</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e oferecerá no altar o holocausto e a oblação, a oferta de cereal. Havendo o sacerdote procedido sobre esse ofertante, ao rito da propiciação, poderá declará-lo puro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se for pobre e desprovido de recursos suficientes, tomará um só cordeiro, o do sacrifício de retirar as culpas, e o oferecerá conforme o gesto de apresentação, a fim de realizar, pelo ofertante, o rito de expiação. Tomará apenas um décimo de flor de farinha amassada com azeite, para oferta de cereal, e o equivalente a uma caneca de azeite,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>duas rolinhas ou dois pombinhos, de acordo com suas possibilidades, dos quais um será destinado ao sacrifício pelo pecado e o outro ao holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No oitavo dia, para a purificação, ele os trará ao sacerdote, à entrada da Tenda do Encontro, à presença do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O sacerdote tomará o cordeiro do sacrifício de reparação dos pecados e uma caneca de óleo. Ele os oferecerá com o gesto de apresentação diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mais tarde, tendo imolado o cordeiro do sacrifício para retirar as culpas, pegará de seu sangue e o colocará sobre o lóbulo da orelha direita daquele que se purifica, sobre o polegar da sua mão direita e sobre o polegar do seu pé direito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Derramará óleo na palma da sua mão esquerda</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e, com esse azeite que está na palma da mão esquerda, fará com seu dedo sete aspersões diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O sacerdote o porá sobre o lóbulo da orelha direita daquele que se purifica, sobre o polegar da sua mão direita, sobre o polegar do seu pé direito, no lugar onde foi colocado o sangue do sacrifício de reparação.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O restante do azeite ele derramará sobre a cabeça do que está sendo purificado e, desse modo, na presença do SENHOR, o ofertante receberá o perdão por seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois, conforme as posses dessa pessoa, o sacerdote oferecerá as duas rolinhas ou os dois pombinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Uma das aves será a oferta para tirar pecados, e a outra, a oferta a ser completamente queimada como holocausto. Assim, na presença do Eterno, o SENHOR, o sacerdote conseguirá o perdão dos pecados da pessoa que está sendo purificada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Essa é a lei para a purificação das pessoas que sararam de lepra ou de qualquer outra doença contagiosa da pele, todavia não possuem recursos para comprar todos os elementos exigidos pela lei.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então o SENHOR orientou Moisés e Arão dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Quando tiverdes entrado na terra de Canaã, que vos concedo por possessão, e Eu ferir de lepra uma casa da terra que possuireis,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>seu proprietário avisará o sacerdote e explicará: “Parece-me que há algo como lepra na casa!”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O sacerdote ordenará que desocupem a casa, antes de vir examinar a enfermidade; assim ninguém terá de ser declarado impuro com aquilo que lá se encontra. Depois disso o sacerdote virá observar a casa</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e, se logo após o exame constatar nas paredes da casa cavidades esverdeadas ou avermelhadas encravadas nestas,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>sairá o sacerdote da casa e, à porta, a declarará lacrada por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Voltará ao sétimo dia e se, após nova análise, verificar que a enfermidade se desenvolveu nas paredes da casa,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>ordenará que se retirem as pedras atacadas pelo mofo e que sejam atiradas fora da cidade, em um lugar considerado impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Depois fará raspar as paredes internas da casa e se jogará o pó raspado em um lugar impuro, fora da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Tomar-se-ão outras pedras para substituir as primeiras e outra argamassa para rebocar a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Se, depois de realizar todo esse trabalho, surgir mofo na casa outra vez,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>o sacerdote a examinará. Se as manchas tiverem se espalhado pelas paredes, é lepra contagiosa, e a casa está impura.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Sendo assim, a casa deverá ser demolida, e as pedras, a madeira e o reboco serão transportados para um lugar impuro fora da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Quem entrar na casa durante os sete dias em que estiver fechada se tornará igualmente impuro até o pôr do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Todo aquele que, durante esse período, precisar pernoitar ou fazer alguma refeição dentro dessa casa, deverá lavar a roupa que estiver vestindo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Mas se o sacerdote, quando vier examinar a casa depois de rebocada, não encontrar sinal de mofo nas paredes, ele declarará que ela está pura, visto que a enfermidade está curada.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Para o sacrifício pelo pecado da casa, tomará duas aves, madeira de cedro, lã escarlate e hissopo.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Matará uma das aves em cima de um pote de barro cheio de água limpa tirada de uma fonte.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Em seguida tomará a madeira de cedro, o hissopo, a lã escarlate e a outra ave que ainda vive, e os mergulhará no sangue da ave imolada e na água corrente. Fará sete aspersões sobre a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Dessa maneira, ele purificará a casa com o sangue da ave sacrificada, a água fresca, a ave viva, o pedaço de madeira de cedro, o hissopo e a lã tingida de vermelho escarlate.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Em seguida levará a ave viva para fora da cidade e a libertará no campo. Assim, o sacerdote realizará a cerimônia de purificação, e a casa se tornará novamente pura.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Essa é a lei referente a todo tipo de lepra, de sarna,</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>de mofo nas roupas de uma pessoa ou nas dependências de uma casa,</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>e quanto aos inchaços, erupções cutâneas ou manchas brilhantes,</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>a fim de se determinar quando um ser vivo ou objeto pode ser considerado puro ou impuro. Essa é a regulamentação acerca de qualquer espécie de doença contagiosa, de lepra e de mofo.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR falou a Moisés e a Arão e ordenou-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Falai aos filhos de Israel para orientá-los: Quando um homem observar qualquer espécie de corrimento no membro, ele se tornará impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enquanto tiver esse fluxo, sua impureza consistirá no seguinte: Quer sua carne deixe sair o fluxo, quer o retenha, ele é impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todo leito em que tal homem se deitar ficará também impuro, e todo móvel onde se assentar ficará impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aquele que tocar seu leito deverá lavar as próprias vestes, banhar-se em água, e ficará igualmente impuro até o pôr do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aquele que se assentar em um móvel onde tal homem se assentou deverá lavar suas vestes, banhar-se em água, e ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E quem tocar o corpo desse homem deverá lavar suas vestes, banhar-se em água fresca e limpa, e ficará também impuro até o final da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E se esse homem cuspir sobre uma pessoa pura, esta deverá lavar suas vestes, banhar-se em água, e ficará impura até o pôr do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Toda sela sobre a qual viajar esse homem ficará impura.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E todos aqueles que tocarem em qualquer objeto, sobre o qual esse homem tenha se assentado, deverão ser declarados igualmente impuros até à tarde. Aquele que transportar tal objeto, seja qual for, deverá lavar suas vestes, banhar-se em água, e ficará impuro até o pôr do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos aqueles que forem tocados por esse homem, sem que ele tenha lavado as mãos, deverão lavar suas vestes, banhar-se em água, e ficarão impuros até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O vaso de argila tocado por esse homem será quebrado e todo utensílio de madeira deverá ser lavado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando o homem estiver são, contará sete dias para sua purificação. Deverá lavar suas vestes, banhar o corpo em água corrente e então voltará a ser considerado puro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No oitavo dia tomará duas rolinhas ou dois pombinhos e se chegará à presença de Yahweh, o SENHOR, na entrada da Tenda do Encontro, e entregará as aves aos cuidados do sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Este as oferecerá como sacrifício, uma delas, como oferta para tirar pecados, e a outra, como oferta que será completamente queimada em holocausto a Deus. Assim, diante do SENHOR, o sacerdote realizará a cerimônia de purificação, e o homem ficará puro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando um homem apresentar perda de esperma, deverá banhar em água fresca e limpa todo o corpo, e será considerado impuro até o início da noite.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Toda veste ou objeto de couro atingidos por essa emissão seminal deverão ser lavados em água fresca e ficarão impuros até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sempre que um homem e uma mulher tiverem relações sexuais, ambos deverão lavar-se com água fresca e limpa, e serão considerados impuros até o final do dia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando uma mulher tiver sua menstruação, ficará impura pelo período de sete dias. Quem tocar nela durante esse tempo será igualmente considerado impuro até o pôr do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Toda cama sobre a qual se deitar com seu fluxo ficará impura; todo móvel sobre o qual se assentar ficará também impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todo aquele que tocar o leito dessa mulher deverá lavar suas vestes, banhar-se em água e ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todo aquele que tocar um móvel, qualquer que seja, onde ela tiver se assentado, deverá lavar suas vestes, banhar-se em água, e ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se algum objeto se encontrar sobre o leito ou sobre o móvel no qual ela está assentada, aquele que o tocar também se tornará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Também o homem que tiver relações sexuais com uma mulher durante seu período de menstruação ficará impuro sete dias; e qualquer cama em que ele se deitar igualmente se tornará impura.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A mulher que tiver hemorragia ou que continuar menstruada além do tempo normal será considerada impura como durante o tempo da menstruação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim será para todo leito sobre o qual ela se deitar, durante todo o tempo de seu fluxo, como normalmente ocorre com sua cama durante seu período menstrual. Todo móvel sobre o qual ela se assentar ficará impuro, como quando das suas regras.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem os tocar ficará igualmente impuro, deverá lavar suas vestes, banhar-se em água, e ficará impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando a hemorragia cessar, ela deverá observar sete dias, e então será considerada pura.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>No oitavo dia tomará duas rolinhas ou pombinhos e os trará ao sacerdote, à entrada da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O sacerdote oferecerá um deles em sacrifício pelo pecado, e o outro, como holocausto. Assim, na presença de Yahweh, o SENHOR, o sacerdote realizará a cerimônia de purificação, e a mulher ficará pura.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Advertireis os filhos de Israel a respeito de suas impurezas, para que não morram por causa delas, contaminando minha Habitação que se encontra no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Essa é a lei a respeito do homem ficar impuro por causa de corrimento no membro ou de perda de esperma;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>da mulher, quando de suas regras menstruais; a respeito do homem ou da mulher que têm algum fluxo e quanto ao homem que tiver relações sexuais com uma mulher menstruada.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois que os dois filhos de Arão foram mortos quando apresentavam diante de Yahweh, o SENHOR, uma oferta de incenso que não estava de acordo com a lei, Deus falou de novo com Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele disse: “Fala a Arão, teu irmão, que não é a qualquer momento que ele pode entrar no Lugar Santíssimo, que fica atrás do véu, diante do propiciatório, a tampa da arca que está sobre a arca. Poderá morrer, pois aparecerei na nuvem, logo acima da tampa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Arão deverá entrar no Lugar Santo com um novilho como oferta pelo pecado e com um carneiro como holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Antes de entrar, Arão tomará um banho e vestirá as roupas sacerdotais sagradas, todas confeccionadas em linho, isto é, os calções, a túnica e o cinto; e na cabeça ele colocará o turbante também feito de linho puro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Receberá da comunidade de Israel dois bodes, como oferta pelo pecado, e um carneiro, como holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois de haver oferecido o novilho do sacrifício por seu próprio pecado e de ter realizado o ritual de expiação por si mesmo e por sua casa,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Arão tomará os dois bodes e os apresentará diante do SENHOR à entrada da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E lançará sortes, mediante duas pedras, uma com o nome de Yahweh, e a outra com o nome de Azazel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Arão trará o bode cuja sorte caiu ‘para Yahweh ’ e o sacrificará como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Entretanto, o bode sobre o qual caiu a sorte ‘para Azazel ’, será apresentado vivo ao SENHOR, para se fazer com ele o rito de expiação, a fim de ser condenado a ir para Azazel, no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Arão oferecerá o novilho do sacrifício por seu próprio pecado, e em seguida realizará o ritual de expiação por si mesmo e por sua casa, e imolará o novilho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Encherá então o incensório com brasas ardentes tiradas do altar, de diante de Yahweh, e tomará dois punhados de incenso aromático em pó, e os levará para trás do véu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Colocará o incenso sobre o fogo, diante do SENHOR; uma nuvem de incenso recobrirá o propiciatório que tampa as tábuas da aliança, a fim de que não morra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois tomará um pouco do sangue do novilho e com o próprio dedo o aspergirá sobre a parte da frente da tampa; em seguida, também com o dedo, aspergirá o sangue sete vezes, diante da tampa, o propiciatório.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Imolará então o bode destinado ao sacrifício pelo pecado do povo e levará seu sangue também para detrás da cortina. Fará com esse sangue o mesmo que fez com o sangue do novilho, aspergindo-o sobre o propiciatório e diante deste.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Cumprirá assim o rito de expiação pelo Lugar Santíssimo, pelas impurezas dos filhos de Israel, por suas transgressões e por todos os seus pecados. Assim procederá para com a Tenda do Encontro que permanece com eles, no meio de suas impurezas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ninguém deverá estar na Tenda do Encontro desde o momento em que ele entrar para fazer expiação no santuário até quando sair. Depois que tiver feito expiação por si mesmo, por sua casa e por toda a comunidade de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>sairá e irá ao altar que está diante do SENHOR e celebrará no altar o ritual da expiação. Pegará um pouco do sangue do novilho e do sangue do bode e o porá em todas as pontas em forma de chifre moldadas no altar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Com o dedo aspergirá o sangue sete vezes sobre o altar para purificá-lo e santificá-lo das impurezas dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Concluída a expiação do Lugar Santíssimo, da Tenda do Encontro e do altar, fará aproximar-se o bode ainda vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Arão porá ambas as mãos sobre a cabeça do bode e confessará sobre ele todas as iniquidades e rebeliões dos israelitas, todos os seus pecados, e os porá sobre a cabeça do bode. Em seguida enviará o bode para o deserto, aos cuidados de um homem designado para isso.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O bode carregará consigo todas as iniquidades do povo para um lugar solitário. E o homem soltará o bode no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Em seguida Arão entrará na Tenda do Encontro, tirará as vestes de linho que vestiu para adentrar o Santo dos Santos e as deixará ali.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele se banhará com água num lugar sagrado e vestirá suas próprias roupas. Então sairá e sacrificará o holocausto por si mesmo e o holocausto por todo o povo, para fazer propiciação por si mesmo e pelo povo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Também queimará sobre o altar a gordura do sacrifício pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E aquele que tiver levado o bode a Azazel deverá lavar suas vestes e banhar o corpo em água, e depois poderá entrar no acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O novilho e o bode oferecidos em sacrifício pelo pecado, e cujo sangue foi levado ao santuário para fazer o rito de expiação, serão levados para fora do acampamento e serão queimados com fogo sua pele, sua carne e seus excrementos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aquele que os queimar deverá lavar as vestes, banhar seu corpo com água, e somente depois disso poderá retornar ao acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eis, portanto, para vós um decreto perpétuo: No décimo dia do sétimo mês, humilhareis vossas almas, jejuareis e não fareis trabalho algum, tanto o natural da terra como o estrangeiro que habita no meio de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porquanto nesse dia se realizará o rito de expiação por vós, a fim de vos purificar. Ficareis puros de todos os vossos pecados, diante de Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Será para vós Shabbãth, um momento sabático de descanso total, para constrangimento de vossas almas e para jejum. É, pois, uma lei perpétua!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O sacerdote que tiver recebido a unção e a investidura, para oficiar em lugar de seu pai, realizará o ritual da expiação. Colocará as roupas de linho puro, as vestes sagradas;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>fará expiação pelo Lugar Santíssimo, pela Tenda do Encontro, pelo altar sagrado, por todos os sacerdotes e por todo o povo da assembleia!</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Isso será para vós uma lei perpétua; uma vez por ano se celebrará o rito de expiação por todos os pecados dos israelitas!” E fez-se tudo conforme Yahweh, o Eterno, havia ordenado expressamente a Moisés.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR Deus disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Fala a Arão, a seus filhos e a todos os filhos de Israel. Tu lhes dirás: Isto é o que ordena Yahweh:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todo homem da casa de Israel que, no acampamento ou fora dele sacrificar um boi, um cordeiro ou um cabrito,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>sem o trazer à entrada da Tenda do Encontro, para fazer dele uma oferenda ao SENHOR, diante do seu Tabernáculo, tal homem responderá pelo sangue derramado e será eliminado do meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Desse modo, os sacrifícios que os filhos de Israel agora fazem em campo aberto passarão a realizar ao SENHOR, entregando-os ao sacerdote, a fim de oferecê-los ao SENHOR, à entrada da Tenda do Encontro, e os apresentarão como sacrifícios de comunhão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O sacerdote aspergirá o sangue no altar do SENHOR, à entrada da Tenda do Encontro, e queimará a gordura como aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não oferecerão mais sacrifícios aos ídolos em forma de bode, aos quais prestam culto imoral. Isso é uma lei perpétua para eles e para todos os seus descendentes!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E dirás ainda a eles: Todo homem da casa de Israel, ou todo estrangeiro residente no meio de vós, que oferecer um holocausto ou um sacrifício</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>sem o trazer à entrada da Tenda do Encontro, para o oferecer a Yahweh, esse homem será exterminado do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todo homem da casa de Israel ou todo estrangeiro residente entre vós que comer sangue, qualquer que seja a espécie de sangue, Eu me voltarei contra esse que comeu sangue e o exterminarei do meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque a vida da carne está no sangue. E esse sangue Eu o tenho dado a vós, para cumprirdes o ritual de expiação sobre o altar, pelas vossas vidas; pois é o sangue que faz expiação pela vida.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Essa é a razão pela qual Eu ordeno aos filhos de Israel: Nenhum dentre vós comerá sangue e o estrangeiro que habita no meio de vós também não comerá sangue!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Qualquer pessoa, filho de Israel ou estrangeiro residente entre vós, que caçar um animal ou ave que é permitido comer, deverá derramar seu sangue e recobri-lo com terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois a vida de toda carne é o sangue. Por isso eu ordenei aos filhos de Israel: Não comereis o sangue de carne alguma, pois a vida de toda carne é o sangue, e todo aquele que o comer será exterminado!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Toda pessoa, cidadão ou estrangeiro, que comer um animal morto ou dilacerado, deverá lavar suas vestes e banhar-se com água; ficará impuro até a tarde, e depois ficará puro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas se ele não as lavar e não banhar seu corpo, carregará o peso da sua culpa!</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR Deus mandou Moisés</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>comunicar aos filhos de Israel o seguinte: “Eu Sou Yahweh vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não procedereis como se faz na terra do Egito, onde vivestes; não procedereis de acordo com o costume da terra de Canaã, para onde vos conduzo. Não seguireis suas práticas,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas andareis segundo minhas normas e guardareis meus estatutos e por eles vos conduzireis. Eu Sou Yahweh vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Guardareis meus estatutos e minhas normas: quem os cumprir encontrará neles a vida! Eu Sou Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nenhum de vós se envolverá sexualmente com sua parenta próxima. Eu Sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não descobrirás a nudez do teu pai, nem a nudez da tua mãe. É tua mãe, e tu não descobrirás sua nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não terás relações sexuais com qualquer outra mulher que pertença a teu pai, porquanto isso desonraria teu próprio pai.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não descobrirás a nudez da tua irmã, quer seja filha de teu pai ou filha de tua mãe. Quer seja ela nascida em casa ou fora dela, não te envolvas sexualmente com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não descobrirás a nudez da filha do teu filho; nem a nudez da filha da tua filha. Pois a desonra delas seria tua própria desonra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não descobrirás a nudez da filha da mulher de teu pai, gerada por teu pai. Porquanto é tua irmã por aliança, e não deves desonrá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não descobrirás a nudez da irmã de teu pai, pois que também é carne de teu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não descobrirás a nudez da irmã de tua mãe, pois é a própria carne de tua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não descobrirás a nudez do irmão de teu pai; não te aproximarás, pois, de sua esposa, visto que é a mulher de teu tio.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não descobrirás a nudez de tua nora. É a mulher de teu filho e não descobrirás a nudez dela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não descobrirás a nudez da mulher de teu irmão, pois é a própria nudez de teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não descobrirás a nudez de uma mulher e a da sua filha; não tomarás a filha de seu filho, nem a filha de sua filha, para lhes descobrir a nudez. Elas são tua própria carne: são parentes próximos e isso seria um incesto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não tomarás para o teu harém uma esposa e, ao mesmo tempo, a irmã dela, descobrindo a nudez desta, estando tua esposa ainda viva.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não te aproximarás de uma mulher, para descobrir sua nudez, durante o período impuro da menstruação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não te deitarás com a mulher do teu próximo, para que não te tornes impuro com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não entregarás teus filhos para serem sacrificados no fogo ao deus Moloque. Ora, isso seria profanar o santo Nome do SENHOR Deus. Eu Sou Yahweh!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não te deitarás com um homem como se deita com uma mulher. Isso é abominável!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não te deitarás com animal algum; tu te tornarias impuro. A mulher não se entregará a um animal para se juntar a ele. Isso é igualmente uma impureza.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não vos torneis impuro com nenhuma dessas práticas: foi por elas que se tornaram impuras as nações que expulso de diante de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Até a própria terra tornou-se toda impura, Eu castiguei sua iniquidade e ela vomitou seus habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Vós, porém, guardareis meus estatutos e minhas orientações e não cometereis nenhuma dessas abominações, nem o israelita natural da terra, nem o estrangeiro que habita entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque todos esses atos execráveis foram cometidos pelos seres humanos que habitaram esta terra antes de vós, e a terra tornou-se impura.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Contudo, se vós a tornais impura, ela não vos vomitará como vomitou a nação que vos precedeu?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porquanto todo aquele que cometer uma dessas abominações, qualquer que seja, sim, todos aqueles que as cometerem serão extirpados do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Obedecei, pois, aos meus preceitos e não imiteis os costumes repugnantes praticados antes de vós, nem vos contamineis com a impureza deles. Eu Sou Yahweh, o vosso Deus!</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Deus falou a Moisés e ordenou-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Fala a toda a comunidade dos filhos de Israel. Tu lhes dirás: Sede santos, porque Eu, Yahweh vosso Deus, o SENHOR, sou santo!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Cada um de vós respeitará sua mãe e seu pai. Guardai os meus sábados. Eu Sou o Eterno, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não vos volteis para os ídolos e não mandeis fundir deuses de metal. Eu Sou Yahweh vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando oferecerdes um sacrifício de comunhão a Yahweh, oferecei-o de tal modo que sejais aceitos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dele se comerá no dia do sacrifício ou no dia seguinte; o que restar no terceiro dia será queimado ao fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se alguma parte dele for comida ao terceiro dia, é abominação; não será aceita.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Qualquer que o comer levará sua iniquidade, porquanto profanou elemento santo do SENHOR; por esse motivo, será eliminado do meio do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando fizerdes a colheita do trigo da vossa terra, não segareis até o limite extremo do campo. Não voltareis para apanhar as espigas que tenham caído durante a colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também não havereis de passar duas vezes pela vinha, nem recolhereis os frutos caídos sobre a terra do teu pomar. Tu os deixarás para o pobre e para o estrangeiro. Eu Sou Yahweh, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ninguém dentre vós cometerá furto nem roubo, tampouco usará de falsidade ou de mentira para com seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não jurareis falsamente pelo meu Nome, pois profanarias o Nome de Deus. Eu Sou Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não oprimirás o teu próximo, nem o roubarás: o salário diário do trabalhador não ficará contigo até a manhã seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não amaldiçoarás um mudo e não porás obstáculo diante de um cego, mas temerás o teu Deus. Eu Sou Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não cometerás injustiça no julgamento. Não farás acepção de pessoas com relação ao pobre, nem te deixarás levar por preferência pelo que tem poder: segundo a justiça julgarás o teu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não serás um divulgador de maledicências a respeito dos teus e não sujeitarás a julgamento o sangue do teu próximo. Eu Sou Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não terás no teu coração ódio pelo teu irmão. Deves repreender o teu compatriota, e assim não terás a culpa do pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não te vingarás e não guardarás rancor contra os filhos do teu povo. Amarás o teu próximo como a ti mesmo. Eu Sou Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Guardareis os meus estatutos. Não colocareis dois animais de espécies diferentes para cruzarem entre si; também não semearás no teu campo duas espécies diferentes de sementes e não usarás veste de duas espécies de tecido.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se um homem tiver relações sexuais com uma mulher que já foi prometida para concubina de outro homem, contudo ainda não foi comprada, nem posta em liberdade, tanto esse homem quanto a escrava serão castigados, mas não serão mortos, pois ela ainda não havia sido declarada livre.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nesse caso, para tirar sua culpa, o homem deverá apresentar como oferta a Deus, o SENHOR, um carneiro, que ele levará até a entrada da Tenda do Encontro. Será um carneiro de reparação.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Com esse carneiro de reparação o sacerdote fará sobre o homem o rito de expiação diante de Yahweh, pelo pecado cometido; e o pecado que cometeu lhe será anulado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando tiverdes entrado na terra e tiverdes plantado alguma árvore frutífera, considerareis seus frutos como se fossem incircuncisos, impuros. Durante três anos serão para vós como algo proibido e, portanto, não se comerá deles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No quarto ano, todos os frutos serão sagrados em uma festa de louvor a Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No quinto ano podereis comer de todos os seus frutos e recolher para vós mesmos seu produto. Assim as árvores produzirão cada vez mais. Eu Sou o Eterno, o vosso Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não comereis coisa alguma com sangue; não praticareis adivinhações nem feitiçarias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não cortareis vosso cabelo dos lados da cabeça, nem aparareis as pontas da barba.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não fareis cortes no corpo como sinal de lamento pela morte de alguém, também não fareis nenhuma tatuagem. Eu Sou Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não profanes tua própria filha, entregando-a para servir de prostituta nos templos pagãos; para que toda a terra não se prostitua e não se torne incestuosa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Guardareis os meus sábados, reverenciareis meu santuário. Eu Sou Yahweh!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não vos voltareis para os que consultam os espíritos dos mortos nem para os que adivinham o futuro, porquanto eles vos contaminariam. Eu Sou Yahweh, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Tu te levantarás reverentemente diante de uma cabeça com cabelos brancos; honrarás o ancião e tratarás sempre com elevado respeito todas as pessoas idosas. Temerás o SENHOR teu Deus. Eu Sou Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Se um estrangeiro habita convosco na vossa terra, não o molestareis.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O forasteiro que mora convosco será para vós como um compatriota, e vós o amareis como a vós mesmos, pois fostes igualmente estrangeiros na terra do Egito. Eu Sou o Eterno, Yahweh vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Não cometereis injustiça no julgamento, quer se trate de medidas de comprimento, quer de peso ou de capacidade.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Usareis balanças de pesos honestos, tanto para cereais quanto para líquidos. Eu Sou Yahweh, o Eterno e vosso Deus, que vos libertei da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Guardai, pois, todos os meus mandamentos e as minhas leis e praticai-os. Eu Sou Yahweh!</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Dirás aos filhos de Israel: Todo israelita, ou estrangeiro que habita em Israel, que der um de seus filhos a Moloque, terá de ser executado sumariamente. O povo da terra o apedrejará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Voltarei o meu rosto contra esse ser humano e o exterminarei do meio do seu povo, pois havendo entregue um de seus filhos a Moloque, contaminou meu santuário e profanou meu santo Nome.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se o povo da terra fechar os olhos a respeito do homem que entregar um de seus filhos a Moloque e não o matar,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu mesmo ficarei contra ele e contra sua família. Eu o expulsarei do meio do povo, junto com todos os que seguirem seu exemplo e adorarem o deus Moloque.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aquele que recorrer aos necromantes e aos adivinhos para se prostituir com eles, voltar-me-ei contra esse homem e o eliminarei do meio do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vós, no entanto, vos santificareis e sereis santos, pois Eu Sou Yahweh, o SENHOR vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Obedecereis a meus decretos e os praticareis, pois Eu Sou, o Eterno, vosso santificador!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto: Quem amaldiçoar seu pai ou sua mãe deverá morrer. Visto que amaldiçoou seu pai ou sua mãe, seu sangue cairá sobre ele mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O homem que cometer adultério com a mulher do seu próximo deverá morrer, tanto ele como sua cúmplice.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O homem que se deitar com a mulher de seu pai, descobriu a nudez de seu pai. Ambos deverão morrer; seu sangue cairá sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O homem que se deitar com sua nora será morto juntamente com ela. Estão contaminados, e seu sangue cairá sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O homem que se deitar com outro homem como se fosse uma mulher, ambos cometeram uma abominação, deverão morrer, e seu sangue cairá sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se um homem tomar uma mulher e a mãe dela por esposas, comete perversidade. Tanto ele quanto elas serão queimados vivos, a fim de que não se perpetue o incesto no meio de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O homem que se deitar com um animal deverá morrer, e matareis também o animal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A mulher que se aproximar de um animal qualquer, para se unir sexualmente a ele, será também morta, assim como o animal. Deverão morrer, e seu sangue cairá sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O homem que tomar por esposa sua irmã, a filha de seu pai ou a filha de sua mãe, e vir a nudez dela e ela vir a dele, comete ignomínia. Serão exterminados à vista de todo o povo. Esse homem desonrou sua irmã e sofrerá as consequências da sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O homem que se deitar com uma mulher durante as regras e descobrir sua nudez, põe a descoberto a fonte do seu sangue, e ela mesma descobriu a fonte do seu sangue; serão ambos exterminados do meio do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não descobrirás a nudez da irmã de tua mãe nem a nudez da irmã de teu pai. Assim terão posto a descoberto sua própria carne, e levarão o peso da sua falta.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O homem que se deitar com a mulher de seu tio paterno descobriu a nudez deste; levarão ambos o peso da sua falta e morrerão sem filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O homem que toma por esposa a mulher de seu irmão comete uma torpeza, pois descobriu a nudez de seu irmão; morrerão sem filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Guardareis todos os meus estatutos, todas as minhas leis e os colocareis em prática; assim não vos vomitará a terra à qual vos conduzo para nela habitardes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não seguireis os estatutos das nações que Eu expulso de diante de vós, pois elas se acostumaram a fazer tudo o que é contra minha vontade e, por isso, me aborreci totalmente delas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Da mesma forma vos tenho dito: Tomareis posse de toda a terra que pertenceu a eles um dia, mas que Eu mesmo, de agora em diante, vos dou por possessão, uma terra que mana leite e mel. Eu Yahweh, o Eterno, vosso Deus, vos separei desses povos maus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fareis distinção entre o animal puro e o impuro, entre a ave pura e a impura. Não vos torneis vós mesmos imundos por meio de animais, aves ou qualquer criatura que se move rastejando sobre a terra, os quais separei de vós por serem eles impuros.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sereis consagrados a mim, pois Eu, Yahweh, o SENHOR, sou santo e vos separei de todos os povos para serdes exclusivamente meus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O homem ou a mulher que, entre vós, invocarem os espíritos dos mortos, forem médiuns, adivinhos ou se envolverem com obras de feitiçaria, serão sumariamente condenados à pena de morte por apedrejamento; e seu sangue cairá sobre eles.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse ainda o SENHOR a Moisés: “Fala aos sacerdotes, filhos de Arão; tu lhes dirás: Um sacerdote não poderá profanar-se por causa de alguém do seu povo que venha a morrer,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>a não ser por um parente muito chegado, como mãe, pai, filho ou filha, irmão,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>ou irmã virgem dependente dele por ainda não ter marido; por causa dela poderá tornar-se impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não poderá tornar-se impuro e contaminar-se por causa de parentes ou como líder no meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não farão tonsura na cabeça, não raparão a extremidade da barba nem farão cortes no corpo, em sinal de luto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Serão consagrados a seu Deus e não profanarão o Nome do seu Deus, porque são eles que apresentam as oferendas queimadas diante de Yahweh, o pão do seu Deus, e devem ser fiéis e viver em santidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não tomarão por esposa uma mulher prostituta ou desonrada, nem uma mulher repudiada por seu marido, pois o sacerdote é consagrado a seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tu o tratarás como santo, pois oferece o pão do teu Deus. Será santo para ti, pois Eu Sou santo, Eu, Yahweh, que vos santifico.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se a filha de um homem que é sacerdote se desonra, prostituindo-se, profana de igual forma seu pai e deve ser queimada viva diante de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O sumo sacerdote, que tem a preeminência entre seus irmãos, sobre cuja cabeça foi derramado o óleo da unção e que recebeu a investidura ao se revestir das vestimentas sagradas, não deverá deixar de cuidar e pentear os cabelos, nem rasgar as roupas em sinal de luto, conforme é tradição entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele não poderá tocar em uma pessoa morta, mesmo que seja seu próprio pai ou sua mãe. Isso o tornaria impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não sairá do santuário, a fim de não profanar o santuário de seu Deus, pois leva sobre si mesmo a consagração do óleo da unção de seu Deus. Eu Sou Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tomará por esposa uma mulher ainda virgem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A viúva, a mulher repudiada ou desonrada por atos de prostituição, não a tomará por esposa; somente uma virgem dentre seu povo tomará por esposa,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>pois assim não profanará sua descendência, pois Eu Sou Yahweh, que o santifico!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Fala a Arão e ordena-lhe: Nenhum dos teus descendentes, em qualquer geração, se aproximará para apresentar ofertas de pão a seu Deus, se tiver alguma mácula.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois nenhum homem pode apresentar ofertas de alimento, caso tenha algum defeito: seja cego, aleijado, com defeito na face ou de corpo deformado;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>ninguém com uma perna ou braço quebrado;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>ninguém que seja corcunda ou anão; ninguém que tenha doença nos olhos ou que tenha sarna ou qualquer outra doença de pele; e ninguém que seja castrado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nenhum descendente do sacerdote Arão que tiver algum defeito poderá apresentar oferendas queimadas a Yahweh; se nele houver alguma mácula, tem defeito, por isso não poderá aproximar-se para oferecer o pão de seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Esse homem poderá alimentar-se dessas ofertas, tanto as que são sagradas como as que são santíssimas;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>entretanto, ele não poderá chegar próximo da cortina, o véu do Lugar Santíssimo, tampouco chegar perto do altar, pois tem um defeito e, por isso, tornaria impuros todos os objetos sagrados. Eu Sou Yahweh, o SENHOR, e Eu os dediquei a mim!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Moisés disse isso tudo a Arão, a seus filhos e a todos os filhos de Israel!</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então disse Deus a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Dize a Arão e a seus filhos que se consagrem pelas santas oferendas dos filhos de Israel, para que não profanem meu santo Nome, que deve ser santificado por minha causa. Eu Sou Yahweh!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dize-lhes ainda: Todo homem de vossa descendência, em qualquer geração, que se aproximar em estado de impureza das santas oferendas consagradas ao SENHOR pelos israelitas, tal homem será exterminado da minha presença. Eu Sou Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todo homem da descendência de Arão que for atacado de qualquer espécie de doença contagiosa da pele ou corrimento genital ficará proibido de comer das ofertas santas até que fique são e puro outra vez. Um sacerdote se tornará impuro se tocar em qualquer coisa que ficou profana por ter tocado em um cadáver. Da mesma forma, ficará impuro se tiver emissão de líquido seminal,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>como também aquele que tocar qualquer tipo de réptil e assim se tornar impuro, ou ainda a um homem que o contamine com sua própria impureza, de qualquer espécie,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>enfim, quem quer que tenha tido tais contatos ficará impuro até o pôr do sol e só poderá comer das ofertas sagradas depois de banhar seu corpo com água limpa e fresca.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ao final da tarde, estará puro e poderá comer das ofertas santas, porque são o seu alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não comerá animal morto ou dilacerado, pois se contaminaria com ele. Eu Sou Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Guardarão as minhas prescrições, para não incorrerem em pecado; morreriam, se as profanassem, pois fui Eu, Yahweh, que os tornei santos para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Somente o sacerdote e as pessoas de sua família poderão comer das ofertas sagradas. Os hóspedes e os empregados do sacerdote não poderão comer dessas ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Contudo os servos e os escravos do sacerdote, tanto os que comprou como os que nasceram em sua casa, poderão também comer dessas ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se a filha de um sacerdote se casar com alguém que não seja sacerdote, não poderá comer das ofertas sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todavia, se a filha do sacerdote ficar viúva ou se divorciar, e não tiver filhos e voltar a viver na casa de seu pai, como no tempo da sua juventude, comerá então do mesmo alimento de seu pai. Nenhum estranho à família do sacerdote poderá comer das ofertas santas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A pessoa que não tiver esse direito, mas, por descuido ou inadvertência, comer algum alimento santo, deverá pagar ao sacerdote o valor da oferta consumida, acrescido de um quinto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não profanarão as santas oferendas destinadas pelos filhos de Israel a Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se as comessem, trariam sobre todos os israelitas uma falta que exigiria reparação por meio de castigo, pois Eu Sou, Yahweh, que faço que as ofertas se tornem sagradas!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o SENHOR Deus mandou que Moisés</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>transmitisse a Arão, aos filhos de Arão e a todo o povo de Israel as seguintes leis: “Qualquer homem da casa de Israel ou qualquer estrangeiro residente em Israel que trouxer sua oferenda a título de voto ou de dom voluntário e fizer um holocausto a Yahweh,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>para ser aceito deverá oferecer um macho sem defeito, novilho, carneiro ou cabrito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não oferecereis coisa alguma que tenha defeito, porque não seria aceita em vosso benefício.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se alguém oferecer a Yahweh um sacrifício de comunhão, para cumprir um voto ou como dom voluntário, de gado graúdo ou miúdo, para ser aceito o animal não deverá ter defeito; não deverá haver nele mácula alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não oferecereis a Yahweh animal cego, estropiado, mutilado, ulceroso, com sarna ou outras doenças da pele. Nenhuma parte de tais animais será colocada sobre o altar como oferenda queimada a Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Poderás oferecer, como oferta voluntária, um boi ou um carneiro ou um cabrito deformados ou atrofiados, mas no caso do cumprimento de voto, não serão aceitos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não podereis oferecer ao SENHOR um animal que tenha os testículos feridos, esmagados, despedaçados ou cortados. Não fareis isso na vossa terra</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e coisa alguma semelhante a essas aceitareis da mão do estrangeiro para oferecer como alimento ao vosso Deus. A deformidade deles é, na verdade, uma mácula, um defeito, e essas vítimas não seriam aceitas em vosso favor!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Após o nascimento, o bezerro, o cordeiro, ou o cabrito, deverá ficar sete dias junto da sua mãe. Do oitavo dia em diante poderá ser apresentado como oferta queimada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quer seja bezerro ou cordeiro, não imolareis no mesmo dia o animal e sua cria.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se oferecerdes a Yahweh um sacrifício de louvor, fazei-o de maneira que sejais aceitos:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>será comido no mesmo dia, sem deixar nada para o dia seguinte. Eu Sou Yahweh, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Obedecereis aos meus mandamentos e os praticareis. Eu Sou Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não profanareis o meu santo Nome, para que seja santificado no meio de todos os israelitas, Eu, Yahweh, que vos santifico.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eu que vos fiz sair da terra do Egito, a fim de ser o vosso Deus. Eu Sou Yahweh, o SENHOR!</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR falou a Moisés e ordenou:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Orienta os israelitas do seguinte modo: As festas de Yahweh, às quais os convocareis, são as minhas santas assembleias. Estas são as minhas solenidades:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Durante seis dias se trabalhará, mas o sétimo dia será dia santo, de repouso completo, dia de reunião sagrada, no qual não fareis trabalho algum. Onde quer que habiteis, será shabbãth, sábado dedicado ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estas, pois, são as solenidades de Yahweh, as santas assembleias as quais proclamareis no devido tempo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>a Páscoa do SENHOR, que se inicia ao entardecer do décimo quinto dia do primeiro mês do ano.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No décimo quinto dia daquele mês começa a festa de Yahweh, a festa dos pães sem fermento; durante sete dias comereis pães ázimos, sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No primeiro, tereis santa reunião; não fareis nenhuma obra servil.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Durante sete dias apresentareis uma oferenda queimada a Yahweh. No sétimo dia, dia de assembleia sagrada, não empreendereis nenhum tipo de trabalho!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Fala o seguinte aos filhos de Israel: Quando tiverdes entrado na terra que vos dou e fizerdes nela a ceifa, trareis ao sacerdote o primeiro feixe de vossa colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele o oferecerá diante de Yahweh, com gesto ritual de apresentação,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e no dia em que fizerdes essa apresentação, oferecereis ao SENHOR o holocausto de um cordeiro de um ano de idade, sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sua oferta de cereal, nesse dia, será o equivalente a dois jarros da melhor farinha amassada com óleo, oferenda queimada para Yahweh, de aroma agradável, e uma oferta derramada, libação equivalente a um litro de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não comereis pão, nem espigas tostadas ou pão cozido antes desse dia, isto é, antes de terdes trazido a oferenda de vosso Deus. É uma lei perpétua para os vossos descendentes, onde quer que habiteis.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A partir do dia seguinte ao shabbãth, sábado, desde o dia em que tiverdes trazido o feixe de apresentação, contareis sete semanas completas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Contareis cinquenta dias até o dia seguinte ao sétimo shabbãth, sábado, e oferecereis então a Yahweh uma nova oblação, oferta de cereais.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Trareis das vossas habitações o pão para ser oferecido em gesto ritual de apresentação, feito em duas partes, com o equivalente a dois jarros da melhor farinha, cozidos com fermento, como oferta movida das primícias dos frutos, ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Oferecereis, além do pão, sete cordeiros de um ano, sem defeito, um novilho e dois carneiros, como holocausto ao SENHOR, acompanhados de uma oblação, oferta de cereais, e de uma libação, oferta de vinho derramado; toda essa oferenda será completamente queimada, cujo aroma é agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Fareis também, com um bode, um sacrifício pelo pecado e, com dois cordeiros de um ano, um sacrifício de comunhão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O sacerdote os oferecerá, com gesto ritual de apresentação diante do SENHOR, além do pão dos primeiros frutos. De igual modo fará aos dois cordeiros, pois são sagrados perante o Eterno e pertencem ao sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nesse mesmo dia fareis uma convocação; esta será para vós uma assembleia santa e não fareis nenhum trabalho. É lei perpétua para vossos descendentes, onde quer que habiteis.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando segardes a messe na vossa terra, não colhereis até as extremidades da lavoura, tampouco recolhereis as espigas que caem aos vossos pés durante a colheita. Deixareis essa parte para o pobre e para estrangeiro. Eu Sou Yahweh, o SENHOR, o vosso Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Disse então o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Dize também aos filhos de Israel: No sétimo mês, o primeiro dia do mês será, para vós, dia de repouso solene, memorial anunciado ao toque do Shofar, trombeta que convoca à reunião do povo em santidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não fareis nenhuma obra servil e apresentareis oferenda queimada a Yahweh!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O SENHOR falou a Moisés e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas o décimo dia do sétimo mês é Yom Hakipurim, o Dia da Expiação, da Propiciação. Tereis santa assembleia. Jejuareis e apresentareis oferenda queimada a Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Nesse dia não fareis trabalho algum, pois é o dia das Expiações, quando se realizará por vós o rito de Expiação diante do SENHOR vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E toda pessoa que não jejuar nesse dia será expulsa do meio do seu povo;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e toda pessoa que empreender algum trabalho nesse dia, Eu a exterminarei do meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, nenhum trabalho fareis; é uma lei perpétua para vossos descendentes, onde quer que habiteis.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Será para vós um dia de repouso solene e completo. Jejuareis e, à tarde do nono dia do mês, desde essa tarde até o pôr do sol seguinte, cessareis absolutamente o trabalho, celebrando o vosso shabbãth, descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Disse Yahweh a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Dize ainda aos filhos de Israel: No décimo quinto dia deste sétimo mês tem início a festa dos Tabernáculos do SENHOR, que terá a duração de sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>No primeiro dia, dia de santa assembleia, não realizareis nenhum trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Durante sete dias apresentareis oferenda queimada a Yahweh. No oitavo dia haverá uma grande reunião sagrada, e também apresentareis ofertas de alimento preparadas no fogo. É, portanto, dia de assembleia solene, e não fareis nenhuma obra servil.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Essas são as solenidades fixas de Yahweh, para as quais convocareis os filhos de Israel, assembleias santas destinadas a apresentar oferendas queimadas ao Eterno, holocaustos, oblações, sacrifícios, libações, segundo o ritual próprio de cada dia,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>além dos sábados do SENHOR, das dádivas, dos votos e das oferendas voluntárias que fareis a Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Entretanto, depois de terminadas as colheitas, haverá uma festa em honra a Deus, o SENHOR. Essa festa começará no dia quinze do sétimo mês e seguirá até o dia vinte e dois. No primeiro dia e no oitavo, absolutamente ninguém deverá empreender qualquer trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>No primeiro dia tomareis frutos formosos, das melhores árvores; cortareis lindas folhas de palmeiras e galhos, ramos de árvores frondosas e de salgueiros das ribeiras, e vos regozijareis durante sete dias diante de Yahweh, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Celebrareis assim como uma grande festa ao Eterno, durante sete dias, todos os anos. É lei perpétua para vossos descendentes. No sétimo mês fareis essa festa.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Habitareis durante sete dias em cabanas feitas de galhos de árvores. Todos os naturais de Israel morarão nessas barracas,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>a fim de que vossos descendentes saibam que Eu fiz os filhos de Israel habitar em tendas, quando os libertei da terra do Egito. Eu Sou Yahweh vosso Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E Moisés proclamou aos filhos de Israel todas as solenidades de Yahweh.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR falou a Moisés e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ordena aos filhos de Israel que te tragam azeite puro de olivas esmagadas, para o candelabro, para que nele haja uma chama permanente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todas as tardes Arão acenderá o candelabro e o manterá aceso a noite toda, ali diante de Yahweh, o SENHOR, do lado de fora do véu, a cortina que fica em frente da arca da Aliança. Este é um decreto perpétuo para os vossos descendentes:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Arão manterá continuamente em ordem as lâmpadas no candelabro de ouro puro na presença de Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tomarás flor de farinha e cozerás doze pães, usando o equivalente a dois jarros para cada pão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em seguida os colocarás em duas fileiras de seis, sobre a mesa pura que está diante de Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sobre cada fileira porás incenso puro. Isso será alimento oferecido em memorial, uma oferenda queimada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A cada dia de shabbãth, sábado, os pães serão colocados, permanentemente, diante do SENHOR, em nome de todos os israelitas, como aliança perpétua;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>pertencerão a Arão e a seus filhos, que os comerão num lugar sagrado, porquanto são parte santíssima de sua porção regular de ofertas dedicadas ao SENHOR, preparada no fogo. É lei perpétua!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O filho de uma israelita, cujo pai era egípcio, saiu de sua casa e, ao encontrar-se no meio dos filhos de Israel, no acampamento, contendeu com um homem israelita.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, o filho da israelita blasfemou o Nome e o amaldiçoou. Levaram-no então a Moisés. O nome de sua mãe era Selomite, filha de Dibri, da tribo de Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deixaram-no preso até que a vontade do SENHOR lhes fosse declarada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Tira fora do acampamento aquele que pronunciou a maldição. Todos aqueles que ouviram, porão suas mãos sobre a cabeça dele, e toda a comunidade o apedrejará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em seguida comunicarás aos filhos de Israel o seguinte: Toda pessoa que amaldiçoar a seu Deus levará o peso do seu pecado!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aquele que blasfemar o Nome de Yahweh deverá morrer, e toda a comunidade o apedrejará. Quer seja estrangeiro ou natural da terra, será executado, caso blasfeme o Nome.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todo aquele que matar um outro ser humano será também executado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem ferir mortalmente um animal doméstico de outra pessoa deve dar a compensação por ele: vida por vida!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se alguém ferir outra pessoa, desfigurando-a, como fez tal pessoa assim se lhe fará:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>fratura por fratura, olho por olho, dente por dente. O dano que se causa a alguém, esse também se sofrerá:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>quem matar um animal doméstico pertencente a outra pessoa dará ao proprietário outro animal. Quem matar uma pessoa será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A sentença será entre vós a mesma, quer se trate de um natural da terra ou estrangeiro, pois Eu Sou Yahweh, vosso Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Havendo, portanto, Moisés assim falado aos filhos de Israel, tiraram fora do acampamento aquele que havia pronunciado a maldição e o apedrejaram. Cumpriram, assim, o que o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR Deus falou a Moisés o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Fala aos israelitas e comunica-lhes: Quando entrardes na terra que Eu vos dou, a terra guardará um sábado para Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Durante seis anos semearás o teu campo; durante seis anos podarás a tua vinha e recolherás os produtos dela.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas no sétimo ano a terra terá seu repouso sabático, shabbãth, para Yahweh: não semearás o teu campo e não podarás a tua vinha,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>não ceifarás as tuas espigas, que serão reunidas em feixes, e não vindimarás as tuas uvas das vinhas que não serão podadas. Será para a terra um ano de completo descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O próprio sábado da terra vos nutrirá, a ti, ao teu servo, à tua serva, ao teu empregado, ao teu hóspede, enfim a todos aqueles que vivem em tua propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também ao teu gado e aos animais da tua terra, todos os seus produtos servirão de alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Contarás sete semanas de anos, sete vezes sete anos, isto é, o tempo de sete semanas de anos, quarenta e nove anos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então farás soar o Shofar, a trombeta, no décimo dia do sétimo mês; no Dia das Expiações, fareis soar essa trombeta em todo o país.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Declarareis santo o quinquagésimo ano e proclamareis a libertação de todos os moradores da terra. Será para vós um jubileu: cada um de vós retornará à propriedade de sua família e a seu próprio clã.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O quinquagésimo ano será para todos vós um ano jubilar: não semeareis, nem ceifareis as espigas que crescem por si mesmas, nem colhereis das vinhas não podadas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O jubileu será para vós o Ano da Libertação, sagrado entre todos os israelitas, e nesse período todos vos alimentareis somente daquilo que a terra produzir por si mesma!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nesse ano de jubileu e libertação todas as terras que tiverem sido vendidas, voltarão a pertencer ao primeiro dono.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, se venderes ao teu compatriota ou dele comprares, que ninguém prejudique ou cause prejuízo a seu irmão!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Segundo o número dos anos decorridos depois do jubileu, comprarás de teu compatriota e, segundo o número dos anos das colheitas, ele te estabelecerá o preço da venda.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quanto maior o número de anos, mais aumentarás o preço, e quanto menor o número de anos, mais o reduzirás, pois ele te vende um determinado número de colheitas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ninguém dentre vós oprima ou explore seu próximo, contudo tenha o temor de teu Deus, pois Eu Sou Yahweh, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Guardareis os meus estatutos e os meus mandamentos; vós os guardareis, pondo-os em prática, e desse modo habitareis na terra, em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A terra dará o seu fruto: vós os comereis com fartura e habitareis em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se disserdes: ‘Que comeremos neste sétimo ano se não semearmos e não colhermos os nossos produtos?’</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu estabeleço a minha bênção no que colherdes no sexto ano, de modo que vos garanta produtos por três anos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando semeardes, no oitavo ano podereis ainda comer dos produtos antigos, até o nono ano; até que venham os produtos desse ano, comereis dos antigos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A terra não será vendida perpetuamente, pois que a terra me pertence e vós sois para mim estrangeiros e hóspedes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Para toda a terra que possuirdes, estabelecereis o direito de resgate para a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se o teu irmão cair na pobreza e tiver de vender algo do seu patrimônio, seu parente mais próximo virá a ele, a fim de exercer seus direitos de família sobre aquilo que vende o seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Aquele que não tem ninguém para exercer esse direito, e desde que haja encontrado recursos para fazer o resgate,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>poderá calcular os anos que deverá durar a venda, e assim restituirá ao comprador o montante referente ao tempo que ainda resta e retomará sua propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se não tiver meios para realizar essa restituição, a propriedade vendida permanecerá com aquele que a comprou, até o ano do jubileu. No Ano da Libertação, o jubileu, o comprador a libertará, para que volte ao seu primeiro dono.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando alguém vender uma casa de moradia em uma cidade com muralhas, terá o direito de tornar a comprar a casa até o final do ano que se segue à venda; seu direito de resgate durará um ano após a venda.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas se não for realizado o resgate no final do ano, a casa na cidade com muralhas será considerada propriedade daquele que a adquiriu e de seus descendentes, para sempre: não será liberada no jubileu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Contudo, as casas das aldeias sem muralhas serão consideradas como situadas no campo e haverá para elas direito de resgate: o comprador deverá liberá-las no ano do jubileu.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quanto às cidades dos levitas, às casas das cidades de sua possessão, têm eles um direito perpétuo de resgate.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Desse modo, a propriedade dos levitas, isto é, uma casa vendida em qualquer cidade deles, é resgatável e deverá ser devolvida no Jubileu, porque as casas das cidades dos levitas são propriedade deles entre os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Todavia as pastagens pertencentes às suas cidades não poderão ser vendidas; porquanto são consideradas propriedade permanente deles.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Se alguém do seu povo empobrecer e não conseguir sustentar-se, tampouco tiver com que te pagar, tu o sustentarás como se ajuda a um estrangeiro ou hóspede, e ele viverá contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Não tomarás dele nem juros nem usuras, mas terás o temor do teu Deus, e que o teu irmão viva em paz contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Não lhe emprestarás dinheiro a juros, nem lhe darás alimento para receber lucro:</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eu Sou Yahweh vosso Deus, que vos libertei da terra do Egito para vos dar a terra de Canaã e para ser adorado como o vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Se teu irmão tornar-se pobre, estando contigo, e vender-se a ti, não lhe imporás trabalho de escravo:</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>será para ti como um assalariado ou hóspede e trabalhará contigo até o ano do jubileu.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então sairá da tua casa, ele e seus filhos, e voltará ao seu clã e à propriedade de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Na verdade, eles são meus servos, pois os fiz sair da terra do Egito, e não devem ser vendidos como se vende um escravo.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Não dominarás com tirania, mas terás o temor do teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>s servos e as servas que tiverdes deverão vir das nações que vos circundam; delas podereis adquirir servos e servas.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Também podereis adquiri-los dentre os filhos dos hóspedes que habitam entre vós, bem como das suas famílias que vivem convosco e que nasceram na vossa terra: serão vossa propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Podereis deixá-los como herança a vossos filhos depois de vós, para que os possuam como propriedade perpétua. Vós os tereis como escravos; entretanto sobre vossos irmãos, os filhos de Israel, pessoa alguma exercerá poder de domínio!</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E se o estrangeiro ou o hóspede que vive contigo se enriquecer e teu irmão que vive junto dele se empobrecer e se vender ao estrangeiro ou ao hóspede ou ao descendente da família de alguém que reside entre vós,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>será beneficiado pelo direito de resgate, mesmo depois de vendido, e um dos seus irmãos poderá resgatá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Seu tio paterno poderá resgatá-lo, ou seu primo, ou um dos membros de sua família; ou, se conseguir recursos, poderá inclusive resgatar-se a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Ajustará com aquele que o comprou e fará a conta dos anos compreendidos entre o ano da venda e o ano do jubileu; o total do preço da venda será calculado segundo o número dos anos, contando-se seus dias como os de um assalariado.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Se faltarem ainda muitos anos, pagará o valor do seu resgate de acordo com o número dos anos, isto é, uma parte do seu preço de venda.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Se restarem poucos anos até o jubileu, será de acordo com a proporção dos anos que calculará o que deve pagar por seu resgate,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>como se fosse assalariado contratado por ano. Não o tratarás com dureza, diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Se não for resgatado por nenhuma dessas formas, será no ano do jubileu que sairá livre, tanto ele como seus filhos com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Pois é de mim que os filhos de Israel são servos; são servos meus que libertei da terra do Egito. Eu Sou Yahweh vosso Deus.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, não construireis ídolos, não levantareis imagem nem erguereis colunas ou pedras com imagens gravadas para adorar, pois Eu Sou Yahweh, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Guardareis os meus sábados e reverenciareis meu santuário. Eu Sou o SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se vos conduzirdes segundo meus estatutos, se guardardes meus mandamentos e os praticardes,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>então vos darei as chuvas no seu devido tempo, e a terra dará seus produtos, e a árvore do campo seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vossas colheitas serão tão grandes, que estareis ainda colhendo cereais quando chegar o tempo de apanhar as uvas, e estareis colhendo uvas quando chegar o tempo de semear novamente os campos. Haverá fartura de alimento para todos, e vivereis em plena segurança sobre vossa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estabelecerei a paz na terra e dormireis sem que ninguém vos perturbe. Farei desaparecer da terra os animais nocivos. A espada não passará pela vossa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Perseguireis os vossos inimigos, que cairão à espada diante de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cinco de vós perseguirão cem, e cem dos vossos perseguirão dez mil, e os vossos inimigos cairão à espada diante de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu me voltarei para vós e vos farei crescer e multiplicar, e confirmarei minha Aliança convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois de vos terdes alimentado da colheita anterior, tereis ainda de jogar fora a antiga, para dar lugar à nova!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Estabelecerei minha habitação no meio de vós e não vos rejeitarei jamais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estarei no meio de vós, serei o vosso Deus e vós sereis o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois Eu Sou Yahweh vosso Deus, que vos fiz sair livres da terra do Egito para que não mais os servissem como escravos. Eu os livrei da escravidão e os fiz andar de cabeça erguida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Contudo, se não me ouvirdes e não praticardes todos esses mandamentos,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e rejeitardes meus estatutos, desprezardes minhas ordens e quebrardes minha Aliança, deixando de praticar todos os meus decretos,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>então Eu farei o mesmo contra vós! Porei sobre vós o terror, o definhamento, a febre e as enfermidades, que consomem os olhos e esgotam a vida. Em vão semeareis a vossa semente, porque os vossos inimigos a comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu me voltarei contra vós e sereis derrotados por vossos inimigos. Vossos adversários vos dominarão e vós fugireis sem que haja alguém a vos perseguir.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E se, apesar disso, não me ouvirdes, continuarei a castigar-vos sete vezes mais, por causa dos vossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quebrarei o poder arrogante da vossa rebeldia e farei que o céu sobre vós fique como se de ferro fosse, e a terra, como bronze:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vossa força se consumirá inutilmente, vossa terra não dará mais seus produtos, e as árvores do campo não darão mais seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se vos opuserdes a mim e não me quiserdes ouvir, agravarei esses castigos sobre vós sete vezes mais, por causa dos vossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Soltarei contra vós feras do campo, que matarão vossos filhos, reduzirão vosso gado e vos dizimarão, a ponto de tornarem-se desertos os vossos caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E se, apesar disso, ainda não vos corrigirdes e vos obstinardes resistindo a mim,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>também Eu pessoalmente me oporei a vós e vos ferirei sete vezes mais por causa dos vossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ordenarei que povos adversários tragam sobre vós a espada que vinga a minha Aliança. E quando vos refugiardes nas vossas cidades, enviarei a peste no meio de vós e sereis subjugados pelo poder do inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E quando Eu vos tiver retirado o suprimento de alimento, a escassez será tão sentida, que um só forno será suficiente para dez donas de casa assarem o pão, e cada pessoa receberá uma porção racionada e repartireis o pão a peso entre o povo. Comereis, mas certamente não vos fartareis jamais.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E se, apesar disso tudo, ainda não me ouvirdes e continuardes a vos opor a mim,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eu me oporei a vós com todo furor, e por causa da vossa desobediência e demais pecados, Eu mesmo mandarei sobre todos vós um castigo sete vezes mais terrível.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Haverá tanta falta de alimento que comereis a carne dos vossos próprios filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Destruirei vossos altares idólatras, despedaçarei vossas colunas de incenso e empilharei vossos cadáveres sobre vossos ídolos mortos e vos rejeitarei.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Reduzirei vossas cidades a ruínas, devastarei vossos santuários e não mais terei prazer em aceitar e sentir o aroma das vossas ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eu pessoalmente devastarei de tal maneira a terra em que habitais, que vossos próprios inimigos que sobre estas terras vierem a morar ficarão assombrados!</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quanto a vós, Eu vos dispersarei entre as nações. Desembainharei a espada contra vós e farei da vossa terra um deserto e das vossas cidades, ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então a terra acalmará a ira do Eterno, durante todos os dias da sua devastação pelos anos sabáticos em que ela não descansou, e enquanto estiverdes refugiados na terra dos vossos inimigos, a terra repousará e desfrutará seus sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Todos os dias da sua assolação descansará o que não descansou em vossos anos sabáticos e jubileus, durante vossa estada sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E no meio daqueles que dentre vós sobreviverem, farei vir terror ao coração, quando se encontrarem na terra dos seus adversários, amedrontados até mesmo pelo ruído de folhas secas caindo no chão; fugirão como se foge diante da espada e cairão, ainda que ninguém os esteja perseguindo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Tropeçarão uns nos outros, como se estivessem diante da morte ao fio da espada, contudo, sem que ninguém esteja atentando contra suas vidas! E assim, não conseguireis subsistir diante dos vossos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Perecereis entre as nações, e a terra dos vossos inimigos vos devorará.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Aqueles dentre vós que sobreviverem serão consumidos na terra dos seus inimigos, por causa das suas próprias malignidades, e também por causa dos pecados dos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E confessarão então seus pecados, bem como as iniquidades de seus pais, malignidades cometidas por causa de sua infidelidade para comigo e, ainda mais, por flagrante oposição à minha pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E eu também serei contrário a eles e os conduzirei à terra dos seus adversários. Então seu coração incircunciso se humilhará e farão expiação por todos os seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então, lembrar-me-ei da minha Aliança com Jacó, da minha Aliança com Isaque e da minha Aliança com Abraão, e igualmente me recordarei da Terra Prometida.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E a terra, abandonada por eles, cumprirá seus sábados, enquanto permanecer desolada com a partida do povo. Eles, entretanto, deverão expiar sua iniquidade, visto que rejeitaram minhas normas e desprezaram meus decretos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Contudo, não será apenas isso, pois ainda que estejam na terra dos seus inimigos, Eu não os rejeitarei e não os aborrecerei a ponto de romper com eles e de invalidar minha Aliança com eles, porquanto Eu Sou Yahweh, seu Deus, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Lembrar-me-ei, em benefício deles, da Aliança firmada com seus antepassados, que libertei e fiz sair da terra do Egito, à vista das nações, a fim de ser o seu Deus, Eu mesmo, Yahweh!”</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>São esses os estatutos, os decretos e as leis que Yahweh estabeleceu, no monte Sinai, entre ele próprio e todos os filhos de Israel, por intermédio de Moisés.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR Deus comunicou a Moisés</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>as seguintes leis para todos os israelitas: “Se alguém quiser cumprir um voto a Yahweh, dedicando-lhe um ser humano, faça-o de acordo com o devido valor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sendo assim, o valor de um homem entre vinte e sessenta anos corresponderá a cinquenta barras de prata,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e as mulheres dessa mesma faixa etária pagarão trinta barras de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os jovens de cinco a vinte anos de idade pagarão vinte barras de prata, e as jovens pagarão dez.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se for uma pessoa que tenha entre um mês e cinco anos de idade, atribua-se aos meninos o valor de sessenta gramas de prata e as meninas pagarão trinta e seis gramas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se for alguém de sessenta anos para cima, atribua-se aos homens o valor de quinze barras de prata, e às mulheres o valor correspondente a dez barras de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se a pessoa for pobre e não puder pagar a quantia estipulada, ela deverá argumentar com o sacerdote, e ele fará a avaliação, que será conforme as posses da pessoa que fez o voto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em se tratando de animais, daqueles que se oferecem a Yahweh, todo animal que se oferece ao SENHOR será considerado sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não poderá ser trocado nem substituído, quer seja o bom pelo mau, quer o mau pelo bom. Caso se substitua um animal por outro, tanto o primeiro como o segundo serão santos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em relação aos animais impuros que são proibidos como oferta ao SENHOR, qualquer que seja, será conduzido ao sacerdote</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e este fará a devida avaliação do animal, declarando-o bom ou mau; e de acordo com a avaliação, tal será seu preço.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No entanto, no caso de se desejar resgatá-lo, será acrescentando à avaliação mais um quinto do seu valor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se alguém consagrar sua casa a Yahweh, o sacerdote fará a avaliação dela, se é de alto ou de baixo preço. Segundo a avaliação do sacerdote, tal será seu preço;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>contudo, se o homem que fez voto da casa desejar resgatá-la, acrescentará à avaliação um quinto do seu preço e ela será dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se um homem consagrar a Yahweh parte das terras de sua família, a avaliação deverá ser feita de acordo com seu produto, na proporção de seiscentos gramas de prata para cada barril de semente cevada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se dedicar sua lavoura a Deus no Ano do Jubileu, permanecerá essa avaliação;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porém, se a consagrar depois do Jubileu, o sacerdote calculará o preço da propriedade de acordo com os anos que ainda restam para chegar o próximo ano da libertação, o Jubileu, e o preço avaliado será proporcionalmente reduzido.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se o homem que consagrar sua terra desejar resgatá-la, terá de acrescentar um quinto ao preço avaliado, e o terreno voltará a ser seu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todavia, se não resgatar sua terra, ou se a tiver vendido, seu resgate será proibido;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>quando a terra for liberada no Jubileu, será sagrada, dedicada ao SENHOR, e se tornará propriedade do sacerdote e de sua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se alguém consagrar a Yahweh um campo que adquiriu, mas que não faz parte do patrimônio de seus familiares,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>o sacerdote calculará o preço do campo de acordo com o tempo que ainda resta até o ano do jubileu, e aquele que o consagrou pagará a importância no mesmo dia, como propriedade dedicada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No ano do Jubileu, o campo retornará ao que o vendeu, àquele que tem a posse do terreno por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Todos os valores serão calculados de acordo com o siclo da santidade, na base de vinte guerás o siclo ou doze gramas, o peso padrão do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ninguém poderá consagrar o primogênito de um animal, visto que já pertence a Yahweh; quer seja cria de vaca, de cabra ou de ovelha; toda primeira cria pertence ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Todavia, se for de um animal considerado impuro, poder-se-á resgatá-lo pelo preço da avaliação, acrescido de um quinto do seu valor; se não for resgatado, será vendido pelo preço da avaliação.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Contudo, nada do que uma pessoa consagra a Yahweh, seja ser humano, seja animal, sejam terras de sua propriedade, poderá ser vendido ou resgatado; tudo o que for dessa forma dedicado ao SENHOR é considerado santíssimo!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nenhum ser humano devotado ao anátema e à destruição poderá ser resgatado; terá de ser executado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Todos os dízimos da terra, tanto dos produtos das lavouras como dos frutos das árvores, pertencem ao SENHOR; são, portanto, dedicados a Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se alguém quiser resgatar uma parte do seu dízimo, deverá pagar o preço avaliado, mais um quinto desse valor.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quanto ao dízimo de seus rebanhos, um de cada dez animais que passem debaixo da vara do pastor será dedicado ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O proprietário não poderá separar os bons dentre os ruins, nem fazer qualquer substituição. Se fizer alguma troca, tanto o animal separado quanto seu substituto se tornarão consagrados e não poderão ser resgatados”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>São esses os mandamentos que Yahweh ordenou a Moisés, no monte Sinai, para todos os filhos de Israel.</para>
</usx>
