<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="MRK" style="id">Marcos (KJA)</book>
  <para style="h">Marcos</para>
  <para style="toc1">Marcos</para>
  <para style="toc2">Marcos</para>
  <para style="toc3">MC</para>
  <para style="mt1">Marcos</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Princípio do Evangelho de Jesus Cristo, o Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Conforme está escrito no livro do profeta Isaías: “Eis que Eu envio o meu mensageiro diante de ti, a fim de preparar o teu caminho; voz do que clama no deserto:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>‘Preparai o caminho do Senhor, tornai retas as suas veredas’”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E foi assim que chegou João, batizando no deserto e pregando um batismo de arrependimento para perdão dos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vinham encontrar-se com ele pessoas de toda a região da Judéia e todo o povo de Jerusalém, e eram batizados por ele no rio Jordão, confessando seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>João vestia roupas tecidas com pêlos de camelo, usava ao redor da cintura um cinto de couro e se alimentava de gafanhotos e mel silvestre.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E esta era a pregação de João: “Depois de mim vem Aquele que é mais poderoso do que eu, do qual não sou digno sequer de curvar-me para desamarrar as correias das suas sandálias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu vos batizei com água; Ele, entretanto, vos batizará com o Espírito Santo”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aconteceu, naqueles dias, que chegou Jesus, vindo de Nazaré da Galiléia, e foi batizado por João no rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, imediatamente após deixar a água, viu os céus rasgando-se e o Espírito descendo até Ele na forma de uma pomba.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então houve uma voz vinda dos céus: “Tu és o meu Filho amado; em ti muito me agrado”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Logo em seguida, o Espírito o dirigiu para o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ali esteve Ele por quarenta dias sendo tentado por Satanás; viveu entre as feras selvagens, e os anjos o serviram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E depois que João foi levado à prisão, Jesus partiu para a Galiléia, pregando a todos as boas novas de Deus:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Cumpriu-se o tempo e está chegando o Reino de Deus; arrependei-vos e crede no Evangelho”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Caminhando pela praia do mar da Galiléia, viu Jesus a Simão e seu irmão André lançando suas redes ao mar, pois eram pescadores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, dirigiu-se a eles Jesus dizendo: “Vinde em minha companhia, e Eu vos tornarei pescadores de pessoas”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele mesmo momento, eles abandonaram as suas redes e seguiram Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Andando um pouco mais adiante, Jesus avistou Tiago, filho de Zebedeu, e seu irmão João. Eles estavam num barco consertando as redes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sem demora os chamou. E eles, deixando o pai, Zebedeu, com os empregados no barco, partiram seguindo a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Dirigiram-se para Carfanaum e, assim que chegou o sábado, tendo entrado na sinagoga, Jesus passou a ensinar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E todos ficavam maravilhados com o seu ensino, pois lhes ministrava como alguém que possui autoridade e não como os mestres da lei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, naquele exato momento, levantou-se na sinagoga um homem possuído de um espírito imundo, que vociferava:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“O que queres de nós, Jesus Nazareno? Vieste para nossa destruição? Conheço a ti, sei quem tu és: o Santo de Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Jesus o repreendeu severamente: “Fica quieto e sai dele!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, o espírito imundo, sacudindo aquele homem violentamente e gritando com poderosa voz, saiu dele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Todos ficaram atônitos e assustados perguntavam uns aos outros: “O que é isto? Novo ensinamento, e vejam quanta autoridade! Aos espíritos imundos Ele dá ordens, e eles prontamente lhe obedecem!”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim, rapidamente as notícias sobre a sua pessoa se espalharam em várias direções e por toda a região da Galiléia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E assim que saíram da sinagoga, dirigiram-se para a casa de Simão e André, juntamente com Tiago e João.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A sogra de Simão estava deitada, com muita febre, e logo falaram com Jesus a respeito dela.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, aproximando-se, Ele a tomou pela mão e a levantou. A febre imediata-mente a deixou e ela se pôs a servi-los.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ao final da tarde, logo após o pôr-do-sol, o povo levou até Jesus todos os que estavam passando mal e os dominados por demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E, assim, a cidade inteira se aglomerou à porta da casa.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus curou a muitos de várias enfermidades, bem como expulsou diversos demônios. Entretanto, não permitia que os demônios falassem, pois eles sabiam quem era Ele.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>De madrugada, em meio a escuridão, Jesus levantou-se, saiu da casa e retirou-se para um lugar deserto, onde ficou orando.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Simão e seus amigos saíram para procurá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então, quando o acharam, informaram: “Todos estão te procurando!”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E Jesus os instruiu: “Vamos seguir para outros lugares, às aldeias vizinhas, a fim de que Eu pregue ali também. Pois foi para isso que vim”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E aconteceu que Ele percorreu toda a Galiléia, pregando nas sinagogas e expelindo os demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Certo leproso aproxima-se de Jesus e suplica-lhe de joelhos: “Se for da tua vontade, tens o poder de purificar-me!”</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Movido de grande compaixão, Jesus estendeu a mão e, tocando nele, exclamou: “Eu quero. Sê purificado!”</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>No mesmo instante toda a doença desapareceu da pele daquele homem, e ele foi purificado.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Em seguida Jesus se despede dele com forte recomendação:</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Atenta, não digas nada a ninguém; contudo vai, mostra-te ao sacerdote e oferece pela tua purificação os sacrifícios que Moisés prescreveu, para que sirvam de testemunho”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Contudo, assim que o homem saiu, começou a proclamar o que acontecera e a divulgar ainda muitas outras coisas, de modo que Jesus não mais conseguia entrar publicamente numa cidade, mas via-se obrigado a ficar fora, em lugares desabitados. Mesmo assim, pessoas de todas as partes iam ter com Ele.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Chegando de novo em Cafarnaum, depois de alguns dias, o povo ficou sabendo que ele estava em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E foram tantos os que se aglomeraram ali, que já não havia lugar nem à porta; e Ele lhes pregava a Palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vieram trazer-lhe um paralítico, carregado por quatro homens.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não conseguindo levá-lo até Jesus, por causa da multidão, removeram parte da cobertura sobre o lugar onde estava Jesus e, por essa abertura no teto, baixaram a maca na qual se achava deitado o paralítico.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Observando a fé que eles demonstravam, declarou Jesus ao paralítico: “Filho! Estão perdoados de ti os pecados”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Entretanto, alguns dos mestres da lei que por ali estavam sentados, julgaram em seu íntimo:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Como pode esse homem falar desse modo? Está blasfemando! Quem afinal pode perdoar pecados, a não ser exclusivamente Deus?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jesus imediatamente percebeu em seu espírito que era isso o que eles estavam urdindo e lhes questionou: “Por que cogitais desta maneira em vossos corações?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que é mais fácil dizer ao paralítico: ‘Estão perdoados de ti os pecados’, ou falar: ‘Levanta-te, toma a tua maca e sai andando’?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todavia, para que saibais que o Filho do homem tem na terra autoridade para perdoar pecados...” – dirigiu-se ao paralítico –</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Eu te ordeno: Levanta-te, toma tua maca e vai para tua casa”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, ele se levantou e, no mesmo instante, tomando sua maca saiu andando à frente de todos, que, estupefatos, glorificaram a Deus, exclamando: “Nunca vimos nada semelhante a isto!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Uma vez mais, saiu Jesus e foi caminhar na praia, e toda a multidão vinha ao seu encontro, e Ele os ensinava.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Enquanto andava, viu a Levi, filho de Alfeu, sentado à mesa da coletoria, e o chamou: “Segue-me!” Ao que ele se levantou e o seguiu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aconteceu que, em casa de Levi, publicanos e pessoas de má fama, que eram numerosas e seguiam Jesus, estavam à mesa com Ele e seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando os mestres da lei que eram fariseus o viram comendo com os publicanos e outras pessoas mal afamadas, perguntaram aos discípulos de Jesus: “Por que Ele se alimenta na companhia de publicanos e pecadores?”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao ouvir tal juízo, Jesus lhes ponderou: “Não são os que têm saúde que necessitam de médico, mas, sim, os enfermos. Eu não vim para convocar justos, mas sim pecadores”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os discípulos de João e os fariseus estavam jejuando. Algumas pessoas vieram ter com Jesus e inquiriram: “Por que os discípulos de João e os discípulos dos fariseus jejuam, mas os teus discípulos não jejuam?”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Explicou-lhes Jesus: “Como podem os convidados do noivo jejuar enquanto o têm consigo?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Contudo, virão dias quando o noivo lhes será arrancado; e então, nessa ocasião, jejuarão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ninguém costura remendo de pano novo em roupa velha, porquanto o remendo novo forçará o tecido velho e o rasgará ainda mais, aumentando a ruptura.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim como não há pessoa que deposite vinho novo em recipiente de couro velho; caso o faça, o vinho arrebentará o recipiente, e dessa forma, tanto o vinho novo quanto o recipiente se estragarão. Ao contrário, põe-se o vinho novo em um recipiente de couro novo”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E aconteceu que, passava Jesus num dia de sábado pelas plantações de cereal. Os seus discípulos, enquanto caminhavam, começaram a colher algumas espigas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então os fariseus advertiram-no: “Vê! Por que teus discípulos fazem o que não é permitido aos sábados?”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Ele esclareceu: “Nunca lestes como agiu Davi e seus companheiros, quando sofreram necessidade e tiveram fome?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Na época do sumo sacerdote Abiatar, Davi entrou na casa de Deus e se alimentou dos pães dedicados à oferta da Presença, que somente aos sacerdotes era permitido comer, e os ofereceu também aos seus companheiros”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E então concluiu: “O sábado foi criado por causa do ser humano, e não o ser humano por causa do sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim sendo, o Filho do homem é Senhor inclusive do sábado”.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em outra ocasião, Jesus entrou na sinagoga e encontrou ali um homem que tinha atrofiada uma das mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Alguns dos fariseus estavam procurando uma razão para acusar Jesus; por isso o observavam com toda a atenção, a fim de constatar se Ele iria curá-lo em pleno sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então convidou Jesus ao homem da mão atrofiada: “Levanta-te e vem aqui para o meio”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Em seguida Jesus indaga deles: “O que nos é permitido fazer no sábado: o bem ou o mal? Salvar vidas ou matar as pessoas?” No entanto, eles ficaram calados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Indignado, olhou para os que estavam ao seu redor e, profundamente entristecido com a dureza do coração deles, ordenou ao homem: “Estende a tua mão”. Ele a estendeu, e eis que sua mão fora restaurada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Diante disso, retiraram-se os fariseus e iniciaram, em acordo com os herodianos, uma conspiração contra Jesus, e tramavam um meio de condená-lo à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus retirou-se com seus discípulos e foi na direção do mar, e uma numerosa multidão vinda da Galiléia o seguia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E assim que ouviram a respeito de tudo o que Ele estava realizando, grande quantidade de pessoas provenientes da Judéia, de Jerusalém, da Iduméia, das regiões do outro lado do Jordão e das cercanias das cidades de Tiro e Sidom, veio ter com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, por causa das multidões, Ele pede aos discípulos que passem a manter um pequeno barco à sua disposição, para evitar que a massa de pessoas o apertasse, tirando-lhe os movimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois Ele havia curado grande multidão, de modo que todos os que padeciam de alguma enfermidade se acotovelavam na tentativa de vê-lo e tocá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E acontecia que todas as vezes que as pessoas com espíritos imundos o viam, atiravam-se aos seus pés e berravam: “Tu és o Filho de Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todavia, Jesus repreendia tais espíritos severamente, ordenando que não revelassem quem era Ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus subiu a um monte e convocou para si aqueles a quem Ele queria. E eles foram para junto dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E escolheu doze, qualificando-os como apóstolos, para que convivessem com Ele e os pudesse enviar a proclamar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E tivessem autoridade para expulsar demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele constituiu, pois, os Doze: Simão, a quem atribuiu o nome de Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tiago, filho de Zebedeu, e João, seu irmão, aos quais deu o nome de Boanerges, que quer dizer, “filhos do trovão”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E depois, André; Filipe; Bartolomeu; Mateus; Tomé; Tiago, filho de Alfeu; Tadeu; Simão, o zelote;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e Judas Iscariotes, que o traiu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Foi então Jesus para casa. E uma vez mais grande multidão se apinhou, de tal maneira que Ele e os seus discípulos não conseguiam nem ao menos comer pão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando os familiares de Jesus tomaram conhecimento do que estava acontecendo, partiram para forçá-lo a voltar, pois comentavam: “Ele perdeu o juízo!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas os mestres da lei, que haviam descido de Jerusalém exclamavam: “Ele está possuído por Belzebu!”, e mais: “É pelo príncipe dos demônios que ele expulsa os demônios”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Foi então que Jesus os chamou mais para perto e lhes admoestou por parábolas: “Como é possível Satanás expulsar Satanás?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se um reino estiver dividido contra si mesmo, não poderá subsistir.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se uma casa se dividir contra si mesma, igualmente não conseguirá manter-se firme.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Portanto, se Satanás se atira contra si próprio e se divide, não poderá subsistir, mas se destruirá.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>De fato, ninguém pode entrar na casa do homem forte e furtar dali os seus bens, sem que primeiro o amarre. Só depois conseguirá saquear a casa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Com toda a certeza Eu vos asseguro que todos os pecados e blasfêmias dos homens lhes serão perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todavia, quem blasfemar contra o Espírito Santo jamais receberá perdão. Pelo contrário, é culpado de pecado eterno”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus explicou isso porque eles estavam exclamando: “Ele está possesso de um espírito imundo”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Foi quando chegaram a mãe e os irmãos de Jesus. E ficando do lado de fora, mandaram alguém chamá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E havia grande número de pessoas sentadas em torno dele; e lhe avisaram: “Olha! Tua mãe, teus irmãos e tuas irmãs estão lá fora e buscam por ti”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, Ele lhes respondeu com uma questão: “Quem é minha mãe, ou meus irmãos?”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E, repassando com o olhar a todos que estavam sentados ao seu redor declarou: “Aqui estão minha mãe e meus irmãos!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pois qualquer pessoa que fizer a vontade de Deus, esse é meu irmão, irmã e mãe”.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Retornou Jesus à beira-mar para ensinar. E a multidão que se juntou ao seu redor era tão numerosa que o forçou a entrar num barco, onde assentou-se. O barco estava no mar e todo o povo agrupava-se na praia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, assim, Ele lhes transmitia muitos ensinamentos por parábolas, e enfatizava ao ministrar:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Escutai! Eis que o semeador saiu a semear.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enquanto lançava a semente, parte dela caiu à beira do caminho, e chegaram as aves e a devoraram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Outra parte caiu em solo pedregoso e, não havendo terra suficiente, nasceu rapidamente, pois a terra não era profunda.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Contudo, ao raiar do sol, as plantas se queimaram; e porque não tinham raiz, secaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Outra parte ainda caiu entre os espinhos; estes espinhos cresceram e sufocaram as plantas, e por isso não pôde dar frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Finalmente, outras partes caíram em terra boa, germinaram, cresceram e ofereceram grande colheita, a trinta, sessenta e até cem por um”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E alertou: “Aquele que tem ouvidos para ouvir, ouça!” Jesus explica a parábola</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando se afastaram das multidões, os Doze e alguns outros que o seguiam lhe pediram para elucidar as parábolas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, lhes revelou: “A vós foi concedido o mistério do Reino de Deus; aos de fora, entretanto, tudo é pregado por parábolas,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>com o propósito de que: ‘mesmo que vejam, não percebam; ainda que ouçam, não compreendam, e isso para que não se convertam e sejam perdoados’”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Jesus os questionou: “Se não compreendeis essa parábola, como podereis entender todas as outras?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O semeador semeia a Palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Algumas pessoas são como a semente à beira do caminho, onde a Palavra foi semeada. Mas assim que a ouvem, Satanás vem e toma a Palavra nelas semeada.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim também ocorre com a que foi semeada em solo pedregoso: são as pessoas que, ao ouvirem a Palavra, logo a recebem com alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Entretanto, visto que não têm raízes em si mesmas, são de pouca perseverança. Ao surgir alguma tribulação ou perseguição por causa da Palavra, rapidamente sucumbem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Outras ainda, como a semente lançada entre os espinhos, escutam a Palavra,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>porém, quando chegam as preocupações da vida diária, a sedução da riqueza e todas as demais ambições, agridem e sufocam a Palavra, tornando-a infrutífera.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todavia, outras pessoas são como as que foram semeadas em terra boa: estas ouvem a Palavra, acolhem-na e oferecem farta colheita: a trinta, sessenta e até cem por um”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E lhes propôs: “Quem, porventura, traz uma candeia para colocá-la sob uma vasilha ou debaixo de uma cama? Ao invés, não a traz para ser depositada no candelabro?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois nada há de oculto que não venha a ser revelado, e nada em segredo que não seja trazido à luz do dia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se alguém tem ouvidos para ouvir, ouça!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E seguiu ensinando: “Ponderai atentamente o que tendes ouvido! Pois com a medida com que tiverdes medido vos medirão igualmente a vós; e ainda mais vos será acrescentado!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porquanto, ao que tem mais se lhe dará; de quem não tem, até o que tem lhe será retirado”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então contou-lhes que: “O Reino de Deus é semelhante a um homem que lançou a semente sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Enquanto ele dorme e acorda, durante noites e dias, a semente germina e cresce, embora ele desconheça como isso acontece.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A terra por si mesma produz o fruto: primeiro surge a planta, depois a espiga, e, mais tarde, os grãos que enchem a espiga.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim que as espigas amadurecem, o homem imediatamente lhes passa a foice, pois é chegado o tempo da colheita”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E contou-lhes mais: “Com o que compararemos o Reino de Deus? Que parábola buscaremos para representá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>É como um grão de mostarda, que é a menor das sementes que se planta na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porém, uma vez semeada, cresce e se transforma na maior das hortaliças, com ramos tão grandes, a ponto de as aves do céu poderem abrigar-se sob a sua sombra”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim, por meio de muitas parábolas semelhantes Jesus lhes comunicava a Palavra, conforme a medida das possibilidades de compreensão de seus ouvintes.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E nada lhes transmitia sem usar alguma parábola. Entretanto, quando estava em particular com os seus discípulos, explicava-lhes tudo claramente.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Naquele mesmo dia, ao cair da tarde, pediu aos seus discípulos: “Passemos para a outra margem”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Eles, então, despedindo-se da multidão, o levaram no barco, assim como estava. E outros barcos o seguiam.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Aconteceu que levantou-se um tremendo vendaval, e as grandes ondas se jogavam para dentro do barco, de maneira que este foi se enchendo de água.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jesus estava na popa, dormindo com a cabeça sobre um travesseiro. Os discípulos o despertaram e suplicaram: “Mestre! Não te importas que pereçamos?”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então, Ele se levantou, repreendeu o vento e ordenou ao mar: “Aquieta-te! Silencia-te!” E logo o vento serenou, e houve completa bonança.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E indagou aos seus discípulos: “Por que sois covardes? Ainda não tendes fé?”</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os discípulos, contudo, estavam tomados de terrível pavor e comentavam uns com os outros: “Quem é este que até o vento e o mar lhe obedecem?”</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E assim, atravessaram o mar e foram para a região dos gerasenos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Logo que Jesus desceu do barco, veio dos sepulcros, caminhando ao seu encontro, um homem possuído por um espírito imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Esse homem vivia em meio aos sepulcros e não havia quem conseguisse dominá-lo, nem mesmo com correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Muitas vezes já haviam acorrentado seus pés e mãos, mas ele arrebentava os grilhões e estraçalhava algemas e correntes. Ninguém tinha força para detê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, noite e dia, sem repouso, perambulava por entre os sepulcros e pelas colinas, gritando e cortando-se com lascas de rocha.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao avistar Jesus, ainda de longe, correu e atirou-se aos seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E clamou aos berros: “Que queres de mim, Jesus, Filho do Deus Altíssimo? Suplico-te por Deus que não me atormentes!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois Jesus já lhe havia ordenado: “Sai deste homem, espírito imundo!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todavia, Jesus o interrogou: “Qual é o teu nome?” Respondeu ele: “Meu nome é Legião, porque somos muitos”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E implorava insistentemente para que Jesus não os mandasse para fora daquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Enquanto isso, perto dali, numa colina vizinha, uma grande manada de porcos estava pastando.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Foi então que os demônios rogaram a Jesus: “Manda-nos para os porcos, para que entremos neles”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Jesus lhes deu permissão, e os espíritos imundos deixaram o homem e entraram nos porcos. E a manada com cerca de dois mil porcos atirou-se precipício abaixo, em direção ao mar, e nele se afogaram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As pessoas que apascentavam os porcos fugiram e relataram esses fatos na cidade e nos campos, e todo o povo correu para ver o que se havia passado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando chegaram próximo de Jesus, observaram ali o homem que fora tomado por uma legião de demônios, assentado, vestido e em perfeito juízo. E ficaram assustados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os que presenciaram os fatos narraram ao povo o que havia ocorrido com o endemoninhado, e contaram também sobre os porcos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o povo começou a implorar a Jesus que se afastasse daquela região que lhes pertencia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, quando Jesus estava entrando no barco, o homem que fora possuído pelos espíritos imundos, rogava-lhe que o deixasse seguir com Ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus não consentiu; entretanto, orientou-o: “Vai para tua casa, para a tua família e anuncia a eles tudo quanto Deus tem realizado a teu favor, e como teve misericórdia de ti”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, partiu aquele homem, e começou a pregar por toda a Decápolis as coisas que Jesus havia feito por ele. E todos ficavam maravilhados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E retornando Jesus de barco para a outra margem, numerosa multidão, uma vez mais, se formou ao seu redor, enquanto estava na praia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Foi quando chegou ali um dos dirigentes da sinagoga local, chamado Jairo. Ao ver Jesus, prostrou-se aos seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E lhe pediu aos prantos e com insistência: “Minha filha pequena está à beira da morte! Vem, impõe tuas mãos sobre ela, para que seja curada e viva”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Jesus foi com ele. E uma enorme multidão o acompanhava, apertando-o de todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E estava por ali certa mulher que, havia doze anos, vinha padecendo de hemorragia.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ela já tinha sofrido demasiado sob os cuidados de vários médicos e gastara tudo o que possuía; porém, em vez de melhorar, ia de mal a pior.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tendo ouvido falar a respeito de Jesus, passou pelo aglomerado de pessoas e conseguiu tocar em seu manto.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois dizia consigo mesma: “Se eu puder ao menos tocar as suas vestes, ficarei curada”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, naquele instante, se lhe estancou a hemorragia, e a mulher sentiu em seu corpo que estava liberta do seu sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No mesmo momento, ao sentir que do seu interior fora liberado poder, Jesus virando-se em meio à multidão, inquiriu: “Quem tocou em meu manto?”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ao que os discípulos alegaram-lhe: “Vês a multidão que te comprime de todos os lados e perguntas: ‘Quem me tocou?’”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No entanto, Jesus continuou olhando ao seu redor, esperando ver quem havia feito aquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, a mulher, assustada e trêmula, sabendo o que lhe tinha sucedido, aproximou-se e prostrando-se aos seus pés declarou-lhe toda a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Jesus afirmou-lhe: “Minha filha, a tua fé te salvou! Vai-te em paz e estejas liberta do teu sofrimento”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Enquanto Jesus ainda estava falando, chegaram algumas pessoas vindas da casa de Jairo, o dirigente da sinagoga, a quem informaram: “Tua filha já está morta! Não adianta mais incomodar o Mestre”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas Jesus não deu atenção àquelas notícias, e voltando-se para o dirigente da sinagoga o encorajou: “Não temas, tão somente continue crendo!”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E ordenou que ninguém o acompanhasse a não ser Pedro, Tiago e João, irmão de Tiago.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Assim que chegaram à casa do dirigente da sinagoga, Jesus observou grande agitação, com muitas pessoas consternadas, chorando e se lamentando em alta voz.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ao entrar na casa lhes questionou: “Por que estais em alvoroço e pranteais? A criança não morreu, mas está dormindo!”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E todos ali menosprezaram o juízo feito por Jesus. Ele, contudo, mandou que saíssem, chamou para perto de si o pai e a mãe da criança, bem como os discípulos que estavam em sua companhia, e adentrou o recinto onde jazia a criança.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então, pegando na mão da menina, ordenou em aramaico: “Talitha koum!”, que significa “Filhinha! Eu te ordeno, levanta-te!”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E no mesmo instante, a menina que tinha doze anos de idade, ergueu-se do leito e começou a andar. Diante disso, todos ficaram assombrados.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então Jesus lhes recomendou expressamente para que nenhuma outra pessoa viesse a saber do que haviam presenciado. E mandou que dessem algo de comer à menina.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, partiu Jesus dali e foi para sua terra natal, na companhia dos seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Com a chegada do sábado, começou a ensinar na sinagoga local, e muitos dos que o escutavam ficavam admirados e exclamavam: “De onde lhe vem tudo isto? E que sabedoria é esta que lhe foi outorgada?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não é este o carpinteiro, filho de Maria e irmão de Tiago, José, Judas e Simão? E não convivem conosco suas irmãs?” E ficaram escandalizados por causa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Contudo Jesus lhes afirmou: “Somente em sua própria terra, junto aos seus parentes e em sua própria casa, é que um profeta não é devidamente honrado”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, por isso, não podia realizar ali nenhum milagre, com exceção feita a alguns doentes, que ao impor de suas mãos foram curados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E perplexo com a falta de fé por parte dos seus, passou a percorrer os povoados vizinhos e os ensinava.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Convocou então os Doze para junto de si e os enviou de dois em dois, concedendo-lhes autoridade sobre os espíritos imundos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E determinou que nada levassem pelo caminho, a não ser um cajado somente; nem pão, nem mochila de viagem, nem dinheiro em seus cintos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que andassem calçados com sandálias, mas não carregassem duas túnicas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E recomendou-lhes: “Sempre que entrardes em uma casa, nela permanecei até vos retirardes de lá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Contudo, se alguma aldeia não vos receber nem vos quiser ouvir, ao partirdes desse lugar, sacudi a poeira de debaixo de vossos pés como testemunho contra eles”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles partiram e pregavam que todos se arrependessem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E expulsavam muitos demônios; ungiam com óleo a inúmeros doentes e os curavam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E essas notícias chegaram aos ouvidos do rei Herodes, porquanto o nome de Jesus já havia se tornado célebre. Algumas pessoas estavam comentando: “João Batista ressuscitou dos mortos! Essa deve ser a razão pela qual através dele se operam poderes milagrosos”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Entretanto, outros alegavam: “Ele é Elias!”. E ainda outros declaravam: “Ele é profeta, como um daqueles profetas do passado”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas quando Herodes tomou conhecimento do que se comentava, exclamou: “João, a quem mandei decapitar, ressuscitou dos mortos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque o próprio Herodes havia expedido as ordens para que prendessem João e o acorrentassem no cárcere por influência de Herodias, esposa de Filipe, seu irmão, com a qual viera a se casar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois, na ocasião, João havia admoestado a Herodes: “Não te é lícito viver com a mulher do teu irmão!”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E por esse motivo Herodias o odiava e tencionava matá-lo. Contudo não conseguia realizar seu intento.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porquanto Herodes temia a João, e sabedor de que era um homem justo e santo, o protegia. E quando o ouvia ficava admirado, e o escutava com prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Finalmente Herodias teve a ocasião oportuna que ansiava. No dia do aniversário dele, Herodes ofereceu um banquete aos seus líderes mais destacados, aos comandantes militares e às principais personalidades da Galiléia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E aconteceu que a filha de Herodias se apresentou dançando e muito agradou a Herodes e aos convidados. Então, o rei brindou a jovem: “Pede-me o que desejares, e eu te darei!”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E sob juramento lhe assegurou: “Se pedires, ainda que seja a metade do meu reino, eu te darei!”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Diante disso, saiu a moça e consultou sua mãe: “O que devo pedir?” Ao que ela recomendou: “A cabeça de João Batista!”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sem demora, retornando imediatamente à presença do rei, formalizou seu pedido: “Quero que me dês agora mesmo a cabeça de João Batista sobre um prato!”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, grande angústia sobreveio ao rei, mas devido ao juramento que fizera e aos convivas que se reclinavam ao redor da sua mesa, não quis deixar de atendê-la.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mandou, portanto, imediatamente um carrasco com ordens para trazer a cabeça de João. O executor foi e decapitou João na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, trazendo a cabeça de João sobre um prato, a entregou à jovem, e esta, em seguida, a ofereceu à sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim que souberam do fato, os discípulos de João foram até lá, resgataram o corpo e o depositaram em um sepulcro.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Retornaram os apóstolos e reuniram-se com Jesus para lhe relatar tudo quanto haviam realizado e ensinado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então convidou-lhes Jesus: “Vinde somente vós comigo, para um lugar deserto, e descansai um pouco”. Pois, a multidão dos que chegavam e partiam era tão grande que eles sequer tinham tempo para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E saindo de barco foram para um local despovoado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Entretanto, muitos dos que os viram retirar-se, tendo-os reconhecido, saíram correndo a pé de todas as cidades e chegaram lá antes deles.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando Jesus desceu do barco e observou aquele enorme ajuntamento de pessoas, sentiu compaixão por elas, porquanto eram como ovelhas sem pastor. E, sem demora, passou a ministrar-lhes muitas orientações.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Com o passar das horas, o final da tarde estava chegando, e por isso, os discípulos se aproximaram de Jesus e avisaram: “Este lugar é deserto e a hora já muito avançada!</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Despede, pois, a multidão para que possam ir aos campos e povoados vizinhos comprar para si o que comer”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Jesus porém os instruiu: “Provede-lhes vós mesmos de comer”. Ao que lhe replicaram: “Devemos ir e comprar cerca de duzentos denários de pão para dar-lhes de comer?”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas Jesus lhes indaga: “Quantos pães tendes? Ide verificar!”. E tendo-se informado, comunicaram: “Cinco pães e dois peixes”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então Jesus determinou-lhes que fizessem com que todo o povo se acomodasse em grupos, reclinados sobre a relva verde do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E assim o fizeram, assentando-se em grupos de cem em cem e de cinqüenta em cinqüenta.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E, tomando Ele os cinco pães e os dois peixes, elevou os olhos ao céu, rendeu graças e partiu os pães. A seguir, os entregou aos seus discípulos para que os servissem ao povo. Da mesma maneira repartiu os dois peixes entre toda a multidão ali reunida.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Todas as pessoas comeram à vontade e ficaram satisfeitas.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Os discípulos ainda recolheram doze cestos repletos de pedaços de pão e de peixe.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E foram alimentados cinco mil homens naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Logo em seguida, insistiu com os discípulos para que entrassem no barco e seguissem adiante dele para Betsaida, enquanto Ele se despedia do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Tendo-o despedido, subiu a um monte para orar.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Chegando a noite, o barco estava no meio do mar, e Jesus encontrava-se sozinho em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Ele notou que os discípulos remavam com dificuldade, pois o vento soprava contra eles. Em plena madrugada, Jesus vinha na direção deles, andando sobre o mar; e já estava prestes a passar por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Assim que o viram caminhando sobre as águas, logo pensaram se tratar de um fantasma. E por isso gritaram.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Pois todos o tinham visto e ficaram apavorados. Contudo, Jesus lhes anunciou: “Tende coragem! Sou Eu! Não tenhais medo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Então logo subiu no barco para junto deles, e o vento se acalmou; e eles ficaram pasmos.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Afinal, eles nem tinham entendido o milagre dos pães, porquanto seus corações se mantinham endurecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Depois de atravessarem o mar, chegaram a Genesaré e ali aportaram.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Logo que desembarcaram o povo reconheceu Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Multidões viajavam por toda aquela região, levando seus enfermos em macas, para onde ouviam que Ele estava.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>E onde quer que Ele fosse ministrar, povoados, cidades ou campos, a população trazia os doentes para as praças. E imploravam-lhe que pudessem ao menos tocar na borda do seu manto; e todos os que nele tocavam eram curados.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E ocorreu que alguns mestres da lei e fariseus, vindos de Jerusalém, reuniram-se em volta de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Observaram que alguns dos seus discípulos comiam os pães com as mãos impuras, isto é, sem lavá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois os fariseus e todos os judeus não se alimentam sem lavar as mãos de forma cerimonial, preservando a tradição dos antigos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando chegam da rua, não tocam nos alimentos sem antes se banharem. Além disso há muitos outros costumes que guardam, tais como o lavar de copos, jarros e vasilhas de metal.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os fariseus e os mestres da lei questionaram a Jesus: “Por qual razão os seus discípulos não andam em conformidade com a tradição dos anciãos, mas tomam o pão com mãos impuras?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele, entretanto, lhes afirmou: “Bem profetizou Isaías a respeito de vós, hipócritas; pois assim está escrito: ‘Este povo me honra com os lábios, mas seu coração está longe de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em vão me adoram; as doutrinas que ensinam não passam de ordenanças humanas’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E assim abandonais o mandamento de Deus, apegando-vos às tradições dos homens”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E acrescentou-lhes: “Sabeis sempre encontrar um meio de negligenciar os mandamentos de Deus, com o propósito de estabelecerdes a vossa própria tradição!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porquanto Moisés afirmou: ‘Honra a teu pai e a tua mãe’. E mais: ‘Quem amaldiçoar a seu pai ou a sua mãe será condenado à pena de morte’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Contudo, vós afirmais: ‘Se uma pessoa disser a seu pai ou a sua mãe: ‘Os bens com os quais eu vos poderia ajudar são Corbã’, isto é, uma oferta dedicada ao Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>vós o desobrigais do dever de prestar qualquer ajuda de que seu pai ou sua mãe necessite.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, conseguis anular a eficácia da Palavra de Deus, por intermédio da tradição que vós próprios tendes transmitido. E, dessa mesma maneira, procedeis em relação a vários outros assuntos”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jesus conclamou novamente a multidão para junto de si e lhes anunciou: “Ouvi-me, todos, e entendei!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nada existe fora da pessoa humana que, entrando nela, a possa tornar impura. Ao contrário, o que sai do ser humano é que o faz impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se alguém tem ouvidos para ouvir, ouça!”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, após haver deixado a multidão e entrado em casa, os discípulos lhe pediram uma explanação sobre aquela parábola.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ao que Ele lhes declarou: “Ora, pois nem vós tendes tal entendimento? Não conseguis compreender que nada que entre no homem tem o poder de torná-lo impuro?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque efetivamente não entra em seu coração, mas sim em seu estômago, sendo digerido e depois expelido”. Ao fazer essa afirmação, Jesus proclamava puros todos os alimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E disse mais: “O que sai do ser humano é o que o torna impuro”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois é de dentro do coração dos homens que procedem aos maus pensamentos, as imoralidades sexuais, os furtos, os homicídios, os adultérios,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>as ambições desmedidas, as maldades, o engano, a devassidão, a inveja, a difamação, a arrogância e a insensatez.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ora, todos esses males procedem do interior, contaminam a pessoa humana e a tornam impura.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, partiu Jesus daquele lugar e foi para os arredores de Tiro e de Sidom. Entrou em uma casa e desejava que ninguém o soubesse; porém, não foi possível manter sua presença em segredo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>De fato, assim que ouviu falar sobre Ele, certa mulher, cuja filha pequena estava com um espírito imundo, chegou e atirou-se aos seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A mulher era grega, de origem siro-fenícia, e implorava a Jesus que expulsasse de sua filha, o demônio.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Jesus lhe explicou: “Deixa primeiro que os filhos se alimentem até ficarem satisfeitos; pois não é justo tirar o pão dos filhos e lançá-lo aos cachorrinhos”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ao que replicou-lhe a mulher: “Sim, Senhor, mas até os filhotes dos cães, debaixo da mesa, comem das migalhas das crianças!”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Ele lhe declarou: “Por causa dessa tua resposta, podes ir em paz; o demônio já saiu de tua filhinha”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ao retornar ela para sua casa encontrou a criança jogada sobre a cama, pois o demônio a havia abandonado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Outra vez, saindo Jesus das terras de Tiro, seguiu em direção ao mar da Galiléia, passando por Sidom e atravessando a região de Decápolis.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então, algumas pessoas lhe apresentaram um homem que era surdo e mal podia falar, e lhe suplicaram que impusesse sua mão sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jesus conduziu o homem, a sós, para longe da multidão, e colocou os dedos nas orelhas dele. Em seguida, cuspiu e tocou na língua daquele homem.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Depois, levantando os olhos para o céu e, com um profundo suspiro, ordenou: “Efatá!”, que quer dizer: “Abre-te!”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Imediatamente, os ouvidos do homem se abriram, sua língua desprendeu-se e ele começou a falar fluentemente.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Entretanto, Jesus ordenou-lhes que não dissessem a ninguém o que ali se passara. Contudo, quanto mais Ele recomendava, tanto mais eles o divulgavam.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>As multidões ficavam sobremodo maravilhadas e proclamavam: “Ele faz tudo de forma esplêndida! Faz tanto os surdos ouvirem como os mudos falarem”.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, uma grande multidão novamente se ajuntou, e não tendo as pessoas com o que se alimentar, chamou Jesus os discípulos e lhes compartilhou:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Tenho compaixão desta multidão; já se passaram três dias que estão comigo e não têm o que comer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se Eu os enviar de volta às suas casas, em jejum, vão desfalecer pelo caminho, pois alguns deles vieram de longe”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Entretanto, os discípulos alegaram: “Onde, neste lugar desabitado, seria possível alguém conseguir pão suficiente para alimentar a todos?”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Indagou-lhes Jesus: “Quantos pães tendes?” Ao que afirmaram eles: “Sete”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Ele orientou o povo a reclinar-se sobre o chão. E, após tomar os sete pães e dar graças, partiu-os e os entregou aos seus discípulos, para que estes servissem à multidão; e assim foi repartido entre todas as pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Havia também alguns peixes pequenos; da mesma forma Ele deu graças e ordenou aos discípulos que os distribuíssem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todas as pessoas ali reunidas comeram até se saciar; e ainda recolheram sete cestos grandes, cheios de pedaços que sobraram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Na multidão havia cerca de quatro mil homens. Então, Jesus despediu-se do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Logo depois, entrou no barco com seus discípulos e dirigiu-se para a região de Dalmanuta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os fariseus se aproximaram e começaram a questionar Jesus. Então o tentaram e, para prová-lo, pediram que lhes apresentasse um sinal miraculoso do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No entanto, Jesus suspirou profundamente e lhes afirmou: “Por que pede esta geração um sinal dos céus? Com certeza vos asseguro que para esta geração não haverá sinal algum”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, deixando-os, voltou a embarcar e rumou para o outro lado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Aconteceu que os discípulos se esqueceram de levar pães e, no barco, tinham consigo apenas um único pão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Jesus passou a recomendar a eles: “Cuidado! Guardai-vos do fermento dos fariseus e do fermento de Herodes”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles, porém, especulavam entre si, argumentando: “É por que não trouxemos pão!”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao notar a discussão, Jesus questionou: “Por que discorreis sobre o não terdes pão? Até agora não considerastes, nem ainda compreendestes? Permaneceis com o coração petrificado?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tendo olhos, não vedes? E, possuindo ouvidos, não escutais? Não vos recordais?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando dividi os cinco pães para os cinco mil homens, de quantos cestos cheios de pedaços que sobraram recolhestes? E, afirmaram-lhe: ‘Doze!’</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E quando Eu parti sete pães para aqueles quatro mil, quantos cestos grandes, repletos de sobras recolhestes do chão?” Responderam eles: ‘Sete!’</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ao que lhes concluiu Jesus: “E então, ainda não compreendeis?” Um cego em Betsaida é curado</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, chegando a Betsaida, algumas pessoas trouxeram um cego à presença de Jesus e rogavam-lhe que o tocasse.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, Ele tomou o cego pela mão e o conduziu para fora da aldeia. Em seguida, cuspiu nos olhos daquele homem e lhe impôs as mãos. E indagou: “Vês alguma coisa?”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O homem levanta os olhos e afirma: “Vejo pessoas; mas elas se parecem com árvores caminhando”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mais uma vez, Jesus colocou suas mãos sobre os olhos do homem. E, no mesmo instante, tendo sido completamente restaurado, via com clareza, e podia discernir todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Jesus enviou aquele homem para casa, recomendando-lhe: “Nem sequer no povoado entres!”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jesus e seus discípulos partiram para os povoados nas cercanias de Cesaréia de Filipe. No caminho, Ele lhes inquiriu: “Quem dizem as pessoas que Eu Sou?”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ao que eles informaram: “Alguns comentam que és João Batista, outros, Elias; e ainda há quem afirme que és um dos profetas”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então lhes questionou: “Mas vós, quem dizeis que Eu Sou?” E, asseverando Pedro, declarou: “Tu és o Cristo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus, por sua vez, lhes recomendou que nada divulgassem a seu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, passou Jesus a ensinar-lhes que era imperioso que o Filho do homem fosse vítima de muitos sofrimentos, viesse a ser rejeitado pelos líderes religiosos, pelos chefes dos sacerdotes e pelos mestres da lei; então fosse assassinado, para depois de três dias ressuscitar.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Jesus falou sobre esse assunto de maneira clara. Mas Pedro, chamando-o em particular, começou a censurá-lo energicamente.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Entretanto, Jesus voltou-se, olhou para seus discípulos e repreendeu severamente a Pedro, exclamando: “Para trás de mim, Satanás! Pois não estais pensando na obra de Deus, mas sim nas ambições humanas”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Em seguida, convocou Jesus a multidão e os discípulos, e os desafiou: “Se alguém deseja seguir-me, negue-se a si mesmo, tome a sua cruz e venha após mim.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quem quiser, pois, salvar a sua vida perdê-la-á; mas quem perder a sua vida por minha causa e pelo Evangelho salva-la-á!</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Portanto, de que adianta uma pessoa ganhar o mundo inteiro e perder a sua alma?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ou ainda, o que uma pessoa poderia dar em troca de sua alma?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Assim sendo, numa época como esta, de incredulidade e perversidade, se alguém tiver vergonha de mim e dos meus ensinamentos, então o Filho do homem, quando voltar na glória do seu Pai, juntamente com os santos anjos, também a essa pessoa não oferecerá honra”.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então lhes falou Jesus: “Com toda a certeza vos asseguro que alguns dos que aqui estão de modo algum passarão pela morte, até que vejam o Reino de Deus chegando com poder”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Passados seis dias, tomou Jesus consigo a Pedro, Tiago e João e os conduziu a um lugar retirado, no alto de um monte, onde puderam ficar a sós. E ali Ele foi transfigurado diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Suas vestes tornaram-se alvas, de um branco reluzente, como nenhum lavandeiro em toda a terra seria capaz de alvejá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, apareceu à sua frente Elias com Moisés, e estavam conversando com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Pedro, tomando a palavra, sugeriu: “Rabi, é muito bom estarmos aqui! Vamos erguer três tabernáculos: um será teu, um para Moisés e um para Elias”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pedro não sabia o que falar, pois eles haviam ficado aterrorizados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em seguida, surgiu uma nuvem que os envolveu, e dela soou uma voz, que declarou: “Este é o Meu Filho amado, a Ele dai ouvidos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, de repente, quando olharam ao redor, a ninguém mais viram, a não ser Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Durante a caminhada, descendo o monte, Jesus lhes ordenou que a ninguém revelassem o que haviam presenciado, até que o Filho do homem tivesse ressuscitado dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles mantiveram esse assunto exclusivamente entre si, mas comentavam sobre qual o significado da expressão “ressuscitado dos mortos”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então questionaram-lhe: “Por que os mestres da lei afirmam que é preciso que Elias venha primeiro?”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Jesus lhes esclareceu: “Realmente, Elias vindo primeiro, restaura todas as coisas. Agora, por que está escrito também que é necessário que o Filho do homem sofra penosamente e seja rejeitado com desprezo?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois Eu lhes digo: Elias também já veio, e fizeram contra ele tudo o que desejaram, como está escrito a respeito dele”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim que chegaram onde estavam os demais discípulos, observaram um grande aglomerado de pessoas ao redor deles e os mestres da lei discutindo com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Logo que a multidão percebeu Jesus, tomada de surpresa correu para Ele e o saudava.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, Jesus dirigiu a palavra aos escribas e os inquiriu: “O que discutíeis com eles?”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Contudo, um homem, no meio da multidão, replicou: “Mestre! Trouxe-te o meu filho, que está tomado por um demônio que o impede de falar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Onde quer que este o toma, joga-o no chão. Então ele espuma pela boca, range os dentes e fica todo enrijecido. Roguei aos teus discípulos que expulsassem o tal espírito, mas eles não conseguiram”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Admoestou-lhes Jesus: “Ó geração sem fé, até quando estarei Eu junto a vós? Até quando vos suportarei? Trazei-o a mim!”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E logo o trouxeram. Assim que o espírito viu Jesus, no mesmo instante provocou uma convulsão no menino. Este caiu no chão e começou a rolar, espumando pela boca.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Jesus indagou ao pai do menino: “Há quanto tempo isto lhe está acontecendo?” E o pai declarou: “Desde a infância.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Muitas vezes esse demônio o tem jogado no fogo e na água, para matá-lo. Todavia, se Tu podes fazer algo, tem compaixão de nós e, de alguma maneira, ajuda-nos!”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Se podes?”, contestou-lhe Jesus: “Tudo é possível para aquele que crê!”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Imediatamente o pai do menino asseverou: “Creio! Ajuda-me a vencer a minha falta de fé”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Percebendo que o povo estava se ajuntando, repreendeu o espírito imundo, determinando: “Espírito mudo e surdo, Eu te ordeno: Deixa este jovem e jamais o tomes novamente!”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o demônio berrou, agitou o jovem violentamente e o abandonou. O menino ficou desfalecido, a ponto de todos afirmarem: “Ele morreu!”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Entretanto Jesus, pegando a mão do menino, o levantou, e ele ficou em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mais tarde, quando Jesus estava em casa, seus discípulos o consultaram em particular: “Por que razão não fomos capazes de expulsá-lo?”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Jesus lhes advertiu: “Essa espécie de demônios só é expelida com oração e jejum”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eles partiram daquele lugar e atravessaram a Galiléia. E Jesus evitava que qualquer pessoa soubesse onde se achavam.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois estava dedicado ao ensino dos seus discípulos e lhes revelava: “O Filho do homem está prestes a ser entregue nas mãos dos homens. Eles o matarão, mas três dias depois ressuscitará”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Todavia, eles não conseguiam entender o que Ele desejava comunicar, mas tinham receio de inquiri-lo a este respeito. Quem é o maior no Reino?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então chegaram a Cafarnaum. Quando já estavam em casa, indagou-lhes: “Sobre o que discorríeis pelo caminho?”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eles, porém, ficaram em silêncio; porque no caminho haviam discutido sobre quem era o maior.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Assentando-se, Jesus reuniu os Doze e lhes orientou: “Se alguém deseja ser o primeiro, será o último, e servo de todos”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E, conduzindo uma criança, colocou-a no meio deles e, tomando-a nos braços, revelou-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Quem recebe uma destas crianças, por ser meu seguidor, do mesmo modo estará a mim recebendo; e qualquer que me recebe, não está apenas me recebendo, mas igualmente àquele que me enviou”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Contou-lhe João: “Mestre, vimos um homem que, em teu nome, estava expulsando demônios e procuramos impedi-lo; pois, afinal, ele não era um dos nossos”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Não o impeçais!”- ponderou Jesus. “Ninguém que realize um milagre em meu nome, é capaz de falar mal de mim logo em seguida.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Portanto, quem não é contra nós, está a nosso favor.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Com toda a certeza vos asseguro, qualquer pessoa que vos der de beber um copo de água, pelo fato de pertencerdes a Cristo, de maneira alguma perderá a sua recompensa”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Se alguém fizer tropeçar um destes pequeninos que crêem em mim, seria melhor que fosse lançado no mar com uma pedra de asno amarrada ao pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E, se a tua mão te fizer tropeçar, corta-a, pois é melhor entrares para a Vida mutilado do que, possuindo as duas mãos, ires para o inferno, onde o fogo que arde jamais arrefece.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Naquele lugar, os teus vermes devoradores não morrem, e as chamas nunca se apagam.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E, se o teu pé te fizer tropeçar, corta-o, pois é melhor entrares para a Vida aleijado do que, tendo os dois pés, seres lançado no inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Onde o teu verme não morre, e o fogo é inextinguível.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E ainda, se um dos teus olhos te levar a pecar, arranca-o. É melhor entrares no Reino de Deus com apenas um dos teus olhos do que, possuindo os dois olhos, seres atirado no inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Naquele lugar, os teus vermes devoradores não morrem, e as chamas nunca se apagam.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Pois todos serão salgados com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>O sal é bom; mas se o sal perder o seu sabor, como restaurar as suas propriedades? Tende o bom sal em vós mesmos e vivei em paz uns com os outros”.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Partindo dali, foi Jesus para a região da Judéia e para o outro lado do Jordão. E, outra vez, grande multidão chegou-se a Ele e, como era seu costume, passou a ensinar as pessoas ali reunidas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Alguns fariseus se aproximaram de Jesus e, para colocá-lo à prova questionaram: “É permitido ao homem separar-se de sua esposa?”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Inquiriu-lhes Jesus: “O que lhes ordenou Moisés?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E eles replicaram: “Moisés permitiu que o homem desse à sua mulher uma certidão de divórcio e a mandasse embora”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Esclareceu-lhes Jesus: “Moisés vos deixou escrita essa lei por causa da dureza dos vossos corações!”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Entretanto, no princípio da criação Deus ‘os fez homem e mulher’.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>‘Por esta razão, o homem deixará pai e mãe e se unirá à sua esposa,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e os dois se tornarão uma só carne’. Dessa forma, eles já não são dois, mas sim uma só carne.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, o que Deus uniu, não o separe o ser humano!”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mais tarde, quando estavam em casa, uma vez mais os discípulos indagaram Jesus sobre o mesmo assunto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Ele lhes explicou: “Todo homem que se separar de sua esposa e se unir a outra mulher, estará cometendo adultério contra a sua esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Da mesma maneira, se uma mulher se divorciar de seu marido e se casar com outro homem, estará igualmente caindo em adultério”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E aconteceu que as pessoas traziam crianças para que Jesus lhes impusesse a mão, mas os discípulos repreendiam o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todavia, quando Jesus notou o que se passava, ficou indignado e lhes advertiu: “Deixai vir a mim os pequeninos. Não os impeçais, pois deles é o Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Com toda a certeza vos asseguro: aquele que não receber o Reino de Deus como uma criança, jamais terá acesso a ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Em seguida, abraçou as crianças, impôs-lhes as mãos e as abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, colocando-se Jesus a caminho, correu um homem ao seu encontro e, ajoelhando-se, indagou-lhe: “Bom Mestre! O que devo fazer para herdar a vida eterna?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Replicou-lhe Jesus: “Por que me chamas bom? Ninguém é bom, a não ser um, que é Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tu conheces os mandamentos: ‘Não matarás, não adulterarás, não furtarás, não dirás falso testemunho, não enganarás ninguém, honra a teu pai e tua mãe’”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ao que o homem declarou: “Mestre, tudo isso tenho obedecido desde minha adolescência”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Jesus o olhou com compaixão e lhe revelou: “Contudo, te falta algo mais importante. Vai, vende tudo o que tens, entrega-o aos pobres e receberás um tesouro no céu; então, vem e segue-me!”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Diante disso, o homem abateu-se profundamente e retirou-se entristecido, pois possuía muitos bens.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, Jesus, observando ao redor, declarou aos seus discípulos: “Quão difícil é para aqueles que possuem muitos bens ingressar no Reino de Deus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os discípulos ficaram perplexos diante de tais palavras; no entanto, Jesus insistiu em lhes afirmar: “Filhos, entrar no Reino de Deus é, de fato, muito difícil!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>É mais fácil passar um camelo pelo fundo de uma agulha do que um rico entrar no Reino de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os discípulos ficaram muito assustados e comentavam uns com os outros: “Sendo assim, quem conseguirá se salvar?”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Jesus, fixando neles o olhar lhes revelou: “Para o homem isso é impossível; todavia, não para o Senhor. Pois para Deus tudo é possível!”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Pedro começou a declarar para Jesus: “Eis que nós tudo abandonamos para te seguir”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Garantiu-lhes Jesus: “Com toda a certeza vos asseguro que ninguém há que tenha deixado casa, irmãos, irmãs, mãe, pai, filhos ou bens, por causa de mim e do Evangelho,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>que não receba, já no presente, cem vezes mais, em casas, irmãos, irmãs, mães, filhos e propriedades, e com eles perseguições; mas no mundo futuro, a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Todavia, muitos primeiros serão últimos; e muitos últimos serão primeiros”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E sucedeu que estavam no caminho, subindo para Jerusalém. Jesus à frente os conduzia. Os discípulos estavam admirados, enquanto os demais seguidores sentiam medo. Uma vez mais Ele reuniu à parte os Doze e compartilhou o que lhe aconteceria:</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Eis que subimos para Jerusalém, e o filho do Homem será entregue nas mãos dos chefes dos sacerdotes e dos mestres da lei. Eles o condenarão à morte e o entregarão aos gentios,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>que zombarão dele, lhe cuspirão, torturarão e finalmente o matarão. Contudo, após três dias Ele ressucitará”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Foi então que Tiago e João, filhos de Zebedeu, chegaram mais perto dele e lhe solicitaram: “Mestre, desejamos que nos concedas o que vamos te pedir”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E lhes indagou Jesus: “Que quereis que Eu vos faça?”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ao que rogaram: “Permite-nos que, na tua glória, nos assentemos um à tua direita e o outro à tua esquerda”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ponderou-lhes Jesus: “Não sabeis o que estais pedindo. Podeis vós beber do cálice que Eu vou beber e ser batizados com o batismo com que estou sendo batizado?”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Podemos!”. Replicaram eles. Então Jesus lhes revelou: “Sim, bebereis o cálice que Eu bebo e, de fato, recebereis o batismo com que Eu sou batizado;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>todavia, o assentar-se à minha direita ou à minha esquerda não cabe a mim conceder. Esses lugares pertencem àqueles para quem foram preparados”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Assim que os outros dez ouviram esse assunto, ficaram indignados contra Tiago e João.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Jesus, por sua vez, os convocou e orientou: “Sabeis que aqueles que são considerados governantes das nações as dominam e as pessoas importantes exercem poder sobre elas.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Contudo, não é assim que ocorre entre vós. Ao contrário, quem desejar tornar-se importante entre vós deverá ser servo;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>e quem ambicionar ser o primeiro entre vós que se disponha a ser o escravo de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Porquanto, nem mesmo o Filho do homem veio para ser servido, mas para servir e dar a sua vida em resgate por muitos”.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Chegaram pois a Jericó. Quando Jesus e seus discípulos, e mais uma grande multidão, estavam deixando a cidade, o filho de Timeu, chamado Bartimeu, que era cego, estava assentado à beira do caminho, pedindo esmolas.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Assim que ouviu que era Jesus de Nazaré, começou a gritar: “Jesus! Filho de Davi, tem misericórdia de mim!”.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Muitos o advertiam severamente para que se calasse, contudo ele gritava ainda mais: “Filho de Davi! Tem compaixão de mim!”.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Foi então que Jesus parou e pediu: “Chamai-o!” E assim foram chamar o cego: “Ânimo, homem! Levanta-te, Ele te chama”.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Jogando sua capa para o lado, de um só salto colocou-se em pé e foi ao encontro de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Indagou-lhe Jesus: “Que queres que Eu te faça?” Rogou-lhe o cego: “Raboni, que eu volte a enxergar!”.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E Jesus lhe ordenou: “Vai em frente, a tua fé te salvou!”. No mesmo instante o homem recuperou a visão e passou a seguir a Jesus pelo caminho.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando estavam se aproximando de Jerusalém, chegando a Betfagé e Betânia, perto do monte das Oliveiras, enviou então Jesus dois dos seus discípulos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e lhes recomendou: “Ide ao povoado que está logo adiante de vós e, assim que entrardes, achareis um jumentinho amarrado, sobre o qual ninguém ainda montou. Soltai-o e trazei-o aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém vos inquirir: ‘Por que fazeis isso?’. Replicai: ‘O Senhor precisa dele e sem demora o enviará de volta para aqui’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles partiram e logo encontraram um jumentinho na rua, amarrado a um portão, e o desprenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E alguns dos que ali estavam censuraram-lhes: “Que fazeis, soltando o jumentinho?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles, todavia, justificaram-se conforme Jesus os orientara; diante do que lhes permitiram seguir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, assim, trouxeram o jumentinho até onde estava Jesus, selaram-no com seus mantos, e Jesus o montou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, muitas pessoas estendiam seus mantos pelo caminho, outras espalhavam ramos que tinham cortado nos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tanto os que caminhavam adiante dele, como os que seguiam após, proclamavam: “Hosana! Bendito é o que vem em Nome do Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Bendito seja o Reino vindouro de nosso pai Davi! Hosana nos mais elevados céus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, Jesus entrou em Jerusalém e dirigiu-se ao templo. Observou tudo à sua volta e, como já era tarde, partiu para Betânia com os Doze.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No dia seguinte, enquanto estavam saindo de Betânia, Jesus teve fome.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, avistando ao longe uma figueira com folhas, foi verificar se encontraria nela algum fruto. Chegando perto dela, nada encontrou, a não ser folhas, porque não era a época de figos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então a repreendeu: “Nunca mais, em tempo algum, coma alguém fruto de ti!”. E os discípulos escutaram quando proferiu isso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim que chegou a Jerusalém, Jesus entrou no templo e começou a expulsar os que ali estavam apenas comprando e vendendo. Derrubou as mesas dos cambistas e as cadeiras dos que comercializavam pombas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também não permitia que ninguém transportasse mercadorias pelo templo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os admoestava exclamando: “Não está escrito: ‘A minha casa será chamada casa de oração para todos os povos’? Vós, contudo, a tendes transformado em ‘covil de ladrões’”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os chefes dos sacerdotes e os mestres da lei escutaram essas críticas e começaram a tramar um meio para assassiná-lo, pois o temiam, haja vista que todo o povo estava maravilhado com o seu saber e ministração.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, ao pôr-do-sol, eles saíram da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, caminhando eles pela manhã, viram que a figueira secara desde as raízes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pedro, recordando-se do ocorrido, informou a Jesus: “Rabbi! Eis que a figueira que amaldiçoaste secou!”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Observou-lhes Jesus: “Tende fé em Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, com toda a certeza eu vos asseguro, que se qualquer pessoa ordenar a este monte: ‘Levanta-te e lança-te no mar, e não houver dúvida em seu coração, mas crer que se realizará o que pede, assim lhe será feito’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, vos afirmo: Tudo quanto em oração pedirdes, tenhais fé que já o recebestes, e assim vos sucederá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas, quando estiverdes orando, se tiverdes algum ressentimento contra alguma pessoa, perdoai-a, para que, igualmente, vosso Pai celestial vos perdoe as vossas ofensas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Entretanto, se não perdoardes, vosso Pai que está nos céus também não vos perdoará os vossos pecados”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mais tarde, chegaram outra vez a Jerusalém. E Jesus, ao caminhar pelo templo, foi abordado pelos chefes dos sacerdotes, os mestres da lei e os líderes religiosos, que lhe questionaram:</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Com que autoridade ages como vens agindo? Ou quem te outorgou tal autoridade para fazeres o que fazes?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus lhes replicou: “Eu também vos proporei uma questão; respondei-me, e Eu vos revelarei com que autoridade tenho ministrado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O batismo de João provinha do céu ou dos seres humanos? Respondei-me pois!”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E aconteceu que eles passaram a discutir entre si: “Se afirmarmos: Do céu, ele nos indagará: ‘Então, por qual razão não acreditastes nele?’.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se, por outro lado, declararmos: Dos seres humanos...” Neste caso, temiam as multidões, pois todos realmente consideravam João um profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Finalmente declararam a Jesus: “Não sabemos!”. E, Jesus, por sua vez, concluiu-lhes: “Ora, nem Eu tampouco vos revelarei com que autoridade estou realizando estas obras!”.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus então passou a ministrar-lhes por meio de parábolas: “Certo homem plantou uma vinha, ergueu uma cerca ao redor dela, cavou um tanque para esmagar as uvas e construiu uma torre de vigia. Depois arrendou a vinha para alguns lavradores e partiu de viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Chegando a época da colheita, enviou um servo aos lavradores, com o objetivo de receber deles sua parte do fruto da vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No entanto, eles o agarraram, o espancaram e o mandaram embora de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então lhes enviou um outro servo; e também lhe bateram na cabeça e o humilharam.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E enviou outro ainda, o qual assassinaram. Então enviou muitos outros; mas a alguns agrediram e a outros mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Finalmente, restava-lhe enviar seu próprio e amado filho; a este lhes enviou com a seguinte intenção: ‘A meu filho respeitarão’.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todavia, aqueles lavradores combinaram entre si: ‘Este é o herdeiro! Ora, venham, vamos matemo-lo, e assim a herança será toda nossa’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o agarraram, assassinaram e o jogaram para fora da vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Diante disso o que fará o proprietário da vinha? Virá, destruirá aqueles lavradores e outorgará a vinha a outros vinicultores.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ainda não lestes esta passagem nas Escrituras? ‘A pedra que os construtores rejeitaram, essa veio a ser a pedra principal, angular;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>isto procede do Senhor, e é obra de grande maravilha para todos nós’”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso começaram a tramar um jeito de prendê-lo, pois perceberam que Ele havia narrado aquela história com o propósito de acusá-los. Contudo, tinham receio da multidão; e acharam melhor se afastarem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mais tarde enviaram a Jesus alguns dos fariseus e herodianos para tentar condená-lo em alguma palavra que proferisse.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, ao se aproximarem, lhe questionaram: “Mestre, sabemos que és verdadeiro e que não te deixas influenciar por ninguém, pois não te impressionas com a aparência exterior das pessoas, mas ensinas o caminho de Deus em conformidade com a mais pura verdade. Assim sendo, diga-nos, é lícito pagar imposto a César ou não?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Devemos pagar ou podemos nos recusar?” Jesus, porém, conhecendo o quão hipócritas estavam sendo, lhes inquiriu: “Por que me tentais? Trazei-me um denário para que Eu o examine!”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eles lhe trouxeram a moeda, ao que Ele lhes indagou: “De quem é esta imagem e esta inscrição?” “Ora, de César”, replicaram eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Jesus lhes asseverou: “Dai a César o que é de César e a Deus o que é de Deus!” E todos ficaram pasmos com Ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois chegaram os saduceus, que pregam não haver qualquer ressurreição, com a seguinte questão:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Mestre, Moisés nos deixou escrito que, se um homem morrer e deixar sua esposa sem filhos, seu irmão deverá se casar com a viúva e gerar filhos para seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ora, havia sete irmãos. O primeiro casou-se e faleceu sem deixar filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o segundo desposou a viúva, mas também morreu sem deixar descendentes. O mesmo ocorreu com o terceiro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, dessa forma, nenhum dos sete irmãos deixou filhos. Finalmente, faleceu também a mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Na ressurreição, de quem essa mulher será esposa, haja vista que os sete irmãos foram casados com ela?”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Jesus os admoestou: “Não é sem motivo que errais tanto, pois não compreendeis as Escrituras nem o poder de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando os mortos ressuscitam não se casam mais, nem são dados em casamento. Pois se tornam como os anjos nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A respeito da ressurreição dos mortos, ainda não tendes lido no livro de Moisés, no texto referente à sarça, como Deus lhe declarou: ‘Eu Sou o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó?’.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ora, Ele não é Deus de mortos, e sim o Deus dos vivos!’. Estais absolutamente enganados!”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Um dos mestres da lei achegou-se e os ouviu argumentando. Ao constatar como Jesus lhes houvera respondido esplendidamente, perguntou-lhe: “De todos os mandamentos, qual é o mais importante?”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Esclareceu Jesus: “O mais importante de todos os mandamentos é este: ‘Ouve, ó Israel, o Senhor, o nosso Deus é o único Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Amarás, portanto, o Senhor, teu Deus, de todo o teu coração, de toda a tua alma, de todo o teu entendimento e de toda a tua força’.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E o segundo é: ‘Amarás o teu próximo como a ti mesmo’. Não existe qualquer outro mandamento maior do que estes”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então o escriba exaltou Jesus: “Muito bem, Mestre! Estás absolutamente certo ao afirmares que Deus é único e que não existe outro que se compare a Ele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E que amar a Deus de todo o coração e de todo o entendimento, e com todas as forças, bem como amar ao próximo como a si mesmo é muito mais importante do que todos os sacrifícios e ofertas juntos”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus, por sua vez, vendo que o homem havia respondido com sabedoria, revelou-lhe: “Não estás distante do Reino de Deus!”. E, a partir disto, não havia mais alguém que ousasse lhe questionar coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mais tarde, Jesus estava ensinando no templo, quando levantou uma questão: “Como podem os mestres da lei pregar que o Cristo é filho de Davi?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Sendo que o próprio Davi, expressando-se pelo Espírito, afirmou: ‘O Senhor disse ao meu Senhor: Senta-te à minha direita, até que Eu ponha os teus inimigos debaixo de teus pés’.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Se o próprio Davi o chama de ‘Senhor’. Como é possível, então, ser Ele seu filho?” E numeroso ajuntamento de pessoas o ouvia com grande deleite!</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E, continuando seu ensino, advertia Jesus: “Acautelai-vos dos escribas. Pois eles fazem questão de andar com roupas especiais e de receber saudações em praças públicas,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>de sentar nos lugares de maior destaque nas sinagogas, e ainda de ocupar as posições mais honrosas à mesa dos grandes banquetes.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Eles devoram as casas das viúvas e, para dissimular, fazem longas orações. Estes, certamente, receberão condenação ainda mais severa!”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E Jesus foi sentar-se em frente ao local onde eram depositadas as contribuições financeiras e observava a multidão colocando o dinheiro nas caixas de coleta de ofertas. Muitos ricos lançavam ali grandes quantias.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Foi então que uma viúva pobre se aproximou e depositou duas moedas bem pequenas, de cobre e, portanto, de bem pouco valor.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E chamando para perto de si os seus discípulos, Jesus lhes declarou: “Com toda a certeza vos afirmo que esta viúva pobre depositou no gazofilácio mais do que o fizeram todos os demais ofertantes.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Porquanto, todos eles ofertaram do que lhes sobrava; aquela senhora, entretanto, da sua penúria deu tudo quanto possuía, todo o seu sustento”.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E ocorreu que ao sair Jesus do templo, observou-lhe um de seus discípulos: “Olhai Mestre! Que pedras enormes. Que construções magníficas!”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Entretanto Jesus lhe revelou: “Vês estas suntuosas construções? Pois aqui não restará pedra sobre pedra; serão todas derrubadas!”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, havendo Jesus se assentado no monte das Oliveiras, de frente para o templo, Pedro, Tiago, João e André o consultaram em particular:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Dize-nos quando acontecerão estes eventos, e que sinal haverá quando todos eles estiverem prestes a cumprir-se?”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Jesus passou a preveni-los: “Vede que pessoa alguma vos induza ao erro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois serão muitos os que virão em meu nome, afirmando: ‘Sou eu’; e iludirão multidões.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No entanto, assim que ouvirem notícias sobre guerras e rumores de guerras, não vos assusteis; é necessário que assim ocorra, contudo, ainda não é o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porquanto nação se levantará contra nação, e reino contra reino. Sucederão terremotos em vários lugares e muita fome por toda parte. Esses acontecimentos são o início das dores!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ficai vós alertas, pois vos denunciarão aos tribunais e sereis açoitados nas sinagogas. Por minha causa vos farão comparecer à presença de governadores e reis, e isso se constituirá em testemunho para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Contudo, é indispensável que primeiro o Evangelho seja anunciado para todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todas as vezes que fordes presos e levados a julgamento, não vos preocupeis com o que haveis de declarar, porém, o que vos for concedido naquele momento, isso proclamai; porque não sois vós os que falais, mas sim, o Espírito Santo!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E sucederá que um irmão trairá seu próprio irmão, entregando-o à morte, e dessa mesma maneira agirá o pai para com seu filho. Filhos haverá que se revoltarão contra seus próprios pais e os assassinarão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sereis odiados de todos por minha causa, todavia, aquele que permanecer firme até o seu fim receberá a glória da salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, quando virdes o sacrilégio horrível posicionado no lugar onde não deve estar, os que estiverem na Judéia fujam para os montes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem estiver sobre a laje que cobre as vossas casas, fugi depressa, nem entre para retirar dela qualquer de vossos pertences.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem estiver no campo não retorne para apanhar seu manto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Como serão terríveis aqueles dias, principalmente para as grávidas e para as mães que estiverem amamentando!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Orem para que estes eventos não venham a ocorrer no inverno.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois aqueles serão dias de tamanho sofrimento, como jamais houve desde que Deus criou o mundo até agora, nem nunca mais haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, se o Senhor não tivesse reduzido aquele período, nenhum ser de carne e osso sobreviveria. Contudo, por causa dos eleitos por Ele escolhidos, tais dias foram abreviados pelo Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se, todavia, alguém lhes anunciar: ‘Eis aqui o Cristo!’ Ou ainda: ‘Ei-lo logo ali!’ Não deis qualquer crédito a isso!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois surgirão falsos cristos e falsos profetas, realizando sinais e maravilhas, com o objetivo de enganar, se possível, os próprios eleitos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Desse modo estai vigilantes, pois sobre tudo isso vos avisei com antecedência!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém, naqueles dias, depois do referido período de tribulação, ‘o sol escurecerá e a lua não dará a sua luz;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>as estrelas cairão do céu e os poderes celestes serão abalados’.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o Filho do homem será visto chegando nas nuvens, com grande poder e glória.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele enviará os seus anjos e reunirá os seus eleitos dos quatro ventos, das extremidades da terra até os confins do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Portanto, aprendei com o ensino da figueira: Quando seus ramos se renovam e suas folhas começam a brotar, sabeis que o verão vem chegando.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Dessa mesma maneira, assim que observardes esses sinais ocorrendo, sabei que o tempo está próximo, já às portas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Com toda a certeza vos afirmo que não passará esta geração até que todos esses fatos ocorram.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os céus e a terra passarão, contudo as minhas palavras nunca passarão. Só Deus sabe o dia e a hora. Vigiai!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Todavia, a respeito daquele dia ou hora ninguém sabe; nem os anjos no céu, nem o Filho do homem, senão apenas o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Estai, pois, atentos e vigiai! Porquanto não cabe a vós saber quando será este tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>É como um homem que viaja para outro país e, deixando a sua casa, encarrega cada um de seus servos das suas tarefas e ordena ao porteiro que vigie.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Vigiai, pois, uma vez que não sabeis quando regressará o dono da casa: se à tarde, à meia-noite, ao cantar do galo ou mesmo ao raiar do dia.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E, em vindo repentinamente, que não vos surpreenda entregues ao sono.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O que vos tenho dito, proclamo a todos: Vigiai!”.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Restavam somente dois dias para a Páscoa e para a festa dos pães sem fermento. Os chefes dos sacerdotes e os mestres da lei buscavam um meio de surpreender Jesus em qualquer erro e assim poder condená-lo à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Entretanto, comentavam: “Que não seja durante as festividades, para que o povo não se tumultue”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E estando Jesus em Betânia, reclinado à mesa na casa de certo homem conhecido como Pedro, o leproso, achegou-se dele uma mulher portando um frasco de alabastro contendo valioso perfume, feito de nardo puro; e, quebrando o alabastro, derramou todo o bálsamo sobre a cabeça de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Diante disso, indignaram-se alguns dos presentes, e a criticavam entre si: “Para que este desperdício de tão valioso perfume?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Um bálsamo como este poderia ser vendido por trezentos denários, e o dinheiro ser doado aos pobres”. E a censuravam severamente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Deixai-a em paz!”- ordenou-lhes Jesus. “Por que causais problemas a esta mulher? Ela realizou uma boa ministração para comigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quanto aos pobres, sempre os tendes ao vosso lado, e os podeis ajudar todas as vezes que o desejardes, todavia a mim nem sempre me tereis.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A mulher fez tudo que estava ao seu alcance. Derramou o bálsamo sobre mim, antecipando a preparação do meu corpo para o sepultamento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com toda a certeza Eu vos asseguro: onde quer que o Evangelho for pregado, por todo o mundo, será também proclamada a obra que esta mulher realizou, e isso para que ela seja sempre lembrada”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, depois disso, Judas Iscariotes, um dos Doze, foi encontrar-se com os chefes dos sacerdotes, com o propósito de lhes entregar Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao ouvirem a proposta, eles ficaram muito satisfeitos e se comprometeram a lhe pagar algum dinheiro. E, por isso, ele procurava uma oportunidade para entregá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, no primeiro dia da festa dos pães sem fermento, quando tradicionalmente se sacrificava o cordeiro pascal, os discípulos de Jesus o consultaram: “Onde desejas que vamos e façamos os preparativos para ceares a Páscoa?”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Ele enviou dois de seus discípulos instruindo-lhes: “Ide à cidade, e certo homem carregando um cântaro de água virá ao vosso encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Segui-o e dizei ao proprietário da casa onde ele entrar que o Mestre deseja saber: ‘Onde está a minha sala de jantar onde cearei a Páscoa com os meus discípulos?’.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E aquele homem vos mostrará um amplo cenáculo todo mobiliado e pronto; ali fazei os preparativos”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Partiram, pois, os discípulos e chegaram na entrada da cidade onde encontraram tudo como Jesus lhes havia predito. E ali prepararam a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao pôr-do-sol chegou Jesus com seus Doze.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E quando estavam ceando, reclinados à mesa, Jesus lhes revelou: “Com toda a certeza vos afirmo que um dentre vós, este que come comigo, me trairá”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles ficaram consternados e lhe afirmavam: “É certo que não serei eu!”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, asseverou-lhes Jesus: “É um dos Doze, aquele que come comigo do mesmo prato.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O Filho do homem vai, conforme está escrito a respeito dele. No entanto, infeliz daquele que trai o Filho do homem! Melhor lhe fora jamais haver nascido!”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, enquanto ceavam, tomou Jesus um pão e, tendo dado graças, o partiu, e o serviu aos seus discípulos, declarando: “Tomai, isto é o meu corpo”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Em seguida, tomou Jesus um cálice, deu graças e o entregou aos discípulos, e todos beberam dele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então lhes revelou: “Isto é o meu sangue da Aliança, o qual é derramado para o bem de muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Com toda a certeza vos afirmo que não voltarei a beber do fruto da videira, até aquele dia em que beberei o vinho novo no Reino de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, depois de haverem cantado um salmo, partiram para o monte das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, Jesus lhes advertiu: “Todos vós me abandonareis. Pois está escrito: ‘Ferirei o pastor, e as ovelhas serão dispersas’.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Contudo, depois da minha ressurreição, partirei adiante de vós rumo à Galiléia”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pedro exclamou: “Mesmo que todos te abandonem, eu nunca te deixarei!”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Replicou-lhe Jesus: “Com toda a certeza te asseguro que ainda hoje, nesta noite, antes que por duas vezes cante o galo, tu me negarás três vezes”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Entretanto, Pedro insistia com eloqüência: “Ainda que seja preciso que eu morra ao teu lado, jamais te negarei!”. E da mesma maneira responderam todos os demais.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então caminharam para um lugar chamado Getsêmani e, tendo chegado, solicitou Jesus aos seus discípulos: “Assentai-vos aqui, enquanto Eu vou orar”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E levou consigo a Pedro, Tiago e João, e começou a sentir grande temor e profunda angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E compartilhou com eles: “Minha alma está extremamente triste até à morte; ficai pois aqui e vigiai”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Caminhou um pouco mais adiante e, prostrando-se, orava para que, se possível, àquela hora fosse afastada dele.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E rogava: “Abba, Pai, todas as coisas são possíveis para ti, afasta de mim este cálice; todavia, não seja o que Eu desejo, mas sim o que Tu queres”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ao voltar para seus discípulos, os surpreendeu dormindo: “Simão!”- chamou Ele a Pedro. “Estais dormindo? Não conseguistes vigiar nem por uma hora?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Vigiai e orai, para não cairdes em tentação, pois, de um lado, o espírito está pronto, mas, por outro lado, a carne é fraca”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E, uma vez mais, Ele se afastou e orou, repetindo as mesmas expressões.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ao regressar, novamente os encontrou dormindo, porque seus olhos estavam pesados, mas não sabiam como justificar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Voltando ainda uma terceira vez, Ele lhes admoestou: “Ainda dormis e descansais? Basta! Eis que a hora é chegada! O filho do Homem está sendo entregue nas mãos dos pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Levantai-vos, pois, e vamos! Eis que chegou aquele que me está traindo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Jesus ainda não havia terminado de falar, quando surgiu Judas, um dos Doze. E com ele chegou uma multidão armada de espadas e cassetetes, vinda da parte dos chefes dos sacerdotes, mestres da lei e líderes religiosos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Ora, o traidor tinha combinado um sinal com eles: “Aquele a quem eu saudar com um beijo, é Ele: prendei-o e levai-o sob forte segurança”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então, assim que chegou, dirigiu-se imediatamente para Jesus e o saudou: “Rabbi!”. E o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Em seguida, os homens agarraram Jesus e o prenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Nesse momento, um dos que estavam bem próximos puxou da espada e feriu o servo do sumo sacerdote, decepando-lhe a orelha.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Exclamou-lhes Jesus: “Acaso estou Eu liderando alguma rebelião, para virdes me prender com espadas e cassetetes?</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Pois diariamente tenho estado convosco no templo, vos ensinando, e não me prendestes. Contudo, é para que se cumpram as Escrituras”.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Logo em seguida, todos fugiram e o abandonaram.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Certo jovem, vestindo apenas um lençol de linho, estava seguindo Jesus, quando também tentaram prendê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Mas ele, largando o lençol, fugiu desnudo.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Levaram Jesus ao sumo sacerdote; e então se reuniram todos os chefes dos sacerdotes, os líderes religiosos e os mestres da lei.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Pedro o seguiu de longe até o pátio do sumo sacerdote. E permaneceu assentado entre os criados, aquecendo-se junto ao fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Os chefes dos sacerdotes e todo o Sinédrio estavam buscando denúncias contra Jesus, todavia não conseguiam encontrar nenhuma.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Várias pessoas também testemunharam falsamente contra Ele, contudo, suas declarações não se mostraram coerentes.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Então, outros se levantaram para testemunhar inverdades contra Ele:</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Nós o ouvimos exclamar: “Eu destruirei este templo construído por mãos humanas e em três dias edificarei outro, não erguido por mãos de homens”.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Entretanto, nem mesmo quanto a essa acusação o testemunho deles era congruente.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Então o sumo sacerdote levantou-se diante de todos e interrogou a Jesus: “Nada contestas à denúncia que estes levantam contra ti?”</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Ele, contudo, permaneceu em silêncio e nada replicou. Mas o sumo sacerdote voltou a indagá-lo: “És tu o Messias, o Filho do Deus Bendito?”</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Jesus asseverou: “Eu Sou! E vereis o Filho do homem assentado à direita do Poderoso e chegando com as nuvens do céu”.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Diante disto, o sumo sacerdote rasgou suas vestes e esbravejou: “Por que ainda necessitamos de outras testemunhas?”</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>“Ouvistes a blasfêmia! Que vos parece?” E todos o julgaram merecedor da pena de morte.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>E assim alguns começaram a cuspir nele; encapuzaram-no, vendando seus olhos e, esmurrando-o, exclamavam: “Profetiza!”. E os guardas o levaram debaixo de bofetadas.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Continuando Pedro na parte de baixo, no pátio, uma das criadas do sumo sacerdote passou por ali.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>E, vendo a Pedro se aquecendo, fixou bem seus olhos nele e afirmou: “Tu também estavas com Jesus, o Nazareno!”.</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Todavia, ele o negou, assegurando: “Não o conheço, nem ao menos sei do que estás falando”. Então foi para fora, em direção ao pórtico. E um galo cantou.</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>Quando a criada o viu lá, começou novamente a falar às pessoas que estavam em derredor: “Este é um deles!”.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Porém, uma vez mais, ele o negou. E, pouco tempo mais tarde, os que estavam sentados ali perto identificaram Pedro: “Com toda a certeza, tu és um deles, pois és galileu também!”.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Pedro começou a amaldiçoar-se e a jurar: “Não conheço esse homem de quem falais!”.</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>E, em seguida, o galo cantou pela segunda vez. Então Pedro se lembrou da palavra que Jesus lhe dissera: “Antes que duas vezes cante o galo, tu me negarás três vezes”. E, percebendo o que fizera, caiu em profundo pranto.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao raiar do dia, entraram em assembléia os chefes dos sacerdotes com os líderes religiosos, os mestres da lei e todo o Supremo Tribunal dos Judeus e tomaram uma decisão: amarraram Jesus, levaram-no e o entregaram a Pilatos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Pilatos o interrogou: “És tu o rei dos judeus?” Ao que Jesus lhe replicou: “Tu o dizes”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os chefes dos sacerdotes passaram a levantar várias outras acusações contra Ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por isso Pilatos indagou uma vez mais: “Nada respondes? Vê quantas acusações te fazem!”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas Jesus não respondeu uma só palavra, a ponto de Pilatos ficar muito impressionado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ora, por ocasião da festa, fazia parte da tradição libertar um prisioneiro por aclamação popular.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Um homem conhecido por Barrabás estava na prisão junto a rebeldes que haviam cometido assassinato durante uma rebelião.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Concentrando-se a multidão, clamaram a Pilatos que lhes outorgasse o direito de costume nessas ocasiões.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Pilatos lhes ofereceu: “Quereis que eu vos liberte o rei dos judeus?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porquanto ele bem sabia que fora por inveja que os chefes dos sacerdotes lhe haviam entregado Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então os chefes dos sacerdotes instigaram a multidão a rogar a Pilatos que, ao contrário, soltasse Barrabás.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Contudo Pilatos lhes questionou: “Assim sendo, que farei com este a quem chamais o rei dos judeus?”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas eles gritavam: “Crucifica-o!”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Por quê? Que mal fez este homem?” Inquiriu Pilatos. Todavia, eles clamavam ainda mais decididos: “Crucifica-o!”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, Pilatos, para satisfazer a todo aquele povo reunido, soltou-lhes Barrabás; ordenou que Jesus fosse açoitado e depois o sentenciou à crucificação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Em seguida, os soldados agarraram Jesus e o conduziram para dentro do palácio, isto é, ao Pretório, e agruparam toda a tropa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vestiram-no com um manto de cor púrpura real, depois teceram uma coroa de espinhos e a cravaram sobre sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E começaram a saudá-lo: “Salve! Ó rei dos judeus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Espancavam-lhe a cabeça com uma vara e cuspiam sobre ele. Ajoelhavam-se e lhe rendiam adoração.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois de haverem zombado dele, despiram-lhe o manto de cor púrpura e o vestiram com suas próprias roupas. Então o levaram para fora, a fim de crucificá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ocorreu que certo homem de Cirene, chamado Simão, pai de Alexandre e de Rufo, passava por ali, vindo do campo. Eles o forçaram a carregar a cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Levaram Jesus para um lugar denominado Gólgota, que significa local da Caveira.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E lhe deram vinho misturado com mirra, mas Ele não o bebeu.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então o crucificaram. Dividindo suas vestes, jogaram sortes para saber com que parte cada um iria ficar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eram nove horas da manhã quando o crucificaram.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E assim ficou escrito na acusação contra Ele: O REI DOS JUDEUS.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Junto a Jesus crucificaram dois criminosos, um à sua direita e outro à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Cumpriu-se assim a Escritura que diz: “Ele foi contado entre os malfeitores”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os transeuntes lançavam-lhe impropérios, gesticulando a cabeça e exclamando: “Ah! Tu que destróis o templo e, em três dias, o reconstróis!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Agora desce da cruz e salva-te a ti mesmo!”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Da mesma maneira os chefes dos sacerdotes e os mestres da lei zombavam dele entre si, exclamando: “Salvou a tantos, mas a si mesmo não pode salvar-se!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Que o Cristo, o Rei de Israel, desça agora da cruz, para que o vejamos e creiamos!”. E, de igual modo, os que com Ele foram crucificados o insultavam.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E aconteceu que toda a terra foi coberta pelas trevas, desde o meio-dia até às três horas da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, por volta das três horas da tarde, Jesus bradou em alta voz: “Elohi, Elohi! Lemá sabachtháni?”- que traduzido, quer dizer: “Meu Deus, meu Deus! Por que me abandonaste?”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Alguns dos que presenciavam o que estava ocorrendo, ouvindo isso, comentavam: “Vede, Ele clama por Elias!”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então, um deles correu e ensopou uma esponja em vinagre, colocou-a na ponta de uma vara e a estendeu até Jesus para que sorvesse. E explicou: “Deixai! Vejamos se Elias vem para tirá-lo daí”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Todavia, Jesus, com um forte brado, expirou.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então, o véu do Lugar Santíssimo rasgou-se em duas partes, de alto a baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E, quando o centurião, que estava bem em frente de Jesus, ouviu o seu brado e viu a maneira como expirou, exclamou: “Verdadeiramente, este homem era o Filho de Deus!”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Algumas mulheres acompanhavam tudo de longe. Entre elas estavam Maria Madalena, Salomé e Maria, mãe de Tiago, o mais jovem, e de José.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Na Galiléia elas tinham seguido e servido a Jesus. Muitas outras mulheres haviam subido com Ele para Jerusalém e, de igual modo, estavam ali presentes.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Este era o Dia da Preparação, isto é, a véspera do sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E José de Arimatéia, membro honrado do Supremo Tribunal dos Judeus, que também aguardava o Reino de Deus, dirigiu-se corajosamente a Pilatos e solicitou o corpo de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Pilatos recebeu com espanto a notícia de que Jesus já havia falecido. E, chamando o centurião, perguntou-lhe se fazia muito tempo que morrera.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Sendo informado pelo centurião, consentiu em ceder o corpo a José.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então José comprou um lençol de linho, desceu o corpo da cruz, envolveu-o no lençol e o colocou num sepulcro cavado na rocha. Depois, fez rolar uma pedra sobre a entrada do sepulcro.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Ora, Maria Madalena e Maria, mãe de José, viram onde Ele fora depositado.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao encerrar-se o sábado, Maria Madalena, Salomé e Maria, mãe de Tiago, compraram especiarias aromáticas para ungir o corpo de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ao raiar do primeiro dia da semana, elas caminharam até o sepulcro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E questionavam umas às outras: “Quem poderá remover para nós a grande pedra que fecha a entrada do sepulcro?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Contudo, ao se aproximarem do local, viram que aquela enorme pedra, havia sido removida da entrada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, entrando no sepulcro, viram um jovem vestido de túnica branca, assentado à direita, e ficaram muito assustadas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Não vos amedronteis”, disse ele. “Vós buscais a Jesus, o Nazareno, que morreu na cruz. Pois Ele foi ressuscitado! Não está mais aqui. Vede o lugar onde o haviam depositado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora ide, dizei aos discípulos dele e a Pedro que Ele está seguindo adiante de vós para a Galiléia. Lá vós o vereis, assim como Ele vos predisse”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Apavoradas e trêmulas, as mulheres saíram e fugiram do sepulcro. E não informaram nada a ninguém, pois estavam assombradas e com medo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Jesus ressuscitou, ao alvorecer do primeiro dia da semana, apareceu primeiramente a Maria Madalena, de quem havia expulsado sete demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, ela foi e comunicou aos que com Ele tinham estado. Eles, porém, estavam desolados e em prantos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando receberam a notícia de que Jesus estava vivo e fora visto por ela, não conseguiram acreditar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois Jesus apareceu, em uma outra forma, a outros dois seguidores que estavam a caminho do interior.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, eles retornaram e informaram tudo isso aos demais. Contudo, também no depoimento deles não creram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mais tarde Jesus apareceu aos Onze, enquanto estavam reclinados, ceando. Repreendeu-lhes a falta de fé e a dureza dos corações, porque não acreditaram no testemunho daqueles que o tinham visto depois de ressurreto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E lhes ordenou: “Enquanto estiverdes indo pelo mundo inteiro proclamai o Evangelho a toda criatura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aquele que crer e for batizado será salvo. Todavia, quem não crer será condenado!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E estes sinais acompanharão aos que crerem: em meu Nome expulsarão demônios; em línguas novas falarão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pegarão serpentes com as mãos; e, se algo mortífero beberem, de modo nenhum lhes fará mal, sobre os enfermos imporão as mãos e eles serão curados!” Jesus sobe à direita do Pai</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Concluindo, depois de lhes ter orientado, o Senhor Jesus foi elevado aos céus e assentou-se à direita de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, os discípulos saíram e pregaram por toda parte; e o Senhor cooperava com eles, confirmando-lhes a Palavra com os sinais que a acompanhavam.</para>
</usx>
