<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="NUM" style="id">Números (KJA)</book>
  <para style="h">Números</para>
  <para style="toc1">Números</para>
  <para style="toc2">Números</para>
  <para style="toc3">NM</para>
  <para style="mt1">Números</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Yahweh falou a Moisés, no deserto do Sinai, na Tenda do Encontro, no primeiro dia do segundo mês, no segundo ano após a saída da terra do Egito. E disse o SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Fazei o recenseamento de toda a comunidade dos filhos de Israel, segundo seus clãs e segundo as casas patriarcais, alistando os nomes de todos os homens, cabeça por cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos aqueles em Israel, de vinte anos para cima, hábeis para ir à guerra, tu e Arão os registrareis segundo seus esquadrões.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estará convosco um homem de cada tribo, os chefes das casas patriarcais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estes são os nomes daqueles que vos auxiliarão: Da tribo de Rúben, Elizur, filho de Sedeur;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>de Simeão, Selumiel, filho de Zurisadai;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>de Judá, Naasom, filho de Aminadabe;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>de Issacar, Natanael, filho de Zuar;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>de Zebulom, Eliabe, filho de Helom;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>dos filhos de José:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>de Benjamim, Abidã, filho de Gideoni;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>de Dã, Aieser, filho de Amisadai;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>de Aser, Pagiel, filho de Ocrã;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>de Gade, Eliasafe, filho de Deuel;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>de Naftali, Aira, filho de Enã”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Esses foram os homens escolhidos na comunidade; eram chefes da tribo de seu antepassado e esses eram os cabeças dos milhares de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Moisés e Arão tomaram esses homens que haviam sido designados nominalmente</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e convocaram toda a congregação, no primeiro dia do segundo mês. Os filhos de Israel determinaram sua descendência, segundo seus clãs e segundo as casas patriarcais, e registraram-se os nomes dos homens de vinte anos para cima, cabeça por cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, toda a contagem da população no deserto do Sinai foi realizada exatamente como Yahweh havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os homens de vinte anos para cima, que tinham idade para servir no exército, foram relacionados por seus próprios nomes, cada um segundo os registros de seu clã e de acordo com sua específica casa patriarcal.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Começando pela tribo de Rúben, filho mais velho de Jacó, a soma total das tribos foi a seguinte: da tribo de Rúben, foram recenseados 46. homens.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Dos descendentes de Simeão: todos os homens de vinte anos para cima, aptos para a guerra foram listados, cada um por seu nome, de acordo com os registros de seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O número apurado dos da tribo de Simeão foi 59..</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Dos descendentes de Gade: todos os homens de vinte anos para cima, aptos para a guerra foram listados, cada um por seu nome, de acordo com os registros de seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O número apurado dos da tribo de Gade foi 45..</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dos descendentes de Judá: todos os homens de vinte anos para cima, aptos para a guerra foram listados, cada um por seu nome, de acordo com os registros de seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O número apurado dos da tribo de Judá foi 74..</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Dos descendentes de Issacar: todos os homens de vinte anos para cima, aptos para a guerra foram listados, cada um por seu nome, de acordo com os registros de seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O número apurado dos da tribo de Issacar foi 54..</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dos descendentes de Zebulom: todos os homens de vinte anos para cima aptos para a guerra foram listados, cada um por seu nome, de acordo com os registros de seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O número apurado dos da tribo de Zebulom foi 57..</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Dos filhos de José: dos descendentes de Efraim, todos os homens de vinte anos para cima, aptos para a guerra foram listados, cada um por seu nome, de acordo com os registros de seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O número apurado dos da tribo de Efraim foi 40..</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Dos descendentes de Manassés: todos os homens de vinte anos para cima, aptos para a guerra foram listados, cada um por seu nome, de acordo com os registros de seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O número apurado dos da tribo de Manassés foi 32..</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Dos descendentes de Benjamim: todos os homens de vinte anos para cima, aptos para a guerra foram listados, cada um por seu nome, de acordo com os registros de seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O número apurado dos da tribo de Benjamim foi 35..</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Dos descendentes de Dã: todos os homens de vinte anos para cima, aptos para a guerra foram listados, cada um por seu nome, de acordo com os registros de seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O número apurado dos filhos de Dã foi 62..</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Dos descendentes de Aser: todos os homens de vinte anos para cima, aptos para a guerra foram listados, cada um por seu nome, de acordo com os registros de seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O número apurado dos da tribo de Aser foi 41..</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Dos descendentes de Naftali: todos os homens de vinte anos para cima, aptos para a guerra foram listados, cada um por seu nome, de acordo com os registros de seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>O número apurado dos da tribo de Naftali foi 53..</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Esses, portanto, são os que Moisés, Arão e os doze príncipes de Israel recensearam, um de cada uma das casas patriarcais.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Todos os filhos de Israel de vinte anos para cima, todos aqueles que em Israel tinham a capacidade de servir no exército, foram recenseados segundo as casas patriarcais.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>O total dos recenseados foi de 603. homens.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>As famílias da tribo de Levi, porém, não foram recenseadas juntamente com as outras,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>porquanto o SENHOR havia ordenado a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>“Não registrareis, contudo, a tribo de Levi e não a recenseareis no meio dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Mas estabelece, tu mesmo, os levitas, para o serviço do Tabernáculo que guarda as Tábuas da Aliança, de todos os seus utensílios, e de tudo o que lhe pertence. Eles transportarão o Tabernáculo e todos os seus utensílios, exercerão nela seu ministério e acamparão ao redor do Tabernáculo, a Habitação do Testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Quando o Tabernáculo se mudar, os levitas o desarmarão; quando o Tabernáculo tiver de parar, os levitas o armarão. Qualquer profano que se aproximar dele será sumariamente condenado à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Os filhos de Israel acamparão cada um em suas próprias tendas, junto de seu próprio estandarte de família, segundo seus exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Os levitas, porém, acamparão ao redor do Tabernáculo. Desse modo a ira divina não cairá sobre toda a comunidade de Israel. Os levitas terão a responsabilidade de cuidar do Tabernáculo que guarda as Tábuas da Aliança!”</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Os israelitas fizeram tudo exatamente como Yahweh ordenara a Moisés.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Falou o SENHOR a Moisés e a Arão e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Os filhos de Israel acamparão cada um junto a sua bandeira, sob os emblemas de suas casas patriarcais. Acamparão ao redor da Tenda do Encontro, a uma distância determinada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estes são os que acamparão ao oriente: A leste, os exércitos de Judá acamparão junto a seu estandarte. O líder de Judá será Naassom, filho de Aminadabe.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seu exército é de 74. homens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A tribo de Issacar acampará ao lado de Judá. O líder de Issacar será Natanael, filho de Zuar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Seu exército é de 54. homens.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A tribo de Zebulom virá em seguida. O líder de Zebulom será Eliabe, filho de Helom.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Seu exército é de 57. homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O número total dos homens recenseados do acampamento de Judá, de acordo com seus exércitos, foi 186.. Esses serão os primeiros a levantar acampamento e marchar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao sul, a insígnia do acampamento de Rúben, segundo seus esquadrões. Príncipe dos filhos de Rúben: Elizur, filho de Sedeur.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Seu exército: 46. homens.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E junto a ele se acampará a tribo de Simeão; e Selumiel, filho de Zurisadai, será o príncipe dos filhos de Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Seu exército: 59. homens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tribo de Gade. Príncipe dos filhos de Gade: Eliasafe, filho de Deuel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Seu exército: 45. homens.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os recenseados do acampamento de Rúben, segundo seus esquadrões, são ao todo 151. homens. Esses levantarão acampamento e marcharão em segundo lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim que a Tenda do Encontro partir, o acampamento dos levitas estará no meio dos outros acampamentos. A ordem de marcha será a mesma do acampamento, cada um sob sua bandeira.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A oeste estarão os exércitos do acampamento de Efraim, junto a seu estandarte. O líder de Efraim será Elisama, filho de Amiúde.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Seu exército: 40. homens recenseados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Junto dele, a tribo de Manassés. Príncipe dos filhos de Manassés: Gamaliel, filho de Pedazur.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Seu exército: 32. recenseados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tribo de Benjamim. Príncipe dos filhos de Benjamim: Abida, filho de Gideoni.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Seu exército: 35. recenseados.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os recenseados do acampamento de Efraim, segundo seus esquadrões, são ao todo 108. homens. Esses levantarão acampamento e marcharão em terceiro lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A insígnia do acampamento de Dã estará ao norte, segundo seus esquadrões. Príncipes dos filhos de Dã: Aieser, filho de Amisadai.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Seu exército: 62. recenseados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Junto dele acampam: Tribo de Aser. Príncipe de Aser: Pagiel, filho de Ocrã.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Seu exército: 41. recenseados.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tribo de Naftali. Príncipe dos filhos de Naftali: Aira, filho de Enã.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Seu exército: 53. recenseados.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os recenseados do acampamento de Dã são ao todo 157. homens. Esses levantarão acampamento e marcharão em último lugar. Todos seguindo suas bandeiras!”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Esses são os filhos de Israel cujo recenseamento foi feito a partir de suas famílias, suas casas patriarcais. Os que foram listados desses acampamentos, segundo seus exércitos, são ao todo 603. homens.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Contudo, conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés, os levitas não foram recenseados com os exércitos dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Assim sendo, os israelitas realizaram tudo o que Yahweh tinha ordenado a Moisés: eles acampavam junto a seus estandartes e depois partiam, cada um com seu clã e com sua família.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis a história da descendência de Arão e de Moisés, quando Yahweh falou a Moisés no monte Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estes são os nomes dos filhos de Arão: Nadabe, o mais velho, Abiú, Eleazar e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Esses são os nomes dos filhos de Arão, sacerdotes que receberam a unção e que foram consagrados para exercer o ministério sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nadabe e Abiú morreram diante do SENHOR, no deserto do Sinai, quando apresentaram uma oferta com fogo profano ao SENHOR. Como não tinham filhos, somente Eleazar e Itamar serviram como sacerdotes durante a vida de Arão, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Yahweh disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Faze chegar a tribo de Levi e coloca-a à disposição de Arão, o sacerdote: eles estarão a seu serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Encarregar-se-ão dos deveres que lhes cabem, bem como dos deveres de toda a comunidade, na Tenda do Encontro, ao ministrarem no Tabernáculo, a Habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cuidarão de todos os utensílios da Tenda do Encontro e encarregar-se-ão daquilo que compete aos filhos de Israel, ao ministrarem no Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Darás, pois, os levitas, como servos, a Arão e a seus filhos; eles lhe serão doados pelos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Designarás Arão e seus filhos e eles desempenharão o ofício sacerdotal. Porém, todo profano que se aproximar será condenado à morte, sumariamente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Yahweh falou mais a Moisés e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Vede que Eu mesmo escolhi os levitas do meio dos filhos de Israel, em lugar de todos os primogênitos, aqueles que entre os filhos de Israel abrem a madre; portanto, os levitas são meus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, todo primogênito me pertence. No dia em que feri de morte todos os primogênitos na terra do Egito, consagrei a mim todos os primogênitos em Israel, tanto os dos homens como os dos animais. Eles me pertencem; eu Sou Yahweh!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o SENHOR falou a Moisés no deserto do Sinai, ordenando:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Recensearás os filhos de Levi segundo suas casas patriarcais e de acordo com seus clãs familiares; recensearás todos os homens da idade de um mês para cima!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Moisés os recenseou conforme a ordem de Yahweh, de acordo com o que o SENHOR lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estes são os nomes dos filhos de Levi: Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>São estes os nomes dos clãs gersonitas: Libni e Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>São estes os nomes dos clãs coatitas: Anrão, Isar, Hebrom e Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E estes são os nomes dos clãs meraritas: Mali e Musi. Foram esses os líderes dos clãs levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>De Gérson originaram-se o clã libnita e o clã simeíta; eram esses os clãs gersonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O número de todos os que foram contados do sexo masculino, de um mês de idade para cima, foi 7..</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os clãs dos gersonitas tinham que acampar a oeste, atrás do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O príncipe e líder das famílias dos gersonitas era Eliasafe, filho de Lael.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os filhos de Gérson tinham, na Tenda do Encontro, a responsabilidade de zelar do Tabernáculo, da Tenda e da sua cobertura, do véu, a grande cortina da entrada da Tenda do Encontro,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>das cortinas do átrio, do véu de entrada do átrio, a cortina que rodeia o Tabernáculo e o altar, como também das cordas e de todos os detalhes que estavam relacionados diretamente com o serviço a eles outorgado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>De Coate originaram-se os clãs anramitas, isaritas, hebronitas e uzielitas. Esses são os clãs coatitas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O número de todos os do sexo masculino, de um mês de idade para cima, foi 8.. Os coatitas foram encarregados de cuidar do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os clãs dos coatitas acampavam no lado sul, meridional, do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O príncipe da casa patriarcal dos clãs coatitas era Elisafã, filho de Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tinham a responsabilidade de zelar da arca, da mesa, do candelabro, dos altares, dos utensílios do santuário com os quais ministravam, do véu e de tudo o que fazia parte desse serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O príncipe dos príncipes dos levitas era Eleazar, filho do sacerdote Arão. Ele exercia a superintendência de todos aqueles que zelavam pelo santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>De Merari originaram-se o clã malitas e o clã dos musitas; eram estes os clãs meraritas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O número total dos homens recenseados, da idade de um mês para cima, foi de 6..</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O príncipe da casa patriarcal dos clãs meraritas era Zuriel, filho de Abiail; eles tinham de acampar no lado norte, setentrional, do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os meraritas tinham o dever de cuidar das armações do Tabernáculo, de seus travessões, das colunas, das bases, de todos os seus utensílios e de tudo o que implicava esse serviço,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>bem como das colunas do átrio, do pátio ao redor, com suas bases, suas estacas e suas cordas.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Finalmente, acampavam ao oriente, a leste, diante do Tabernáculo, em frente da Tenda do Encontro, Moisés, e Arão e seus filhos, que tinham o encargo do santuário em favor dos filhos de Israel. Todo estranho que se aproximasse devia ser prontamente executado.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O total dos levitas recenseados, que Moisés enumerou segundo os clãs, conforme a ordem de Yahweh, o número de todos os do sexo masculino, de um mês de idade para cima, foi 22..</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então, disse mais Yahweh a Moisés: “Faze o recenseamento de todos os primogênitos homens dos filhos de Israel, da idade de um mês para cima; faze a soma dos seus nomes.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Em seguida, em lugar de todos os primogênitos de Israel, tomarás para mim, Yahweh, os levitas; e de igual modo o gado dos levitas em lugar de todas as primeiras crias dos rebanhos dos israelitas. Eu Sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Assim, conforme Yahweh lhe havia ordenado, Moisés contou todos os primeiros filhos dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>O recenseamento dos nomes dos primogênitos do sexo masculino, da idade de um mês para cima, deu o número total de 22..</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Então falou o SENHOR a Moisés e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Toma os levitas e oferece-os em lugar de todos os primogênitos dos filhos de Israel, e os rebanhos dos levitas em lugar dos rebanhos dos israelitas. Os levitas serão meus. Eu Sou Yahweh, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Para o resgate dos 273 primogênitos dos filhos de Israel que excedem o número dos levitas,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>tomarás sessenta gramas de prata, com base no peso padrão do santuário, que são doze gramas.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E darás esse valor em prata a Arão e a seus filhos para resgate daqueles que são excedentes!”</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Moisés recolheu toda a prata devida ao resgate daqueles que excederam o número dos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Dos primogênitos dos filhos dos israelitas ele recebeu um valor em prata correspondente a quase dezesseis quilos e meio com base no peso padrão do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Moisés deu toda a prata acumulada com esse resgate a Arão e a seus filhos, segundo a ordem de Yahweh, tudo conforme o Eterno havia ordenado a Moisés.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Yahweh falou a Moisés e Arão e ordenou:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Fazei o recenseamento dos coatitas na tribo de Levi, por seus clãs e casas patriarcais:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>todos os homens de trinta a cinquenta anos, que devem fazer o serviço militar e que realizarão suas funções na Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Este será o serviço dos filhos de Coate na Tenda do Encontro: zelar por todas as coisas santíssimas!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando se levantar o acampamento, Arão e seus filhos virão tirar a cortina do véu. Cobrirão com ele a Arca das Tábuas da Aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E porão por cima uma cobertura de couro fino, sobre a qual estenderão um pano totalmente azul celeste. Em seguida colocarão os varais da Arca.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sobre a mesa da proposição, da Presença, eles estenderão também um pano de tecido de lã azul celeste e colocarão os pratos, os recipientes para incenso, as tigelas e as bacias para as ofertas derramadas, e os pães da oblação, que devem estar sempre sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E por cima deles estenderão um pano vermelho escarlate, que será recoberto com um manto de couro fino. Em seguida colocarão os varais nas argolas da mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tomarão então um pano de púrpura, azul celeste, com o qual cobrirão o candelabro de luz, suas lâmpadas, seus espevitadores e seus apagadores e todos os vasos de óleo empregados no seu serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o embrulharão com todos os seus acessórios em uma coberta de couro e o colocarão em um suporte para transportar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sobre o altar de ouro estenderão um tecido púrpuro, azul celeste, e o recobrirão com uma cobertura de couro fino. Em seguida ajustarão nele os varais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois tomarão todos os objetos usados no serviço do santuário. Depositá-los-ão sobre um pano de púrpura, azul celeste, e os recobrirão com uma coberta de couro fino, e porão tudo sobre os varais para carregar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Retirarão a cinza do altar de bronze e estenderão sobre ele um pano púrpuro roxo,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>sobre o qual depositarão todos os utensílios que são empregados no ofício, os incensórios, os garfos, as pás, as bacias, todos os acessórios do altar. Estenderão por cima um manto de couro fino; em seguida colocarão os devidos varais para o transporte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim que Arão e seus filhos tiverem terminando de acondicionar os objetos sagrados e todos os seus acessórios, no momento de levantar acampamento, virão os filhos de Coate para transportá-los, sem contudo tocar naquilo que é sagrado; porquanto morrerão se o fizerem. Esse é o encargo dos coatitas na Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quanto a Eleazar, filho de Arão, o sacerdote, ficará encarregado do azeite para a iluminação, do incenso aromático, da oferta costumeira de cereal, a oblação perpétua, e do óleo especial da unção. Terá a superintendência de todo o Tabernáculo e tudo o que nele existe: dos objetos sagrados e dos seus acessórios!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o SENHOR disse ainda a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Não elimineis do número dos levitas a tribo dos clãs coatitas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Fazei, pois, assim com eles, a fim de que vivam e não morram ao se aproximarem dos objetos santíssimos: Arão e seus filhos virão e designarão cada um deles para seu serviço e seu encargo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Serão assim impedidos de entrar e de contemplar, ainda que por um momento, as coisas sagradas, pois morreriam!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Yahweh falou a Moisés e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Faze também o recenseamento dos filhos de Gérson, segundo as casas patriarcais e segundo os clãs:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>arás o recenseamento de todos os homens de trinta a cinquenta anos, em condições de servir no exército, e que deverão fazer o trabalho da Tendo do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Este será o serviço dos clãs dos gersonitas, suas funções e suas responsabilidades.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Transportarão as cortinas do Tabernáculo, a Tenda do Encontro com sua Táhash, a coberta de peles finas que a recobre, a cortina da entrada da Tenda do Encontro,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>as cortinas do átrio, o véu da entrada da porta do átrio que rodeia o Tabernáculo e o altar, as cordas e todos os utensílios do culto, todo o material necessário. Farão, pois, o seu serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Todo esse trabalho dos filhos de Gérson, com seus encargos e transportes, se fará sob as ordens de Arão e dos seus filhos: e vós determinareis, expressamente, o que devem carregar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Esse será o serviço dos clãs dos gersonitas da Tenda do Encontro. Seu trabalho estará sob as ordens de Itamar, filho de Arão, o sacerdote!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Farás o recenseamento dos filhos de Merari, por clãs e segundo as casas patriarcais.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Farás o recenseamento de todos os homens de trinta a cinquenta anos, em condições de fazer o serviço militar, e que farão o trabalho da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Este é o serviço que assumirão e toda a função que será de sua competência na Tenda do Encontro: carregar as armações de madeira do Tabernáculo, seus travessões, suas colunas e suas bases,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>bem como as colunas do pátio que rodeiam a tenda, com suas bases, suas estacas e suas cordas; todos os seus utensílios e tudo o que está relacionado com sua utilização. Designareis para cada pessoa aquilo que deverá transportar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Esse será o serviço dos clãs dos meraritas. E para todo o seu serviço na Tenda do Encontro, contarão com a direção de Itamar, filho de Arão, o sacerdote!”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Moisés, Arão e os chefes da comunidade fizeram o recenseamento dos filhos de Coate, segundo seus clãs e grupos familiares;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>todos os homens de trinta a cinquenta anos, aptos para fazer o serviço militar e encarregados do trabalho da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Contaram-se em seus clãs, 2. homens recenseados.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Esse foi o número dos recenseados dos clãs coatitas, todos aqueles que deviam servir na Tenda do Encontro, e que foram recenseados por Moisés e Arão, segundo a ordem de Yahweh transmitida por Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Fez-se o recenseamento dos filhos de Gérson, segundo seus clãs e casas patriarcais:</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>todos os homens de trinta a cinquenta anos, aptos para o serviço militar e encarregados do trabalho na Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Contaram-se 2. homens recenseados, segundo os clãs e as casas patriarcais.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Esse foi o número dos recenseados dos clãs dos gersonitas, todos aqueles que deviam servir na Tenda do Encontro e que foram recenseados por Moisés e Arão, segundo a ordem de Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Fez-se o recenseamento dos clãs dos filhos de Merari, segundo seus clãs e casas patriarcais:</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>todos os homens de trinta a cinquenta anos, capazes de servir no exército e encarregados do trabalho na Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Contaram-se, segundo os seus clãs, 3. homens recenseados.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Esse foi o número dos recenseados dos clãs dos meraritas, que foram recenseados por Moisés e Arão, segundo a ordem de Yahweh, comunicada ao povo por Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>número total dos levitas que Moisés, Arão e os chefes de Israel recensearam, segundo os clãs e as casas patriarcais,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>todos os homens entre trinta e cinquenta anos de idade que vieram para trabalhar e carregar a Tenda do Encontro</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>somaram 8. recenseados.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Fez-se o recenseamento deles segundo a ordem de Yahweh, anunciada por Moisés, atribuindo-se a cada pessoa seu devido serviço e o que transportar. Assim foram todos contados, exatamente conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Yahweh falou a Moisés e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Ordena aos filhos de Israel que excluam do acampamento todos os que têm alguma doença contagiosa de pele, como a lepra; todos os que têm corrimento nos órgãos genitais e todos os que estão impuros por terem tocado em algum morto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Homem e mulher, os afastareis e os colocareis fora do acampamento. Assim os filhos de Israel não contaminarão seu acampamento, no meio do qual Eu habito!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E assim fizeram os israelitas: puseram-nos fora do acampamento. Os filhos de Israel cumpriram tudo exatamente como o SENHOR havia ordenado por intermédio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Fala aos filhos de Israel: Se um homem ou mulher cometer algum dos pecados pelos quais se ofende a Yahweh, essa pessoa será sumariamente considerada culpada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Confessará o pecado cometido e restituirá o valor correspondente ao que é devedor, acrescido de um quinto. Restituirá àquele a quem prejudicou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas se tal homem não tem nenhum parente ao qual possa fazer a restituição, a indenização devida a Yahweh é entregue ao sacerdote, além do carneiro da expiação por meio do qual o sacerdote realizará o rito de expiação pelo culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tudo aquilo que os filhos de Israel consagrarem e trouxerem ao sacerdote pertencerá a este.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As coisas consagradas de cada um lhe pertencem; aquilo que alguém oferece ao sacerdote será deste”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Fala aos filhos de Israel; tu lhes dirás: Se há alguém cuja esposa se desviou e tornou-se infiel,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>tendo relações sexuais com outro homem, tornando-se assim impura; porém sem o conhecimento do marido, pois não houve testemunhas, e, portanto, ela não foi apanhada no ato;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>contudo, se um espírito de desconfiança vier sobre o marido e o tornar ciumento da sua mulher que está contaminada; ou ainda, se esse espírito de ciúme, vindo sobre ele, o tornar desconfiado de sua esposa, que está, porém, inocente:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>tal homem conduzirá sua mulher perante o sacerdote e fará por ela uma oferenda de um jarro de farinha de cevada em favor dela. Não derramará azeite nem porá incenso sobre a farinha, porque é uma oferta de cereal pelo ciúme, para que se revele a verdade sobre o pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O sacerdote trará a mulher e a colocará diante de Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em seguida tomará água em um vaso de barro e, tendo tomado do pó do chão do Tabernáculo, o espargirá sobre a água.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E apresentará a mulher perante o SENHOR, soltará o cabelo dela e depositará sobre as mãos dela a oferta memorial, a oferta pelo ciúme, enquanto ele mesmo terá em sua mão a água amarga que traz maldições.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A seguir o sacerdote fará a mulher jurar e lhe dirá: ‘Se não é verdade que algum homem se deitou contigo e que te desviaste e que te tornaste impura, enquanto sob a autoridade de teu marido, que estas águas amargas e de maldição te sejam inofensivas!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Entretanto, se é verdade que foste infiel enquanto compromissada pelo casamento com teu marido e que te contaminaste por haver deitado com um homem que não é teu esposo...’</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O sacerdote fará, neste momento, a mulher prestar um juramento imprecatório e continuará dizendo: ‘...Que Yahweh te faça, no meio do teu povo, objeto de desprezo e maldição, fazendo que a tua barriga inche, que a tua coxa descaia e jamais possas ter filhos!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Que estas águas de maldição penetrem nas tuas entranhas, a fim de que o teu ventre se inche e o teu sexo murche!’ E a mulher responderá: ‘Amém! Assim seja!’</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Em seguida o sacerdote escreverá essas imprecações em um documento e as lavará com as águas amargas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E fará a mulher beber essas águas amargas e de maldição, essas águas entrarão em seu corpo, causando-lhe amargo sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O sacerdote, então, tomará das mãos da mulher a oblação, a oferta de cereal, pelo ciúme causado, e a moverá ritualmente diante de Yahweh, e a colocará sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E tomará um punhado da oblação por conta do ciúme, como oferta memorial e a queimará sobre o altar; depois disso fará a mulher beber dessas águas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E ao fazê-la beber as águas, se de fato ela se tornou impura enganando a seu marido, então as águas de maldição, penetrando em seu corpo, lhe produzirão amargo sofrimento: seu ventre inchará, seu sexo murchará e ela servirá para seu povo de exemplo nas maldições.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se, ao contrário, ela realmente não se contaminou, mas estiver inocente, ficará livre do castigo e será capaz de gerar filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Esse é, portanto, o ritual para o caso de uma mulher que provoca ciúmes em seu marido, e se torna impura ao cometer adultério,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>ou quando o ciúme se apoderar de um homem porque suspeita de sua esposa. O sacerdote a colocará diante de Yahweh e a fará passar por todo esse ritual.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se a suspeita se confirmar ou não, o marido estará livre de culpa; contudo, a mulher sofrerá as consequências da sua iniquidade!”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse ainda a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Fala aos israelitas; tu lhes dirás: Quando um homem ou uma mulher fizer um voto especial, o voto do nazireato, de santificação para o SENHOR, pelo qual se consagra a Yahweh como nazireu,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>abster-se-á de vinho e de bebidas fermentadas, não beberá vinagre feito de vinho ou de bebidas fermentadas, nem tomará suco algum de uvas, e não comerá uvas frescas ou secas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Durante todo o tempo da sua consagração não tomará produto algum da videira, desde as sementes até as cascas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Durante o tempo do seu nazireato não raspará a cabeça com navalha; até que se cumpra o tempo pelo qual se consagrou a Yahweh, será santificado e deixará crescer livremente sua cabeleira.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Durante todo o tempo da sua santificação a Yahweh, não se aproximará de um morto;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>nem por seu pai ou por sua mãe, nem por seu irmão ou por sua própria irmã se tornará impuro, caso venham eles a morrer, visto que traz sobre sua cabeça a consagração de seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Durante todo o tempo do seu nazireato, período de dedicação especial, estará santificado ao SENHOR, o Eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se alguém morrer de morte súbita perto dele, tornando impura sua cabeleira consagrada, rapará a cabeça no dia da sua purificação; no sétimo dia rapará a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No oitavo dia levará ao sacerdote duas rolinhas ou dois pombinhos, à entrada da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O sacerdote oferecerá um, em sacrifício pelo pecado e o outro, em holocausto, e realizará em seguida, sobre esse homem, o rito de expiação, devido à contaminação relativa ao morto. O homem consagrará sua cabeça naquele mesmo dia;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>ele se santificará ao SENHOR durante todo o tempo do seu nazireato e levará um cordeiro de um ano como sacrifício de reparação. O tempo já decorrido não se contará, visto que sua cabeleira se tornou impura.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Este é o ritual do nazireu, no dia em que se findar seu nazireato. Conduzido até a entrada da Tenda do Encontro,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>oferecerá a Yahweh a sua oferta: um cordeiro perfeito, de um ano, em holocausto; uma ovelha perfeita, de um ano, em sacrifício pelo pecado; um carneiro perfeito, como oferta de comunhão;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>um cesto de bolos de flor de farinha, sem fermento, amassada com azeite, e tortas sem fermento, untadas com azeite, acompanhadas das suas oblações e libações, ofertas de cereal e vinho derramado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o sacerdote, havendo trazido tudo isso perante Deus, o SENHOR, apresentará seu sacrifício para anular pecados e a oferta que será completamente queimada, o holocausto do nazireu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Oferecerá um sacrifício de comunhão com o carneiro e com os ázimos, pães sem fermento, do cesto; o sacerdote também apresentará a oblação e a libação que acompanham o sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Em seguida o nazireu rapará a cabeleira santificada, à entrada da Tenda do Encontro, e tomando os cabelos da sua cabeça, os colocará no fogo do sacrifício de comunhão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O sacerdote tomará a espádua do carneiro, já cozida, um bolo sem fermento, do cesto, e uma torta sem fermento, e colocará tudo na mão do nazireu, quando este já houver rapado sua cabeleira.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o sacerdote os erguerá em apresentação diante de Yahweh; é a parte santa que pertence ao sacerdote, além do peito que é apresentado e da coxa que é reservada. Depois disso o nazireu poderá beber vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Esse é o ritual do voto nazireu e da oferta dedicada a Yahweh de acordo com a sua separação, sem contar qualquer outra oferta que queira dedicar. Cumprirá, pois, o voto que tiver feito conforme o ritual do nazireu!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Fala a Arão e a seus filhos e ordena-lhes: Assim abençoareis os filhos de Israel. Direis a eles:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>‘Yahweh, o Eterno, te abençoe e te guarde.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Faça o SENHOR resplandecer o seu rosto sobre ti e te agracie.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Que o Eterno revele a ti a sua face de amor e te conceda a paz!’</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim eles invocarão o meu Nome sobre todos os israelitas, e Eu os abençoarei!”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No dia em que Moisés concluiu a armação do Tabernáculo, a Tenda Sagrada, ele o ungiu e o dedicou ao serviço de Deus, junto com todos os seus utensílios. Igualmente ungiu e consagrou o altar e todos os seus objetos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então os líderes de Israel, os chefes das famílias que eram os líderes das tribos encarregados do recenseamento, apresentaram suas oferendas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Trouxeram suas dádivas à presença de Yahweh: seis carroças cobertas e doze bois, um boi de cada líder e uma carroça de cada dois líderes; e as ofereceram diante do Tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o SENHOR falou a Moisés e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Recebe-os deles e sejam destinados ao serviço da Tenda do Encontro. Tu os darás aos levitas, a cada um conforme sua função!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Recebeu, portanto, Moisés as carroças e os bois e os entregou aos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deu duas carroças e quatro bois aos gersonitas, conforme exigia o trabalho deles,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e quatro carroças e oito bois aos meraritas, também de acordo com o que demandava o trabalho deles. Estavam todos sob a administração de Itamar, filho do sacerdote Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Entretanto, Moisés não concedeu aos descendentes de Coate nem carroças nem bois, pois os objetos sagrados de que eles cuidavam tinham de ser carregados nos ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os príncipes fizeram então uma oferenda para a dedicação do altar, no dia da sua unção. Trouxeram suas ofertas perante o altar,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>pois Yahweh havia dito a Moisés: “Cada dia um dos príncipes trará sua oferenda para a inauguração do altar ao meu serviço!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No primeiro dia, o que apresentou a sua oferenda foi Naassom, filho de Aminadabe, da tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A oferta dele foi uma bandeja de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, ambas pesadas de acordo com o peso padrão do santuário, cada uma repleta de flor de farinha, a melhor farinha de trigo amassada com azeite, como oblação, a oferta de cereal;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano, como holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>um bode, para sacrifício pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano, para serem oferecidos como sacrifício de comunhão. Essa foi a oferta de Naassom, filho de Aminadabe.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No segundo dia, Natanael, filho de Zuar e líder de Issacar, trouxe sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E a oferenda dele foi uma bandeja de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, ambas pesadas de acordo com o peso padrão do santuário, cada uma repleta de flor de farinha de trigo amassada com óleo puro de oliva, como oferta de oblação;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano, como holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>um bode, como oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano, para serem oferecidos como sacrifício de paz e comunhão. Essa foi a oferta de Natanael, filho de Zuar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No terceiro dia, Eliabe, filho de Helom e príncipe de Zebulom, trouxe sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sua oferta foi uma bandeja de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, ambas pesadas de acordo com o peso padrão do santuário, cada uma repleta da melhor farinha de trigo, amassada com azeite, como oferenda de oblação;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano, como holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>um bode, como oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano, para serem oferecidos como sacrifício de paz e comunhão. Essa foi a oferta de Eliabe, filho de Helom.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No quarto dia, Elizur, filho de Sedeur e príncipe de Rúben, apresentou sua oferenda.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Sua oferta foi uma bandeja de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, ambas pesadas de acordo com o peso padrão do santuário, cada uma repleta de flor da melhor farinha de trigo amassada com azeite, como oferenda de oblação;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano, como holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>um bode, para o sacrifício pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano, para serem oferecidos como sacrifício de comunhão. Essa foi a oferta de Elizur, filho de Sedeur.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>No quinto dia, Selumiel, filho de Zurisadai e príncipe de Simeão, trouxe sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>A oferenda trazida por ele foi uma bandeja de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, ambas pesadas de acordo com o peso padrão do santuário, cada uma repleta da melhor farinha de trigo amassada com azeite, como oferta de oblação;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano, como holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>um bode, para o sacrifício pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano, para serem oferecidos como sacrifício de paz e comunhão. Essa foi a oferta de Selumiel, filho de Zurisadai.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>No sexto dia, Eliasafe, filho de Deuel e príncipe de Gade, trouxe sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Sua oferenda foi uma bandeja de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, ambas pesadas de acordo com o peso padrão do santuário, cada uma repleta da melhor farinha de trigo amassada com azeite, como oferta de oblação;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano, como holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>um bode, para o sacrifício pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano, para serem oferecidos como sacrifício de paz e comunhão. Essa foi a oferta de Eliasafe, filho de Deuel.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>No sétimo dia, Elisama, filho de Amiúde e príncipe de Efraim, trouxe sua oferenda.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E a oferta dele foi uma bandeja de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, ambas pesadas de acordo com o peso padrão do santuário, cada uma repleta da melhor farinha de trigo amassada com azeite, como oferta de oblação;</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano, como holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>e um bode, como oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano para serem oferecidos como sacrifício de paz e comunhão. Essa foi a oferta de Elisama, filho de Amiúde.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>No oitavo dia trouxe sua oferta Gamaliel, filho de Pedazur e príncipe dos filhos de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Sua oferenda foi: uma bandeja de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, ambas pesadas de acordo com o peso padrão do santuário, cada uma repleta da melhor farinha de trigo amassada com azeite, como oferta de oblação;</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano, como holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>um bode, como oferenda pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano, para serem oferecidos como sacrifício de paz e comunhão. Essa foi a oferta de Gamaliel, filho de Pedazur.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>No nono dia, Abida, filho de Gideoni e príncipe dos filhos de Benjamim, apresentou sua oferenda.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>E a oferta que ele trouxe foi uma bandeja de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata, para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, ambas pesadas de acordo com o peso padrão do santuário, cada uma repleta da melhor farinha de trigo amassada com azeite, como oferta de oblação;</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano, como holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>e um bode, como oferenda pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano, para serem oferecidos como sacrifício de paz e comunhão. Essa foi a oferta de Abida, filho de Gideoni.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>No décimo dia, Aieser, filho de Amisadai e príncipe dos filhos de Dã, apresentou sua oferenda.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>E a oferta que ele trouxe foi uma bandeja de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, ambas pesadas de acordo com o peso padrão do santuário, cada uma repleta da melhor farinha de trigo amassada com azeite, como oferta de oblação;</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano, como holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>e um bode, como oferenda pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano, para serem oferecidos como sacrifício de paz e comunhão. Essa foi a oferta de Aieser, filho de Amisadai.</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>No décimo primeiro dia, Pagiel, filho de Ocrã e príncipe de Aser, trouxe sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>E a oferenda trazida por ele foi uma bandeja de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, ambas pesadas de acordo com o peso padrão do santuário, cada uma repleta da melhor farinha de trigo amassada com azeite, como oferta de oblação;</para>
  <para style="p"><verse number="74" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="75" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano, como holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="76" style="v"/>um bode como oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="77" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano, para serem oferecidos como sacrifício de paz e comunhão. Essa foi a oferta de Pagiel, filho de Ocrã.</para>
  <para style="p"><verse number="78" style="v"/>No décimo segundo dia, Aira, filho de Enã e príncipe de Naftali, apresentou sua oferenda.</para>
  <para style="p"><verse number="79" style="v"/>E sua oferta foi uma bandeja de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata, para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, ambas pesadas de acordo com o peso padrão do santuário, cada uma repleta da melhor farinha de trigo amassada com azeite, como oferta de oblação.</para>
  <para style="p"><verse number="80" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="81" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano, como holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="82" style="v"/>um bode, como oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="83" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano, para serem oferecidos como sacrifício de comunhão e paz. Essa foi a oferta de Aira, filho de Enã.</para>
  <para style="p"><verse number="84" style="v"/>Essas foram as ofertas dos líderes israelitas, os príncipes de Israel, para a dedicação do altar no dia em que este foi ungido. Ao todo foram: doze bandejas de prata, doze bacias de prata para as aspersões, doze vasilhas de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="85" style="v"/>Cada bandeja de prata pesava um quilo e quinhentos e sessenta gramas, e cada bacia para as aspersões pesava oitocentos e quarenta gramas. O total de peças de prata pesava vinte e oito quilos e oitocentos gramas, com base no peso padrão do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="86" style="v"/>As doze vasilhas de ouro cheias de incenso pesavam cada uma cento e vinte gramas, também com base no peso padrão do santuário. O total de vasilhas de ouro pesava um quilo e quatrocentos e quarenta gramas.</para>
  <para style="p"><verse number="87" style="v"/>O total de animais oferecidos em holocausto foi doze novilhos, doze carneiros e doze cordeiros de um ano, juntamente com as oblações, as ofertas de cereais, que acompanhavam essas oferendas. Doze bodes foram trazidos e abatidos como oferta pela expiação dos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="88" style="v"/>O total de animais oferecidos em sacrifício de comunhão e paz foi vinte e quatro bois, sessenta carneiros adultos, sessenta bodes e sessenta carneirinhos de um ano. Foram essas as oferendas trazidas para a consagração do altar, depois que este foi ungido.</para>
  <para style="p"><verse number="89" style="v"/>Quando Moisés entrava na Tenda do Encontro para falar com Ele, ouvia a voz que lhe falava do alto, fluindo por entre os dois querubins moldados sobre o propiciatório, a tampa da Arca da Aliança. Era desta maneira que o SENHOR se comunicava com ele.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR Deus disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Fala a Arão; tu lhe dirás: ‘Quando colocares as lâmpadas, será de tal maneira que as sete lâmpadas iluminem a parte dianteira do candelabro.’”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Arão procedeu deste modo: colocou as lamparinas de forma que iluminassem o espaço em frente do candelabro, conforme Yahweh havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O candelabro era moldado em ouro batido, do pedestal às imagens das flores que o ornavam, tudo em conformidade com o próprio modelo que o SENHOR havia revelado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Yahweh falou a Moisés e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Toma os levitas do meio dos filhos de Israel e purifica-os.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Com a intenção de purificá-los, procederás do seguinte modo: borrifarás sobre eles a água da purificação. Eles também deverão rapar todo o corpo e lavar suas roupas. Assim ficarão purificados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em seguida tomarão um novilho, juntamente com a oferta de manjares preparada com a melhor farinha de trigo amassada com azeite, e tu tomarás um segundo novilho para o sacrifício para tirar pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Farás os levitas se aproximarem diante da Tenda do Encontro e reunirás toda a comunidade dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando, pois, tiveres feito os levitas se aproximarem diante do SENHOR, os filhos de Israel imporão as mãos sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em seguida Arão, fazendo o gesto ritual de apresentação perante Yahweh, separará os levitas para mim, como uma oferta especial dos israelitas. Serão assim pertencentes ao serviço do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os levitas, logo a seguir, colocarão a mão sobre a cabeça dos novilhos; com um dos animais tu farás um sacrifício para tirar pecados, e com o outro, uma oferta que será completamente queimada em holocausto com o objetivo de purificar os próprios levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Havendo colocado os levitas diante de Arão e seus filhos, tu os oferecerás ao SENHOR com o gesto ritual de apresentação.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Desse modo separarás os levitas do meio dos demais israelenses, a fim de que sejam absolutamente consagrados a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sendo assim, logo após haverdes separado e purificado os levitas, eis que eles estarão preparados para trabalhar para mim na Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles são os filhos de Israel que deverão ser inteiramente dedicados a mim. Eu os separei para serem meus em lugar dos primogênitos, do primeiro homem de cada mulher israelita.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em verdade, a mim pertencem todos os primogênitos dos filhos de Israel, homem ou animal: Eu os consagrei a mim mesmo desde o dia em que feri todos os primogênitos da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Agora, em lugar de todos os primogênitos dos israelenses, tomei os levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Entrego os levitas a Arão e a seus descendentes, como dádivas, dentre todos os filhos de Israel, a fim de servirem na Tenda do Encontro, em benefício do povo de Israel, ministrando em nome de todos os israelitas os atos de propiciação, para que nenhuma praga atinja o povo, quando se aproximar do santuário!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, Moisés, Arão e todos os filhos de Israel cumpriram tudo o que Yahweh havia ordenado a Moisés a respeito dos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os levitas se purificaram e lavaram suas vestes, e Arão os separou como uma oferta especial ao SENHOR e celebrou o ritual de purificação para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O povo realizou tudo o que o SENHOR havia ordenado a Moisés em relação aos levitas. Assim, eles foram escolhidos para trabalhar na Tenda do Encontro, dirigidos por Arão e por seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Eis o que compete aos levitas. A partir da idade de vinte e cinco anos, o levita deverá prestar serviço, ocupando-se de uma função na Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A partir de cinquenta anos não estará mais obrigado a esse ministério; deverá afastar-se do ministério regular, e esses trabalhos não mais realizará.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Poderá ajudar seus companheiros de ofício nas responsabilidades de zelar pela Tenda do Encontro, entretanto, ele mesmo estará isento de todo esse trabalho. Desse modo, portanto, designarás todas as responsabilidades e tarefas ministeriais dos levitas!”</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro mês do segundo ano depois da libertação do povo de Israel do Egito, Yahweh falou a Moisés no deserto do Sinai. E Ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Celebrem os filhos de Israel a Páscoa, no tempo determinado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No dia catorze deste mês, no crepúsculo, a celebrareis, sempre na ocasião própria. Celebrá-la-eis de acordo com todos os estatutos e normas a ela referentes!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sendo assim, Moisés mandou que os israelitas comemorassem a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E eles passaram a comemorá-la no dia catorze do primeiro mês, ao pôr do sol, no deserto do Sinai. Os israelitas fizeram tudo o que o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Contudo, algumas pessoas tornaram-se impuras porquanto tocaram em um cadáver e por isso não puderam comemorar a Páscoa naquele dia. Entretanto essas pessoas recorreram a Moisés e Arão,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e os consultaram: “Estamos impuros devido a termos tocado num morto. Por que seremos excluídos e privados de fazer a oferenda de Yahweh no tempo estipulado, junto aos demais filhos de Israel?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assegurou-lhes Moisés: “Aguardai, para que eu saiba o que Yahweh ordena a vosso respeito!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o SENHOR falou a Moisés e ordenou:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Fala aos filhos de Israel e dize-lhes: Se alguém do meio de vós ou dos vossos descendentes se achar impuro devido ao contato com um morto, ou estiver numa longa viagem, celebrará, ainda assim, o Pêssah ao Eterno, a Páscoa de Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No segundo mês, aos quatorze dias deste mês, ao cair da tarde, a celebrarão; com pães Matsót, não fermentados e ervas amargas comerão o cordeiro do sacrifício;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>não deverá restar dela nada para o dia seguinte nem se lhe quebrará osso algum. Segundo todo o ritual da Páscoa, celebrá-la-ão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aquele, entretanto, que se encontrar puro ou não estiver em viagem e deixar de celebrar a Páscoa, será exterminado do seu povo. Não trouxe a oferenda do SENHOR no tempo determinado e, por esse motivo, sofrerá as consequências do seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se algum estrangeiro reside entre vós e celebra a Páscoa a Yahweh, deverá celebrá-la segundo o ritual e os costumes da Páscoa. Haverá entre vós apenas um estatuto e uma Lei, tanto para o estrangeiro como para o natural da terra!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No dia em que foi armado o Tabernáculo, a Tenda que guarda as tábuas da Aliança, veio uma nuvem e o cobriu. De noite a nuvem parecia flamejante.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Era sempre assim: de dia a nuvem cobria o Tabernáculo e de noite tomava o aspecto de fogo e resplandecia até o raiar do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando a nuvem se elevava sobre o Tabernáculo, então os filhos de Israel punham-se em marcha; no lugar onde a nuvem parava, aí acampavam os israelenses.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>De acordo com a ordem do SENHOR, o povo de Israel partia, e segundo a ordem do SENHOR, acampavam. Permaneciam acampados durante todo o tempo em que a nuvem repousava sobre a santa Habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se a nuvem permanecesse muitos dias sobre o Tabernáculo, os filhos de Israel prestavam seu culto a Yahweh e não partiam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Às vezes, a nuvem se detinha poucos dias sobre o Tabernáculo, então acampavam segundo as orientações do SENHOR e também partiam em conformidade com as ordens de Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se acontecia que a nuvem, depois de ter permanecido desde a tarde até a manhã, elevava-se ao amanhecer, então partiam. Em algumas ocasiões a nuvem se elevava depois de haver permanecido um dia e uma noite, e então partiam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Outras vezes a nuvem permanecia dois dias, um mês ou um ano; enquanto a nuvem permanecia sobre o Tabernáculo, os israelenses ficavam também acampados; mas quando ela se levantava, então igualmente partiam.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Conforme as determinações do SENHOR, acampavam, e conforme as ordens do SENHOR, marchavam. Prestavam culto a Yahweh, seguindo as ordens de Yahweh comunicadas por Moisés.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Yahweh falou a Moisés e disse o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Faze para ti duas cornetas; tu as farás de prata batida. Servir-te-ão para convocar a comunidade e para dar o sinal de partida aos acampamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando ambas soarem, toda a comunidade se reunirá junto de ti, à entrada da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas se soar apenas uma das trombetas, serão os príncipes, os chefes dos milhares dos filhos de Israel, que se reunirão junto de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando a corneta der um toque de alerta e ao som de aclamações, as tribos acampadas a leste, ao oriente, deverão partir.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao som do segundo toque, seguido das aclamações, os acampamentos do lado sul iniciarão a marcha de saída.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Para reunir a assembleia geral, entretanto, o soar será diferente e sem aclamações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filhos de Arão, os sacerdotes, tocarão as cornetas; isso será para vós e para os vossos descendentes um estatuto perpétuo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando, em vossa terra, tiverdes de partir para a guerra contra um inimigo que vos oprime, tocareis as trombetas com fragor e aclamações: a vossa lembrança será evocada diante de Yahweh, vosso Deus, e sereis salvos dos vossos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nos vossos dias de festas, nas solenidades fixas e no primeiro dia de cada mês, devereis igualmente tocar tais cornetas por ocasião dos vossos holocaustos e das vossas ofertas de comunhão e paz, e elas vos servirão de memorial em vosso benefício diante de Yahweh. Eu Sou o SENHOR, o vosso Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No vigésimo dia do segundo mês do segundo ano, a nuvem se levantou de sobre o Tabernáculo, que abrigava as tábuas da Aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nesse dia os filhos de Israel começaram a marchar, partindo, assim, do deserto do Sinai, e viajaram por etapas; até que a nuvem estacionou sobre o deserto de Parã.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim partiram pela primeira vez, de acordo com as determinações do SENHOR, transmitidas por Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Primeiro saíram os que seguiam a bandeira da tribo de Judá, grupo por grupo, comandados por Naassom, filho de Aminadabe.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Natanael, filho de Zuar, comandava os exércitos da tribo de Issacar,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e Eliabe, filho de Helom, chefiava os exércitos da tribo de Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o Tabernáculo foi desarmado, e os levitas, filhos de Gérson e filhos de Merari partiram transportando a santa Habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Partiu em seguida o estandarte do acampamento dos filhos de Rúben, segundo seus esquadrões. À frente do seu contingente estava Elizur, filho de Sedeur;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>à frente do contingente da tribo dos filhos de Simeão, de acordo com seus exércitos, estava Selumiel, filho de Zurisadai;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>à frente do contingente da tribo dos filhos de Gade, segundo seus esquadrões, estava Eliasafe, filho de Deuel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então partiram os levitas do grupo de famílias de Coate, carregando os objetos sagrados. E, quando chegaram ao outro acampamento, o Tabernáculo já estava completamente armado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os exércitos do acampamento de Efraim saíram em seguida, junto à sua bandeira. Elisama, filho de Amiúde, estava no comando.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Gamaliel, filho de Pedazur, comandava os exércitos da tribo de Manassés,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e Abida, filho de Gideoni, os esquadrões da tribo de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Finalmente partiu, na retaguarda de todos os acampamentos, o estandarte do acampamento dos filhos de Dã, segundo seus exércitos. À frente do seu contingente estava Aieser, filho de Amisadai.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pagiel, filho de Ocrã, comandava os exércitos da tribo de Aser,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e Aira, filho de Enã, a divisão da tribo de Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Essa era a ordem que os exércitos israelitas seguiam sempre que se colocavam em marcha.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Moisés disse a Hobabe, filho do midianita Reuel, sogro de Moisés: “Eis que estamos de partida para o lugar a respeito do qual disse Yahweh: ‘Eu vo-lo darei!’ Vem, portanto, conosco também e repartiremos contigo tudo de bom que conquistarmos, pois o SENHOR prometeu boas dádivas a Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas Hobabe respondeu: “Não, não irei convosco. Voltarei para a minha terra e para o meu povo.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Contudo, Moisés insistiu: “Por favor, não nos abandones. Tu conheces bem os lugares onde devemos acampar no deserto e tu poderás ser os nossos olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se vieres conosco, faremos a ti o mesmo bem que o SENHOR nos fizer!”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E assim os filhos de Israel partiram do Sinai, o monte de Yahweh, o SENHOR, e caminharam durante três dias. A arca da Aliança de Deus foi à frente deles durante aqueles três dias de marcha, a fim de indicar o lugar do descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Durante o dia a nuvem de Yahweh pairava acima deles, sempre que partiam de um acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Todas as vezes que a arca partia, Moisés orava: “Ó Yahweh, ó SENHOR, levanta-te e dispersa os teus inimigos! Que fujam da tua frente os que te odeiam!”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E, sempre que a arca parava, Moisés proclamava: “Repousa entre nós, ó SENHOR, o Eterno! Fica com os incontáveis milhares de famílias do povo de Israel!”</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu que, por estarem passando por muitas dificuldades, os israelitas começaram a se queixar a Deus, Yahweh. Assim que o SENHOR ouviu suas reclamações, ficou irado e fez cair fogo sobre eles. O fogo ardeu de súbito entre eles e destruiu uma ponta do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em seguida o povo clamou, pedindo socorro a Moisés, que orou a Yahweh, e o fogo extinguiu-se.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por esse motivo aquele lugar passou a ser chamado de Taberá, porque o fogo da parte do SENHOR queimou entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Um bando de estrangeiros que havia no meio do povo de Israel encheu-se de cobiça e gula, e até os próprios israelitas tornaram a reclamar murmurando: “Quem nos dará carne para comer?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nós nos lembramos do peixe que comíamos por um nada no Egito, dos pepinos, dos melões, das verduras, das cebolas e dos alhos!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora estamos definhando, privados de tudo; nossos olhos nada veem senão este Mán, o maná!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o maná era como semente de coentro e tinha a aparência de resina.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O povo espalhava-se pelo arraial para recolhê-lo; e o triturava num moinho manual ou socava-o em um pilão; depois cozinhava o maná e com ele fazia bolos. Tinha gosto de bolo amassado com azeite de oliva.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando o orvalho caía sobre o acampamento durante a noite, caía também o maná.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Moisés ouviu o povo chorar, cada família à entrada de sua tenda. A ira de Yahweh se inflamou com grande ardor, Moisés sentiu-se profundamente desgostoso,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e questionou o SENHOR: “Por que fazes mal a teu servo? Por que achei graça a teus olhos, visto que me impuseste o encargo de todo este povo?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Fui eu, porventura, que concebi todo este povo? Fui eu que o dei à luz, para que me digas: ‘Carrega-o em teus braços, como uma ama que aconchega e conduz um recém-nascido, a fim de levá-lo à terra que prometeste sob juramento a seus antepassados?’</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Onde poderei eu conseguir carne para dar a todo este povo? Eles insistem em suas queixas contra mim, chorando e exclamando: ‘Dá-nos carne para comer!’</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não posso, eu sozinho, conduzir toda esta multidão de pessoas; essa é uma responsabilidade muito além das minhas forças.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, se é assim que desejas me tratar, então é melhor que me tires a vida agora mesmo! Se te agradas de mim, não me deixes ver a humilhação e minha própria ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, Yahweh respondeu a Moisés: “Reúne setenta sábios anciãos de Israel, que tu sabes serem autoridades e escribas entre o povo. Tu os levarás à Tenda do Encontro, onde permanecerão contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu descerei para falar contigo; e os abençoarei, tomando uma parte do Espírito que está em ti e colocando-a sobre eles; assim levarão contigo toda a carga de responsabilidade em relação ao povo de Israel. E tu não a levarás mais sozinho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ordenarás ao povo: Santificai-vos para amanhã e comereis carne, porquanto chorastes aos ouvidos de Yahweh, clamando: ‘Quem nos dará carne para comer? Quão melhor era para nós no Egito!’ Pois bem, Yahweh vos dará carne para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Entretanto, não comereis um dia apenas, ou dois ou cinco ou dez ou vinte,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>pelo contrário, comereis durante um mês inteiro, até que saia pelas vossas narinas e vos provoque náuseas, visto que não colocastes a vossa total confiança em Yahweh, rejeitando o vosso Deus, o SENHOR; murmurando em sua presença e exclamando: ‘Por que, pois, saímos do Egito?’”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Argumentou Moisés: “O povo no meio do qual estou conta seiscentos mil homens a pé e tu dizes: ‘Eu lhe darei carne para comer durante um mês inteiro!’</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Será que haveria carne suficiente para todos eles ainda que se abatessem os rebanhos de pequenos e grandes animais? Ou mesmo que se recolhessem para servi-los todos os peixes do mar?”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Diante desse questionamento, replicou o SENHOR a Moisés: “Ter-se-ia, porventura, encurtado o braço de Yahweh? Tu verás se a Palavra que Eu te entreguei se cumpre ou não!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Em seguida, Moisés saiu e comunicou ao povo a Palavra de Yahweh. Então, escolheu e reuniu rapidamente setenta sábios anciãos dentre o povo e os postou ao redor da Tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR desceu na nuvem. Falou a Moisés e tomou do Espírito que pairava sobre Moisés e o colocou sobre as setenta autoridades. Assim que o Espírito veio sobre essas pessoas, profetizaram; porém nunca mais tornaram a fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dois homens haviam permanecido no acampamento: um deles se chamava Eldade e o outro Medade. O Espírito também os alcançou e pousou sobre eles; ainda que não tivessem vindo à Tenda, embora estivessem entre os escolhidos. E assim, puseram-se a profetizar no acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Um jovem correu e foi anunciar a Moisés: “Eis que Eldade e Medade”, exclamava ele, “estão profetizando no acampamento!”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Josué, filho de Num, que desde a sua mocidade auxiliava Moisés, tomou a palavra e rogou-lhe: “Moisés, meu SENHOR, proíbe-os!”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Contudo, ponderou-lhe Moisés: “Estás ciumento por minha causa? Que bom seria se todo o povo do Eterno fosse constituído de profetas, e que Yahweh depositasse seu Espírito sobre eles!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Moisés e as autoridades de Israel retornaram juntos para o arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Levantou-se então um vento, enviado por Yahweh e vindo do mar, que trouxe consigo um enorme bando de codornizes e as arremessou sobre o acampamento. Elas caíram em volta do arraial, em todas as direções; a uma distância de um dia de caminhada, uns trinta quilômetros, e cobriram todo o chão em montes com cerca de um metro de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Durante todo aquele dia e aquela noite, e durante todo o dia seguinte, o povo passou recolhendo codornizes. Nem uma só pessoa pegou menos do que dez hômeres, barris dessa espécie de codorna. Então o povo estendeu-as para secar ao redor de todo o acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Entretanto, a carne ainda estava entre os seus dentes, e antes que fosse digerida, num momento, acendeu-se a ira do SENHOR contra aquela multidão, e Ele feriu seu povo com uma praga terrível.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Por causa desse acontecimento o lugar passou a ser chamado Kivrot Hataavá, que quer dizer “Sepulcro dos Cobiçosos”, porquanto ali foram enterrados todos aqueles que haviam sido dominados pelo desejo das iguarias do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>De Kivrot Hataavá, o povo de Israel partiu para Hazerote, e lá acampou.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Miriã e Arão começaram a murmurar contra Moisés porque ele havia se casado com uma mulher cushita, etíope.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E assim questionaram: “Falou, porventura, Yahweh, somente a Moisés? Não falou igualmente a nós?” E Yahweh ouviu tudo isso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, Moisés era um homem muito paciente e o mais humilde dos homens de sua época.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Subitamente disse Yahweh a Moisés, a Arão e a Miriã: “Vinde, todos os três, à Tenda do Encontro”. Todos os três se dirigiram à Tenda,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>quando Yahweh desceu numa nuvem e se deteve à entrada da Tenda. Chamou Arão e Miriã; ambos se apresentaram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então disse Yahweh: “Ouvi, pois, as minhas palavras: Quando há entre vós profetas, Eu, o Eterno, me faço conhecer a eles por meio de visões, e falo com eles em sonhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Contudo, não é assim que procedo para com meu servo Moisés, o mais fiel dos servos de minha Casa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Com ele converso face a face, claramente, e não por enigmas ou parábolas; e a ele foi revelada a forma do SENHOR. Por que ousastes falar contra meu servo Moisés?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então a ira de Yahweh se inflamou contra eles, e Ele os deixou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando a nuvem se afastou da Tenda, Miriã estava com o corpo tomado por uma terrível doença da pele; sua aparência era esbranquiçada como a neve. Quando Arão voltou seu olhar para Miriã, reconheceu de imediato que ela estava com uma espécie de lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então rogou Arão a Moisés: “Ai, meu SENHOR! Não queiras nos infligir a culpa do pecado que tivemos a loucura de cometer e do qual somos culpados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Suplico-te, não seja ela como um aborto cuja carne já está quase que toda consumida ao sair do ventre de sua mãe!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Diante disso, clamou Moisés a Yahweh: “Ó Deus!”, orou ele, “digna-te dar-lhes a cura, eu te peço por misericórdia!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Prontamente lhe respondeu o SENHOR: “E se seu pai lhe cuspisse no rosto não ficaria ela envergonhada por sete dias? Seja, portanto, segregada sete dias fora do arraial de Israel e depois seja nele admitida novamente!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sendo assim, Miriã foi isolada por sete dias fora do acampamento, e os israelitas não partiram enquanto ela não foi reintegrada ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Logo depois disso, partiram de Hazerote e acamparam no deserto de Parã.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Yahweh ordenou a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Envia homens, um de cada tribo, em missão de reconhecimento à terra de Canaã, terra que dou aos filhos de Israel. Enviarás todos aqueles que sejam seus príncipes!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim, Moisés enviou-os do deserto de Parã, conforme a ordem do SENHOR. Todos eram chefes dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>São estes os seus nomes:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>da tribo de Simeão, Safate, filho de Hori;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>da tribo de Judá, Calebe, filho de Jefoné;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>da tribo de Issacar, Igal, filho de José;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>da tribo de Efraim, Oseias, filho de Num;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>da tribo de Benjamim, Palti, filho de Rafu;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>da tribo de Zebulom, Gadiel, filho de Sodi;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>da tribo de José, isto é, da tribo de Manassés, Gadi, filho de Susi;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>da tribo de Dã, Amiel, filho de Gemali;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>da tribo de Aser, Setur, filho de Micael;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>da tribo de Naftali, Nabi, filho de Vofsi;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>da tribo de Gade, Guel, filho de Maqui.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Esses são os nomes dos homens que Moisés enviou para espiar a terra. E Moisés deu a Oshêa bin Nun, Oseias, filho de Num, o nome de Yehoshúa, Josué.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Moisés enviou-os para verificar a terra de Canaã e lhes disse: “Subi pelo Neguebe, em seguida atravessai a região montanhosa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então observai como é a terra; como é o povo que a habita, forte ou fraco, escasso ou numeroso;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>se a terra em que vive esse povo é boa ou ruim; se as cidades em que moram não são cercadas por muros ou fortificadas;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>se o solo é fértil ou pobre; se existe ali floresta ou não. Sede corajosos. Trazei alguns frutos da terra!” Era a época do início da colheita das primeiras uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Subiram eles para espiar a terra, desde o deserto de Zim até Reobe, na direção de Levo Hamat, à Entrada de Hamate.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Subiram do Neguebe e chegaram a Hebrom, onde viviam Aimã, Sesai e Talmai, todos descendentes de Enaque. Hebrom havia sido edificada sete anos antes de Zoã, no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando chegaram a um lugar conhecido como vale de Eshcol, cachos, cortaram um ramo do qual pendia um único cacho de uvas. Dois homens carregaram o cacho, pendurado numa vara. Colheram também romãs e figos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aquele lugar foi denominado vale de Eshcol, em alusão ao extraordinário cacho de uvas que os israelitas colheram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ao cabo de quarenta dias, retornaram da exploração da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Vieram a Moisés, Arão e toda a comunidade de Israel em Cades, no deserto de Parã, onde prestaram relatório a eles e a toda a congregação ali reunida, e lhes apresentaram os frutos trazidos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E deram o seguinte depoimento a Moisés: “Fomos à terra à qual nos enviastes. Na verdade, é terra onde também emana leite e mel; eis os seus produtos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Contudo, o povo que a habita é poderoso; as cidades são fortificadas, muito grandes; também vimos ali descendentes de Enaque.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os amalequitas vivem em Neguebe; os hititas, os jebuseus e os amorreus habitam a região montanhosa; os cananeus vivem perto do mar e junto ao Jordão!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Calebe fez calar o povo reunido diante de Moisés: “Subamos e herdemo-la!”, disse ele, “em verdade temos a capacidade de conquistar essa terra!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Entretanto, os homens que o haviam acompanhado reagiram: “Não podemos marchar contra esse povo, visto que é mais forte que nós!”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E puseram-se a difamar diante dos filhos de Israel a terra que haviam observado: “A terra para a qual fomos em missão de reconhecimento é terra que devora seus habitantes. Todos aqueles que lá vimos são homens de grande estatura.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Lá também vimos gigantes, os descendentes de Enaque, diante de quem parecíamos, a nós e a eles, gafanhotos!”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então toda a congregação elevou a voz; puseram-se a gritar, e o povo chorou muito aquela noite.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos os israelitas reclamaram contra Moisés e Arão e exclamavam: “Antes tivéssemos morrido na terra do Egito! Antes morrêssemos todos neste deserto!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E por que Yahweh nos traz a esta terra para nos fazer perecer a espada, para entregar como presa ao inimigo as nossas mulheres e as nossas crianças? Não nos seria melhor voltar para o Egito?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E murmuravam uns com os outros: “Escolhamos um líder e voltemos para o Egito!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, diante de toda a assembleia da congregação dos filhos de Israel, Moisés e Arão prostaram-se com suas faces rente à terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dentre aqueles que espiaram a terra, Josué, filho de Num, e Calebe, filho de Jefoné, rasgaram imediatamente suas vestes</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e exclamaram perante toda a comunidade dos israelitas ali reunida: “A terra que em missão fomos averiguar é muito boa; um lugar excelente!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se Yahweh nos é propício, Ele nos fará entrar nessa terra e pessoalmente a dará a nós. É, de fato, uma terra da qual emana leite e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tão somente não vos rebeleis contra Yahweh, o SENHOR. Não tenhais medo do povo daquela terra, pois os devoraremos como um bocado de pão. Sua sombra protetora lhes foi retirada, ao passo que Yahweh, o Eterno, está conosco. Portanto, não tenhais qualquer receio deles!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então todo o povo começou a falar em matá-los a pedradas, quando a glória do SENHOR surgiu sobre a Tenda do Encontro e foi contemplada por toda a comunidade ali reunida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o SENHOR Deus falou a Moisés: “Até quando este povo me desprezará? Até quando recusará crer em mim, apesar dos sinais que fiz no meio dele?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vou feri-lo com pestilência e o aniquilarei. De ti, contudo, farei uma grande nação, muito mais poderosa do que este povo!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao que Moisés replicou ao SENHOR: “Os egípcios ouviram que por intermédio da tua própria força fizeste sair este povo do meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Informaram isso também aos habitantes desta terra. Portanto, estes já sabem que tu, ó Eterno SENHOR, estás conosco e que és visto claramente quando tua nuvem para sobre nós. E sabem também que vais adiante de nós numa coluna de nuvem de dia e numa coluna de fogo de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se fazes perecer a este teu povo como a um só homem, as nações que ouviram falar de ti vão imaginar:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>‘Então Yahweh não conseguiu fazer seu povo entrar na terra que lhe havia prometido com juramento, por isso, preferiu destruí-lo no deserto!’</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ó SENHOR, eu te suplico, que não seja assim! Pelo contrário, demonstra teu poder e que realizes o que prometeste quando afirmaste:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>‘Yahweh é lento para a cólera e pleno de amor, tolera a falta e a transgressão, mas não deixa ninguém culpado sem a devida punição, Ele que castiga a falta dos pais nos filhos até a terceira e quarta geração’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Perdoa, pois, a falta deste povo segundo a grandeza da tua bondade, da mesma maneira como tens procedido e perdoado desde que saíram do Egito até aqui!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Yahweh respondeu: “Eu o perdoo, de acordo com a tua súplica!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Entretanto – eis que Eu vivo! – a glória do SENHOR, o Eterno, enche toda a terra!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todos esses homens que presenciaram a minha glória e contemplaram os sinais miraculosos que fiz no Egito e no deserto, todas essas pessoas que já me puseram à prova e me desobedeceram, deixando de ouvir a minha voz dez vezes,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>não chegarão a ver a terra que prometi com juramento a seus antepassados. Nenhum daqueles que me ultrajaram a contemplará.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todavia, meu servo Calebe, visto que demonstra ter outro espírito, e me segue com confiança e integridade, Eu o farei entrar na terra que foi observar, e seus descendentes a herdarão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Considerando que os amalequitas e os cananeus habitam nos vales, amanhã deem meia-volta e partam em direção ao deserto pelo caminho que vai para o mar Vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Yahweh falou a Moisés e a Arão e sentenciou-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Até quando esta congregação má e perversa há de se queixar contra mim? Ouvi as reclamações que os filhos de Israel murmuram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Portanto, ide e transmiti a essa gente o oráculo do Eterno, o SENHOR: Eis que Eu vivo e por meu Nome juro que vos tratarei exatamente de acordo com as vossas petições!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim, os vossos cadáveres tombarão neste deserto, todos vós os recenseados, todos os listados desde a idade de vinte anos para cima, vós que tendes reclamado contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Nenhum de vós entrareis na terra que, com mão erguida, como ato de juramento, prometi dar-lhes para vossa habitação, exceto Calebe, filho de Jefoné, e Josué, filho de Num.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas, quanto aos vossos filhos, dos quais dizíeis que seriam levados como presa, serão eles que farei entrar e que conhecerão a terra que desprezastes.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quanto a vós, os vossos corpos mortos cairão sobre este deserto,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e vossos filhos sobreviverão como pastores, caminhando errantes com seus rebanhos, nesta ermidão, durante quarenta anos; carregando o peso da vossa infidelidade, até que vossos cadáveres se transformem em pó sobre o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Observastes a terra durante quarenta dias. A cada dia corresponde um ano de castigo: por quarenta anos sofrereis as consequências dos vossos pecados e experimentareis as implicações do fato de me abandonardes.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Eu, o SENHOR, falei e certamente farei cumprir minhas determinações em relação a toda essa congregação desobediente e má, que teve a petulância de se revoltar contra a minha pessoa. Portanto, encontrarão seu fim neste deserto; aqui mesmo perecerão!”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os homens enviados por Moisés em missão de reconhecimento daquela terra retornaram e mobilizaram toda a comunidade de Israel a murmurarem contra ele, ao espalharem um relatório amedrontador, desacreditando a posse da terra;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>tais homens, responsáveis por desencorajar a entrada do povo na terra, morreram subitamente de praga perante Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>De todos os missionários incumbidos de observar a terra, somente Josué, filho de Num, e Calebe, filho de Jefoné, permaneceram vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Moisés comunicou essas palavras aos filhos de Israel e o povo se expressou por meio de grandes lamentações.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Depois, levantando-se de madrugada, subiram para o alto da região montanhosa e exclamaram: “Eis-nos aqui e subimos a este lugar, a respeito do qual Yahweh disse que havíamos pecado!”</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Replicou Moisés: “Por que transgredis a ordem de Yahweh? Isso não será bem sucedido!</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Não subais, pois o SENHOR não está no meio de vós: não prepareis a vossa derrota por meio dos vossos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Na realidade, os amalequitas e os cananeus vos atacarão ali, e caireis à espada, porque vós vos desviastes de Yahweh e o Eterno não mais está convosco!”</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Apesar disso, eles subiram, na sua presunção, ao cume da montanha. Contudo, nem Moisés nem a arca da Aliança do SENHOR saíram do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então os amalequitas e os cananeus que habitavam essa montanha desceram, derrotaram-nos e os perseguiram até Hormá, fazendo-os em pedaços.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Fala aos filhos de Israel; tu lhes dirás: Quando tiverdes entrado na terra onde habitareis e que vos dou,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>se apresentardes ao SENHOR um manjar, de bois ou de ovelhas, preparado no fogo como oferta de aroma agradável ao SENHOR, seja holocausto, seja sacrifício para cumprir um voto ou como oferta voluntária ou, ainda, por ocasião das vossas celebrações solenes,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>o ofertante trará, para sua oferenda pessoal ao SENHOR, uma oblação, uma oferta de cereal de um jarro de flor de farinha, a melhor farinha, amassada com um litro de azeite puro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Para cada cordeiro do holocausto ou do sacrifício, preparai um litro de vinho para libação, como oferta derramada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Para cada carneiro, preparai uma oferta de cereal de dois jarros da melhor farinha com um litro de azeite;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e um litro de vinho, como oferta derramada, que oferecerás em aroma agradável a Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se for um novilho que vieres oferecer em holocausto ou em sacrifício, a fim de cumprir um voto, ou como sacrifício de comunhão a Yahweh,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>será oferecida, além do novilho, uma oblação, oferta de cereal de três jarros de flor de farinha, a melhor farinha amassada com um him, meio galão de azeite puro,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e também apresentarás uma libação, oferta derramada de meio galão de vinho. Será uma oferta preparada no fogo, e o cheiro desse sacrifício é agradável a Deus, o Eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim se fará para cada novilho, cada carneiro ou cada cabeça de animal pequeno, ovelha, cordeiro ou cabrito.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Segundo o número de animais que fordes imolar, fareis o mesmo para cada um deles, conforme o seu número.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todos os israelitas farão isso, quando trouxerem as ofertas de alimento que têm um aroma aprazível ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E se algum estrangeiro que vive convosco, ou entre vossos descendentes, apresentar um manjar preparado no fogo, de cheiro agradável a Yahweh, deverá proceder da mesma maneira.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A congregação deverá obedecer às mesmas leis, estatutos que valerão tanto para vós como para o estrangeiro que habita entre vós; esse é um decreto perpétuo pelas suas gerações, que, perante Yahweh, valerá tanto para vós quanto para o estrangeiro residente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A mesma lei e ordenança incidirá tanto para vós como para o estrangeiro que habita no meio de vós!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Yahweh falou a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Fala aos filhos de Israel; tu lhes transmitirás: Quando tiverdes entrado na terra para a qual Eu vos conduzo,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>devereis oferecer um tributo ao SENHOR, tão logo comais do pão da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Como primícias da vossa massa de farinha nova, separareis um pão; fareis essa separação como aquela que se faz com a eira, como uma oferta da vossa colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em todas as vossas gerações apresentareis a Yahweh um tributo do melhor das vossas primeiras farinhas a cada colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se deixardes de cumprir, por inadvertência, qualquer um desses mandamentos que o SENHOR ordenou a Moisés,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>sim, tudo quanto Yahweh vos tem instruído por intermédio de Moisés, desde o dia em que o SENHOR determinou todas essas leis e para todas as suas gerações,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>será que, quando se cometer algum pecado sem a deliberada intenção e este não for do conhecimento da congregação, toda a comunidade terá de oferecer um novilho para o holocausto de cheiro aprazível ao SENHOR. Também apresentarão juntamente com a oblação, oferta de cereais, e a libação, oferta derramada, de acordo com as prescrições; e um bode, como oferta pela expiação do pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O sacerdote fará propiciação por toda a comunidade de Israel, e eles serão perdoados, porquanto seu pecado não foi proposital. Quando trouxerem sua oferenda para ser queimada perante Yahweh e apresentarem diante do SENHOR seu sacrifício pelo pecado cometido, a fim de reparar sua inadvertência,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>ele será perdoado a toda a comunidade dos filhos de Israel e de igual modo aos estrangeiros que residem no meio dos israelitas, pois que todo o povo agiu, nesse caso, sem a intenção de pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se for apenas uma pessoa que pecou por ignorância ou desatenção, oferecerá, em sacrifício por sua falta, uma cabra de um ano.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O sacerdote realizará diante do SENHOR o rito de expiação pela pessoa que errou, cometendo um pecado involuntário, cumprindo sobre a pessoa o rito de propiciação, e ela será perdoada.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim, somente uma lei haverá para todo aquele que pecar sem premeditar, seja essa pessoa israelita de nascimento, seja estrangeiro residente.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Contudo, aquele que pecar de maneira deliberada, quer seja nativo, quer estrangeiro, comete grave insulto contra o SENHOR, e deverá ser eliminado do meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por ter desprezado a Palavra de Yahweh e violado seus mandamentos, essa pessoa deverá ser exterminada, porquanto será responsável por sua própria condenação!”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Certa ocasião, quando os filhos de Israel estavam no deserto, um homem foi surpreendido apanhando lenha durante o shabbãth, no dia de sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Aqueles que o encontraram recolhendo lenha levaram-no perante Moisés, Arão e toda a congregação reunida.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Puseram-no sob guarda, pois não estava ainda determinado o que se devia fazer com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então o SENHOR instruiu a Moisés: “Tal homem dever ser morto! Toda a assembleia o apedrejará fora do acampamento”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim, toda a comunidade o conduziu para fora do acampamento e o apedrejou até que morreu, exatamente como Yahweh ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Fala aos filhos de Israel: Tu lhes dirás, para que se observe ao longo de todas as suas gerações, que se façam borlas, franjas nas pontas das suas vestes e se ponha um cordão azul celeste em cada uma delas.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Dessa forma, as borlas estarão sempre ali para que, vendo-as, vos lembreis de todos os mandamentos de Yahweh e os cumprais; não seguireis os desejos do vosso coração, nem os dos vossos olhos, após os quais andais adulterando,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>a fim de que vos lembreis de obedecer a todos os meus mandamentos, e santos sereis a vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eu Sou o SENHOR, o Eterno, vosso Deus, que vos livrei da terra do Egito, para vos ser por Deus! Eu, Yahweh, vosso Deus!”</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Corá, filho de Isar, neto de Coate, bisneto de Levi, reuniu Datã e Abirão, filhos de Eliabe, e Om, filho de Pelete, todos da tribo de Rúben, encheram-se de arrogância,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e insurgiram-se contra Moisés, juntamente com duzentos e cinquenta israelitas, príncipes da congregação, líderes respeitados e que haviam sido nomeados membros do concílio.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ajuntaram-se, pois, contra Moisés e Arão, exclamando-lhes: “Basta! Toda a comunidade e todos os seus membros são consagrados, e o SENHOR está no meio deles. Por que, então, vos exaltais acima da assembleia de Yahweh?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Moisés, ouvindo isso, ajoelhou-se, encostando o rosto rente ao chão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois ergueu-se e replicou a Corá e a toda a sua comunidade: “Amanhã cedo Yahweh fará conhecer quem é dele e qual é o homem consagrado que permitirá aproximar-se dele. Aquele que Ele fizer aproximar-se dele, esse é aquele que Ele escolheu!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, fazei isto: tomai os incensários de Corá e de toda a sua congregação,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>ponde neles fogo e, amanhã, deitai sobre o fogo o incenso, perante o SENHOR. Aquele que Yahweh escolher, esse é o homem que lhe é consagrado. E agora, filhos de Levi, basta!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E acrescentou Moisés a Corá: “Ouvi, também, ó levitas!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Acaso é muito pouco para vós que o Deus de Israel vos haja separado da congregação de Israel, trazendo-vos para perto dele, a fim de fazerdes o serviço do Tabernáculo do Eterno, colocando-vos diante desta comunidade para ministrardes em seu favor?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele te chamou para perto dele, tu e contigo todos os teus irmãos levitas, e agora ambicionais também o sacerdócio?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vós conspirastes contra Deus, tu e a tua assembleia: quem é Arão, para que murmureis contra ele?”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A seguir Moisés mandou chamar Datã e Abirão, filhos de Eliabe. Mas eles retrucaram: “Não iremos!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porventura, não te basta nos ter tirado de uma terra onde manam leite e mel para nos fazer morrer neste deserto? E ainda queres fazer-te príncipe e chefe sobre todos nós?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Além de tudo, tu não nos conduziste a uma terra onde manam leite e mel, tampouco nos deu uma herança de campos e vinhas! Pensas que podes cegar os olhos de toda esta população? Ora, de modo algum iremos!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Moisés ficou extremamente irado e rogou ao SENHOR: “Não aceites a oblação, a oferta dessas pessoas. Jamais fiz mal a qualquer um deles, nem mesmo tirei deles um jumentinho sequer!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Moisés falou a Corá: “Tu e toda a tua congregação vinde amanhã, a fim de vos colocardes diante de Yahweh, tu, e eles todos. Arão também estará lá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Cada homem tomará seu incensário, nele depositará incenso e o apresentará diante de Yahweh. Serão duzentos e cinquenta incensários ao todo. Tu e Arão, igualmente, apresentareis cada um o seu incensário!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, cada um deles pegou seu incensário, acendeu o incenso, e se postou com Moisés e com Arão à entrada da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Corá decidiu reunir todos os seus seguidores à entrada da Tenda do Encontro, incitando-os contra Moisés e Arão; quando, de repente, a glória de Yahweh revelou-se diante de toda a comunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o SENHOR preveniu Moisés e Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Apartai-vos deste povo, pois vou exterminá-lo agora mesmo!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Moisés e Arão prostraram-se com a face rente à terra e clamaram: “Ó Deus, Deus que a todos concede a vida, ficarás tu irado contra toda a congregação dos filhos de Israel quando um só homem pecou?”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ao que o SENHOR ordenou a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Fala a este povo e comunica-lhe: Afastai-vos das tendas de Corá, Datã e Abirão!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Imediatamente Moisés levantou-se e dirigiu-se para onde estavam Datã e Abirão, e os anciãos, as autoridades de Israel, o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Moisés advertiu o povo: “Suplico-vos, separai-vos das tendas desses homens ímpios e não toqueis em nada daquilo que lhes pertence, para que não sejais também partícipes de todos os pecados que eles cometeram!”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o povo se afastou das imediações das tendas de Corá, Datã e Abirão. Nesse momento, Datã e Abirão haviam saído e estavam em pé, à entrada de suas tendas, junto com suas mulheres, seus filhos e suas crianças pequenas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Foi quando Moisés exclamou: “Nisto conhecereis que foi o próprio Yahweh que me enviou para realizar todos esses feitos e que não os fiz por mim mesmo:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>se estas pessoas morrerem de morte natural, atingidas pela sentença comum a todos os seres humanos, então não foi o SENHOR que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Entretanto, se o SENHOR fizer acontecer algo extraordinário, inusitado; se a terra abrir sua boca e os engolir, toda essa gente ímpia juntamente com seus pertences, e se descerem vivos ao Sheol, sabereis com certeza que essas pessoas desprezaram a Yahweh!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E aconteceu que, assim que Moisés acabou de pronunciar todas essas palavras, o chão se abriu bem debaixo dos pés deles,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>a terra como que abriu sua imensa mandíbula e os tragou vivos; eles, suas famílias e mais todos os seguidores de Corá com todos os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Desceram vivos à sepultura, juntamente com tudo o que possuíam; em seguida a terra fechou-se sobre eles, e pereceram, desaparecendo do meio da grande assembleia.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Diante do pavor dos seus gritos, todos os demais filhos de Israel que se encontravam ao redor deles, fugiram desesperados, exclamando: “Misericórdia! Que a terra não nos engula também!”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>No mesmo instante o SENHOR mandou fogo e consumiu os duzentos e cinquenta homens que ofereciam incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O SENHOR falou a Moisés e ordenou:</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Dize a Eleazar, filho do sacerdote Arão, que recolha os incensários do meio dos restos fumegantes e espalhe as brasas, pois os incensários são santos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Visto que foram trazidos diante da presença do SENHOR e estão consagrados, que o metal deles seja transformado em lâminas para recobrir o altar. Assim, servirão de sinal para os filhos de Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Eleazar, o sacerdote, juntou os incensários de bronze que haviam sido apresentados pelos que foram consumidos pelo fogo. Os incensários foram batidos e serviram de revestimento do altar,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>exatamente como Yahweh tinha dito por intermédio de Moisés. Isso foi realizado como memorial para todos os filhos de Israel, a fim de que ninguém que não fosse descendente de Arão queimasse incenso diante do SENHOR, para não incorrer na punição que Corá e seus seguidores sofreram.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Contudo, no dia seguinte, todo o povo de Israel começou a reclamar contra Moisés e Arão, murmurando: “Fizestes perecer o povo do SENHOR!”</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Quando, porém, o povo se ajuntou novamente contra Moisés e Arão, eis que eles se voltaram para a Tenda do Encontro; repentinamente a nuvem a cobriu e a glória do SENHOR surgiu.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então Moisés e Arão se dirigiram para a frente da Tenda do Encontro,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>e o SENHOR avisou a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Ide! Saí do meio dessa congregação e, em um só momento, os aniquilarei a todos!” Contudo, eles imediatamente se atiraram sobre seus rostos em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Em seguida, Moisés pediu a Arão: “Toma o incensário, põe nele fogo do altar e em cima o incenso, e vai depressa à congregação, a fim de realizar o ritual de propiciação pelos pecados deste povo, porquanto partiu grande ira da presença do SENHOR e a mortandade já começou entre o povo!”</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Arão procedeu exatamente como Moisés lhe pedira e correu para o meio da assembleia. A epidemia, de fato, já havia iniciado seu trabalho entre o povo. Contudo, Arão ofereceu o incenso e realizou o sacrifício de expiação pelos pecados do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Arão colocou-se entre os mortos e os vivos, e a praga cessou!</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Foram catorze mil e setecentas pessoas que morreram atingidas por aquela praga, sem contar os que haviam morrido por causa da revolta de Corá.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Quando acabou a epidemia, Arão retornou para a entrada da Tenda do Encontro, onde Moisés o aguardava.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Fala aos filhos de Israel. Recebe deles, para cada casa patriarcal, um cajado; que todos os líderes das tribos, por suas casas patriarcais, te entreguem doze bordões. Escreverás o nome de cada um deles no seu próprio cajado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No cajado de Levi escreverás o nome de Arão, visto que é necessário que haja um só cajado para cada chefe das tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tu os colocarás em seguida, na Tenda do Encontro, em frente da arca das tábuas da Aliança, onde Eu vos encontrarei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O cajado daquele que Eu escolher, esse florescerá; assim não deixarei chegar até mim as murmurações que os filhos de Israel proferem contra vós!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim Moisés comunicou aos filhos de Israel, e seus líderes deram-lhe doze cajados, um de cada líder das tribos, e o cajado de Arão estava entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moisés depositou todas as doze varas diante do SENHOR, na tenda do Testemunho, que guarda as tábuas da Aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No dia seguinte Moisés entrou na tenda e viu que o cajado de Arão, que representava a tribo de Levi, tinha brotado, produzindo botões e flores, além de amêndoas maduras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Moisés rapidamente retirou todas as varas da presença do SENHOR e as levou a todos os israelitas. Eles contemplaram aqueles cajados, e cada líder pegou o seu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Torna a levar a vara de Arão para diante da arca das tábuas da Aliança, onde terá ela seu lugar ritual, como uma advertência para os rebeldes. Isso porá fim às reclamações do povo contra minha pessoa, e evitará que morram!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Moisés fez exatamente como Yahweh lhe determinara. Assim, de fato, o fez.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aí o povo de Israel exclamou a Moisés: “Vede! Eis que estamos perdidos! Eis que agora morreremos todos! Não há salvação!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todo aquele que se aproxima do Santuário de Yahweh para fazer oferenda, morrerá! Seremos levados à destruição até o último de nós?”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Yahweh disse a Arão: “Tu, teus filhos e a casa de teu pai contigo, levareis o peso das faltas cometidas com relação ao santuário. Tu e teus filhos contigo sereis responsáveis pelas ofensas cometidas no exercício do sacerdócio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Faze igualmente reunirem-se a ti os irmãos do ramo de Levi, a tribo de teu pai. Sejam eles teus assessores e te sirvam, a ti e aos teus filhos, quando ministrarem perante a tenda do Testemunho, que guarda as tábuas da Aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles ficarão a teu serviço e cuidarão também do serviço de toda a Tenda. Contudo, não devem aproximar-se dos objetos sagrados, nem do altar, para que tanto eles como vós não venhais a morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os levitas serão teus auxiliares e responderão pelos encargos da Tenda do Encontro, por todos os serviços da Tenda, e nenhum estranho ou profano se aproximará de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Respondereis pelos encargos do santuário e pelos serviços do altar, para que não haja mais ira divina sobre os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que Eu, pessoalmente, escolhi vossos irmãos, os levitas, dentre os filhos de Israel, para oferecê-los a vós como um presente, dedicados a Yahweh a fim de realizarem todo o trabalho necessário da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Contudo, somente tu e teus filhos assumireis as funções sacerdotais em tudo o que se refere ao altar e ao que se encontra além do véu sagrado. Vós realizareis o serviço do culto, cujo ofício concedo ao vosso sacerdócio. Entretanto, qualquer pessoa não autorizada ou profana que se aproximar do santuário será sumariamente condenada à morte!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o SENHOR falou novamente a Arão: “Eis que Eu pessoalmente o tornei responsável pelas contribuições trazidas a mim; todas as ofertas sagradas que os israelitas me consagrarem, Eu as concedo como porção a ti e a teus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Das ofertas santíssimas tereis a parte que é poupada do fogo. Dentre todas as oferendas que me trouxerem para consagrar como ofertas santíssimas, sejam oblações, ofertas de cereais, seja expiação de pecado, seja de sacrifício de reparação, tal parte pertencerá a ti e a teus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vós vos nutrireis somente de alimentos santíssimos; todos os do sexo masculino poderão comer desse alimento considerando-o sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De igual modo, concedo a ti, e a teus filhos e filhas, por decreto perpétuo, as contribuições que lhes cabe de todas as ofertas dos filhos de Israel e que devem ser ritualmente movidas. Todas as pessoas da tua família que estiverem cerimonialmente puras poderão comê-las.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todo o melhor do azeite, todo o melhor do vinho novo e do trigo, essas primícias que oferecem a Yahweh, concedo-as a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todos os primeiros produtos das suas colheitas, que trazem a Yahweh, te pertencerão; todo aquele que estiver puro, na tua casa, poderá comer dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tudo aquilo que em Israel for anátema, consagrado a Deus, será para ti.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todo primogênito que se traz ao SENHOR te pertencerá, tudo aquilo que procede de um ser de carne, homem ou animal; tu, porém, farás resgatar o primeiro filho do homem e, igualmente, farás resgatar toda primeira cria de animais impuros. Estes voltarão, mediante pagamento, a pertencer à pessoa que os ofereceu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O pagamento do resgate pelos meninos deverá ser feito a ti quando eles tiverem um mês de idade, e o valor do resgate será equivalente a cinco barras de prata, pesando cerca de sessenta gramas no total, de acordo com o peso padrão do santuário em que o siclo corresponde a doze gramas por barra de prata ou vinte guerás.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Contudo, não resgatarás a primeira cria de uma vaca, de uma ovelha ou de uma cabra. Derrama o sangue delas sobre o altar e queima a sua gordura como uma oferenda preparada no fogo, de aroma aprazível a Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A carne desses animais te pertencerá, assim como o peito que será apresentado como oferta movida, e a coxa direita.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A partir de agora estou entregando a ti, a teus filhos e a tuas filhas, como decreto perpétuo, todas as ofertas especiais que os israelitas me oferecerem. Esta é uma Aliança de sal perene e inquebrantável que Eu, Yahweh, estabeleço para ti e para todos os teus descendentes!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse ainda o SENHOR a Arão: “Tu não terás herança, nem propriedade alguma na terra deles e nenhuma parte haverá para ti no meio dos israelitas. Eu Sou a tua parte e a tua herança no meio dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eis que aos filhos de Levi dou por herança todos os dízimos arrecadados em Israel, em compensação por seus serviços, isto é, o serviço devocional que fazem por meio do seu trabalho na Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>De agora em diante os demais israelitas não se aproximarão jamais da Tenda do Encontro, porquanto isso seria um grave pecado que culminaria com a morte dos transgressores.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>É, portanto, dever dos levitas fazer todo o serviço na Tenda do Encontro e assumir a responsabilidade por todos os erros e ofensas que cometerem. Este é um estatuto perpétuo por suas gerações. Eles não receberão herança alguma entre os filhos de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>visto que são os dízimos que os israelitas separam para Yahweh que Eu dou por herança aos levitas. Eis porque lhes disse que não possuirão herança alguma no meio dos filhos de Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mais tarde, disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Comunicarás o seguinte aos levitas: Quando receberdes dos filhos de Israel os dízimos que vos dou como herança da parte deles, separareis a parte de Yahweh, o dízimo dos dízimos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Essa contribuição especial será considerada equivalente à do trigo retirado da eira, o terreno de chão batido, e do vinho tirado do lagar, o tanque de prensar uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim, pois, vós também retirareis a parte de Yahweh de todos os dízimos que receberdes dos filhos de Israel. Dareis ao sacerdote Arão aquilo que houverdes separado para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>De todas as oferendas que receberdes retirareis a parte de Yahweh; do melhor de todas as ofertas retirareis a parte sagrada.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Tu lhes ordenarás: Quando houverdes separado o melhor, todas essas dádivas serão para os levitas, como se fossem produto da eira e produto do lagar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Podereis comê-las em qualquer lugar, vós e a vossa família: é o vosso salário pelo vosso serviço da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não sereis culpados de pecado algum por isso, desde que separeis o melhor; não profanareis os bens e ofertas consagradas pelos filhos de Israel, a fim de que não venhas a pecar e morrais!”</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse também o SENHOR a Moisés e Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Eis uma prescrição da Lei que Yahweh ordena. Comunica, pois, aos filhos de Israel: Que tragam a ti uma novilha vermelha sem defeito, perfeita, e que não tenha ainda sido submetida a jugo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entregá-la-eis a Eleazar, o sacerdote. Será levada para fora do acampamento e será sacrificada na presença dele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois o sacerdote Eleazar tomará com seu dedo um pouco do sangue e o aspergirá sete vezes, na direção da entrada da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Queimar-se-á, então, a novilha, à vista dele; o couro, a carne, o sangue e os excrementos serão queimados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O sacerdote tomará em seguida madeira de cedro, um galho de hissopo e lã tingida de vermelho e os lançará no fogo onde arde a novilha.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lavará, então, suas vestes e banhará seu corpo com água; depois disso entrará no acampamento, mas ficará ainda impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Da mesma maneira, aquele que queimou a novilha lavará suas vestes, banhará seu corpo com água e será considerado impuro até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Um homem, considerado cerimonialmente puro, se encarregará de recolher as cinzas da novilha e as depositará num local puro, fora dos limites do acampamento. Ali as cinzas serão guardadas pelo povo de Israel a fim de serem usadas na preparação da água lustral, que tira a impureza das pessoas. Esta cerimônia serve como sacrifício para tirar pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aquele que tiver recolhido as cinzas da novilha lavará suas vestes e ficará impuro até a tarde. Tanto para os filhos de Israel como para o estrangeiro que habita entre eles, este será um decreto perpétuo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aquele que tocar em alguma pessoa morta se tornará impuro durante sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, deverá purificar-se com essa água lustral no terceiro e no sétimo dia; então será considerado novamente puro. Contudo, se não se purificar no terceiro e no sétimo dia, não estará livre da impureza que adquiriu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Qualquer pessoa que tocar num cadáver humano e não passar pela cerimônia de purificação, contamina a Habitação de Yahweh, e será sumariamente banida do meio do povo de Israel. Visto que as águas lustrais não foram aspergidas sobre essa pessoa, sua imundícia permanece sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Esta é a lei que deve ser aplicada quando uma pessoa morre numa das tendas: Quem quer que entre na tenda e quem quer que aí se encontre, ficará imundo sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Está igualmente impuro todo recipiente aberto que não tenha sido fechado com uma tampa ou com uma atadura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todo aquele que estiver no campo e tocar em um ser humano que tenha sido assassinado a espada, ou alguém que tenha sofrido morte natural, ou mesmo num osso humano, ou em uma sepultura, ficará imundo durante sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tomar-se-á, para a pessoa em situação de impureza cerimonial, um pouco das cinzas do holocausto de purificação, em um jarro. Em seguida, derramar-se-á água corrente sobre as cinzas no vaso.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Em seguida, um homem cerimonialmente purificado pegará um galho de hissopo, o molhará naquela água e a aspergirá sobre a tenda, sobre todos os utensílios e sobre todas as pessoas que ali estiverem, bem como sobre aquela pessoa que houver tocado uma ossada humana, um homem assassinado, qualquer cadáver ou túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aquele que estiver puro fará aspersão sobre o impuro, no terceiro e no sétimo dia, e no sétimo dia o impuro estará livre da imundícia do seu pecado. Aquele que estava sendo purificado lavará suas vestes e se banhará com água, e ao pôr do sol daquele dia estará puro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, se aquele que estiver imundo não se purificar, será imediatamente banido da congregação, porquanto contaminou de morte o santuário de Yahweh. As águas da purificação não foram aspergidas sobre essa pessoa, e a imundícia permanece sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Isto será para eles um estatuto perene. Aquele que fizer a aspersão das águas lustrais lavará; suas roupas e aquele que tocou essas águas ficará impuro até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tudo aquilo que o impuro tocar ficará imundo também, e a pessoa que o tocar ficará cerimonialmente impura até o pôr do sol.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro mês toda a congregação de Israel deslocou-se para o deserto de Zim e armou acampamento em Cades. Ali Miriã morreu e foi sepultada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naquele lugar não se encontrava água potável para a comunidade; por esse motivo o povo se reuniu e começou a reclamar contra Moisés e Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Discutiram com Moisés e exclamaram: “Quem dera tivéssemos todos perecido quando nossos irmãos tombaram mortos diante de Yahweh!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por que conduziste a assembleia do SENHOR a este deserto, para aqui morrermos, nós e os nossos animais?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por que nos fizeste subir do Egito para nos conduzir a este terrível lugar? É uma terra absolutamente inadequada para semeadura, onde não há cereais, nem figueiras, nem vinhas, nem romãzeiras e até mesmo sem água para beber!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés e Arão deixaram a assembleia e vieram à entrada da Tenda do Encontro. Prostraram-se com seus rostos rente ao chão, e apareceu-lhes a glória de Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o SENHOR ordenou a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Toma teu cajado e reúne a comunidade toda, tu e teu irmão Arão. Em seguida e sob os olhos deles, dize a este rochedo que faça fluir suas águas. Farás, pois, jorrar água da rocha, e darás de beber ao povo e também aos animais!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Moisés pegou seu cajado que estava diante do SENHOR, como este lhe havia instruído.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Moisés e Arão reuniram a congregação diante do rochedo, e em seguida Moisés exclamou: “Ouvi, agora, rebeldes! Será que teremos de fazer jorrar água desta rocha para vos saciar a sede?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em seguida, Moisés ergueu o braço e bateu na rocha duas vezes com seu cajado. Imediatamente jorrou água potável, e saciou a sede de todo o povo e de seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Contudo, disse Yahweh a Moisés e Arão: “Visto que não confiastes suficientemente na minha pessoa, de modo a honrar a minha santidade e Palavra à vista dos filhos de Israel, não fareis entrar esta comunidade na terra que lhe dei!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estas são as águas de Meribá, onde os filhos de Israel contenderam com Yahweh e onde Ele manifestou sua santidade entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Da cidade de Cades, Moisés enviou alguns mensageiros que foram transmitir ao rei de Edom a seguinte mensagem: “Ao rei de Edom. Assim fala teu irmão Israel. Tu mesmo sabes quantas tribulações nos têm advindo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nossos pais desceram ao Egito onde habitamos por longos anos. Os egípcios, entretanto, nos maltrataram muito, bem como aos nossos antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Clamamos a Yahweh. Ele ouviu nossas orações e enviou o anjo que nos libertou do Egito. Eis que agora estamos todos em Cades, cidade localizada na fronteira do teu território.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Desejamos, se isto te parece bem, atravessar tua terra. Não atravessaremos os campos, nem as vinhas; também não beberemos água dos teus poços; seguiremos a estrada real, sem nos desviarmos para a direita ou para a esquerda, até que atravessemos todo o teu território.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém Edom contestou-lhes: “Não passarás por minhas terras, pois do contrário marcharei preparado para guerra contra ti!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então a congregação dos filhos de Israel ponderou-lhe: “Seguiremos pela estrada real, a principal, de terra batida; se bebermos da tua água, se nós e nossos animais bebermos de tua água, pagaremos o valor que desejares por ela. Basta que nos deixe atravessar o teu território a pé, e nada além disso!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Contudo, Edom retrucou-lhes irredutível: “Não passarás por minhas terras!”, e Edom partiu com seu exército grande e bem armado ao encontro do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Considerando que Edom recusou-se terminantemente a conceder permissão para atravessar seu território, toda a congregação de Israel desviou-se dele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Toda a comunidade israelita saiu da cidade de Cades e chegou até o monte Hor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E foi naquele monte, próximo à fronteira de Edom, que o SENHOR comunicou a Moisés e Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Eis que Arão se reunirá a seus antepassados: não entrará na terra que darei aos filhos de Israel, visto que fostes ambos rebeldes a minha Palavra, junto às águas de Meribá!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Toma, portanto, a Arão e Eleazar seu filho, e faze-os subir à montanha de Hor.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ao chegar ao alto do monte tira as vestes de Arão e coloca-as em seu filho Eleazar, pois Arão será reunido a seus pais: é exatamente ali que ele vai morrer!”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Moisés fez tudo em conformidade com as ordens do SENHOR; subiram o monte Hor à vista de toda a congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Moisés tirou as roupas sacerdotais que Arão vestia e as colocou em seu filho Eleazar. E Arão morreu no alto da montanha. Depois disso, Moisés e Eleazar desceram do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Toda a comunidade soube que Arão havia expirado e toda a nação de Israel</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei de Arade, o cananeu, que habitava o Neguebe, região sul de Canaã, soube que o povo de Israel vinha pelo caminho de Atarim. Então, com seu exército, atacou os israelitas e levou alguns deles como prisioneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Foi quando a congregação de Israel apresentou este voto ao SENHOR: “Se entregares este povo em nossas mãos, consagraremos suas cidades a ti, como anátema, todos os despojos conquistados serão dedicados ao Eterno!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Yahweh, o Eterno, deu atenção às súplicas de Israel e lhes entregou os cananeus. Israel os destruiu completamente, a eles e às suas cidades. E, por esse motivo, esse lugar passou a ser chamado de Hormá, Consagração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então os israelitas partiram do monte Hor pelo caminho do mar Vermelho, que vai até o golfo de Ácaba, para dar a volta em redor da região de Edom. Entretanto, durante a jornada o povo perdeu a paciência uma vez mais,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e passou a murmurar contra Deus mediante suas reclamações a Moisés. E o povo se queixava exclamando: “Por que nos fizestes subir do Egito para morrermos neste deserto? Pois não há nem pão, nem água! Estamos enfastiados deste alimento miserável!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o SENHOR enviou contra o povo serpentes peçonhentas, cuja mordedura queimava como brasa viva, e muitos foram os que morreram envenenados, entre o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O povo se reuniu e correu para Moisés, suplicando: “Pecamos ao abrirmos nossas bocas para murmurar contra Yahweh e contra ti. Rogamos, pois, que intercedas junto ao SENHOR por nós, a fim de que Ele afaste de nós estas cobras horríveis!” E Moisés orou intercedendo pelo povo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o SENHOR ordenou a Moisés: “Faze uma serpente de bronze e coloca-a no alto de um poste. Todo aquele que for picado e olhar para ela viverá!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés modelou a figura de uma serpente em bronze e a colocou no alto de um poste. Sempre que alguém era mordido por uma daquelas cobras venenosas e olhava para a figura da serpente de bronze, ficava curado e permanecia vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Partiram os filhos de Israel e armaram acampamento em Obote.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois deixaram Obote e acamparam em Ijé Abarim, ruínas de Abarim, no deserto em frente ao território de Moabe, do lado do sol levante.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Saíram dali e acamparam no vale de Zerede.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E partiram das torrentes de Zerede e armaram acampamento do outro lado do rio Arnom, que passa pelo deserto e se estende até o território amorreu. O próprio Arnom é a fronteira de Moabe, entre Moabe e os amorreus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>É por isso que se diz no Livro das Guerras do Eterno: “O que realizei no mar Vermelho e nos ribeiros de Arnom,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e a corrente dos ribeiros, que se estendem até a cidade de Ar e chegam até a fronteira de Moabe!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De lá prosseguiram até Beer, o poço onde o SENHOR falou a Moisés: “Reúne o povo e Eu lhe darei água!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Foi quando todo o Israel entoou este cântico: “Jorrai água, ó poço! Cantai todos sobre a história das suas águas;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a respeito do poço que os príncipes cavaram, que os nobres e líderes do povo abriram com bastões de comando e seus cajados!” Então partiram do deserto para Mataná,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>de Mataná para Naaliel, de Naaliel para Bamote,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e de Bamote para o vale que se abre para os campos de Moabe, em direção às alturas do Pisga, que fica diante do deserto e o domina.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Israel enviou mensageiros a Seom, rei dos amorreus, a fim de dizer-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Desejo atravessar tua terra. Não nos desviaremos pelos campos nem pelas vinhas; não beberemos a água dos teus poços; seguiremos a estrada do rei, a principal, até que tenhamos atravessado todo o teu território.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Seom, contudo, não permitiu a Israel atravessar suas terras. Reuniu todo o seu povo, marchou pelo deserto ao encontro de Israel, e chegou a Jaza, onde combateu contra os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Israel, porém, os venceu a espada e tomou-lhe as terras desde Arnom até o Jaboque, até o território dos amonitas, pois Jazar estava na fronteira dos amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim, os israelitas conquistaram todas as cidades dos amorreus e ocuparam-nas, incluindo Hesbom e todos os seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Hesbom era a cidade onde habitava Seom, o rei dos amorreus. Ele tinha lutado contra o antigo rei moabita que havia tomado todas as suas terras até o rio Arnom.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>É por esse motivo que costumam dizer os poetas:</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Fogo jorrou de Hesbom,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ai de ti, ó Moabe!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Sua posteridade foi destruída</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim, os israelitas habitaram na terra dos amorreus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Depois Moisés mandou pessoas para espionar a cidade de Jazar. Em seguida conquistaram os povoados que ficavam ao redor de Jazar e expulsaram todos os amorreus que moravam ali.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então o povo de Israel retornou e subiu pelo caminho de Basã, e Ogue, rei de Basã, com todo o seu exército, marchou para enfrentá-los em Edrei.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Yahweh encorajou Moisés, dizendo: “Não temas! Eis que já o entreguei em tuas mãos, ele, o seu povo e toda a sua terra. Tratá-lo-ás da mesma maneira que trataste Seom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom!”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Foi assim, portanto, que os israelitas mataram Ogue, seus filhos e todo o seu povo; não sobreviveu uma só pessoa. E tomaram posse da terra deles.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então os israelitas partiram e acamparam nas campinas de Moabe, a leste do rio Jordão, nas proximidades de Jericó, que se situava no outro lado do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Balaque, filho de Zipor, viu tudo o que Israel fizera contra os amorreus,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e Moabe tomou-se de pânico diante desse povo, pois era muito numeroso. Moabe teve grande preocupação e receio dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então os moabitas disseram aos líderes de Midiã: “Eis essa multidão, que devora tudo ao redor de nós, como o boi devora a erva do campo!” Em seguida Balaque, filho de Zipor, rei de Moabe naquela época,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>mandou seus emissários para chamar Balaão, filho de Beor, que estava em Petor, que fica próximo do Eufrates, o grande Rio, em Amave, sua terra natal. E a mensagem de Balaque solicitava: “Eis que o povo que saiu do Egito cobriu toda a terra; estabeleceu-se diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vem, portanto, eu te suplico, e amaldiçoa por mim esse povo, pois eles são mais poderosos do que eu. Assim poderemos derrotá-los e expulsá-los da terra. Porquanto eu o sei muito bem: aquele que tu abençoas é abençoado, mas aquele a quem tu amaldiçoas fica amaldiçoado!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os anciãos de Moabe e os de Midiã partiram, levando consigo a quantia necessária para pagar os augúrios e maldições. Assim que chegaram, comunicaram a Balaão o que Balaque havia pedido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Instrui-os Balaão: “Ficai aqui esta noite e eu vos trarei a resposta que o Eterno me der!” E os príncipes de Moabe permaneceram com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que veio Deus a Balaão e lhe indagou: “Quem são esses homens que estão contigo?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Balaão respondeu a Deus: “Balaque, filho de Zipor, rei de Moabe, enviou-me esta mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>‘Eis que o povo que saiu do Egito cobriu toda a terra; estabeleceu-se diante de mim. Vem, portanto, eu te suplico, e amaldiçoa por mim esse povo; assim poderei combatê-lo e expulsá-lo!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Deus ordenou a Balaão: “Não irás com eles. Não poderás amaldiçoar esse povo, pois é povo abençoado!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao raiar do dia Balaão levantou-se e disse aos líderes de Balaque: “Tornai à vossa terra, pois o Eterno recusa deixar-me ir convosco!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Levantaram-se os príncipes de Moabe e voltaram para Balaque e lhe deram a notícia: “Balaão recusou-se a vir conosco!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Balaque enviou de novo outros príncipes, em maior número e mais importantes do que os primeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Foram ter com Balaão e lhe comunicaram: “Assim falou Balaque, filho de Zipor: Eu te suplico, não recuses vir ter comigo!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois te concederei grandes honrarias, e tudo o que me disseres eu farei. Portanto, vem depressa e amaldiçoa por mim este povo!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Balaão deu aos emissários de Balaque a seguinte resposta: “Ainda que Balaque me desse seu próprio palácio, repleto de prata e ouro, eu não poderia transgredir uma ordem expressa do SENHOR, meu Deus, de forma alguma, quer em relação a uma situação menos grave ou mais grave.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora, pois, descansai aqui esta noite, vós também, a fim de que eu possa tentar descobrir se o SENHOR tem mais alguma orientação a dizer-me.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então veio Deus a Balaão durante a noite e lhe ordenou: “Não vieram essas pessoas para te chamar? Levanta-te e vai com eles. Entretanto, não farás senão exatamente aquilo que Eu te orientar!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Bem cedo, levantou-se Balaão, selou sua jumenta e partiu com os príncipes de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Sua partida provocou a ira de Yahweh e o Anjo do SENHOR colocou-se na estrada, para barrar-lhe a passagem. Ele montava sua jumenta, e seus dois servos o acompanhavam.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A jumenta viu o Anjo do SENHOR parado na estrada, com sua espada desembainhada na mão; desviou-se, portanto, da estrada, em direção ao campo. Balaão, contudo, espancou a jumenta para fazê-la voltar a sua jornada na estrada.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então o Anjo do SENHOR se pôs em um caminho estreito, no meio das vinhas, com um muro à direita e outro à esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A jumenta viu novamente o Anjo do SENHOR e encostou-se no muro, apertando neste o pé de Balaão. Ele, sem refletir, tornou a bater na jumenta.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O Anjo do SENHOR mudou de lugar e indo adiante, colocou-se em uma passagem ainda mais estreita, onde não havia espaço para desviar-se, nem para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim que a jumenta avistou o Anjo do SENHOR, prostrou-se ao chão com Balaão sobre seu dorso. Balaão ficou muito irado e começou a espancar violentamente a jumenta a golpes de cajado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Yahweh fez que a jumenta falasse, e ela disse a Balaão: “Que te fiz eu, para me teres espancado já por três vezes?”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Diante disso, Balaão respondeu à jumenta: “Ora, é porque zombaste de mim!” Se eu tivesse uma espada na mão já te haveria matado!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então ponderou a jumenta a Balaão: “Não sou eu a tua jumenta, que te serve de montaria toda a vida e até o dia de hoje? Tenho eu o costume de agir assim contigo? Ao que respondeu ele: “Não...”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E, nesse momento, Yahweh abriu os olhos de Balaão. E ele pode contemplar o Anjo do SENHOR posicionado no caminho, empunhando sua espada. Então Balaão inclinou sua cabeça e prostrou-se com o rosto rente ao chão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E questionou-o o Anjo do SENHOR: “Por que espancaste assim tua jumenta, já por três vezes? Sou Eu que vim barrar-te a passagem; pois com minha presença não podes prosseguir tua jornada.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A jumenta avistou-me e, por causa da minha presença, procurou mudar sua trajetória, por três vezes. De fato foi bom para ti que ela se desviasse, pois senão, Eu mesmo já o teria matado. A ela, todavia, Eu teria poupado a vida!”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Balaão desagravou-se diante do Anjo do SENHOR: “Pequei. Não percebi que tu estavas posicionado no caminho para me impedires de prosseguir minha jornada. Agora, se o que estou empreendendo não te agrada, voltarei para meu lugar!”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então o Anjo do SENHOR instruiu Balaão: “Vai com esses homens. Somente não digas absolutamente nada além daquilo que Eu te mandar dizer!” Balaão seguiu com os príncipes emissários de Balaque.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim que Balaque soube que Balaão estava chegando, foi a seu encontro em Ar, cidade nos limites do rio Amom, na fronteira de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E Balaque o questionou: “Porventura não enviei mensageiros para chamar-te? Por qual motivo não vieste a mim da primeira vez? Na verdade, não estou eu em plena condição de recompensar-te regiamente?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Balaão explicou-se a Balaque: “Eis-me aqui, junto de ti! Contudo, quem sou eu para dar-te alguma palavra que o próprio Deus não coloque em minha boca?” Portanto, a palavra que Deus puser em minha boca, esta eu expressarei!”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Balaão partiu com Balaque. E chegaram a Kiriat Hutsot, a cidade de Hozote,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>onde Balaque ofereceu em sacrifício touros e ovelhas e deu uma parte da carne a Balaão e aos príncipes que estavam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Na manhã seguinte Balaque levou Balaão até o alto de Bamote Baal, de onde podiam avistar uma parte do povo de Israel.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Balaão disse a Balaque: “Edifica-me aqui sete altares e prepara-me sete novilhos e sete carneiros!”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Balaque fez como Balaão tinha dito, e os dois ofereceram em sacrifício um touro novo e um carneiro em cada altar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aí Balaão disse a Balaque: “Permanece aqui, de pé, próximo dos teus holocaustos, enquanto eu vou até ali. Talvez o SENHOR me permita encontrá-lo. Aquilo que Ele me revelar, de igual modo te farei saber”. E retirou-se para o alto de uma colina desnuda.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ali Deus veio ao encontro de Balaão, que disse a Deus: “Preparei sete altares e ofereci em holocausto um novilho e um carneiro sobre o altar!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Yahweh então colocou em sua boca uma palavra e ordenou: “Volta para junto de Balaque e assim lhe transmitirás”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, Balaão retornou e encontrou Balaque ainda perto da sua oferta queimada, ele com todos os príncipes de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Foi quando Balaão pronunciou este oráculo em forma de poema:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todavia, como amaldiçoaria eu, aquele a quem Deus não amaldiçoou?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sim, do cume do rochedo eu o vejo,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem poderia contar o pó de Jacó?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Balaque inquiriu a Balaão: “Que me fizeste! Eu te chamei para amaldiçoar os meus inimigos e tu declaras bênçãos sobre eles!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Balaão contestou-o: “Não devo eu tomar cuidado de dizer tão somente aquilo que Yahweh me coloca na boca?”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Balaque lhe pede: “Vem, pois, comigo a outro lugar. Este povo que vês daqui, não vês dele senão uma pequena parte, não o vês de modo completo. Amaldiçoa-o por mim ao chegares lá adiante!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então levou-o para Zofim, o campo dos mirantes, no topo do monte Pisga. Ali construiu mais sete altares e ofereceu em holocausto um novilho e um carneiro sobre cada altar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Balaão solicitou a Balaque: “Permanece de pé junto dos teus holocaustos, enquanto irei me encontrar com Ele ali adiante!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Deus veio ao encontro de Balaão e pôs em sua boca uma palavra e ordenou: “Volta para junto de Balaque e assim lhe falarás”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Retornou então para junto de Balaque; encontrou-o ainda de pé junto dos seus holocaustos, com todos os principais líderes de Moabe. “Que te falou Yahweh?”, indagou-lhe Balaque.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Balaão declarou sua palavra profética em forma de poema:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deus não é ser humano, para que minta,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, recebi uma ordem para abençoar; Ele abençoou, e não posso mudar isso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele não olhou para as ofensas de Jacó, nem para os erros encontrados em Israel! O Eterno, o Deus de Israel, está com eles; o brado de aclamação do Rei ressoa no meio desse povo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>É Deus quem os está trazendo do Egito; eles têm a força de um touro selvagem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não há feitiçaria que tenha poder contra Jacó, nem magia alguma contra Israel. De agora em diante se proclamará de Jacó e de Israel: ‘Vê tudo quanto Deus tem realizado!’</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eis que este povo levanta-se como leoa; ergue-se como leão, que não descansa enquanto não devora sua presa, nem se deita até que tenha bebido o sangue de suas vítimas!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Balaque roga a Balaão: “Se tu não podes amaldiçoar este povo, que assim seja! Pelo menos não o abençoes!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Balaão, no entanto, retrucou a Balaque: “Não te havia afirmado: ‘tudo o que Yahweh ordenar, eu o farei?”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Balaque insistiu e convidou Balaão: “Vem, pois, comigo e eu te levarei a outro lugar. E de lá talvez Deus se agrade que amaldiçoes esse povo!”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Balaque conduziu Balaão ao cume do monte Peor, no lado que dá para o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Balaão então instruiu a Balaque: “Edifica-me aqui sete altares e prepara-me sete touros novos e sete carneiros!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Balaque fez outra vez tudo conforme Balaão o orientara e ofereceu em holocausto um novilho e um carneiro sobre cada altar.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Desta vez Balaão percebeu que o SENHOR muito se comprazia em abençoar Israel. Por esse motivo não recorreu, como nas outras vezes, a advinhações e magias, mas voltou sua face para o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então viu todo o povo de Israel acampado, tribo por tribo; e o Espírito de Deus veio sobre ele,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e ele proclamou esta profecia em forma de poema:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>palavra daquele que ouve as palavras de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quão admiráveis são as tuas tendas, ó Jacó!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Como vales que se estendem,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Israel terá muita água para beber</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deus os libertou do Egito e os vem comandando;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como o leão e a leoa soberanos, quando repousam,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, imediatamente, acendeu-se a ira de Balaque contra Balaão e, batendo as palmas da mão, ordenou: “Chamei-te para amaldiçoares os meus inimigos e eis que tu os abençoas e já por três vezes seguidas!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora, pois, foge e vai para o teu lugar. Disse que te cobriria de honra e bens. Contudo, o SENHOR te privou delas!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas Balaão contestou Balaque: “Não disse eu aos teus mensageiros:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>‘Ainda que Balaque me desse seu palácio cheio de prata e ouro, eu não poderia transgredir a ordem do SENHOR e fazer por mim mesmo bem ou mal; aquilo que Yahweh mandar, isso eu direi’?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora, pois, estou retornando para o meu povo. Antes, porém, vem e eu te comunicarei o que este povo de Israel fará a teu povo, nos dias futuros!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então pronunciou este oráculo de advertência em forma de poema:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>daquele que ouve as palavras de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu vejo, mas não agora;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Edom será totalmente conquistado por Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Dos descendentes de Jacó sairá o dominador;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em sua visão profética, Balaão viu Amaleque e pronunciou este oráculo:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em seguida viu os queneus e profetizou:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mesmo quando for destruído o Keneu, quando Ashur, a Assíria,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, finalmente, Balaão entregou mais esta profecia:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Um grande número de embarcações vindas do Norte, das costas de Kitim, Chipre,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, Balaão levantou-se e voltou para casa, e Balaque se foi pelo seu caminho.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Durante o tempo em que os israelitas se estabeleciam no vale de Shitim, Acácias, os homens de Israel começaram a se envolver em relações sexualmente imorais com as mulheres moabitas,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que os influenciavam a participar de holocaustos e festas em oferecimento aos seus deuses. O povo comia e se prostrava diante dos seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, desta maneira, Israel se juntou à adoração a Baal-Peor. E o furor do Eterno ascendeu-se contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Yahweh chamou a Moisés e lhe ordenou: “Toma todos os chefes do povo. Empala-os, à luz do sol, diante da minha presença, a fim de que o fogo da ira de Yahweh se afaste de todo o povo de Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Moisés instruiu aos juízes de Israel: “Cada um de vós mande enforcar os homens da sua tribo que se deixaram perverter e terminaram por adorar ao deus Baal-Peor!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que chegou um homem israelita, trazendo para junto de seus irmãos uma mulher midianita, sob os próprios olhos de Moisés e de toda a congregação dos filhos de Israel, que se lamentavam e choravam à entrada da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim que Finéias, filho de Eleazar, neto do sacerdote Arão, viu isso, apanhou uma lança,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>seguiu o israelita até o interior da tenda e lá transpassou-o, pelo ventre, juntamente com a mulher midianita. Então, imediatamente, cessou a praga que flagelava os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contudo, os que morreram por causa do castigo da praga foram vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o SENHOR declarou a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Finéias, filho de Eleazar, neto do sacerdote Arão, soube fazer cessar a minha ira contra os israelitas, porquanto entre todos eles, foi tomado do mesmo zelo que Eu tenho pelo meu povo; por causa da atitude de Finéias, Eu, em meu furor santo, não aniquilei todo o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, dize a ele: ‘Eis que Eu estabeleço contigo, Finéias, a minha Aliança de paz!’</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dele e dos seus descendentes será a Aliança do sacerdócio perpétuo, porque ele foi zeloso pelo seu Deus e fez propiciação por todos os filhos de Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O nome do israelita, morto na alcova com a midianita, era Zimri ben Salú; Zinri, filho de Salu e príncipe de uma família da tribo de Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A mulher midianita que foi morta se chamava Cosbi; ela era filha de Zur, chefe de um clã, de uma casa patriarcal, em Midiã.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o SENHOR ordenou a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Atacai os midianitas e matai-os como a inimigos!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porquanto foram eles que vos assaltaram e vos enganaram perversamente, induzindo-os a prestar culto ao ídolo de Peor, e, da mesma maneira, os iludiram no caso de Cosbi, filha do chefe midianita, que foi morta no tempo da terrível epidemia que houve no monte Peor.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois deste tempo de praga, o SENHOR ordenou a Moisés e a Eleazar, filho do sacerdote Arão, o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Fazei o recenseamento de toda a comunidade dos filhos de Israel, de acordo com suas casas patriarcais: todos aqueles que têm de vinte anos para cima, aptos para o servir no exército de Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, Moisés e Eleazar, o sacerdote, os recensearam, nas campinas de Moabe, junto ao Jordão, em direção a Jericó. Moisés e o sacerdote Eleazar conversaram com eles e orientaram:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Promovei um censo dos homens de vinte anos para cima”, tudo em conformidade com as ordens que o SENHOR havia transmitido a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os descendentes de Ruben, filho mais velho de Israel, foram:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>de Hezrom, o grupo familiar dos hezronitas;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Esses foram os clãs de Rubem, e foram contados o total de 43. homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O filho de Palu foi Eliabe,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e os filhos e Eliabe foram Nemuel, Datã e Abirão. Estes, Datã e Abirão, foram os líderes da assembléia que se rebelaram contra Moisés e contra Arão, participando entre os seguidores de Corá quando se revoltaram contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando a terra abriu a boca e os devorou juntamente com Corá, cujos seguidores também morreram. Naquele dia o fogo consumiu duzentos e cinqüenta homens, e isso serviu como um aviso para todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A descendência de Corá, entretanto, não desapareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os filhos de Simeão segundo os seus grupos familiares foram:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>de Zerá, o clã zeraita;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Esses foram os grupos familiares de Simeão. Formavam o total de 22. homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os filhos de Gade, segundo seus grupos familiares foram:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>de Ozni, o clã oznita;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>de Arodi, o clã arodita;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Esses foram os grupos familiares de Gade. Formavam o total de 40. homens.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos de Judá: Er e Onã morreram na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Dos descendentes de Judá de acordo com os seus grupos familiares foram:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os descendentes de Perez foram:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Esses foram os grupos familiares de Judá. Formavam o total de 76. homens.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os descendentes de Issacar de acordo com seus grupos familiares foram:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>de Jasube, o clã jasubita;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Esses foram os grupos familiares de Issacar. Formavam o total de 64. homens.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os descendentes de Zebulom de acordo com seus grupos familiares foram:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Esses foram os grupos familiares de Zebulom. Formavam o total de 60. homens.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os descendentes de José de acordo com seus grupos familiares, por intermédio de Manassés e Efraim, foram:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os filhos de Manassés:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Estes foram os descendentes de Gileade:</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>de Asriel, o clã asrielita;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>de Semida, o clã semidaíta;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Zelofeade, filho de Héfer, não gerou filhos, teve somente filhas, cujos nomes foram:</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Esses foram os grupos familiares de Manassés. Formavam o total de 52. homens.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os descendentes de Efraim de acordo com seus grupos familiares foram:</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Estes foram os descendentes de Sutela:</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Esses foram os clãs de Efraim. Formavam o total de 32. homens.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os descendentes de Benjamim de acordo com seus grupos familiares foram:</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>De Shefufam, o clã shufamita;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Os descendentes de Belá, por intermédio de Ard e Naamã, foram:</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Estes são os filhos de Benjamim, segundo os seus grupos familiares. Formavam o total de 45. homens.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Os descendentes de Dã de acordo com seus grupos familiares foram:</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>todas elas formavam clãs suamitas; foram contados 64. homens.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Os descendentes de Aser de acordo com seus grupos familiares foram:</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>e dos filhos de Berias:</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Aser teve uma filha chamada Sera.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Esses foram os grupos familiares de Aser. Formavam o total de 53. homens.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Os descendentes de Naftali segundo de acordo com seu grupos familiares foram:</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>de Jezer, o clã jezerita;</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Esses foram os grupos familiares de Naftali, repartidos segundo seus clãs. Os filhos de Naftali formavam o total de 45. homens.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Assim, o número total dos homens de Israel foi 601. nomes.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então o SENHOR ordenou a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>“A estes a terra será distribuída em herança, segundo o número dos inscritos.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Àquele que tem um número maior tu darás uma propriedade igualmente maior e àquele que tem um número menor de pessoas tu darás uma propriedade proporcionalmente menor; cada um a sua herança de acordo com o número dos seus recenseados.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Todavia, a divisão da terra se fará por meio de sorteio. Cada um herdará a sua parte conforme o nome da tribo de seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>A herança de cada tribo será repartida por sortes, tendo em conta o maior ou menor número de membros de seus clãs!”</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Estes foram os levitas contados segundo os seus grupos familiares:</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Estas igualmente eram famílias descendentes de Levi:</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>o nome da mulher de Anrão era Joquebebe, descendente de Levi, que nasceu no Egito. Ela gerou Arão, Moisés e Miriã, irmã deles.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Arão foi o pai de Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Entretanto, Nadabe e Abiú morreram quando erraram, apresentando uma oferta com fogo profano e pecaminoso, perante Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Ao todo foram recenseados 23. homens, da idade de um mês para cima. Pois não haviam sido recenseados com os filhos de Israel, não tendo recebido herança no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Esses foram os homens que Moisés e Eleazar, o sacerdote, recensearam, sendo que ambos fizeram o censo dos filhos de Israel nas Campinas de Moabe, junto ao Jordão, frente a Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Nenhum deles estava entre aqueles que Moisés e Arão, o sacerdote, haviam recenseado, ao numerarem os filhos de Israel no deserto do Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Por isso o SENHOR tinha dito àqueles israelitas que eles iriam morrer no deserto, e nenhum deles, de fato, sobreviveu, exceto Calebe, filho de Iefuné, Jefoné, e Josué bin Nun, filho de Num.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Achegaram-se então as filhas de Tselofhad ben Héfer, Zelofeade, filho de Héfer, neto de Gileade, bisneto de Maquir, trineto de Manassés; entre as famílias de José. E os nomes das suas filhas eram: Maalá, Noa, Hogla, Milca e Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Apresentaram-se, pois, diante de Moisés, perante Eleazar, o sacerdote, à vista dos príncipes e de toda a comunidade, à entrada da Tenda do Encontro, e suplicaram:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Nosso pai morreu no deserto. Não fazia parte do grupo que se formou em oposição ao</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sendo assim, por que haveria de desaparecer o nome do nosso pai do seu clã? Visto que ele não teve filhos, dai-nos uma propriedade no meio dos irmãos do nosso pai!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, Moisés levou o caso delas diante do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e Yahweh respondeu a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“As filhas de Zelofeade falaram corretamente. Dar-lhes-ás, portanto, uma propriedade que será a herança delas no meio dos irmãos de seu pai; transmitirás a elas a herança do pai.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Determinarás, então, aos israelitas: Se um homem morrer sem deixar filho do sexo masculino, transmitireis a sua herança à sua filha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se não tiver filha, dareis a sua herança aos seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se não tiver irmãos, dareis a sua herança aos irmãos de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se o seu pai não tiver irmãos, dareis a sua herança àquele do seu clã que é o seu parente mais próximo: este, portanto, tomará posse. Isso será para os filhos de Israel um decreto de direito, conforme o SENHOR ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Yahweh falou a Moisés: “Sobe a este monte da serra Abarim e contempla a terra que dei aos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E tendo-o contemplado, serás reunido aos teus, como Arão, teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois quando toda a comunidade de Israel se rebelou nas águas do deserto de Zim, fostes os dois, desobedientes à minha ordem para honrar minha santidade perante o povo!” Este fato ocorreu nas águas de Meribá, em Cades, no deserto de Zim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Moisés declarou ao SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Que Yahweh, Deus dos espíritos e o doador da vida a toda criatura, estabeleça um outro homem como líder sobre toda esta congregação,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>a fim de comanda-los nas batalhas, para que o teu povo não seja como ovelhas que não tem pastor.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então replicou Yahweh a Moisés: “Toma Josué bin Nun, filho de Num, homem capacitado pelo Espírito que nele está. Tu imporás tuas mãos sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Logo depois traze-o para diante de Eleazar, o sacerdote, e perante toda a comunidade israelita, e dá-lhe, à vista de todos, as tuas ordens.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E transmita-lhe uma parte da tua autoridade, a fim de que toda a assembléia dos filhos de Israel lhe obedeça.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele se apresentará diante do sacerdote Eleazar, que lhe dará todas as diretrizes conforme a tradição consultar o Urim, diante de Yahweh. Sob a liderança de Josué os israelitas sairão e entrarão das batalhas que tiverem que enfrentar!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Moisés fez conforme o SENHOR lhe ordenara. Tomou a Josué e o trouxe para diante de Eleazar, o sacerdote, e de toda a comunidade;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>impôs-lhe as mãos e transmitiu-lhe as suas ordens, tudo de acordo com o que Yahweh comunicara por intermédio de Moisés.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Yahweh falou a Moisés e determinou:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Manda aos filhos de Israel o seguinte: Tereis o cuidado de me trazer no tempo designado, meus manjares, as ofertas de alimento preparadas no fogo com aroma que me seja agradável.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tu lhes determinarás: Estas são as oferendas queimadas que dedicareis ao SENHOR. Cada dia, dois cordeiros de um ano, perfeitos, como holocausto perpétuo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Oferecerás o primeiro cordeiro ao raiar do dia e oferecerás o segundo em holocausto ao pôr-do-sol.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Junto com cada carneirinho, será igualmente oferecido um jarro com um quilo de flor de farinha, a melhor farinha de trigo, amassada com um litro do melhor azeite de olivas batidas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>É o holocausto perpétuo instituído e realizado pela primeira vez no monte Sinai, em perfume agradável, uma oferenda queimada a Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A libação, oferta derramada que a acompanha, deverá ser preparada com um litro de bebida fermentada para cada cordeiro. Esse vinho deverá ser derramado, como libação, no Lugar Santo, em veneração ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao cair da tarde deverá ser oferecido o outro carneirinho como oblação, e, junto com ele, a mesma quantidade de flor de farinha, azeite e vinho, para a libação; tudo da mesma maneira como procedestes pela manhã. Essa é uma oferta de alimento trazida para mim, o SENHOR, e o seu aroma muito me agrada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No dia do sábado, oferecereis dois cordeiros de um ano, perfeitos, juntamente com dois quilos de flor de farinha misturada com o melhor azeite, como oferta de cereais, e também uma oferta de libação, que é o vinho derramado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O holocausto do sábado, oferta completamente queimada, deverá ocorrer todos os sábados, além do holocausto diário e da oferta derramada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No primeiro dia de cada mês, oferecereis um holocausto a Yahweh: dois novilhos, um carneiro e sete cordeiros de um ano, todos perfeitos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Para cada touro novo, oferecereis igualmente, três quilos de flor de farinha misturada com o melhor azeite de olivas. Com cada carneiro, oferecereis dois quilos de flor de farinha, em oblação, amassada com o óleo das melhores olivas;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>para cada carneirinho, um quilo de flor de farinha, em oblação, amassada com azeite. É o holocausto oferecido em perfume agradável, oferenda queimada a Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As libações de vinho que o acompanham serão assim: dois litros de vinho com cada touro novo, um litro e meio com cada carneiro e um litro com cada cordeiro. Este será, mês após mês, o holocausto que deverá ocorrer a cada lua nova, para todos os meses do ano.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Além do holocausto perpétuo, e além da oferta diária de vinho, oferecereis também ao SENHOR um bode, com a sua correspondente libação, a fim de tirar os pecados do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>No décimo quarto dia do primeiro mês do ano é celebrada a Páscoa de Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o décimo quinto dia do mesmo mês é dia de grande festa! Durante sete dias se comerão ázimos, pães feitos sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No primeiro dia haverá uma assembléia santa. Não fareis nenhuma obra ou trabalho servil.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Oferecereis ao SENHOR sacrifícios queimados em holocausto: dois novilhos, um carneiro e sete carneirinhos de um ano, todos impecáveis, sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A sua oblação, em flor de farinha amassada com o melhor azeite de olivas, será de três quilos por touro novo, de dois quilos por carneiro,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e de um quilo para cada um dos sete carneirinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Trareis também um bode expiatório em sacrifício pelos pecados, para cumprir o rito de expiação por todos vós.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fareis, isto, além do sacrifício que é completamente queimado todas as manhãs.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Desta forma fareis cada dia, durante sete dias. É um manjar, uma oferta de alimento que tem aroma muito agradável a Yahweh; é oferecido além do holocausto perpétuo e da sua libação correspondente, a oferta de vinho derramado ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No sétimo dia tereis uma assembléia dedicada a adorar a Deus; neste dia não fareis nenhuma obra servil.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No dia das primícias, a festa da colheita dos primeiros frutos, o Pentecoste, quando oferecerdes a Yahweh uma oblação de frutos novos, na vossa festa das Semanas, tereis assembléia santa; não fareis nenhum trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Oferecereis holocausto, em perfume agradável ao SENHOR: dois touros novos, um carneiro e sete cordeiros de um ano, todos impecáveis, sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Com cada novilho, oferecereis vossa oblação com três quilos de flor de farinha misturada com o melhor óleo de olivas; para o carneiro, dois jarros de dois quilos;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e para cada um dos carneirinhos, um jarro de um quilo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Trareis igualmente um bode expiatório como sacrifício para realizar o rito de expiação e cancelar os pecados do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Fareis isso, além do holocausto perpétuo, da oblação e das libações correspondentes!</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Yahweh deu a Moisés as seguintes ordens para o povo de Israel: “No primeiro dia do sétimo mês, convocareis uma assembléia santa; não fareis nenhuma obra ou trabalho servil. Será para vós o dia das Aclamações, dia do toque do Shofar, em que soareis vossas trombetas em todo o arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Oferecereis em holocausto, que será completamente queimado, exalando aroma agradável ao SENHOR: um touro novo, um carneiro, sete cordeiros de um ano, perfeitos, sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A sua oblação, de flor de farinha amassada com o melhor azeite de olivas, será de três quilos para o novilho, de dois quilos para o carneiro,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>de um quilo para cada um dos carneirinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E um bode expiatório em sacrifício pelas ofensas e pecados, a fim de que se realize o rito de expiação por todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Isso além da oferta que é completamente queimada em sacrifício no primeiro dia do mês, junto com a oferenda de cereais, e além do holocausto perpétuo, queimado todos os dias, junto com a oferta oblação, oferta de cereais, e suas correspondentes libações, ofertas derramadas de vinho, de acordo com o estatuto, em perfume muito agradável, como oferenda queimada a Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No décimo dia do último mês, tereis uma assembléia santa. Jejuareis e não realizareis trabalho algum.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Oferecereis um holocausto a Yahweh, que produza aroma agradável ao SENHOR: um novilho, um carneiro e sete cordeiros de um ano, que escolhereis dentre aqueles que não apresentam qualquer defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A sua oblação, preparada com a melhor farinha de trigo misturada ao fino azeite de olivas, será de três quilos para o touro novo, de dois quilos para o carneiro,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e de um quilo para cada um dos sete cordeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Será oferecido um bode em sacrifício pelos erros e pecados. Isso além do bode expiatório que é oferecido para purificar o povo, e além do sacrifício que é queimado diariamente como holocausto, junto com suas oblações, as ofertas de cereais, e suas libações, as ofertas de vinho derramado, correspondentes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No décimo quinto dia do sétimo mês, tereis uma assembléia santa: não fareis nenhuma obra ou trabalho servil e durante sete dias celebrareis festa a Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Oferecereis um holocausto, oferenda queimada em aroma agradável ao SENHOR: treze novilhos e catorze cordeiros de um ano, impecáveis, sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As suas oblações, em flor de farinha de trigo amassada com o melhor azeite de olivas, serão de três quilos para cada um dos treze touros novos, de dois quilos para cada um dos dois carneiros,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e de um quilo para cada um dos catorze cordeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Acrescentar-se-á um bode expiatório em sacrifício pelo pecado do povo. Isso além do sacrifício completamente queimado, consagrado todos os dias, junto com a oblação, a oferta de cereais, e a libação, a oferta do vinho derramado que o acompanha.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No segundo dia: doze novilhos, dois carneiros e catorze carneirinhos de um ano, sem mácula, perfeitos;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a oblação e as libações correspondentes, feitas de acordo com todas as prescrições, segundo o número dos touros novos, dos carneiros e dos cordeiros;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e um bode expiatório para tirar o pecado do povo; isso além do holocausto perpétuo, da sua oblação e das suas libações.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No terceiro dia: onze novilhos, dois carneiros e catorze carneirinhos de um ano, sem mácula, perfeitos;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>a oblação e as libações correspondentes, realizadas em conformidade com o estatuto; de acordo com o número dos novilhos, dos carneiros e dos cordeiros;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e um bode expiatório para o sacrifício de tirar o pecado do povo; isso além do holocausto perpétuo, da sua oblação e da sua libação.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No quarto dia: dez novilhos, dois carneiros e catorze carneirinhos de um ano, sem mácula, perfeitos;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>a oblação e as libações correspondentes, feitas de acordo com o estatuto, segundo o número dos novilhos, dos carneiros e dos cordeiros;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e um bode expiatório para o sacrifício de tirar o pecado do povo; isso além do holocausto perpétuo, da sua oblação e da sua libação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No quinto dia: nove novilhos, dois carneiros e catorze carneirinhos de um ano, sem mácula, perfeitos;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>as oblações e libações correspondentes, feitas em conformidade com as determinações, segundo o número dos novilhos, dos carneiros e dos cordeiros;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e um bode expiatório para o sacrifício de tirar o pecado do povo; isso além do holocausto perpétuo, da sua oblação e da sua libação.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>No sexto dia: oito novilhos, dois carneiros e catorze carneirinhos de um ano, sem mácula, perfeitos;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>a oblação e as libações correspondentes, feitas em conformidade com os estatutos, segundo o número dos novilhos, dos carneiros e dos cordeiros;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e um bode expiatório para o sacrifício de tirar o pecado do povo; isso além do holocausto perpétuo, da sua oblação e das suas libações.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No sétimo dia: sete novilhos, dois carneiros e catorze carneirinhos de um ano, sem mácula, perfeitos;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>as oblações e libações correspondentes, realizadas de acordo com as prescrições, segundo o número dos novilhos, dos carneiros e dos cordeiros;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>e um bode expiatório para o sacrifício de tirar o pecado do povo; isso além do holocausto perpétuo, da sua oblação e da sua libação.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>No oitavo dia, proclamareis vossa assembléia santa. Neste dia não fareis qualquer obra ou trabalho servil.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Oferecereis o sacrifício de um holocausto que será completamente queimado, que produza um aroma agradável ao SENHOR: um touro novo, um carneiro e sete carneirinhos de um ano, sem defeito, perfeitos;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>a oblação e as libações correspondentes, feitas conforme o estatuto, de acordo com o número dos novilhos, dos carneiros e dos cordeiros;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e um bode expiatório para o sacrifício de tirar o pecado do povo; isso além do holocausto perpétuo, da sua oblação e da sua libação.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Portanto, isso é o que oferecereis a Yahweh, nas vossas solenidades, além das vossas oferendas por causa dos votos que fizestes, das vossas ofertas voluntárias, dos vossos holocaustos, oblações e libações, e dos vossos sacrifícios de paz e comunhão!”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim, Moisés transmitiu aos israelitas tudo o que Yahweh lhe havia ordenado.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Falou então Moisés aos chefes dos clãs das tribos de Israel: “Eis o que Yahweh ordena:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se uma pessoa fizer um voto ao SENHOR ou se obrigar por juramento a cumprir uma promessa formal, não poderá violar a sua palavra empenhada: tudo aquilo que for prometido por sua boca, assim deverá ser executado!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se uma mulher fizer um voto a Yahweh ou se obrigar a uma promessa formal, ainda que jovem, solteira e morando na casa de seu pai,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e se este, tomando conhecimento do voto ou compromisso que ela assumiu, nada lhe disser, o seu voto, qualquer que seja, será válido.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém, se o pai, no dia em que tomou conhecimento, fez oposição à promessa, nenhum dos votos e das promessas que a moça fez será válido. O SENHOR não a tratará com rigor, porquanto o pai da jovem não a deixou cumprir o que prometera.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se esta moça se casar depois de se comprometer a um voto ou depois de seus lábios proferirem alguma promessa, ainda que irrefletida, pela qual se obriga a si mesma,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e o seu marido tomar conhecimento, mas nada lhe disser no dia em que ficar sabendo, então os seus votos ou compromissos pelos quais ela se obrigou permanecerão válidos e necessário lhe será cumprir plenamente a palavra empenhada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Contudo, se no dia em que ficar sabendo deste fato, o seu marido lhe fizer oposição, proibindo-lhe de cumprir o prometido, então o voto é declarado nulo, e ela não precisará cumprir o compromisso firmado ou a promessa precipitada. O SENHOR a perdoará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Qualquer voto ou palavra empenhada por uma viúva ou por uma mulher divorciada será válido e exigido será o seu cumprimento diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se uma mulher que vive com o seu marido fizer um voto ou empenhar sua palavra por juramento a um compromisso,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e se o seu marido tomar conhecimento, mas nada lhe disser, tampouco lhe proibir o cumprimento da promessa firmada, então todos os votos ou compromissos pelos quais ela se obrigou permanecerão válidos e exigido será o seu total cumprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Contudo, se o marido os anular assim que ficar sabendo deles, então nenhum dos votos e promessas que saíram dos seus lábios manterá a sua validade. Seu marido tem autoridade para anular a obrigação do cumprimento destes votos e juramentos. E o SENHOR a livrará.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, o marido poderá confirmar ou anular qualquer promessa, voto ou compromisso que obrigue sua mulher a jejuar ou humilhar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Entretanto, se o marido não lhe orientar a respeito deste compromisso assumido por ela até o dia seguinte após haver tomado conhecimento do fato, com este gesto confirma a necessidade de que ela pague todos os seus votos e promessas pelos quais empenhou sua palavra. Assim, o marido os confirma mediante o silêncio, por nada lhe ter dito quando soube do ocorrido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se, contudo, o marido os anular algum tempo depois de ouvi-los, ele sofrerá todas as conseqüências que seriam devidas por parte de sua mulher!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>São estes os estatutos e ordenanças que Yahweh ordenou a Moisés a respeito do relacionamento entre um marido e sua esposa, e entre um pai e sua filha moça que ainda vive sob a responsabilidade da casa paterna.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Yahweh falou a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Vinga os filhos de Israel nos midianitas pelo mal que estes fizeram aos israelenses. Depois desta batalha tu serás chamado a reunir-te aos teus antepassados!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ordenou, portanto, Moisés ao povo: “Armem-se alguns dentre vós para a batalha do SENHOR que se avizinha contra Midiã, a fim de pagar aos midianitas o preço da vingança de Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enviareis à guerra mil homens de cada uma das tribos de Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os clãs de Israel enviaram doze mil guerreiros armados para a guerra, mil de cada tribo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Moisés os enviou à batalha, mil homens dos milhares de Israel, juntamente com Finéias, filho do sacerdote Eleazar, que levou consigo objetos do santuário e as trombetas para os toques solenes de aclamação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lutaram então contra Midiã, conforme o SENHOR havia determinado a Moisés, e mataram todos os varões midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mataram ainda os cinco reis de Midiã: Evi, Requém, Zur, Hur e Reba. Da mesma forma mataram à espada Balaão, filho de Beor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos de Israel levaram cativas as mulheres dos midianitas com as suas crianças, e tomaram como despojo de guerra todos os rebanhos e bens dos filhos de Midiã.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Queimaram as cidades em que habitavam, assim como todos os seus acampamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em seguida tomaram todo os despojos, tudo que haviam capturado, incluindo pessoas e animais,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e levaram os prisioneiros, homens e mulheres, e os despojos todos à presença de Moisés, ao sacerdote Eleazar e à comunidade de Israel, em seu acampamento, nas Campinas de Moabe, junto ao Jordão, na altura de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Moisés, Eleazar, o sacerdote, e todos os príncipes da comunidade saíram do acampamento ao encontro deles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, Moisés indignou-se contra os comandantes das forças, chefes de milhares e chefes de centenas, que voltavam desta missão de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Questionou-lhes: “Por que deixastes com vida todas essas mulheres?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Foram elas que seguiram o conselho de Balaão e induziram os filhos de Israel a se perverterem contra Deus, o Eterno, no caso de Peor, de modo que uma praga feriu a congregação do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora, portanto, matai todas as crianças do sexo masculino. Matai igualmente todas as mulheres que tiveram relações sexuais.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não conserveis com vida senão as meninas e as moças virgens; elas vos pertencem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quanto a vós, entretanto, acampai durante sete dias fora do arraial, todos vós que tendes matado alguém ou tocado um cadáver, tereis que vos purificar no terceiro dia e no sétimo dia, vós e vossos cativos;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>purificai também todas as roupas, todos os objetos de couro, todos os tecidos de pêlo de cabra, todos os objetos de madeira!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eleazar, o sacerdote, orientou aos combatentes que retornavam da guerra, dizendo: “Este é um estatuto da Lei que o SENHOR ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Contudo, o ouro, a prata, o bronze, o ferro, o estanho, o chumbo,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>todos os elementos que resistem ao calor das chamas, fazei com que passem pela purificação por meio do fogo; todavia, será pelas águas lustrais, da purificação, que todos os objetos serão considerados completamente puros. E tudo aquilo que não resiste ao fogo devereis fazer passar pelas águas purificadoras.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Lavareis as vossas vestes no sétimo dia e ficareis puros. Depois, podereis entrar novamente no acampamento!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Com Eleazar, o sacerdote, e os cabeças das tribos dos pais da congregação, faze a contagem dos despojos de guerra e dos cativos, tanto dos homens como dos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Dividirás, portanto, os despojos pela metade, entre os combatentes que foram à guerra e o conjunto da comunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Como tributo e louvor a Yahweh cobrarás, sobre a parte dos combatentes que lutaram na batalha, um para cada quinhentos, tanto de pessoas, como de bois e vacas, de jumentos e de ovelhas e cabras.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tomarás isso da metade que pertence aos guerreiros, e darás a Eleazar, o sacerdote, como porção destinada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Da metade que pertence aos filhos de Israel tomarás um de cada cinqüenta, tanto de pessoas, como de gado, de jumentos e de ovelhas, de todos os animais, e os darás aos levitas que têm a responsabilidade de zelar pela Habitação de Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Moisés e Eleazar, o sacerdote, fizeram tudo de acordo com as expressas instruções do SENHOR a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ora, os despojos que restaram da presa tomada pelos guerreiros israelenses foram: 675. ovelhas e cabras,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>um montante de 72. cabeças de bois e vacas,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>a soma de 61. jumentos,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e o total de 32. mulheres virgens.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>A metade de tudo foi atribuída àqueles que lutaram na guerra, isto é, 337. ovelhas e cabras,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>das quais a porção consagrada ao SENHOR somou 675;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>das 36. cabeças de gado, o tributo separado ao SENHOR foi de 72 cabeças;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>dos 30. jumentos, o tributo separado ao SENHOR foi de 61 animais;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>das 16. virgens, o tributo separado ao SENHOR foi de 32 moças.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Assim, Moisés entregou a Eleazar o imposto determinado como uma oferta especial ao Eterno, o SENHOR, exatamente como Yahweh havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>A outra metade, pertencente ao povo de Israel, Moisés separou da parte dos guerreiros;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>essa foi, portanto, a metade pertencente à congregação israelita, com 337. ovelhas e cabras,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>um montante de 36. cabeças de bois e vacas,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>um total de 30. jumentos,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>e 16. pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Conforme as orientações do SENHOR, da metade que pertencia ao povo, Moisés tomou um de cada cinqüenta, tanto de pessoas como de animais, e o concedeu aos levitas, que cuidavam do Tabernáculo de Yahweh, a Tenda Sagrada.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Os oficiais do exército israelense, isto é, os comandantes dos batalhões e das companhias, se apresentaram a Moisés,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e lhe propuseram: “Teus servos fizeram a conta dos homens de guerra que estavam sob as nossas ordens: não falta nenhum deles.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Portanto, trazemos cada um, em oferenda a Yahweh, aquilo que achamos em objetos de ouro, braceletes, pulseiras, anéis, brincos, colares, para fazer expiação por nossas próprias vidas diante do SENHOR!”</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Moisés e Eleazar, o sacerdote, receberam deles aquela quantidade em ouro e todas as demais jóias.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Todo o ouro oferecido pelos líderes de milhares e pelos líderes de centenas que Moisés e Eleazar apresentaram como contribuição ao SENHOR pesou cerca de duzentos quilos.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Cada soldado havia tomado despojos para si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Contudo, Moisés e o sacerdote Eleazar receberam o ouro oferecido pelos chefes de milhares e de centenas e o trouxeram à Tenda do Encontro, a fim de que se tornasse num memorial dos filhos de Israel diante de Yahweh.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>As tribos de Rúben e Gade eram proprietárias de grandes rebanhos. Observaram eles que as terras de Jazar e de Gileade eram muito favoráveis para a criação de gado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por esse motivo foram a Moisés, ao sacerdote Eleazar e aos líderes da congregação israelita, e argumentaram:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Atarote, Dibom, Jazar, Ninra, Hesbon, Eleale, Sebã, Nebo e Beom,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>terras que o SENHOR subjugou perante a comunidade de Israel, são próprias para os rebanhos, e os teus servos são criadores de gado.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E concluíram: “Portanto, se achamos graça aos teus olhos, que seja esta terra concedida em possessão aos teus servos como herança; não nos faça atravessar o Jordão!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Contudo Moisés replicou aos líderes das tribos de Gade e de Rúben: “Irão os vossos irmãos à guerra e vós permanecereis aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por que desencorajais os filhos de Israel para que não passem à terra que Yahweh lhes deu?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim procederam vossos pais quando os enviei de Cades-Barnéia para espiarem a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Subiram até o vale de Escol e examinarem a terra, desencorajaram os israelitas de entrar na terra que o SENHOR lhes tinha concedido.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então a ira de Yahweh se inflamou naquele dia, e Yahweh fez este juramento:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>‘Estes homens que saíram do Egito, da idade de vinte anos para cima, jamais verão a terra que prometi, com juramento, a Abraão, a Isaque e a Jacó, porquanto não me seguiram de modo íntegro,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>com exceção de Calebe, filho de Jefoné, o quenezeu, e Josué, filho de Num, que obedeceram fielmente às ordens do SENHOR com inteireza de coração!’</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então a ira do SENHOR se acendeu contra Israel e os fez andar errantes pelo deserto durante quarenta anos, até que desapareceu por completo aquela geração que fez o que desagradou a Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que vós vos levantais em lugar dos vossos antepassados, como raça de pecadores, para aumentardes ainda mais o ardor da ira de Yahweh contra o povo de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se vós vos apartardes do SENHOR, Ele aumentará ainda mais a vossa permanência no deserto e causareis a ruína de todo este povo!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então se aproximaram de Moisés e lhe pediram: “Desejamos construir nestas terras apriscos para o nosso gado e cidades para as nossas mulheres e para os nossos filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nós, entretanto, nos armaremos fortemente e estaremos prontos para ir à frente dos nossos patrícios israelitas, até que consigamos fazê-los tomar posse da terra que lhes foi determinada.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não regressaremos às nossas casas enquanto cada um dos filhos de Israel não tiver tomado posse da sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois não possuiremos herança com eles do outro lado do Jordão e nem mais além, considerando que a nossa herança nos seja concedida no lado leste do Jordão!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então condescendeu Moisés: “Se de fato procederdes conforme dizes, se sairdes para a guerra diante de Yahweh,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e se todos aqueles dentre vós que estão armados passarem o Jordão diante de Yahweh, até que tenha expulsado todos os seus inimigos diante dele,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>quando a terra estiver submetida ao SENHOR, então podereis retornar; assim estareis desobrigados para com Yahweh e para com Israel, e esta terra será vossa propriedade diante de Yahweh.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém, se não fizerdes como estais prometendo, pecareis contra Yahweh, e sabei que, certamente não escapareis jamais ao castigo de vossos próprios pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Construí, pois, cidades para vossas famílias, e currais para vossas ovelhas e vacas; contudo, aquilo que prometestes, cumpri-o!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então os homens de Gade e Rúben afirmaram a Moisés: “Teus servos vos farão aquilo que o meu senhor ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>As nossas crianças, as nossas mulheres, os nossos rebanhos e todo o nosso gado permanecerá aqui nas cidades de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Entretanto, os teus servos, aqueles que estão armados para a guerra, passarão, diante de Yahweh, para combater, como disse o meu senhor!”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Moisés deu ordens a este respeito a Eleazar, o sacerdote, a Josué, filho de Num, e aos chefes das casas patriarcais das tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Declarou-lhes Moisés: “Se os filhos de Gade e os filhos de Rúben, todos aqueles que estão armados, passarem convosco o Jordão, para combater, diante de Yahweh, quando a terra estiver totalmente dominada, dar-lhe-eis em possessão a terra de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Contudo, se não atravessarem armados o rio Jordão convosco, então deverão receber a parte que lhes cabe, junto de vós, na terra de Canaã!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os filhos de Gade e de Rúben prometeram: “O que Yahweh orientou a teus servos, nós o faremos!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Passaremos armados diante de Yahweh à terra de Canaã; porém tu, nos concederá a posse da nossa herança deste lado do Jordão.”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então Moisés deu às tribos de Gade e de Rúben e à metade da tribo de Manassés, filho de José, o reino de Seom, rei dos amorreus, e reino de Ogue, rei de Basã, toda a terra com as suas cidades e o território ao redor delas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A tribo de Gade construiu Dibom, Atarote, Aroer,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Atarote-Sofã, Jazar, Jogbeá,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Bete-Ninra e Bete-Harã como cidades fortificadas por muralhas, e ergueu apriscos para os seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E a tribo de Rúben reedificou Hesbom, Eleale e Quiriataim,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>bem como Nebo e Baal-Meom, alterando seus nomes originais, assim como Sibma. E renomeou todas essas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os descendentes de Maquir, filho de Manassés, foram a Gileade, tomaram posse dela e expulsaram os amorreus que lá se encontravam.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então Moisés deu Gileade aos maquiritas, descendentes de Manassés, e eles passaram a habitar ali.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Jair, descendente de Manassés, dominou as aldeias deles e as chamou Havote-Jair, povoados de Jair.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E Noba subjugou Quenate e as cidades circunvizinhas, e a chamou Noba, dando-lhe seu próprio nome.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas são as etapas que os filhos de Israel caminharam desde que saíram do Egito, organizados de acordo com seus esquadrões, sob a liderança de Moisés e Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Moisés registrou toda a jornada, a partir dos lugares de onde partiam, segundo as orientações expressas de Yahweh, o SENHOR. Estas, portanto, são as suas etapas, conforme os pontos partida.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os israelitas partiram de Ramessés no décimo quinto dia do primeiro mês, no dia seguinte ao dia da Páscoa. Saíram eufóricos de mão erguida, em sinal de vitória, diante dos olhos de todo o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os egípcios sepultavam aqueles que dentre eles foram feridos por Yahweh, todos os primogênitos; Yahweh fez justiça contra os seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os filhos de Israel partiram de Ramessés e acamparam em Sucote.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em seguida partiram de Sucote e acamparam em Etã, nos limites do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Saíram de Etã, retornaram para Pi-Hairote, a leste de Baal-Zefom, e montaram acampamento próximos a Migdol.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Partiram de Pi-Hairote e cruzaram o mar, chegando ao deserto, e, depois de caminharem três dias no deserto de Etã, acamparam em Mara.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Saíram de Mara e se dirigiram para Elim, lugar onde havia doze fontes e setenta palmeiras, e acamparam ali.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deixaram Elim e armaram acampamento próximo ao mar Vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Partiram do mar Vermelho e montaram acampamento no deserto de Sim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Saíram do deserto de Sim e acamparam em Dofca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Deixaram Dofca e fixaram acampamento em Alus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Saíram de Alus e acamparam em Refidim, onde não havia água para o povo beber.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Partiram de Refidim e ergueram acampamento no deserto do Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Deixaram o deserto do Sinai e montaram acampamento em Quibrote-Hataavá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Saíram de Quibrote-Hataavá e acamparam em Hazerote.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Partiram de Hazerote e foram acampar em Ritmá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deixaram Ritmá e fixaram acampamento em Rimom-Perez.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Saíram de Rimom-Perez e montaram acampamento Libna.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Partiram de Libna e armaram acampamento em Rissa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deixaram Rissa e acamparam em Queelata.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Saíram de Queelata e ergueram acampamento no monte Séfer.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Partiram do monte Séfer e montaram acampamento em Harada.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Deixaram Harada e foram acampar em Maquelote.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Saíram de Maquelote e ergueram acampamento em Taate.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Partiram de Taate e montaram acampamento em Terá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Deixaram Terá e acamparam em Mitca.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Saíram de Mitca e acamparam em Hasmona.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Partiram de Hasmona e foram acampar em Moserote.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Deixaram Moserote e montaram acampamento em Bene-Jaacã.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Saíram de Bene-Jaacã e ergueram acampamento em Hor-Gidgade.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Partiram de Hor-Gidgade e acamparam em Jotbatá.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Deixaram Jotbatá e foram acampar em Abrona.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Saíram de Abrona e montaram acampamento em Eziom-Geber.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Partiram de Eziom-Geber e ergueram acampamento em Cades, no deserto de Zim.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Deixaram Cades e acamparam no monte Hor, nos limites da terra de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Por determinação de Yahweh, o sacerdote Arão subiu o monte Hor, onde morreu no primeiro dia do quinto mês do quadragésimo ano depois que os filhos de Israel foram libertos e saíram do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Arão era da idade de cento e vinte e três anos quando morreu no alto do monte Hor.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então o rei cananeu de Arade, que habitava no Neguebe, a região sul da terra de Canaã, foi informado de que os filhos de Israel estavam chegando.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os israelitas partiram da montanha de Hor e armaram acampamento em Zalmona.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Depois saíram de Zalmona e acamparam em Punom.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Deixaram Punom e foram armar acampamento em Obote.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Partiram de Obote e ergueram acampamento em Ijé-Abarim, na fronteira de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Saíram de Ijé-Abarim e montaram acampamento em Dibom-Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Deixaram Dibom-Gade e acamparam em Almom-Diblataim.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Partiram de Almom-Diblataim e armaram acampamento nos montes de Abarim, defronte de Nebo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Saíram dos montes de Abarim e foram armar acampamento nas campinas de Moabe próximo ao rio Jordão, em direção a Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Ergueram acampamento junto do Jordão, desde Bete-Jesimote até Abel-Sitim.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então Yahweh falou a Moisés nas Campinas de Moabe, junto ao rio Jordão, frente a Jericó, e lhe ordenou:</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>“Comunica aos filhos de Israel: Quando tiverdes atravessado o Jordão, em direção à terra de Canaã,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>expulsareis de diante de vós todos os habitantes da terra. Destruireis as suas imagens esculpidas, todas as suas estátuas de metal fundido, e demolireis todos altares idólatras deles.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Tomareis posse da terra e nela habitareis, pois vos dei esta terra para a possuírdes.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Dividireis a terra, por sorteio, entre os vossas tribos e grupos familiares. Aos clãs mais numerosos dareis uma parte maior na herança e aos grupos familiares menos numerosos concedereis uma parte menor na herança. Cada clã receberá a terra que lhe cair por sorte. Fareis a divisão da terra entre as tribos de vossos antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Contudo, se não expulsardes de diante de vós os habitantes da terra, aqueles que deixardes dentre eles se tornarão como farpas em vossos olhos e aguilhões nas vossas costas. Eles vos hostilizarão na terra em que habitardes.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Então farei convosco o mesmo que planejo fazer com eles!”</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR Deus falou a Moisés e orientou:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Dá as seguintes ordens aos filhos de Israel: Quando entrardes na terra de Canaã, esta será a terra que vos caberá em herança e suas fronteiras serão estas:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A região meridional do vosso domínio, o lado sul, começará no deserto de Tsin, Zim, próximo à fronteira de Edom. Do lado oriental, a leste, a vossa fronteira sul terá início desde a extremidade de Iam Hamêlah, o mar Salgado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois passará pelo sul da subida de Acrabrim, dos Escorpiões, prosseguirá até Zim e irá para o sul de Cadesh-Barnêa, Cades-Barnéia. Seguindo passará por Hatsar-Adar e irá até Atsmón, Azmom.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>De Azmom a fronteira fará uma curva e se juntará ao ribeirão que faz fronteira com o Egito e terminará no Mar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, tereis por fronteira marítima o Iam Hagadol, o Grande Mar; este limite vos servirá ocidental, a oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Esta será a vossa fronteira norte, setentrional: traçareis uma linha desde o Grande Mar até o monte Hor,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e da montanha de Hor traçareis um linha até à Lebo-Hamate. Sendo que o limite da fronteira será Zelade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Prosseguirá em direção a Zifrom e terminará em Hatsar-Enãn. Está, pois, será a vossa fronteira norte.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em seguida traçareis vossa fronteira oriental de Hatsar-Enãn a Shefam, Sefã.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A fronteira descerá de Sefã em direção a Harbel, ao oriente de Aim. Descendo ainda tocará a margem oriental de Kinéret, mar da Galiléia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A fronteira seguirá então ao longo do Iardên, Jordão e os seus fins serão no mar Salgado. Estas, portanto, serão as quatro fronteiras da vossa nação.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Moisés deu as seguintes ordens aos filhos de Israel: “Esta é a terra que repartireis como herança, para vós, por meio de sorteio, e que Yahweh ordenou que se desse às nove tribos e à meia tribo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porquanto a tribo dos filhos de Rúben, com as suas famílias, e a tribo dos filhos de Gade, com as suas famílias, já receberam a sua herança; a meia tribo de Manassés já recebeu igualmente a sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estas duas tribos e meia receberam sua herança no lado leste do Jordão, frente a Jericó, na direção do nascer do sol.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Yahweh ordenou a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Estes são os nomes dos homens que partirão a terra por herança entre vós: Eleazar, o sacerdote, e Josué, filho de Num.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Designareis, pois, um príncipe de cada tribo para cooperar na distribuição da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estes são os nomes dos escolhidos:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Samuel, filho de Amiúde, da tribo de Simeão;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Elidade, filho de Quislom, da tribo de Benjamim;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Buqui, filho de Jogli, o príncipe da tribo de Dã;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Haniel, filho de Éfod; o príncipe da tribo de Manassés, filho de José;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quemuel, filho de Siftã, o príncipe da tribo de Efraim, filho de José;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Elisafã, filho de Parnaque, o príncipe da tribo de Zebulom;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Paltiel, filho de Aza; o príncipe da tribo de Issacar;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Aiúde, filho de Selomi, o príncipe da tribo de Aser;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pedael, filho de Amiúde, o príncipe da tribo de Naftali.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Portanto, foram estes os homens a quem Yahweh ordenou que partilhassem a herança aos israelitas na terra de Canaã.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nas planícies de Moabe, junto ao rio Jordão, nas proximidades de Jericó, que ficava no outro lado do rio, Yahweh falou a Moisés e lhe orientou:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Ordena aos filhos de Israel que, da herança que possuem, entreguem aos levitas cidades, a fim de que possam morar, e pastagens ao redor destas cidades. Dareis tais cidades aos levitas para criarem os seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As cidades serão sua habitação e as pastagens nos seus arredores serão para o seu gado, seus bens e todos os seus animais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As pastagens nos arredores das cidades que dareis aos levitas se estenderão, a partir da muralha da cidade, até quatrocentos e cinqüenta metros ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Do lado de fora da cidade, medireis novecentos metros em direção ao lado leste, para o sul, para o oeste e para o lado norte, ficando a cidade no centro. Eles terão essa área para servir de pastagens aos rebanhos dessas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As cidades que dareis aos levitas serão as seis cidades de refúgio, cedidas por vós para abrigar pessoas que acidentalmente matarem alguém; além dessas dareis mais quarenta e duas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ao todo, entregareis aos levitas quarenta e oito cidades, as cidades com seus espaços reservados às pastagens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As cidades que dareis da possessão dos filho de Israel, vós as tomareis em maior número dos que têm muito e em pequeno número dos que têm pouco. Cada um dará das suas cidades aos levitas, em proporção com a herança que tiver recebido.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o SENHOR falou a Moisés e lhe ordenou:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Fala assim aos israelitas: Quando tiverdes passado o Jordão para a terra de Canaã,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>escolhereis cidades das quais fareis cidades de refúgio, onde possa refugiar-se o homicida que tenha morto alguém sem intenção ou inadvertidamente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Essas cidades vos servirão de refúgio contra o vingador do sangue, e o homicida não deverá morrer antes de ter comparecido para o devido julgamento, diante da congregação israelita.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As cidades que dareis serão para vós seis cidades de refúgio:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>designareis três cidades deste lado do Jordão e três outras do lado de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tanto para os israelitas como para o estrangeiro e para aquele que mora no meio de vós, essas seis cidades servirão de refúgio, onde possa se refugiar aquele que matar alguém involuntariamente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Entretanto, se feriu alguém com um objeto de ferro e disso resultou a morte desta pessoa, é um assassino. E, portanto, o homicida terá que ser executado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se feriu com uma pedra apropriada para matar e a pessoa agredida morrer, igualmente é um homicida; e como assassino, deverá pagar com a própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ou ainda, se feriu alguém com um instrumento de madeira, apropriado para matar, e a vítima morrer, igualmente é assassino. Será, portanto, morto tal homicida.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O vingador do sangue da vítima matará o assassino; assim que o encontrar o executará.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se alguém, com ódio, empurrar uma pessoa com a intenção de matar, ou atirar algum objeto contra ela de modo que essa pessoa venha a morrer,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>ou se com hostilidade desferir-lhe um soco provocando assim a sua morte, tal agressor deverá ser executado, pois é também homicida. O vingador da vítima matará o assassino quando o encontrar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Contudo, se empurrou a vítima fortuitamente, sem ódio e violência, ou atirou um objeto contra ela sem a intenção de matar;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>ou ainda, sem notar a presença da vítima, deixou cair sobre ela uma pedra que a pudesse matar, e, disto resultou a sua morte, embora não alimentasse contra ela nenhum rancor e não lhe planejasse mal algum,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>a comunidade julgará, segundo estas regras, entre o que feriu e o vingador do sangue da vítima,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e salvará o homicida da mão do vingador da vítima e o enviará de volta à cidade de refúgio para onde tinha fugido. Ali permanecerá até a morte do sumo sacerdote, que foi ungido com óleo santo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se, entretanto, o acusado vier a sair do território da cidade de refúgio onde se havia abrigado,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e o vingador do sangue da vítima o encontrar fora do território da sua cidade de refúgio, tal vingador terá o direito de matar o acusado sem medo de ser considerado homicida também.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Portanto, o acusado deverá permanecer em sua cidade de refúgio até a morte do sumo sacerdote; somente depois da morte do sumo sacerdote poderá retornar à sua propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Estas exigências jurídicas serão para vós e para todas as vossas gerações, em qualquer lugar onde habitardes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Em todo caso de homicídio, o assassino será julgado e morto mediante o depoimento de testemunhas; mas uma única testemunha não levará alguém à pena de morte.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não aceitareis resgate pela vida de um assassino condenado à morte, pois ele deverá pagar com a própria vida;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>também não aceitareis resgate por alguém que, tendo-se refugiado na sua cidade de refúgio, quer voltar a habitar na sua propriedade antes da morte do sumo sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não profanareis a terra onde estais. O sangue profana a terra, e não há para a terra outra expiação do sangue derramado senão a do sangue daquele que o derramou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Não tornarás impura a terra onde habitais e no meio da qual Eu habito. Porquanto Eu, Yahweh, o SENHOR, habito no meio dos filhos de Israel!”</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Apresentaram-se, então, os chefes das casas patriarcais, as famílias que pertencem ao clã dos filhos de Gileade, filho de Maquir, neto de Manassés, que fizeram parte dos clãs dos descendentes de José. Pediram a palavra, na presença de Moisés e dos príncipes, chefes das famílias israelitas,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e questionaram: “Yahweh ordenou a meu senhor que se desse a terra aos filhos de Israel, repartindo-a por meio de sorte; e o meu senhor recebeu do SENHOR ordem de dar a parte da herança de nosso irmão Zelofeade às suas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora, supondo que elas venham a se casar com homens de outras tribos israelitas; nesse caso a herança que lhes pertence será tirada da herança dos nossos antepassados e acrescentada à herança da tribo com a qual se unirem pelo casamento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deste modo, quando chegar o ano do Jubileu para os filhos de Israel, a parte da herança dessas mulheres será acrescentada à parte da tribo à qual vão pertencer, e será subtraída da parte da nossa tribo!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, orientado por Yahweh, transmitiu aos israelitas a seguinte ordem: “A tribo dos descendentes de José falou com justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis o que Yahweh ordena quanto às filhas de Zelofeade: Elas têm permissão para casar-se com quem lhes parecer bem, contanto que se casem dentro do clã da tribo de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A herança dos filhos de Israel não passará de tribo a tribo; os israelitas permanecerão vinculados, cada um, à herança da sua tribo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Qualquer filha que possuir uma herança em uma das tribos dos filhos de Israel deverá casar-se com um homem de um clã da sua própria tribo paterna, de modo que os filhos de Israel conservem, cada um, a herança de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Uma herança não poderá ser transferida de uma tribo para outra, pois cada tribo israelita deverá manter as terras que herdou!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As filhas de Zelofeade fizeram exatamente de acordo com que o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As filhas de Zelofeade, Maalá, Tirza, Hogla, Milca e Noa, casaram-se com seus primos paternos,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>dentro dos clãs dos descendentes de Manassés, filho de José, e a herança delas permaneceu no clã e na tribo de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, são essas as leis e os mandamentos que Yahweh ordenou aos israelitas por intermédio de Moisés nas Campinas de Moabe, junto ao Jordão, a caminho de Jericó, que ficava no outro lado do rio.</para>
</usx>
