<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="PHM" style="id">Filemom (KJA)</book>
  <para style="h">Filemom</para>
  <para style="toc1">Filemom</para>
  <para style="toc2">Filemom</para>
  <para style="toc3">FM</para>
  <para style="mt1">Filemom</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, prisioneiro de Cristo Jesus, e o irmão Timóteo, a ti, Filemom, nosso amado cooperador,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>à irmã Áfia, a Arquipo, nosso companheiro de batalhas, e à Igreja que se reúne em tua casa:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Graça e paz a todos vós da parte de Deus, nosso Pai e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Constantemente dou graças a meu Deus, recordando-me de ti em minhas orações,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porquanto ouço testemunhos a respeito da fé que tens no Senhor Jesus e do teu amor por todos os santos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Oro para que o compartilhar da tua fé seja eficaz, pelo pleno conhecimento de que todo o bem de que dispomos está em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois tive grande alegria e consolação por causa do teu amor, pois por intermédio de ti, irmão, o coração dos santos tem sido reanimado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, mesmo considerando que tenho em Cristo toda a liberdade para ordenar-te que cumpra o teu dever,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>prefiro apelar-te confiado no amor fraternal que há em ti. Eu, Paulo, já velho, e agora também prisioneiro de Cristo Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>venho interceder a favor do meu filho Onésimo, que gerei enquanto estava na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele, no passado, te foi inútil; entretanto, agora, é útil tanto a ti quanto a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu o envio de volta a ti, como se estivesse enviando o meu próprio coração.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Bem que eu gostaria de mantê-lo comigo, para que em teu lugar me servisse nas algemas que carrego por causa do Evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todavia, não quis fazer nada sem o teu consentimento, para que qualquer favor que venhas a fazer seja fruto da tua espontaneidade e não por constrangimento.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>É possível que ele tenha sido separado da tua companhia por algum tempo, a fim de que pudesses reavê-lo agora e para sempre,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>não mais na condição de escravo; aliás, muito melhor do que escravo, como irmão amado, particularmente por mim, e ainda mais por ti, tanto como amigo pessoal, quanto como cristão!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim sendo, se me consideras um irmão no Senhor, recebe-o como se recebesses a mim mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Contudo, se ele te causou algum prejuízo ou te deve qualquer coisa, lança todo o custo na minha conta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu, Paulo, escrevo estas palavras de próprio punho: eu o pagarei para não mencionar que tu me deves tua própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sim, amado irmão, eu gostaria de receber de ti algum favor por estarmos no Senhor. Reanima o meu coração em Cristo!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Escrevo-te na certeza de que me atenderás, confiante de que farás ainda mais do que te peço.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Além disso, prepara-me hospedagem, pois espero que por meio das vossas orações serei levado de volta a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Epafras, meu companheiro de prisão em Cristo Jesus, envia-te saudações,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>assim como Marcos, Aristarco, Demas e Lucas, meus colaboradores.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A graça do Senhor Jesus Cristo seja com o espírito de todos vós!</para>
</usx>
