<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1JN" style="id">1 João (NAA)</book>
  <para style="h">1 João</para>
  <para style="toc1">1 João</para>
  <para style="toc2">1 João</para>
  <para style="toc3">1JO</para>
  <para style="mt1">1 João</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O que era desde o princípio, o que ouvimos, o que vimos com os nossos próprios olhos, o que contemplamos e as nossas mãos apalparam, a respeito do Verbo da vida</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— e a vida se manifestou, e nós a vimos e dela damos testemunho, e anunciamos a vocês a vida eterna, que estava com o Pai e nos foi manifestada —,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o que vimos e ouvimos anunciamos também a vocês, para que também vocês tenham comunhão conosco. Ora, a nossa comunhão é com o Pai e com o seu Filho, Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E escrevemos estas coisas para que a nossa alegria seja completa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A mensagem que dele ouvimos e que anunciamos a vocês é esta: Deus é luz, e não há nele treva nenhuma.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se dissermos que mantemos comunhão com ele e andarmos nas trevas, mentimos e não praticamos a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se andarmos na luz, como ele está na luz, mantemos comunhão uns com os outros, e o sangue de Jesus, seu Filho, nos purifica de todo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se dissermos que não temos pecado nenhum, a nós mesmos enganamos, e a verdade não está em nós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se confessarmos os nossos pecados, ele é fiel e justo para nos perdoar os pecados e nos purificar de toda injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se dissermos que não cometemos pecado, fazemos dele um mentiroso, e a sua palavra não está em nós.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meus filhinhos, escrevo-lhes estas coisas para que vocês não pequem. Mas, se alguém pecar, temos Advogado junto ao Pai, Jesus Cristo, o Justo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele é a propiciação pelos nossos pecados — e não somente pelos nossos próprios, mas também pelos do mundo inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E nisto sabemos que o temos conhecido: se guardamos os seus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Aquele que diz: “Eu o conheço”, mas não guarda os seus mandamentos, esse é mentiroso, e a verdade não está nele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas quem guarda a sua palavra, nele verdadeiramente tem sido aperfeiçoado o amor de Deus. Nisto sabemos que estamos nele:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>quem diz que permanece nele, esse deve também andar assim como ele andou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Amados, não lhes escrevo um mandamento novo, mas um mandamento antigo, que vocês tiveram desde o princípio. Esse mandamento antigo é a palavra que vocês ouviram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por outro lado, o que lhes escrevo é um mandamento novo, aquilo que é verdadeiro nele e em vocês, porque as trevas vão se dissipando, e a verdadeira luz já brilha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem diz estar na luz, mas odeia o seu irmão, está nas trevas até agora.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem ama o seu irmão permanece na luz, e nele não há nenhum tropeço.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas quem odeia o seu irmão está nas trevas, anda nas trevas e não sabe para onde vai, porque as trevas lhe cegaram os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Filhinhos, escrevo a vocês, porque os seus pecados são perdoados por causa do nome de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pais, escrevo a vocês, porque conhecem aquele que existe desde o princípio. Jovens, escrevo a vocês, porque vocês têm vencido o Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Filhinhos, escrevi a vocês, porque conhecem o Pai. Pais, escrevi a vocês, porque conhecem aquele que existe desde o princípio. Jovens, escrevi a vocês, porque são fortes, e a palavra de Deus permanece em vocês, e vocês já venceram o Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não amem o mundo nem as coisas que há no mundo. Se alguém amar o mundo, o amor do Pai não está nele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque tudo o que há no mundo — os desejos da carne, os desejos dos olhos e a soberba da vida — não procede do Pai, mas procede do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ora, o mundo passa, bem como os seus desejos; mas aquele que faz a vontade de Deus permanece para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Filhinhos, esta é a última hora. E, como vocês ouviram que o anticristo vem, também agora muitos anticristos têm surgido; por isso sabemos que é a última hora.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles saíram do nosso meio, mas não eram dos nossos. Porque, se tivessem sido dos nossos, teriam permanecido conosco. Mas eles se foram para que ficasse manifesto que nenhum deles é dos nossos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas vocês têm a unção que vem do Santo e todos têm conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não escrevi a vocês porque não conhecem a verdade, mas porque vocês a conhecem, e porque nenhuma mentira procede da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quem é o mentiroso, senão aquele que nega que Jesus é o Cristo? Este é o anticristo, o que nega o Pai e o Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todo aquele que nega o Filho, esse não tem o Pai; e aquele que confessa o Filho tem igualmente o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Permaneça em vocês o que vocês ouviram desde o princípio. Se o que ouviram desde o princípio permanecer em vocês, também vocês permanecerão no Filho e no Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E esta é a promessa que ele mesmo nos fez: a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Isto que acabo de escrever para vocês é a respeito dos que estão tentando enganá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quanto a vocês, a unção que receberam dele permanece em vocês, e não precisam que alguém os ensine. Mas, como a unção dele os ensina a respeito de todas as coisas, e é verdadeira, e não é falsa, permaneçam nele, como também ela ensinou a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E agora, filhinhos, permaneçam nele, para que, quando ele se manifestar, tenhamos confiança e não sejamos envergonhados, tendo de nos afastar dele no dia da sua vinda.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se sabem que ele é justo, reconheçam também que todo aquele que pratica a justiça é nascido de Deus.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vejam que grande amor o Pai nos tem concedido, a ponto de sermos chamados filhos de Deus; e, de fato, somos filhos de Deus. Por essa razão, o mundo não nos conhece, porque não o conheceu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Amados, agora somos filhos de Deus, mas ainda não se manifestou o que haveremos de ser. Sabemos que, quando ele se manifestar, seremos semelhantes a ele, porque haveremos de vê-lo como ele é.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E todo o que tem essa esperança nele purifica a si mesmo, assim como ele é puro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todo aquele que pratica o pecado também transgride a lei, porque o pecado é a transgressão da lei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E vocês sabem que ele se manifestou para tirar os pecados, e nele não existe pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todo aquele que permanece nele não vive pecando; todo aquele que vive pecando não o viu, nem o conheceu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Filhinhos, não se deixem enganar por ninguém. Aquele que pratica a justiça é justo, assim como ele é justo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aquele que pratica o pecado procede do diabo, porque o diabo vive pecando desde o princípio. Para isto se manifestou o Filho de Deus: para destruir as obras do diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todo aquele que é nascido de Deus não vive na prática de pecado, porque nele permanece a semente divina; esse não pode viver pecando, porque é nascido de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nisto são manifestos os filhos de Deus e os filhos do diabo: todo aquele que não pratica a justiça não procede de Deus, e o mesmo vale para aquele que não ama o seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque a mensagem que vocês ouviram desde o princípio é esta: que nos amemos uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não sejamos como Caim, que era do Maligno e matou o seu irmão. E por que o matou? Porque as suas obras eram más, e as de seu irmão eram justas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Irmãos, não se admirem se o mundo odeia vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nós sabemos que já passamos da morte para a vida, porque amamos os irmãos. Quem não ama permanece na morte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todo aquele que odeia o seu irmão é assassino, e vocês sabem que todo assassino não tem a vida eterna permanente em si.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nisto conhecemos o amor: que Cristo deu a sua vida por nós; portanto, também nós devemos dar a nossa vida pelos irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ora, se alguém possui recursos deste mundo e vê seu irmão passar necessidade, mas fecha o coração para essa pessoa, como pode permanecer nele o amor de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Filhinhos, não amemos de palavra, nem da boca para fora, mas de fato e de verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E nisto conheceremos que somos da verdade, bem como, diante dele, tranquilizaremos o nosso coração.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois, se o nosso coração nos acusar, Deus é maior do que o nosso coração e conhece todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Amados, se o coração não nos acusar, temos confiança diante de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e aquilo que pedimos dele recebemos, porque guardamos os seus mandamentos e fazemos diante dele o que lhe é agradável.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E o seu mandamento é este: que creiamos no nome de seu Filho, Jesus Cristo, e nos amemos uns aos outros, segundo o mandamento que nos ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem guarda os seus mandamentos permanece em Deus, e Deus permanece nele. E nisto conhecemos que ele permanece em nós, pelo Espírito que nos deu.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Amados, não deem crédito a qualquer espírito, mas provem os espíritos para ver se procedem de Deus; porque muitos falsos profetas têm saído mundo afora.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nisto vocês reconhecem o Espírito de Deus: todo espírito que confessa que Jesus Cristo veio em carne é de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e todo espírito que não confessa isso a respeito de Jesus não procede de Deus; pelo contrário, este é o espírito do anticristo, a respeito do qual vocês ouviram dizer que viria e que agora já está no mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Filhinhos, vocês são de Deus e venceram os falsos profetas, porque aquele que está em vocês é maior do que aquele que está no mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles procedem do mundo; por essa razão, falam da parte do mundo, e o mundo os ouve.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nós somos de Deus. Quem conhece a Deus nos ouve; quem não é de Deus não nos ouve. Nisto reconhecemos o espírito da verdade e o espírito do erro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Amados, amemo-nos uns aos outros, porque o amor procede de Deus, e todo aquele que ama é nascido de Deus e conhece a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem não ama não conhece a Deus, pois Deus é amor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nisto se manifestou o amor de Deus em nós: em haver Deus enviado o seu Filho unigênito ao mundo, para vivermos por meio dele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nisto consiste o amor: não em que nós tenhamos amado a Deus, mas em que ele nos amou e enviou o seu Filho como propiciação pelos nossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Amados, se Deus nos amou de tal maneira, nós também devemos amar uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nunca ninguém viu Deus. Se amarmos uns aos outros, Deus permanece em nós, e o seu amor é, em nós, aperfeiçoado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nisto conhecemos que permanecemos nele e que ele permanece em nós: pelo fato de nos ter dado do seu Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E nós temos visto e damos testemunho de que o Pai enviou o seu Filho como Salvador do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aquele que confessar que Jesus é o Filho de Deus, Deus permanece nele, e ele permanece em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E nós conhecemos o amor e cremos neste amor que Deus tem por nós. Deus é amor, e aquele que permanece no amor permanece em Deus, e Deus permanece nele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nisto o amor é aperfeiçoado em nós, para que, no Dia do Juízo, mantenhamos confiança; pois, assim como ele é, também nós somos neste mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No amor não existe medo; pelo contrário, o perfeito amor lança fora o medo. Porque o medo envolve castigo, e quem teme não é aperfeiçoado no amor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nós amamos porque ele nos amou primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se alguém disser: “Amo a Deus”, mas odiar o seu irmão, esse é mentiroso. Pois quem não ama o seu irmão, a quem vê, não pode amar a Deus, a quem não vê.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o mandamento que dele temos é este: quem ama a Deus, que ame também o seu irmão.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Todo aquele que crê que Jesus é o Cristo é nascido de Deus, e quem ama aquele que o gerou ama também o que dele é nascido.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nisto sabemos que amamos os filhos de Deus: quando amamos a Deus e praticamos os seus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque este é o amor de Deus: que guardemos os seus mandamentos. E os seus mandamentos não são difíceis de guardar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque todo o que é nascido de Deus vence o mundo. E esta é a vitória que vence o mundo: a nossa fé.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem é o que vence o mundo, senão aquele que crê que Jesus é o Filho de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Este é aquele que veio por meio de água e sangue, Jesus Cristo. Ele não veio somente com a água, mas com a água e com o sangue. E o Espírito é o que dá testemunho, porque o Espírito é a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois há três que dão testemunho:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>o Espírito, a água e o sangue, e os três são unânimes num só propósito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se aceitamos o testemunho dos homens, o testemunho de Deus é maior. E este é o testemunho de Deus, que ele dá a respeito do seu Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aquele que crê no Filho de Deus tem, nele, esse testemunho. Aquele que não dá crédito a Deus faz de Deus um mentiroso, porque não crê no testemunho que Deus dá a respeito do seu Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o testemunho é este: que Deus nos deu a vida eterna, e esta vida está no seu Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem tem o Filho tem a vida; quem não tem o Filho de Deus não tem a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estas coisas escrevi a vocês que creem no nome do Filho de Deus para que saibam que têm a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E esta é a confiança que temos para com ele: que, se pedirmos alguma coisa segundo a sua vontade, ele nos ouve.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, se sabemos que ele nos ouve quanto ao que lhe pedimos, estamos certos de que obtemos os pedidos que lhe temos feito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se alguém vê o seu irmão cometer pecado que não leva à morte, pedirá, e Deus dará vida a esse irmão. Isso aos que cometem pecados que não levam à morte. Há pecado que leva à morte, e por esse não digo que se deva pedir.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Toda injustiça é pecado, e há pecado que não leva à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sabemos que todo aquele que é nascido de Deus não vive em pecado, porque quem é nascido de Deus guarda a si mesmo, e o Maligno não pode tocar nele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sabemos que somos de Deus e que o mundo inteiro jaz no Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Também sabemos que o Filho de Deus já veio e nos tem dado entendimento para reconhecermos aquele que é o Verdadeiro. E nós estamos naquele que é o Verdadeiro, em seu Filho, Jesus Cristo. Este é o verdadeiro Deus e a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Filhinhos, cuidado com os ídolos!</para>
</usx>
