<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1TH" style="id">1 Tessalonicenses (NAA)</book>
  <para style="h">1 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc1">1 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc2">1 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc3">1TS</para>
  <para style="mt1">1 Tessalonicenses</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, Silvano e Timóteo, à igreja dos tessalonicenses, em Deus Pai e no Senhor Jesus Cristo. Que a graça e a paz estejam com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sempre damos graças a Deus por todos vocês, fazendo menção de vocês em nossas orações e, sem cessar,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>lembrando-nos, diante do nosso Deus e Pai, da operosidade da fé que vocês têm, da dedicação do amor de vocês e da firmeza da esperança que têm em nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sabemos, irmãos amados por Deus, que ele os escolheu,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porque o nosso evangelho não chegou a vocês somente em palavra, mas também em poder, no Espírito Santo e em plena convicção. E vocês sabem muito bem qual foi o nosso modo de agir entre vocês, para o próprio bem de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E vocês se tornaram nossos imitadores e do Senhor, recebendo a palavra com a alegria que vem do Espírito Santo, apesar dos muitos sofrimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, vocês se tornaram modelo para todos os crentes na Macedônia e na Acaia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque a partir de vocês a palavra do Senhor repercutiu não só na Macedônia e na Acaia, mas a fé que vocês têm em Deus repercutiu em todos os lugares, a ponto de não termos necessidade de dizer mais nada a respeito disso.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque, no que se refere a nós, as pessoas desses lugares falam sobre como foi a nossa chegada no meio de vocês e como, deixando os ídolos, vocês se converteram a Deus, para servir o Deus vivo e verdadeiro</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e para aguardar dos céus o seu Filho, a quem ele ressuscitou dentre os mortos, a saber, Jesus, que nos livra da ira vindoura.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Irmãos, vocês sabem muito bem que a nossa chegada no meio de vocês não foi em vão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pelo contrário, apesar de maltratados e insultados em Filipos, como vocês sabem, tivemos ousada confiança em nosso Deus para anunciar a vocês o evangelho de Deus, em meio a muita luta.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois a nossa exortação não procede de erro ou de intenções impuras, nem se baseia no engano.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pelo contrário, visto que fomos aprovados por Deus, a ponto de ele nos confiar o evangelho, assim falamos, não para agradar as pessoas, e sim para agradar a Deus, que prova o nosso coração.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A verdade, como vocês sabem, é que nunca usamos de linguagem de bajulação, nem de pretextos gananciosos. Deus é testemunha disso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também jamais andamos buscando elogios das pessoas, nem de vocês, nem de outros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Embora, como apóstolos de Cristo, pudéssemos ter feito exigências, preferimos ser carinhosos quando estivemos aí com vocês, assim como uma mãe que acaricia os próprios filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, com muito afeto, estávamos prontos a lhes oferecer não somente o evangelho de Deus, mas até mesmo a própria vida, porque vocês se tornaram muito amados por nós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois vocês com certeza se lembram, irmãos, do nosso esforço e fadiga, e de como, trabalhando de noite e de dia para não vivermos à custa de nenhum de vocês, proclamamos a vocês o evangelho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vocês e Deus são testemunhas de como nos portamos de maneira piedosa, justa e irrepreensível em relação a vocês, os que creem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E vocês sabem muito bem que tratamos cada um de vocês como um pai trata os seus filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>exortando, consolando e admoestando vocês a viverem de uma maneira digna de Deus, que os chama para o seu Reino e a sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Temos mais uma razão para, incessantemente, dar graças a Deus: é que, ao receberem a palavra que de nós ouviram, que é de Deus, vocês a acolheram não como palavra humana, e sim como, em verdade é, a palavra de Deus, a qual está atuando eficazmente em vocês, os que creem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tanto é assim, irmãos, que vocês se tornaram imitadores das igrejas de Deus que se encontram na Judeia e que estão em Cristo Jesus; porque também vocês sofreram, da parte de seus patrícios, as mesmas coisas que eles, por sua vez, sofreram dos judeus,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>os quais não somente mataram o Senhor Jesus e os profetas, como também nos perseguiram, não agradam a Deus e são adversários de todos,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>a ponto de nos impedirem de falar aos gentios para que estes sejam salvos, a fim de encherem sempre a medida de seus pecados. A ira, porém, caiu sobre eles, definitivamente.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E nós, irmãos, estando separados de vocês por breve tempo, ficando longe dos olhos, mas perto do coração, com muito mais empenho e com grande desejo procuramos ir vê-los pessoalmente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso, quisemos ir até vocês — pelo menos eu, Paulo, por mais de uma vez —, porém Satanás nos barrou o caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois quem é a nossa esperança, ou alegria, ou a coroa em que nos gloriamos na presença de nosso Senhor Jesus em sua vinda? Não é verdade que são vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sim, vocês são realmente a nossa glória e a nossa alegria!</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por isso, não podendo esperar mais, achamos por bem ficar sozinhos em Atenas</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e enviar o nosso irmão Timóteo, ministro de Deus no evangelho de Cristo, para fortalecer e animá-los na fé,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>a fim de que ninguém se inquiete com essas tribulações. Porque vocês mesmos sabem que fomos designados para isto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois, quando ainda estávamos com vocês, predissemos que íamos passar por aflições, o que de fato aconteceu e é do conhecimento de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Foi por isso que, já não me sendo possível continuar esperando, mandei perguntar a respeito da fé que vocês têm, temendo que vocês fossem provados pelo tentador e o nosso trabalho se tornasse inútil.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora, porém, com o regresso de Timóteo, vindo do meio de vocês, trazendo-nos boas notícias a respeito da fé e do amor que vocês têm, e, ainda, de que sempre guardam grata lembrança de nós, desejando muito nos ver, como, aliás, também nós temos vontade de ver vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>sim, irmãos, por isso, ficamos animados a respeito de vocês, pela fé que vocês têm, apesar de toda a nossa necessidade e tribulação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque, agora, vivemos, se vocês estão firmes no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois que ação de graças podemos render a Deus no que se refere a vocês, por toda a alegria com que nos regozijamos por causa de vocês, diante do nosso Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Oramos noite e dia, com máximo empenho, para que possamos ir vê-los pessoalmente e suprir o que ainda falta à fé que vocês têm.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Que o próprio Deus, o nosso Pai, e Jesus, o nosso Senhor, preparem o nosso caminho para podermos ir visitar vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o Senhor faça com que cresça e aumente o amor de uns para com os outros e para com todos, como também o nosso amor por vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a fim de que o coração de vocês seja fortalecido em santidade, isento de culpa, na presença de nosso Deus e Pai, na vinda de nosso Senhor Jesus, com todos os seus santos.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Finalmente, irmãos, pedimos a vocês e os exortamos no Senhor Jesus que, assim como aprenderam de nós a maneira como devem viver e agradar a Deus, e efetivamente o estão fazendo, vocês continuem progredindo cada vez mais.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque vocês sabem quantas instruções demos a vocês da parte do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois a vontade de Deus é a santificação de vocês: que se abstenham da imoralidade sexual;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>que cada um de vocês saiba controlar o seu próprio corpo em santificação e honra,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>não com desejos imorais, como os gentios que não conhecem a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E que, nesta matéria, ninguém ofenda nem defraude o seu irmão. Porque, contra todas estas coisas, como antes já avisamos e testificamos, o Senhor é o vingador.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois Deus não nos chamou para a impureza, e sim para a santificação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, quem rejeita estas coisas não rejeita uma pessoa, mas rejeita Deus, que também dá o seu Espírito Santo a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quanto ao amor fraternal, não há necessidade de que eu lhes escreva, porque vocês mesmos foram instruídos por Deus a amar uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, na verdade, vocês já estão fazendo isso em relação a todos os irmãos em toda a Macedônia. Porém, irmãos, exortamos vocês a que progridam cada vez mais</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e se empenhem por viver tranquilamente, cuidar do que é de vocês e trabalhar com as próprias mãos, como ordenamos,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>para que vocês vivam com dignidade à vista dos de fora, e não venham a precisar de nada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Irmãos, não queremos que vocês ignorem a verdade a respeito dos que dormem, para que não fiquem tristes como os demais, que não têm esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois, se cremos que Jesus morreu e ressuscitou, assim também Deus, mediante Jesus, trará, na companhia dele, os que dormem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, pela palavra do Senhor, ainda lhes declaramos o seguinte: nós, os vivos, os que ficarmos até a vinda do Senhor, de modo nenhum precederemos os que dormem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque o Senhor mesmo, dada a sua palavra de ordem, ouvida a voz do arcanjo e ressoada a trombeta de Deus, descerá dos céus, e os mortos em Cristo ressuscitarão primeiro;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>depois, nós, os vivos, os que ficarmos, seremos arrebatados juntamente com eles, entre nuvens, para o encontro com o Senhor nos ares, e, assim, estaremos para sempre com o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, consolem uns aos outros com estas palavras.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Irmãos, no que se refere aos tempos e às épocas, não há necessidade de que eu lhes escreva.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque vocês sabem perfeitamente que o Dia do Senhor vem como ladrão à noite.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando andarem dizendo: “Paz e segurança”, eis que lhes sobrevirá repentina destruição, como vêm as dores de parto à mulher que está para dar à luz; e de modo nenhum escaparão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas vocês, irmãos, não estão em trevas, para que esse Dia os apanhe de surpresa como ladrão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque vocês todos são filhos da luz e filhos do dia; nós não somos da noite, nem das trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, pois, não durmamos como os demais; pelo contrário, vigiemos e sejamos sóbrios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ora, os que dormem é de noite que dormem, e os que se embriagam é de noite que se embriagam.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nós, porém, que somos do dia, sejamos sóbrios, revestindo-nos da couraça da fé e do amor e tomando como capacete a esperança da salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque Deus não nos destinou para a ira, mas para alcançar a salvação mediante nosso Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>que morreu por nós para que, quer vigiemos, quer durmamos, vivamos em união com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, consolem uns aos outros e edifiquem-se mutuamente, como vocês têm feito até agora.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Irmãos, pedimos que vocês tenham em grande apreço os que trabalham entre vocês, que os presidem no Senhor e os admoestam.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tenham essas pessoas em máxima consideração, com amor, por causa do trabalho que realizam. Vivam em paz uns com os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também exortamos vocês, irmãos, a que admoestem os que vivem de forma desordenada, consolem os desanimados, amparem os fracos e sejam pacientes com todos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tenham cuidado para que ninguém retribua aos outros mal por mal; pelo contrário, procurem sempre o bem uns dos outros e o bem de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estejam sempre alegres.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Orem sem cessar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Em tudo, deem graças, porque esta é a vontade de Deus para vocês em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não apaguem o Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não desprezem as profecias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Examinem todas as coisas, retenham o que é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Abstenham-se de toda forma de mal.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O mesmo Deus da paz os santifique em tudo. E que o espírito, a alma e o corpo de vocês sejam conservados íntegros e irrepreensíveis na vinda de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Fiel é aquele que os chama, o qual também o fará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Irmãos, orem também por nós.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Saúdem todos os irmãos com um beijo santo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Peço, com insistência, em nome do Senhor, que esta carta seja lida para todos os irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A graça de nosso Senhor Jesus Cristo esteja com vocês!</para>
</usx>
