<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2JN" style="id">2 João (NAA)</book>
  <para style="h">2 João</para>
  <para style="toc1">2 João</para>
  <para style="toc2">2 João</para>
  <para style="toc3">2JO</para>
  <para style="mt1">2 João</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O presbítero à senhora eleita e aos seus filhos, a quem eu amo na verdade — e não somente eu, mas também todos os que conhecem a verdade —,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>por causa da verdade que permanece em nós e conosco estará para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que a graça, a misericórdia e a paz, da parte de Deus Pai e de Jesus Cristo, o Filho do Pai, estejam conosco em verdade e amor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fiquei muito alegre por ter encontrado alguns de seus filhos que andam na verdade, de acordo com o mandamento que recebemos do Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E agora, senhora, peço-lhe, não como se escrevesse mandamento novo, mas o mesmo que temos tido desde o princípio: que nos amemos uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o amor é este: que andemos segundo os mandamentos de Deus. Este mandamento, como vocês ouviram desde o princípio, é que vocês vivam nesse amor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque muitos enganadores têm saído mundo afora, os quais não confessam que Jesus Cristo veio em carne; este é o enganador e o anticristo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tenham cuidado para que não percam aquilo que temos realizado com esforço, mas recebam plena recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todo aquele que vai além da doutrina de Cristo e nela não permanece não tem Deus; o que permanece na doutrina, esse tem tanto o Pai como o Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se alguém for até vocês e não levar esta doutrina, não o recebam em casa, nem lhe deem as boas-vindas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque aquele que lhe dá boas-vindas se faz cúmplice das suas obras más.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ainda tinha muitas coisas a lhes escrever, mas não quis fazê-lo com papel e tinta, pois espero ir visitá-los, e conversaremos pessoalmente, para que a nossa alegria seja completa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os filhos da sua irmã eleita mandam saudações.</para>
</usx>
