<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2KI" style="id">2 Reis (NAA)</book>
  <para style="h">2 Reis</para>
  <para style="toc1">2 Reis</para>
  <para style="toc2">2 Reis</para>
  <para style="toc3">2RS</para>
  <para style="mt1">2 Reis</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois da morte de Acabe, o rei dos moabitas se revoltou contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o rei Acazias caiu pelas grades de um quarto do andar superior, em Samaria, e ficou ferido. Então enviou mensageiros e lhes disse: — Vão consultar Baal-Zebube, deus de Ecrom, para saber se vou sarar desta doença.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas o Anjo do SENHOR disse a Elias, o tesbita: — Levante-se, vá encontrar-se com os mensageiros do rei de Samaria e pergunte-lhes: “Será que não há Deus em Israel, para que vocês estejam indo consultar Baal-Zebube, deus de Ecrom?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por isso, assim diz o SENHOR: “Da cama em que está deitado você não sairá mais. Você certamente morrerá!” Então Elias foi embora.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os mensageiros voltaram para o rei, e este lhes perguntou: — O que houve? Por que voltaram?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles responderam: — Um homem veio ao nosso encontro e nos disse que deveríamos voltar para o rei que nos havia mandado e dizer o seguinte: Assim diz o SENHOR: “Será que não há Deus em Israel, para que você esteja mandando consultar Baal-Zebube, deus de Ecrom? Portanto, da cama em que está deitado você não sairá mais. Você certamente morrerá!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o rei perguntou: — Qual era a aparência do homem que veio ao encontro de vocês e falou tais palavras?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles responderam: — Era um homem vestido de pelos, com um cinto de couro na cintura. Então o rei disse: — É Elias, o tesbita.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o rei enviou um capitão de cinquenta, com seus cinquenta soldados, em busca de Elias. O capitão subiu o monte, em cujo topo Elias estava sentado, e lhe disse: — Homem de Deus, o rei está ordenando que você desça daí.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas Elias respondeu ao capitão de cinquenta: — Se eu sou homem de Deus, que desça fogo do céu e consuma você e os seus cinquenta soldados. Então desceu fogo do céu e consumiu o capitão e os seus cinquenta soldados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rei enviou outro capitão de cinquenta, com os seus cinquenta soldados. Ele subiu o monte e disse a Elias: — Homem de Deus, o rei está ordenando que você desça daí imediatamente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Elias respondeu: — Se eu sou homem de Deus, que desça fogo do céu e consuma você e os seus cinquenta soldados. Então fogo de Deus desceu do céu e consumiu o capitão e os seus cinquenta soldados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei enviou um terceiro capitão de cinquenta, com os seus cinquenta soldados. Este terceiro capitão de cinquenta subiu o monte, pôs-se de joelhos diante de Elias e lhe suplicou: — Homem de Deus, peço, por favor, que a minha vida e a vida destes seus servos, os cinquenta soldados, seja preciosa aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque desceu fogo do céu e consumiu aqueles dois primeiros capitães de cinquenta, com os seus cinquenta soldados. Agora, porém, que a minha vida seja preciosa aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o Anjo do SENHOR disse a Elias: — Desça com este; não tenha medo. Ele se levantou, desceu com ele e se apresentou ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Elias disse ao rei: — Assim diz o SENHOR: “Por que você enviou mensageiros para consultar Baal-Zebube, deus de Ecrom? É porque não há Deus em Israel, cuja palavra se possa consultar? Portanto, da cama em que está deitado você não sairá mais. Você certamente morrerá!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E assim Acazias morreu, segundo a palavra do SENHOR, anunciada por Elias. E Jorão, irmão de Acazias, começou a reinar em seu lugar, no segundo ano do reinado de Jeorão, filho de Josafá, rei de Judá. Isto porque Acazias não tinha filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quanto aos demais atos de Acazias e ao que fez, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Israel?</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando o SENHOR estava para tomar Elias ao céu num redemoinho, Elias saiu de Gilgal em companhia de Eliseu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Elias disse a Eliseu: — Fique aqui, porque o SENHOR me enviou a Betel. Mas Eliseu disse: — Tão certo como vive o SENHOR, e como você vive, não o deixarei ir sozinho. E, assim, foram até Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os discípulos dos profetas que estavam em Betel saíram ao encontro de Eliseu e lhe perguntaram: — Você sabia que hoje o SENHOR levará o seu mestre, elevando-o por sobre a sua cabeça? Ele respondeu: — Sim, também eu já sei. Mas não digam nada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Elias disse a Eliseu: — Fique aqui, porque o SENHOR me enviou a Jericó. Mas Eliseu disse: — Tão certo como vive o SENHOR, e como você vive, não o deixarei ir sozinho. E, assim, foram a Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os discípulos dos profetas que estavam em Jericó se aproximaram de Eliseu e lhe perguntaram: — Você sabia que hoje o SENHOR levará o seu mestre, elevando-o por sobre a sua cabeça? Ele respondeu: — Sim, também eu já sei. Mas não digam nada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mais uma vez Elias disse a Eliseu: — Fique aqui, porque o SENHOR me enviou ao Jordão. Mas Eliseu disse: — Tão certo como vive o SENHOR, e como você vive, não o deixarei ir sozinho. E, assim, os dois foram juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cinquenta homens dos discípulos dos profetas foram e ficaram a certa distância, quando ambos pararam junto ao Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Elias pegou o seu manto, enrolou-o e bateu com ele nas águas, as quais se dividiram para os dois lados; e ambos passaram em seco.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando eles tinham passado o Jordão, Elias disse a Eliseu: — Diga o que você quer que eu faça por você, antes que eu seja levado embora. Eliseu disse: — Quero receber por herança porção dobrada do seu espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Elias respondeu: — Você fez um pedido difícil. Mas, se você me vir quando eu for levado embora, será como você pede; porém, se você não me vir, não será assim.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Enquanto iam caminhando e falando, eis que um carro de fogo, com cavalos de fogo, os separou um do outro, e Elias subiu ao céu num redemoinho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao ver isso, Eliseu gritou: — Meu pai, meu pai! Carros de Israel e seus cavaleiros! E nunca mais ele viu Elias. E, pegando a sua própria roupa, rasgou-a em duas partes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então levantou o manto de Elias, que havia caído, e voltou para a margem do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pegou o manto de Elias, que havia caído, bateu com ele nas águas e disse: — Onde está o SENHOR, Deus de Elias? Quando ele bateu nas águas, elas se dividiram para os dois lados, e Eliseu passou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os discípulos dos profetas que estavam defronte, em Jericó, viram isso e disseram: — O espírito de Elias repousa sobre Eliseu. Foram ao encontro de Eliseu e se prostraram diante dele em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E disseram a Eliseu: — Eis que entre os seus servos há cinquenta homens valentes. Deixe-os ir em procura do seu mestre. Pode ser que o Espírito do SENHOR o tenha levado e lançado em algum dos montes ou em algum dos vales. Porém ele respondeu: — Não! Não mandem ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas eles insistiram com ele, até que, constrangido, lhes disse: — Podem enviar os homens. E enviaram cinquenta homens, que o procuraram durante três dias, porém não o acharam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então voltaram para junto de Eliseu, que tinha ficado em Jericó. E ele lhes disse: — Eu não disse que vocês não deveriam ir?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os homens da cidade disseram a Eliseu: — Eis que esta cidade é bem-situada, como o senhor pode ver, porém a água não é boa, e a terra é estéril.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele disse: — Tragam-me um prato novo e ponham nele sal. E eles trouxeram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Eliseu foi até a fonte e jogou o sal na água. E disse: — Assim diz o SENHOR: “Tornei saudável esta água; ela não será mais causa de morte nem de esterilidade.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E aquela água ficou saudável, até o dia de hoje, segundo a palavra que Eliseu tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Eliseu partiu dali para ir a Betel. Estando ele a caminho, uns rapazinhos saíram da cidade, e zombavam dele, dizendo: — Suba, seu careca! Suba, seu careca!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eliseu se virou para trás, viu os rapazinhos e os amaldiçoou em nome do SENHOR. Então duas ursas saíram do bosque e despedaçaram quarenta e dois deles.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Dali Eliseu foi para o monte Carmelo, de onde voltou para Samaria.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jorão, filho de Acabe, começou a reinar sobre Israel, em Samaria, no décimo oitavo ano do reinado de Josafá, rei de Judá; e reinou doze anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fez o que era mau aos olhos do SENHOR, porém não como o seu pai, nem como a sua mãe, porque tirou a coluna de Baal, que o seu pai havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No entanto, aderiu aos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, que havia levado Israel a pecar, e não se afastou deles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mesa, rei dos moabitas, era criador de gado e pagava o seu tributo ao rei de Israel com cem mil cordeiros e a lã de cem mil carneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas depois da morte de Acabe, o rei dos moabitas se revoltou contra o rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, naquele instante Jorão saiu de Samaria e reuniu todo o exército de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mandou dizer a Josafá, rei de Judá: — O rei de Moabe se revoltou contra mim. Você irá comigo à guerra contra Moabe? Josafá respondeu: — Irei. Sou como você é, o meu povo é como o seu povo, e os meus cavalos são como os seus cavalos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Josafá perguntou: — Por que caminho iremos? Jorão respondeu: — Pelo caminho do deserto de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Partiram o rei de Israel, o rei de Judá e o rei de Edom. Após sete dias de marcha, não havia água para o exército e para os animais que os seguiam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o rei de Israel disse: — Ah! O SENHOR chamou estes três reis para os entregar nas mãos de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Josafá perguntou: — Não há, aqui, algum profeta do SENHOR, para que consultemos o SENHOR por meio dele? Um dos servos do rei de Israel respondeu: — Aqui está Eliseu, filho de Safate, que era servo de Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Josafá disse: — Está com ele a palavra do SENHOR. Então o rei de Israel, Josafá e o rei de Edom foram falar com Eliseu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas Eliseu disse ao rei de Israel: — Que tenho eu a ver com você? Vá falar com os profetas de seu pai e os profetas de sua mãe. Porém o rei de Israel lhe disse: — Não, porque o SENHOR Deus é quem chamou estes três reis para os entregar nas mãos de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eliseu disse: — Tão certo como vive o SENHOR dos Exércitos, em cuja presença estou, se eu não respeitasse a presença de Josafá, rei de Judá, não daria atenção nem olharia para você.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agora me tragam um músico. Enquanto o músico tocava, o poder de Deus veio sobre Eliseu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Este disse: — Assim diz o SENHOR: “Façam, neste vale, covas e mais covas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR: Vocês não sentirão vento, nem verão chuva, mas este vale se encherá de água; e vocês beberão, bem como o seu gado e os seus animais.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas isto ainda é pouco aos olhos do SENHOR. Ele também entregará Moabe nas suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vocês conquistarão todas as cidades fortificadas e todas as cidades principais. Cortarão todas as árvores frutíferas, taparão todas as fontes de água e danificarão com pedras todos os campos de cultivo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E aconteceu que, no dia seguinte, na hora do sacrifício da manhã, eis que água vinha descendo dos lados de Edom; e a terra se encheu de água.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando todos os moabitas ouviram que os reis tinham vindo para lutar contra eles, convocaram todos os que estavam aptos para a guerra, desde o mais novo até o mais velho, e tomaram posição nas fronteiras.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os moabitas se levantaram de madrugada e, quando o sol raiou sobre as águas, viram que as águas diante deles estavam vermelhas como sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E disseram: — Isto é sangue! Certamente os reis se destruíram e se mataram um ao outro! Agora, moabitas, é hora de pegar os despojos!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, quando eles chegaram ao arraial de Israel, os israelitas se levantaram e atacaram os moabitas, os quais fugiram deles. Os israelitas entraram na terra e também aí mataram os moabitas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Arrasaram as cidades, e cada um lançou uma pedra em todos os campos de cultivo, e os entulharam. Taparam todas as fontes de águas e cortaram todas as árvores frutíferas. Só Quir-Haresete ficou com suas muralhas; mas os que atiravam com fundas a cercaram e atacaram.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando o rei de Moabe percebeu que estava perdendo a batalha, tomou consigo setecentos homens armados com espada para abrir caminho e chegar até o rei de Edom, porém não puderam.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então pegou o seu filho primogênito, que havia de reinar em seu lugar, e o ofereceu em holocausto sobre a muralha. Houve grande ira contra Israel e, por isso, eles se retiraram dali e voltaram para a sua própria terra.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certa mulher, viúva de um dos discípulos dos profetas, clamou a Eliseu, dizendo: — O meu marido, seu servo, está morto, e o senhor sabe que esse seu servo temia o SENHOR Deus. Mas veio o credor para levar os meus dois filhos como escravos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eliseu perguntou à mulher: — O que posso fazer por você? Diga-me o que é que você tem em casa. Ela respondeu: — Esta sua serva não tem nada em casa, a não ser um jarro de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Eliseu disse: — Vá, peça emprestadas vasilhas a todos os seus vizinhos; vasilhas vazias, muitas vasilhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois entre em casa, feche a porta atrás de você e dos seus filhos, e derrame o azeite em todas aquelas vasilhas. Ponha à parte as que forem ficando cheias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A mulher foi embora dali e fechou a porta atrás de si e dos seus filhos. Estes lhe passavam as vasilhas, e ela as enchia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando todas estavam cheias, ela disse a um dos filhos: — Traga-me mais uma vasilha. Mas ele respondeu: — Não há mais vasilha nenhuma. E o azeite parou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então ela foi e contou ao homem de Deus. Ele disse: — Vá, venda o azeite e pague a sua dívida; e você e os seus filhos vivam do que sobrar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Certo dia, Eliseu passou por Suném, onde morava uma mulher rica, que insistiu para que ele ficasse para uma refeição. Assim, todas as vezes que passava por lá, entrava para fazer uma refeição.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ela disse ao seu marido: — Vejo que este que passa sempre por aqui é um santo homem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vamos fazer um quarto pequeno no terraço da casa e colocar nele uma cama, uma mesa, uma cadeira e uma lamparina; assim, quando ele vier à nossa casa, poderá ficar ali.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Um dia, vindo o profeta para ali, retirou-se para o quarto e se deitou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então disse ao seu servo Geazi: — Vá chamar esta sunamita. Ele a chamou, e ela se pôs diante do profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Este tinha dito a Geazi que dissesse a ela: — A senhora nos tem tratado com muito cuidado. O que podemos fazer pela senhora? Podemos falar em seu favor junto ao rei ou ao comandante do exército? Ela havia respondido: — Eu estou bem, vivendo no meio do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o profeta perguntou a Geazi: — O que se pode fazer por ela? Geazi respondeu: — Ora, ela não tem filhos, e o marido dela é velho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eliseu disse: — Vá chamá-la. Ele a chamou, e ela se pôs à porta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o profeta disse à mulher: — Por este tempo, daqui a um ano, você terá um filho nos braços. Ela disse: — Não, meu senhor, homem de Deus, não minta para esta sua serva.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A mulher engravidou e, no ano seguinte, no tempo determinado, deu à luz um filho, como Eliseu tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O menino cresceu e, certo dia, foi encontrar-se com o seu pai, que estava no campo com os ceifeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De repente ele disse a seu pai: — Ai! A minha cabeça! A minha cabeça! Então o pai disse a um dos servos: — Leve-o para a mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele o tomou e o levou para a mãe. O menino ficou sentado no colo dela até o meio-dia, e então morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ela subiu e o deitou sobre a cama do homem de Deus; fechou a porta e saiu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Chamou o marido e lhe disse: — Mande-me um dos servos e uma das jumentas. Preciso ir depressa falar com o homem de Deus e voltar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O marido perguntou: — Por que você quer falar com ele hoje? Não é dia de Festa da Lua Nova nem sábado. Ela respondeu: — Não faz mal.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então ela mandou preparar a jumenta e disse ao servo: — Pegue as rédeas e vamos! Não diminua a marcha, a não ser quando eu disser.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E assim ela partiu e foi falar com o homem de Deus, no monte Carmelo. Ao vê-la de longe, o homem de Deus disse a Geazi, seu servo: — Veja! É a sunamita.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Corra ao seu encontro e pergunte a ela: “Vai tudo bem com você, com o seu marido, com o menino?” Ela respondeu: — Vai tudo bem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando ela chegou ao homem de Deus, no monte, agarrou-se aos pés dele. Geazi se aproximou para arrancá-la, mas o homem de Deus lhe disse: — Deixe-a, porque a sua alma está em amargura, e o SENHOR escondeu isso de mim; não me revelou nada a respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então a mulher disse: — Por acaso eu pedi a meu senhor algum filho? Eu não lhe disse que não me enganasse?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o profeta disse a Geazi: — Cinja os lombos, pegue o meu bordão e vá. Se encontrar alguém, não o cumprimente; e, se alguém cumprimentar você, não responda. Ponha o meu bordão sobre o rosto do menino.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porém a mãe do menino disse: — Tão certo como vive o SENHOR, e como você vive, não o deixarei. Então Eliseu se levantou e foi com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Geazi foi adiante deles e pôs o bordão sobre o rosto do menino. Porém não houve nele voz nem sinal de vida. Então voltou para encontrar-se com Eliseu e lhe disse: — O menino não acordou.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando o profeta chegou à casa, eis que o menino estava morto sobre a cama.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então ele entrou, fechou a porta e orou ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Subiu à cama, deitou-se sobre o menino e, pondo a sua boca sobre a boca dele, os seus olhos sobre os olhos dele e as suas mãos sobre as mãos dele, se estendeu sobre ele; e o corpo do menino aqueceu.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Eliseu se levantou e andou no quarto de um lado para outro. Tornou a subir à cama, e se estendeu sobre o menino; este espirrou sete vezes e abriu os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então Eliseu chamou Geazi e disse: — Chame a sunamita. Ele a chamou. Quando ela chegou, Eliseu disse: — Pegue o seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ela entrou, lançou-se aos pés de Eliseu e prostrou-se em terra; pegou o seu filho e saiu.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eliseu voltou para Gilgal. Havia fome naquela terra. Quando os discípulos dos profetas estavam sentados diante dele, Eliseu disse ao seu servo: — Ponha a panela grande no fogo e faça um cozido para os discípulos dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então um deles saiu para o campo a fim de apanhar ervas. Ele achou uma trepadeira silvestre e, colhendo os frutos, encheu a sua capa com eles. Voltou para casa, cortou os frutos em pedaços e os pôs na panela, mesmo sem saber o que eram.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Depois, deram de comer aos homens. Enquanto comiam do cozido, gritaram: — Morte na panela, ó homem de Deus! E não puderam comer.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Mas Eliseu disse: — Tragam farinha. Ele a colocou na panela e disse: — Sirva às pessoas para que comam. E já não havia mal nenhum na panela.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Um homem veio de Baal-Salisa e trouxe ao homem de Deus pães das primícias, vinte pães de cevada, e espigas verdes numa sacola. Eliseu disse: — Dê às pessoas para que comam.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Porém o seu servo lhe disse: — Como vou pôr isto diante de cem homens? Eliseu tornou a dizer: — Dê às pessoas para que comam. Porque assim diz o SENHOR: “Comerão, e ainda vai sobrar.”</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Então o servo pôs a comida diante deles; comeram, e ainda sobrou, conforme a palavra do SENHOR.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naamã, comandante do exército do rei da Síria, era grande homem diante do seu senhor e de muito conceito, porque por meio dele o SENHOR tinha dado a vitória à Síria. Ele era herói de guerra, porém sofria de lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tropas saíram da Síria, e da terra de Israel levaram cativa uma menina, que ficou ao serviço da mulher de Naamã.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Um dia a menina disse à sua senhora: — Quem dera o meu senhor estivesse na presença do profeta que está em Samaria; ele o curaria da sua lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Naamã foi contar isso ao seu senhor, dizendo: — Assim e assim falou a jovem que é da terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei da Síria respondeu: — Vá! Eu enviarei uma carta ao rei de Israel. Então Naamã partiu e levou consigo trezentos e quarenta quilos de prata, setenta e dois quilos de ouro e dez mudas de roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Levou também ao rei de Israel a carta, que dizia: “Tão logo esta carta chegar a você, saiba que eu lhe enviei Naamã, meu servo, para que você o cure da sua lepra.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando o rei de Israel acabou de ler a carta, rasgou as suas roupas em sinal de medo e disse: — Por acaso sou Deus, com poder de tirar a vida ou dá-la, para que este envie a mim um homem para eu curá-lo de sua lepra? Como vocês podem notar e ver, ele está procurando um pretexto contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, quando Eliseu, homem de Deus, ouviu que o rei de Israel havia rasgado as suas roupas, mandou dizer ao rei: — Por que o senhor rasgou as suas roupas? Deixe-o vir a mim, e ele saberá que há profeta em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Naamã foi com os seus cavalos e os seus carros e parou à porta da casa de Eliseu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eliseu lhe mandou um mensageiro, dizendo: — Vá e lave-se sete vezes no Jordão, e a sua carne será restaurada, e você ficará limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas Naamã ficou indignado e se foi, dizendo: — Eu pensava que ele certamente sairia para falar comigo, ficaria em pé, invocaria o nome do SENHOR, seu Deus, passaria a mão sobre o lugar da lepra e restauraria o leproso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por acaso não são Abana e Farfar, rios de Damasco, melhores do que todas as águas de Israel? Será que eu não poderia me lavar neles e ficar limpo? Deu meia-volta e foi embora muito irritado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então os seus oficiais se aproximaram e lhe disseram: — Meu pai, se o profeta tivesse dito alguma coisa difícil, por acaso o senhor não faria? Muito mais agora que ele apenas disse: “Lave-se e você ficará limpo.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Naamã desceu e mergulhou no Jordão sete vezes, conforme a palavra do homem de Deus; e a sua pele se tornou como a pele de uma criança, e ficou limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois ele voltou ao homem de Deus, ele e toda a sua comitiva. Veio, pôs-se diante dele e disse: — Eis que, agora, reconheço que em toda a terra não há Deus, a não ser em Israel. E agora, por favor, aceite um presente deste seu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém ele respondeu: — Tão certo como vive o SENHOR, em cuja presença estou, não aceitarei nada. Naamã insistiu com ele para que aceitasse, mas ele recusou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Naamã disse: — Se você não quer, então peço que seja permitido a este seu servo levar duas mulas carregadas de terra; porque este seu servo nunca mais oferecerá holocausto nem sacrifício a outros deuses, a não ser ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas que o SENHOR Deus perdoe o seu servo uma coisa: quando meu senhor, o rei, entrar no templo de Rimom para ali adorar, e ele se encostar no meu braço, e eu também tiver de me encurvar no templo de Rimom, quando assim me prostrar no templo de Rimom, que o SENHOR Deus perdoe este seu servo por isso.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eliseu lhe disse: — Vá em paz. Quando Naamã tinha se afastado certa distância,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Geazi, o servo de Eliseu, homem de Deus, disse consigo: — Eis que meu senhor foi generoso demais com este sírio Naamã, recusando o que ele trazia. Mas, tão certo como vive o SENHOR, vou correr atrás dele e receberei dele alguma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Geazi correu atrás de Naamã. Quando Naamã viu que alguém vinha correndo atrás dele, saltou da carruagem para ir ao encontro dele. Então perguntou: — Está tudo bem?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele respondeu: — Sim, tudo bem. Meu senhor me mandou dizer: “Eis que agora mesmo vieram da região montanhosa de Efraim dois jovens que fazem parte do grupo dos discípulos dos profetas. Por favor, dê-lhes trinta e quatro quilos de prata e duas mudas de roupa.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naamã disse: — Tenha a bondade de levar sessenta e oito quilos. Insistiu com ele e amarrou sessenta e oito quilos de prata em dois sacos e duas mudas de roupa. Pôs isso sobre os ombros de dois dos seus servos, para que o levassem à frente de Geazi.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando ele chegou à colina, pegou os sacos que os servos traziam e os depositou na casa. Então despediu aqueles homens, que se foram.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele, porém, entrou e se pôs diante de seu senhor. Eliseu perguntou: — De onde você vem, Geazi? Ele respondeu: — Este seu servo não foi a lugar nenhum.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém Eliseu disse: — Você acha que eu não estava com você em espírito quando aquele homem voltou da sua carruagem, para encontrar-se com você? Será que esta era a ocasião para você aceitar prata e aceitar roupas, olivais e vinhas, ovelhas e bois, servos e servas?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Portanto, a lepra de Naamã se pegará a você e à sua descendência para sempre. E Geazi saiu da presença de Eliseu já leproso, branco como a neve.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os discípulos dos profetas disseram a Eliseu: — Eis que o lugar em que moramos com você é pequeno demais para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vamos até o Jordão, tomemos de lá cada um de nós uma viga e construamos um lugar para morar. Ele respondeu: — Vão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas um deles disse: — Tenha a bondade de ir com estes seus servos. Eliseu disse: — Eu irei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E foi com eles. Quando chegaram ao Jordão, cortaram madeira.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aconteceu que, enquanto um deles derrubava um tronco, o machado caiu na água. Ele gritou: — Ai! Meu senhor! O machado era emprestado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O homem de Deus perguntou: — Onde caiu? Ele mostrou-lhe o lugar. Então Eliseu cortou um galho, jogou-o na água naquele lugar, e fez o ferro flutuar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então disse: — Pegue-o. O homem estendeu a mão e o pegou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O rei da Síria estava em guerra contra Israel. E, em conselho com os seus oficiais, disse: — Em tal e tal lugar estará o meu acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas o homem de Deus mandou dizer ao rei de Israel: — Evite passar por tal lugar, porque os sírios estão descendo para ali.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O rei de Israel enviou tropas ao lugar de que o homem de Deus lhe havia falado e de que o tinha avisado, e, assim, se salvou mais do que uma ou duas vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rei da Síria ficou angustiado com este incidente. Então chamou os seus servos e perguntou: — Vocês não vão me dizer quem dos nossos está do lado do rei de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um dos servos respondeu: — Ninguém, ó rei, meu senhor. Mas o profeta Eliseu, que está em Israel, conta ao rei de Israel as palavras que o senhor fala no seu quarto de dormir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o rei disse: — Vão e descubram onde ele está, para que eu mande prendê-lo. E contaram ao rei: — Eis que ele está em Dotã.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o rei enviou para lá cavalos, carros de guerra e um grande exército. Eles chegaram de noite e cercaram a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O servo do homem de Deus levantou-se bem cedo e, ao sair, eis que tropas, cavalos e carros de guerra haviam cercado a cidade. Então o moço disse a Eliseu: — Ai, meu senhor! Que faremos?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele respondeu: — Não tenha medo, porque são mais os que estão conosco do que os que estão com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Eliseu orou e disse: — SENHOR, peço-te que abras os olhos dele para que veja. O SENHOR abriu os olhos do moço, e ele viu que o monte estava cheio de cavalos e carros de fogo, ao redor de Eliseu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, quando os sírios desceram contra ele, Eliseu orou ao SENHOR e disse: — Peço-te que firas esta gente de cegueira. E ele os feriu de cegueira, conforme a palavra de Eliseu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Eliseu lhes disse: — Não é este o caminho, nem esta a cidade; sigam-me, e eu os guiarei ao homem que vocês estão procurando. E os guiou à cidade de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando eles chegaram a Samaria, Eliseu disse: — Ó SENHOR, abre os olhos destes homens para que vejam. E o SENHOR abriu os olhos deles, e viram; e eis que estavam dentro de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando o rei de Israel os viu, perguntou a Eliseu: — Meu pai, devo matá-los? Devo matá-los?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele respondeu: — Não os mate! Você mataria aqueles que fizesse prisioneiros com a sua espada e o seu arco? Ordena que lhes deem pão e água, para que comam, bebam e voltem para o seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o rei ofereceu-lhes um grande banquete, e comeram e beberam. Ele os despediu e eles voltaram para o seu senhor. E da parte da Síria não houve mais investidas na terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois disto, Ben-Hadade, rei da Síria, ajuntou todo o seu exército, foi e sitiou a cidade de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Houve grande fome em Samaria. Eis que a sitiaram, a ponto de se vender a cabeça de um jumento por oitenta moedas de prata e um pouco de esterco de pomba por cinco moedas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando o rei de Israel vinha passando, andando sobre a muralha, uma mulher gritou: — Ajude-me, ó rei, meu senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele respondeu: Se o SENHOR Deus não ajudar você, com que poderei eu ajudá-la? Com a eira ou com o lagar?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E o rei acrescentou: — Qual é o seu problema? Ela respondeu: — Esta mulher me disse: “Dê o seu filho, para que hoje o comamos, e amanhã comeremos o meu.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim, cozinhamos o meu filho e o comemos. Mas no outro dia, quando eu disse a ela: “Dê o seu filho, para que o comamos”, ela o escondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ao ouvir as palavras da mulher, o rei rasgou as suas roupas. Como ele estava andando sobre a muralha, o povo olhou e viu que, por baixo, sobre a pele, o rei estava usando pano de saco.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então o rei disse: — Que Deus me castigue se até o final do dia Eliseu, filho de Safate, ainda estiver com a cabeça sobre os ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eliseu estava sentado em sua casa, juntamente com os anciãos. O rei enviou um homem à sua frente. Mas, antes que o mensageiro chegasse, Eliseu disse aos anciãos: — Vocês estão vendo como aquele filho de um assassino mandou alguém para cortar a minha cabeça? Quando o mensageiro vier, fechem a porta e empurrem-no com ela. Não é fato que logo depois dele se ouvirá o barulho dos passos de seu senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Enquanto Eliseu ainda falava com eles, chegou o rei, que disse: — Eis que este mal vem do SENHOR Deus. Que mais poderia eu esperar do SENHOR?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Eliseu disse: — Ouçam a palavra do SENHOR. Assim diz o SENHOR: “Amanhã, a estas horas mais ou menos, junto ao portão de Samaria, uma medida da melhor farinha será vendida por uma moeda de prata, e duas medidas de cevada serão vendidas por uma moeda de prata.”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porém o capitão em cujo braço o rei se apoiava respondeu ao homem de Deus: — Mesmo que o SENHOR Deus fizesse janelas no céu, será que isso poderia acontecer? O profeta respondeu: — Eis que você verá isso com os seus próprios olhos, mas não comerá disso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quatro homens leprosos estavam à entrada do portão da cidade. Eles disseram uns aos outros: — Para que vamos ficar aqui sentados até morrer?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se decidirmos entrar na cidade, há fome na cidade, e morreremos lá; se ficarmos sentados aqui, também morreremos. Vamos então para o arraial do sírios e nos entreguemos a eles. Se nos deixarem viver, viveremos; se nos matarem, apenas morreremos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ao anoitecer, eles se levantaram para ir até o arraial dos sírios. Quando chegaram às imediações do arraial, eis que lá não havia ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque o Senhor tinha feito com que no arraial dos sírios se ouvisse um ruído de carros de guerra e de cavalos e o ruído de um grande exército, de maneira que disseram uns aos outros: — Eis que o rei de Israel contratou os reis dos heteus e os reis dos egípcios, para virem contra nós.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso, ao anoitecer, eles se levantaram e fugiram, abandonando as suas tendas, os seus cavalos e os seus jumentos, e deixando o arraial como estava. Fugiram para salvar a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, quando aqueles leprosos chegaram às imediações do arraial, entraram numa tenda, comeram e beberam; depois levaram dali prata, ouro e roupas; então se foram e esconderam tudo. Voltaram, entraram em outra tenda, e dali também levaram o que havia e esconderam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então disseram uns aos outros: — Não é certo o que estamos fazendo. Este dia é um dia de boas-novas, e nós nos calamos. Se esperarmos até a luz da manhã, seremos tidos por culpados. Vamos agora mesmo anunciar isto no palácio real.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, eles foram e gritaram para os porteiros da cidade, anunciando o seguinte: — Fomos ao arraial dos sírios, e lá não vimos nem ouvimos ninguém. Encontramos apenas os cavalos e os jumentos amarrados, e as tendas como estavam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então os porteiros gritaram e fizeram anunciar a notícia no interior do palácio real.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O rei se levantou de noite e disse a seus servos: — Deixem que eu explique a vocês o que os sírios nos fizeram. Eles sabem que nós estamos famintos. Por isso, saíram do arraial e se esconderam no campo, pensando assim: “Quando eles saírem da cidade, nós os apanharemos vivos e entraremos na cidade.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então um dos servos do rei tomou a palavra e disse: — Vamos enviar alguns homens com cinco dos cavalos que ainda restam na cidade e ver o que acontece. Se morrerem, apenas terão a mesma sorte da multidão dos israelitas que já morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, pegaram dois carros de guerra com cavalos, e o rei enviou os homens atrás do exército dos sírios, dizendo: — Vão ver o que está acontecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eles foram atrás dos sírios até o Jordão, e eis que todo o caminho estava cheio de roupas e de armas que os sírios, na sua pressa, tinham jogado fora. Os mensageiros voltaram e anunciaram isto ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o povo saiu e saqueou o arraial dos sírios. E assim uma medida da melhor farinha era vendida por uma moeda de prata, e duas medidas de cevada, por uma moeda de prata, segundo a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O capitão em cujo braço o rei tinha se apoiado foi encarregado pelo rei de guardar o portão da cidade, mas o povo o atropelou junto ao portão e ele morreu, como o homem de Deus tinha dito quando o rei foi falar com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim se cumpriu o que o homem de Deus tinha falado ao rei: “Amanhã, a estas horas mais ou menos, junto ao portão de Samaria, duas medidas de cevada serão vendidas por uma moeda de prata, e uma medida da melhor farinha será vendida por uma moeda de prata.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aquele capitão havia respondido ao homem de Deus: “Mesmo que o SENHOR Deus fizesse janelas no céu, será que isso poderia acontecer, segundo essa palavra?” Ao que o profeta havia respondido: “Eis que você verá isso com os seus próprios olhos, mas não comerá disso.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E assim aconteceu com ele, porque o povo o atropelou junto ao portão, e ele morreu.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eliseu falou àquela mulher cujo filho ele havia restaurado à vida, dizendo: — Levante-se e saia daqui com os membros de sua casa e fique peregrinando onde você puder peregrinar, porque o SENHOR determinou que haverá uma fome neste país, a qual irá durar sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A mulher se levantou e fez segundo a palavra do homem de Deus: saiu com os de sua casa e peregrinou durante sete anos na terra dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ao final dos sete anos, a mulher voltou da terra dos filisteus e foi falar com o rei, para reclamar a sua casa e as suas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei estava falando com Geazi, o servo do homem de Deus, dizendo: — Conte-me todas as grandes obras que Eliseu tem feito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele estava contando ao rei como Eliseu havia restaurado à vida um morto, quando a mulher cujo filho ele havia restaurado à vida chegou para reclamar a sua casa e as suas terras. Então Geazi disse: — Ó rei, meu senhor, esta é a mulher, e este é o filho dela, a quem Eliseu restaurou à vida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O rei interrogou a mulher, e ela lhe contou tudo. Então o rei colocou um oficial à disposição da mulher e lhe deu a seguinte ordem: — Faça com que lhe seja restituído tudo o que era dela, inclusive todas as rendas do campo desde o dia em que deixou a terra até agora.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eliseu foi a Damasco. Ben-Hadade, o rei da Síria, estava doente, e lhe anunciaram, dizendo: — O homem de Deus chegou aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o rei disse a Hazael: — Pegue um presente e vá encontrar-se com o homem de Deus. Por meio dele, pergunte ao SENHOR Deus se vou sarar desta doença.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, Hazael foi encontrar-se com Eliseu, levando consigo um presente, a saber, quarenta camelos carregados de tudo o que era bom de Damasco. Ele chegou, apresentou-se diante dele e disse: — O seu filho Ben-Hadade, rei da Síria, me enviou para perguntar se ele vai sarar da sua doença.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eliseu lhe respondeu: — Vá e diga ao rei que ele certamente vai sarar. Porém o SENHOR me mostrou que ele certamente morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eliseu olhou para Hazael e tanto lhe fitou os olhos, que este ficou envergonhado. E o homem de Deus chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Hazael perguntou: — Por que meu senhor está chorando? Ele respondeu: — Porque sei o mal que você vai fazer aos filhos de Israel. Você vai pôr fogo nas suas fortalezas, vai matar à espada os seus jovens, esmagar os seus pequeninos e rasgar o ventre das mulheres grávidas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Hazael perguntou: — Mas o que é este seu servo, este cão, para fazer tão grandes coisas? Eliseu disse: — O SENHOR me mostrou que você será o rei da Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Hazael deixou Eliseu e voltou para junto de seu senhor, o rei, que lhe perguntou: — O que foi que Eliseu disse a você? Hazael respondeu: — Ele me disse que o senhor certamente vai sarar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No dia seguinte, Hazael pegou um cobertor, molhou-o em água e o estendeu sobre o rosto do rei até que morreu; e Hazael reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>No quinto ano do reinado de Jorão, filho de Acabe, rei de Israel, quando Josafá ainda reinava em Judá, Jeorão, filho de Josafá, rei de Judá, começou a reinar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele tinha trinta e dois anos de idade quando começou a reinar e reinou oito anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Andou nos caminhos dos reis de Israel, como também fizeram os da casa de Acabe, porque era casado com uma filha dele. E Jeorão fez o que era mau aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porém o SENHOR não quis destruir Judá por amor a Davi, seu servo, segundo a promessa que lhe havia feito de dar uma lâmpada a ele e aos seus filhos para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nos dias de Jeorão, os edomitas se revoltaram contra o poder de Judá e constituíram o seu próprio rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por isso, Jeorão foi a Zair com todos os seus carros de guerra. Ele se levantou de noite e atacou os edomitas que o cercavam e os capitães dos carros de guerra; mas o povo de Jeorão fugiu para as suas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, Edom se rebelou para se livrar do poder de Judá até o dia de hoje. Na mesma época a cidade de Libna também se rebelou.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quanto aos demais atos de Jeorão e a tudo o que ele fez, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jeorão morreu e foi sepultado nos túmulos de seus pais, na Cidade de Davi. E Acazias, filho de Jeorão, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No décimo segundo ano do reinado de Jorão, filho de Acabe, rei de Israel, Acazias, filho de Jeorão, rei de Judá, começou a reinar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Acazias tinha vinte e dois anos de idade quando começou a reinar e reinou um ano em Jerusalém. A mãe dele, que era filha de Onri, rei de Israel, se chamava Atalia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Acazias andou no caminho da casa de Acabe e fez o que era mau aos olhos do SENHOR, como os da casa de Acabe, porque era casado com uma filha dele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Acazias foi com Jorão, filho de Acabe, a Ramote-Gileade, para guerrear contra Hazael, rei da Síria; e os sírios feriram Jorão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o rei Jorão voltou para Jezreel, para curar-se das feridas que os sírios lhe fizeram em Ramá, quando lutou contra Hazael, rei da Síria. E Acazias, filho de Jeorão, rei de Judá, foi a Jezreel para visitar Jorão, filho de Acabe, que estava doente.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o profeta Eliseu chamou um dos discípulos dos profetas e lhe disse: — Prepare-se, leve com você este vaso de azeite e vá até Ramote-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando chegar lá, procure Jeú, filho de Josafá, filho de Ninsi. Entre no lugar onde ele estiver, peça que ele se levante do meio de seus companheiros e leve-o para uma câmara interior.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pegue o vaso de azeite, derrame o azeite sobre a cabeça dele e diga: Assim diz o SENHOR: “Eu o ungi para ser rei sobre Israel.” Depois, abra a porta e fuja depressa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rapaz, o jovem profeta, foi até Ramote-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando chegou lá, eis que os capitães do exército estavam reunidos. Ele disse: — Capitão, tenho uma mensagem para o senhor. Ao que Jeú perguntou: — Para qual de nós? O rapaz respondeu: — Para o senhor, capitão!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Jeú se levantou e entrou na casa. O jovem derramou o azeite sobre a cabeça de Jeú e lhe disse: — Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: “Eu o ungi para ser rei sobre o povo do SENHOR, sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Você porá fim à casa de Acabe, seu senhor, para que eu vingue da mão de Jezabel o sangue de meus servos, os profetas, e o sangue de todos os servos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Toda a casa de Acabe perecerá. Eliminarei de Acabe todos do sexo masculino, quer escravo, quer livre, em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque farei com a casa de Acabe o mesmo que fiz com a casa de Jeroboão, filho de Nebate, e com a casa de Baasa, filho de Aías.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os cães devorarão Jezabel no campo de Jezreel; não haverá quem a sepulte.” Dito isto, abriu a porta e fugiu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jeú saiu e voltou para junto dos outros servos de seu senhor, que lhe perguntaram: — Está tudo bem? Por que esse louco veio falar com você? Ele respondeu: — Vocês conhecem esse homem e sabem as coisas que ele anda dizendo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas eles disseram: — É mentira! Por favor, conte-nos o que ele disse. Então Jeú disse: — Assim e assim me falou, a saber: Assim diz o SENHOR: “Eu o ungi para ser rei sobre Israel.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então eles se apressaram e, tomando cada um o seu manto, os puseram debaixo dele, sobre os degraus, e tocaram a trombeta, e disseram: — Jeú é rei!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, Jeú, filho de Josafá, filho de Ninsi, conspirou contra Jorão. Ora, Jorão tinha estado em Ramote-Gileade, ele e todo o Israel, para defendê-la de Hazael, rei da Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porém o rei Jorão voltou a Jezreel para se curar dos ferimentos que os sírios lhe haviam causado, quando lutou contra Hazael, rei da Síria. Jeú disse aos demais capitães do exército: — Se é da vontade de vocês, que ninguém saia escondido da cidade, para ir anunciar isto em Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Jeú subiu num carro de guerra e foi para Jezreel, porque Jorão estava de cama ali. Também Acazias, rei de Judá, tinha ido visitar Jorão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A sentinela que estava na torre de Jezreel viu a tropa de Jeú, que se aproximava, e disse: — Vejo uma tropa. Jorão disse: — Chame um cavaleiro e diga que vá ao encontro deles, para perguntar: “Vocês vêm em paz?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O cavaleiro foi ao encontro de Jeú e disse: — Assim diz o rei: “Vocês vêm em paz?” Jeú respondeu: — O que você tem a ver com a paz? Passe para trás de mim. A sentinela deu aviso, dizendo: — O mensageiro chegou até eles, mas não está voltando.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o rei Jorão mandou outro cavaleiro. Quando ele chegou até eles, disse: — Assim diz o rei: “Vocês vêm em paz?” Jeú respondeu: — O que você tem a ver com a paz? Passe para trás de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A sentinela deu aviso, dizendo: — Também este chegou até eles, mas não está voltando. E o guiar do carro parece como o de Jeú, filho de Ninsi, porque ele está guiando como um louco.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jorão disse: — Preparem o meu carro de guerra! E eles o prepararam. Jorão, rei de Israel, saiu, e Acazias, rei de Judá, foi com ele, cada um em seu carro de guerra. Foram ao encontro de Jeú, e o acharam no campo de Nabote, o jezreelita.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ao ver Jeú, o rei Jorão perguntou: — Jeú, você vem em paz? Ele respondeu: — Que paz, se ainda continuam as prostituições de sua mãe Jezabel e as suas muitas feitiçarias?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Jorão deu meia-volta e fugiu, gritando para Acazias: — É uma traição, Acazias!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas Jeú entesou o seu arco com toda a força e atingiu Jorão entre os ombros; a flecha atravessou o coração, e ele caiu morto no seu carro de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Jeú disse a Bidcar, seu capitão: — Levante-o e jogue-o no campo que era de Nabote, o jezreelita. Lembre-se de que, quando eu e você, juntos, vínhamos andando a cavalo atrás de Acabe, o pai de Jorão, o SENHOR Deus pronunciou contra ele esta sentença:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Tão certo como vi ontem à tarde o sangue de Nabote e o sangue de seus filhos, diz o SENHOR, assim neste campo eu darei a retribuição que você merece”, diz o SENHOR. Agora, pois, pegue-o e jogue-o neste campo, segundo a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>À vista disto, Acazias, rei de Judá, fugiu pelo caminho de Bete-Hagã. Mas Jeú o perseguiu e disse: — Matem também a este! E eles o atingiram dentro do carro de guerra, na subida de Gur, perto de Ibleão. Acazias fugiu para Megido, onde morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os servos dele o levaram, num carro, para Jerusalém e o sepultaram no seu túmulo junto a seus pais, na Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Acazias havia começado a reinar sobre Judá no décimo primeiro ano do reinado de Jorão, filho de Acabe.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jeú chegou a Jezreel, e Jezabel ficou sabendo disso. Então ela se pintou em volta dos olhos, enfeitou a cabeça e olhou pela janela.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando Jeú entrou pelo portão do palácio, ela gritou: — Correu tudo bem com Zinri, o assassino do seu senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jeú ergueu o rosto, olhou para a janela e perguntou: — Quem está do meu lado? Quem? E dois ou três oficiais olharam para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então ele disse: — Joguem-na pela janela! E eles a jogaram. O sangue dela salpicou a parede e os cavalos, e Jeú a atropelou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jeú entrou no palácio, comeu e bebeu. Depois disse: — Tomem conta daquela maldita e sepultem o corpo, porque ela é filha de rei.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas os que foram sepultá-la não acharam dela nada mais do que a caveira, os pés e as palmas das mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então voltaram e contaram isso a Jeú. Ele disse: — Esta é a palavra do SENHOR, que ele falou por meio de Elias, o tesbita, seu servo, dizendo: “No campo de Jezreel, os cães comerão a carne de Jezabel.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O cadáver de Jezabel será como esterco sobre a terra no campo de Jezreel, de maneira que ninguém poderá dizer: ‘Esta é Jezabel.’”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Acabe tinha setenta filhos em Samaria. Jeú escreveu cartas e as enviou a Samaria, aos chefes da cidade, aos anciãos e aos tutores dos filhos de Acabe, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Logo que esta carta chegar até vocês — pois estão com vocês os filhos de seu senhor, o rei, bem como os carros de guerra, os cavalos, a cidade fortificada e as armas —,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>escolham o melhor e mais capaz dos filhos de seu senhor, ponham-no sobre o trono de seu pai e lutem pela casa de seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém eles temeram muitíssimo e disseram: — Dois reis não puderam resistir a ele; como poderemos nós fazê-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o responsável pelo palácio, o responsável pela cidade, os anciãos e os tutores mandaram dizer a Jeú: — Somos os seus servos e faremos tudo o que o senhor nos ordenar. A ninguém constituiremos rei; faça o que achar melhor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Jeú lhes escreveu outra carta, dizendo: “Se vocês estão do meu lado e querem obedecer-me, então peguem as cabeças dos filhos do rei, seu senhor, e amanhã a estas horas venham a mim a Jezreel.” Ora, os filhos do rei, que eram setenta, estavam com os homens importantes da cidade, que os criavam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando receberam a carta, tomaram os filhos do rei e os mataram, setenta homens, e puseram as cabeças deles em cestos, que enviaram a Jeú, em Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Um mensageiro foi até Jeú e lhe disse: — Trouxeram as cabeças dos filhos do rei. Jeú disse: — Ponham as cabeças em dois montões à entrada do portão, até pela manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pela manhã, Jeú saiu, parou e disse a todo o povo: — Vocês não têm culpa. Eis que eu conspirei contra o meu senhor e o matei. Mas quem matou todos estes?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, saibam agora que, da palavra do SENHOR, pronunciada contra a casa de Acabe, nada cairá em terra, porque o SENHOR fez o que falou por meio do seu servo Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Jeú matou todos os que restavam da casa de Acabe em Jezreel, bem como todos os seus homens importantes, os seus conhecidos e os seus sacerdotes, até não sobrar nem sequer um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois ele se levantou e partiu rumo a Samaria. No caminho, quando estava em Bete-Equede dos Pastores,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jeú encontrou parentes de Acazias, rei de Judá, e perguntou: — Quem são vocês? Eles responderam: — Somos parentes de Acazias. Estamos indo saudar os filhos do rei e os filhos da rainha-mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Jeú disse: — Prendam-nos vivos. Eles os prenderam e os mataram junto ao poço de Bete-Equede. Eram quarenta e dois homens, e nenhum deles escapou com vida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jeú saiu dali e encontrou Jonadabe, filho de Recabe, que vinha ao encontro dele. Jeú saudou-o e lhe perguntou: — Você tem o coração sincero para comigo, assim como o meu coração é sincero para com você? Jonadabe respondeu: — Tenho. Então Jeú disse: — Se é assim, me dê a sua mão. E Jonadabe deu-lhe a mão. Jeú o fez subir na sua carruagem</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e lhe disse: — Venha comigo e você verá o meu zelo para com o SENHOR. E, assim, Jeú o levou na sua carruagem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Jeú chegou a Samaria, matou todos os que restavam da casa de Acabe, até destruí-los, segundo a palavra que o SENHOR tinha anunciado a Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jeú reuniu todo o povo e disse: — Acabe serviu pouco a Baal; Jeú, porém, o servirá muito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por isso, tragam, agora, à minha presença todos os profetas de Baal, todos os seus adoradores e todos os seus sacerdotes. Que não falte nenhum, pois tenho um grande sacrifício a oferecer a Baal. Todo aquele que faltar será morto. Porém Jeú fazia isto com astúcia, para destruir os adoradores de Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois Jeú disse: — Proclamem uma reunião solene em honra a Baal. E a proclamação foi feita.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jeú enviou mensageiros por todo o Israel. Vieram todos os adoradores de Baal, e não ficou um só que não viesse. Entraram no templo de Baal, que se encheu de uma extremidade à outra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Jeú disse ao encarregado das vestimentas: — Traga vestimentas para todos os adoradores de Baal. E ele trouxe vestimentas para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois disso, Jeú entrou com Jonadabe, filho de Recabe, no templo de Baal e disse aos adoradores de Baal: — Olhem bem e assegurem-se de que não se encontra aqui entre vocês nenhum dos servos do SENHOR, mas somente os adoradores de Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, quando eles entraram para oferecer sacrifícios e holocaustos, Jeú colocou do lado de fora oitenta homens e disse-lhes: — Se escapar algum dos homens que eu entregar nas mãos de vocês, aquele que o deixou escapar pagará por isso com a sua própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Logo que acabou de oferecer o holocausto, Jeú ordenou aos guardas e aos capitães: — Entrem e matem todos! Não deixem que nenhum escape! E eles os mataram a fio de espada. Os guardas e os capitães os lançaram fora. Depois entraram no mais interior do templo de Baal,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>tiraram as colunas que estavam no templo de Baal e as queimaram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Também destruíram a coluna de Baal e derrubaram o templo de Baal, transformando-o numa latrina, que existe até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim, Jeú acabou com o culto a Baal em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas Jeú não se afastou dos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, que este levou Israel a cometer, a saber, dos bezerros de ouro que estavam em Betel e em Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Por isso o SENHOR disse a Jeú: — Visto que você fez bem em realizar o que é reto aos meus olhos e fez com a casa de Acabe segundo tudo o que era do meu propósito, os seus filhos até a quarta geração se assentarão no trono de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas Jeú não teve cuidado de andar de todo o seu coração na Lei do SENHOR, Deus de Israel, nem se afastou dos pecados que Jeroboão levou Israel a cometer.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Naqueles dias, o SENHOR começou a diminuir os limites de Israel. O rei Hazael conquistou todo o território</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>desde o Jordão para o nascente do sol, toda a terra de Gileade, os gaditas, os rubenitas e os manassitas, desde Aroer, que está junto ao vale de Arnom, a saber, Gileade e Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quanto aos demais atos de Jeú e a tudo o que fez, e a todo o seu poder, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jeú morreu e foi sepultado em Samaria. E Jeoacaz, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Jeú reinou sobre Israel em Samaria vinte e oito anos.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Atalia, mãe de Acazias, viu que seu filho era morto, levantou-se e destruiu toda a descendência real.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas Jeoseba, filha do rei Jorão e irmã de Acazias, raptou Joás, filho de Acazias, do meio dos filhos do rei que seriam mortos e o pôs, juntamente com a sua babá, numa câmara interior; e, assim, o esconderam de Atalia, e ele não foi morto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Joás esteve com ela, escondido na Casa do SENHOR, durante seis anos; e Atalia reinava no país.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No sétimo ano, Joiada mandou chamar os capitães dos cários e da guarda e reuniu-se com eles na Casa do SENHOR. Fez uma aliança com eles, pedindo que jurassem na Casa do SENHOR. Então lhes mostrou o filho do rei</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e lhes deu ordem, dizendo: — Isto é o que vocês devem fazer: uma terça parte de vocês, que entram de serviço no sábado, fará a guarda do palácio real;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>outra terça parte estará ao portão Sur; e a outra terça parte, ao portão detrás da guarda; assim, vocês farão a guarda e a defesa deste palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os dois grupos que saem de serviço no sábado, estes todos farão a guarda da Casa do SENHOR, junto ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vocês devem rodear o rei, cada um de armas na mão. E, se alguém quiser entrar nas fileiras, que seja morto. Vocês devem acompanhar o rei aonde quer que ele for.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os capitães de cem fizeram tudo o que o sacerdote Joiada lhes havia ordenado. Cada um reuniu os seus soldados, tanto os que entravam de serviço no sábado como os que saíam de serviço no sábado, e os levou ao sacerdote Joiada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O sacerdote entregou aos capitães de cem as lanças e os escudos que haviam sido do rei Davi e que estavam na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os guardas se puseram, cada um de armas na mão, desde o lado direito da casa real até o seu lado esquerdo, e até o altar, e até o templo, para rodear o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Joiada trouxe para fora Joás, o filho do rei, pôs a coroa na cabeça dele e lhe entregou o Livro do Testemunho. Eles o constituíram rei, o ungiram, bateram palmas e gritaram: — Viva o rei!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Atalia ouviu o barulho dos guardas e do povo, veio para onde o povo estava, na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Olhou, e eis que o rei estava junto à coluna, segundo o costume. Os capitães e os tocadores de trombetas estavam ao lado do rei, e todo o povo da terra se alegrava e tocava trombetas. Então Atalia rasgou as suas roupas e gritou: — Traição! Traição!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porém o sacerdote Joiada deu ordem aos capitães que comandavam as tropas, dizendo: — Façam-na sair por entre as fileiras e, se alguém a seguir, matem-no à espada. Porque o sacerdote tinha dito: “Não a matem na Casa do SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então eles a prenderam; e ela, pelo caminho da entrada dos cavalos, foi para o palácio real, onde a mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Joiada fez uma aliança entre o SENHOR, o rei e o povo, para serem eles o povo do SENHOR. Fez também uma aliança entre o rei e o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então todo o povo da terra entrou no templo de Baal e o derrubaram, despedaçando os altares e as imagens de Baal. Matã, o sacerdote de Baal, foi morto diante dos altares. O sacerdote Joiada pôs guardas sobre a Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Reuniu os capitães dos cários, os da guarda e todo o povo da terra, e todos estes conduziram o rei desde a Casa do SENHOR até o palácio real, passando pelo portão da guarda. E Joás sentou-se no trono dos reis.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todo o povo da terra se alegrou, e a cidade ficou tranquila, depois que mataram Atalia à espada, junto ao palácio real.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Joás tinha sete anos de idade quando o fizeram rei.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No sétimo ano do reinado de Jeú, Joás começou a reinar. Ele reinou quarenta anos em Jerusalém. A mãe dele se chamava Zíbia e era de Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Joás fez o que era reto aos olhos do SENHOR, todos os dias em que o sacerdote Joiada o dirigia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Apenas os lugares altos não foram tirados, e o povo ainda sacrificava e queimava incenso nesses altos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Joás disse aos sacerdotes: — Todo o dinheiro das coisas santas que for trazido à Casa do SENHOR, a saber, a taxa pessoal, o resgate de pessoas segundo a sua avaliação e todo o dinheiro que cada um trouxer voluntariamente para a Casa do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>deverá ser recebido pelos sacerdotes, cada um dos seus conhecidos; e que os sacerdotes reparem os estragos do templo, sempre que houver um reparo a fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, no vigésimo terceiro ano do reinado de Joás, os sacerdotes ainda não tinham reparado os estragos do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o rei Joás chamou o sacerdote Joiada e os outros sacerdotes e lhes disse: — Por que vocês não estão reparando os estragos do templo? Agora, pois, não recebam mais dinheiro de seus conhecidos, mas entreguem-no para a reparação dos estragos do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os sacerdotes concordaram em não mais receber dinheiro do povo e concordaram também que não ficariam encarregados de reparar os estragos do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o sacerdote Joiada pegou uma caixa, fez um buraco na tampa, e a pôs junto ao altar, à direita de quem entrava na Casa do SENHOR. Os sacerdotes que guardavam a entrada da porta depositavam ali todo o dinheiro que era trazido à Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando viam que já havia muito dinheiro na caixa, o escrivão do rei e o sumo sacerdote vinham, contavam e ensacavam o dinheiro que se achava na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O dinheiro, depois de pesado, era entregue aos que dirigiam a obra e tinham a seu encargo a Casa do SENHOR. Estes pagavam aos carpinteiros e aos construtores que reparavam a Casa do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e também aos pedreiros e aos cortadores de pedras. Também compravam madeira e pedras lavradas para repararem os estragos da Casa do SENHOR, e custeavam todo o necessário para a conservação da Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, do dinheiro que era trazido à Casa do SENHOR, não se faziam nem taças de prata, nem apagadores, nem bacias, nem trombetas, nem qualquer outro vaso de ouro ou de prata para a Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque davam o dinheiro aos que dirigiam a obra e reparavam com ele a Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também não pediam contas aos homens em cujas mãos entregavam aquele dinheiro, para o dar aos que faziam a obra, porque eram honestos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas o dinheiro de oferta pela culpa e o dinheiro de oferta pelos pecados não era trazido à Casa do SENHOR; ficava para os sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nessa época Hazael, rei da Síria, atacou e conquistou a cidade de Gate. Depois Hazael resolveu marchar contra Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém Joás, rei de Judá, pegou todas as coisas santas que Josafá, Jeorão e Acazias, seus pais, reis de Judá, haviam dedicado, bem como todo o ouro que havia nos tesouros da Casa do SENHOR e no palácio real e os mandou a Hazael, rei da Síria; e este se retirou de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quanto aos demais atos de Joás e a tudo o que fez, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os servos de Joás se levantaram, fizeram uma conspiração e mataram Joás na casa de Milo, que fica na descida para Sila.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jozacar, filho de Simeate, e Jozabade, filho de Somer, servos de Joás, o atacaram, e ele morreu. Joás foi sepultado no túmulo de seus pais na Cidade de Davi, e Amazias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No vigésimo terceiro ano do reinado de Joás, filho de Acazias, rei de Judá, Jeoacaz, filho de Jeú, começou a reinar sobre Israel, em Samaria, e reinou dezessete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jeoacaz fez o que era mau aos olhos do SENHOR e andou nos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, que este levou Israel a cometer; não se afastou deles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso a ira do SENHOR se acendeu contra Israel, e ele os entregou nas mãos de Hazael, rei da Síria, e nas mãos de Ben-Hadade, filho de Hazael, todos aqueles dias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém Jeoacaz fez súplicas diante do SENHOR, e o SENHOR o ouviu, pois viu a opressão com que o rei da Síria atormentava Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR deu um salvador a Israel, de modo que os filhos de Israel se livraram do poder dos sírios e puderam morar, de novo, em suas casas, como antes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Contudo, não se afastaram dos pecados da casa de Jeroboão, que este levou Israel a cometer, mas andaram neles; e também o poste da deusa Aserá permaneceu em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Do exército de Jeoacaz só restaram cinquenta cavaleiros, dez carros de guerra e dez mil soldados de infantaria, porque o rei da Síria havia destruído os demais, reduzindo-os a pó.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quanto aos demais atos de Jeoacaz, a tudo o que fez e ao seu poder, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jeoacaz morreu e foi sepultado em Samaria. E Jeoás, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No trigésimo sétimo ano do reinado de Joás, rei de Judá, Jeoás, filho de Jeoacaz, começou a reinar sobre Israel, em Samaria; e reinou dezesseis anos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Fez o que era mau aos olhos do SENHOR. Não se afastou de nenhum dos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, que este levou Israel a cometer; porém andou neles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quanto aos demais atos de Jeoás, a tudo o que fez e ao seu poder, com que lutou contra Amazias, rei de Judá, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jeoás morreu, e no seu trono se assentou Jeroboão. Jeoás foi sepultado em Samaria, junto aos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Eliseu estava sofrendo da enfermidade da qual viria a morrer, Jeoás, rei de Israel, foi visitá-lo. Chorou diante dele e disse: — Meu pai, meu pai! Carros de Israel e seus cavaleiros!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Eliseu disse ao rei: — Pegue um arco e algumas flechas. Jeoás pegou o arco e as flechas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eliseu disse ao rei de Israel: — Empunhe o arco. O rei fez assim. Então Eliseu pôs as mãos sobre as mãos do rei</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e disse: — Abra a janela que dá para o leste. O rei a abriu. Eliseu continuou: — Atire! E o rei atirou. Então Eliseu disse: — Flecha da vitória do SENHOR! Flecha da vitória contra os sírios! Você vencerá os sírios em Afeca, até acabar com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eliseu disse mais: — Pegue as flechas. Ele as pegou. Então disse ao rei de Israel: — Atire contra o chão. O rei fez isso três vezes e parou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o homem de Deus ficou indignado com ele e disse: — Você deveria ter atirado cinco ou seis vezes e assim venceria os sírios até acabar com eles; mas agora vai vencê-los só três vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eliseu morreu, e o sepultaram. Ora, bandos dos moabitas costumavam invadir a terra, no começo do ano.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aconteceu que, enquanto alguns sepultavam um homem, eis que viram um desses bandos. Então jogaram o homem na sepultura de Eliseu e fugiram. Quando o cadáver tocou nos ossos de Eliseu, o homem reviveu e se levantou sobre os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Hazael, rei da Síria, oprimiu Israel durante todo o reinado de Jeoacaz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém o SENHOR teve misericórdia de Israel, se compadeceu deles e voltou-se para eles, por amor da aliança com Abraão, Isaque e Jacó; e não quis destruí-los e, até agora, ainda não os expulsou da sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Hazael, rei da Síria, morreu, e Ben-Hadade, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jeoás, filho de Jeoacaz, retomou das mãos de Ben-Hadade as cidades que, na guerra, este havia tomado de Jeoacaz, seu pai. Três vezes Jeoás o derrotou e recuperou as cidades de Israel.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No segundo ano do reinado de Jeoás, filho de Jeoacaz, rei de Israel, Amazias, filho de Joás, rei de Judá, começou a reinar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar e reinou vinte e nove anos em Jerusalém. A mãe dele se chamava Jeoadã e era de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Amazias fez o que era reto aos olhos do SENHOR, ainda que não como Davi, seu pai; mas fez segundo tudo o que o seu pai Joás havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Apenas os lugares altos não foram tirados, e o povo ainda sacrificava e queimava incenso nesses altos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Logo que o reino foi confirmado nas suas mãos, matou os servos que tinham assassinado o rei, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No entanto, não matou os filhos dos assassinos, mas fez segundo está escrito no Livro da Lei de Moisés, no qual o SENHOR deu ordem, dizendo: “Os pais não serão mortos por causa dos filhos, nem os filhos serão mortos por causa dos pais; cada qual será morto pelo seu próprio pecado.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Amazias matou dez mil edomitas no vale do Sal e conquistou a cidade de Sela na guerra, dando-lhe o nome de Jocteel, que ela conserva até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Amazias enviou mensageiros a Jeoás, filho de Jeoacaz, filho de Jeú, rei de Israel, dizendo: — Venha me enfrentar no campo de batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém Jeoás, rei de Israel, respondeu a Amazias, rei de Judá: — O espinheiro que está no Líbano mandou dizer ao cedro que lá está: “Dê a sua filha por mulher ao meu filho.” Mas um animal selvagem, que estava no Líbano, passou e pisoteou o espinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Na verdade, você derrotou os edomitas, e o seu coração se encheu de orgulho. Glorie-se disso e fique em casa. Por que provocar um mal que trará somente desgraça para você e para Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas Amazias não quis atendê-lo. Então Jeoás, rei de Israel, avançou contra Amazias, rei de Judá, e eles se enfrentaram em Bete-Semes, que está em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Judá foi derrotado por Israel, e os soldados tiveram de fugir para as suas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jeoás, rei de Israel, prendeu Amazias, rei de Judá, filho de Joás, filho de Acazias, em Bete-Semes. Então foi a Jerusalém e derrubou uma parte da muralha da cidade, desde o Portão de Efraim até o Portão da Esquina, numa extensão de mais ou menos duzentos metros.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pegou todo o ouro, a prata e todos os utensílios que havia na Casa do SENHOR e nos tesouros do palácio real, bem como alguns reféns; e voltou para Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quanto aos demais atos de Jeoás, ao que fez e ao seu poder, com que lutou contra Amazias, rei de Judá, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jeoás morreu e foi sepultado em Samaria, junto aos reis de Israel. E Jeroboão, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Amazias, filho de Joás, rei de Judá, viveu quinze anos depois da morte de Jeoás, filho de Jeoacaz, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quanto aos demais atos de Amazias, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Conspiraram contra ele em Jerusalém, e ele fugiu para Laquis; porém enviaram homens atrás dele até Laquis e o mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Trouxeram-no sobre cavalos e o sepultaram em Jerusalém, junto a seus pais, na Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todo o povo de Judá tomou Uzias, que tinha dezesseis anos de idade, e o constituiu rei em lugar de Amazias, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois da morte de seu pai, Uzias reconstruiu Elate e a restituiu a Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No décimo quinto ano do reinado de Amazias, filho de Joás, rei de Judá, Jeroboão, filho de Jeoás, rei de Israel, começou a reinar em Samaria; e reinou quarenta e um anos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jeroboão fez o que era mau aos olhos do SENHOR. Jamais se afastou de nenhum dos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, que este levou Israel a cometer.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Restabeleceu os limites de Israel, desde a entrada de Hamate até o mar da Arabá, segundo a palavra do SENHOR, Deus de Israel, anunciada por meio de seu servo Jonas, filho de Amitai, o profeta, que era de Gate-Hefer.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque o SENHOR viu que a aflição de Israel era muito amarga, porque não havia nem escravo, nem livre, nem quem socorresse Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O SENHOR ainda não havia falado em apagar o nome de Israel da face da terra; porém os livrou por meio de Jeroboão, filho de Jeoás.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quanto aos demais atos de Jeroboão, tudo o que fez, o seu poder, como lutou e como reconquistou Damasco e Hamate, pertencentes a Judá, para Israel, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jeroboão morreu e foi sepultado nos túmulos dos reis de Israel; e Zacarias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No vigésimo sétimo ano do reinado de Jeroboão, rei de Israel, Azarias, filho de Amazias, rei de Judá, começou a reinar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tinha dezesseis anos de idade quando começou a reinar e reinou cinquenta e dois anos em Jerusalém. A mãe dele se chamava Jecolias e era de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele fez o que era reto aos olhos do SENHOR, segundo tudo o que Amazias, seu pai, havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Apenas os lugares altos não foram tirados, e o povo ainda sacrificava e queimava incenso nesses altos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR feriu o rei, e ele ficou leproso até o dia da sua morte e morava numa casa separada. Jotão, filho do rei, era responsável pelo palácio e governava o povo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quanto aos demais atos de Azarias e a tudo o que fez, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Azarias morreu e foi sepultado no túmulo de seus pais, na Cidade de Davi; e Jotão, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No trigésimo oitavo ano do reinado de Azarias, rei de Judá, Zacarias, filho de Jeroboão, reinou sobre Israel, em Samaria, durante seis meses.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fez o que era mau aos olhos do SENHOR, como tinham feito seus pais. Não se afastou dos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, que este levou Israel a cometer.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Salum, filho de Jabes, conspirou contra ele, atacou-o diante do povo, matou-o e reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quanto aos demais atos de Zacarias, está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esta foi a palavra que o SENHOR falou a Jeú: “Os seus filhos, até a quarta geração, se assentarão no trono de Israel.” E assim aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Salum, filho de Jabes, começou a reinar no trigésimo nono ano do reinado de Uzias, rei de Judá; e reinou durante um mês em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Menaém, filho de Gadi, foi de Tirza a Samaria, atacou Salum, filho de Jabes, matou-o e reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quanto aos demais atos de Salum e a conspiração que fez, está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Saindo de Tirza, Menaém destruiu a cidade de Tifsa e todos os seus moradores, bem como toda aquela região. Porque não abriram o portão da cidade, ele a devastou. Até rasgou o ventre de todas as mulheres grávidas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Desde o trigésimo nono ano do reinado de Azarias, rei de Judá, Menaém, filho de Gadi, começou a reinar sobre Israel e reinou dez anos em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fez o que era mau aos olhos do SENHOR. Durante todos os seus dias não se afastou dos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, que este levou Israel a cometer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Pul, rei da Assíria, veio contra a terra, e Menaém lhe entregou trinta e quatro toneladas de prata, para que este o ajudasse a consolidar o seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Para pagar ao rei da Assíria, Menaém exigiu dinheiro de todos os poderosos e ricos em Israel, seiscentos gramas de prata por cabeça. E assim o rei da Assíria deu a volta e não se demorou ali na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quanto aos demais atos de Menaém e a tudo o que fez, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Menaém morreu, e Pecaías, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No quinquagésimo ano do reinado de Azarias, rei de Judá, Pecaías, filho de Menaém, começou a reinar; e reinou sobre Israel, em Samaria, dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Fez o que era mau aos olhos do SENHOR; não se afastou dos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, que este levou Israel a cometer.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Peca, seu capitão, filho de Remalias, conspirou contra ele e o feriu em Samaria, na fortaleza do palácio real, juntamente com Argobe e com Arié; com Peca estavam cinquenta homens dos gileaditas; Peca o matou e reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quanto aos demais atos de Pecaías e a tudo o que fez, está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>No quinquagésimo segundo ano do reinado de Azarias, rei de Judá, Peca, filho de Remalias, começou a reinar; e reinou sobre Israel, em Samaria, vinte anos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Fez o que era mau aos olhos do SENHOR. Não se afastou dos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, que este levou Israel a cometer.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nos dias de Peca, rei de Israel, Tiglate-Pileser, rei da Assíria, veio e conquistou Ijom, Abel-Bete-Maaca, Janoa, Quedes, Hazor, as regiões de Gileade e da Galileia, toda a terra de Naftali, e levou os seus habitantes para a Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Oseias, filho de Elá, conspirou contra Peca, filho de Remalias, atacou-o e o matou, e reinou em seu lugar, no vigésimo ano do reinado de Jotão, filho de Uzias.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quanto aos demais atos de Peca e a tudo o que fez, está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No segundo ano do reinado de Peca, filho de Remalias, rei de Israel, Jotão, filho de Uzias, rei de Judá, começou a reinar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ele tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar e reinou dezesseis anos em Jerusalém. A mãe dele se chamava Jerusa e era filha de Zadoque.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Fez o que era reto aos olhos do SENHOR, segundo tudo o que Uzias, seu pai, havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Apenas os lugares altos não foram tirados, e o povo ainda sacrificava e queimava incenso nesses altos. Jotão construiu o Portão de Cima da Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quanto aos demais atos de Jotão e a tudo o que fez, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Naqueles dias, o SENHOR começou a enviar Rezim, rei da Síria, e Peca, filho de Remalias, contra Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jotão morreu e foi sepultado no túmulo de seus pais, na Cidade de Davi, seu pai. E Acaz, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo sétimo ano do reinado de Peca, filho de Remalias, Acaz, filho de Jotão, rei de Judá, começou a reinar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Acaz tinha vinte anos de idade quando começou a reinar e reinou dezesseis anos em Jerusalém. Não fez o que era reto aos olhos do SENHOR, seu Deus, ao contrário de Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Andou no caminho dos reis de Israel e até queimou o seu filho como sacrifício, segundo as abominações dos gentios, que o SENHOR havia expulsado de diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também sacrificou e queimou incenso nos lugares altos, nas colinas e debaixo de toda árvore frondosa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Rezim, rei da Síria, e Peca, filho de Remalias, rei de Israel, subiram a Jerusalém para lutar contra ela. Cercaram Acaz, mas não conseguiram derrotá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naquele tempo, Rezim, rei da Síria, restituiu Elate à Síria e expulsou dela os homens de Judá. Os sírios foram para Elate e ficaram morando ali até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Acaz enviou mensageiros a Tiglate-Pileser, rei da Assíria, dizendo: — Eu sou seu servo e seu filho. Venha me livrar do poder do rei da Síria e do poder do rei de Israel, que se levantam contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Acaz pegou a prata e o ouro que havia na Casa do SENHOR e nos tesouros do palácio real e mandou de presente ao rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O rei da Assíria lhe deu ouvidos, subiu contra Damasco, tomou-a, levou o povo para Quir e matou Rezim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o rei Acaz foi a Damasco para se encontrar com Tiglate-Pileser, rei da Assíria. Ao ver ali um altar, enviou ao sacerdote Urias o modelo do altar e a planta segundo a qual tinha sido feito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Urias, o sacerdote, edificou um altar segundo tudo o que o rei Acaz havia ordenado de Damasco; o sacerdote Urias fez isso antes que o rei Acaz viesse de Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando o rei voltou de Damasco, viu o altar, aproximou-se dele e nele sacrificou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Queimou o seu holocausto e a sua oferta de cereais, derramou a sua libação e aspergiu o sangue das suas ofertas pacíficas naquele altar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O altar de bronze, que estava diante do SENHOR, ele o tirou da frente do templo, do lugar entre o altar dele e a Casa do SENHOR, e o pôs ao lado do seu altar, do lado norte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei Acaz também ordenou ao sacerdote Urias, dizendo: — Use este altar grande para o holocausto da manhã, para a oferta de cereais da tarde, para o holocausto do rei e a sua oferta de cereais, e para o holocausto de todo o povo da terra, a sua oferta de cereais e as suas libações. Todo o sangue dos holocaustos e todo o sangue dos sacrifícios você deve aspergir nele. Mas o altar de bronze ficará para a minha deliberação posterior.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o sacerdote Urias fez tudo como o rei Acaz lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei Acaz cortou os painéis dos suportes e tirou as pias que estavam em cima deles. Pegou também o mar de fundição e o tirou de sobre os touros de bronze, que estavam debaixo dele, e o pôs sobre um pavimento de pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também, por causa do rei da Assíria, retirou da Casa do SENHOR a estrutura coberta para uso no sábado, que tinha sido construída no templo, e a entrada real pelo lado de fora.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quanto aos demais atos de Acaz e ao que fez, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Acaz morreu e foi sepultado junto a seus pais, na Cidade de Davi; e Ezequias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo segundo ano do reinado de Acaz, rei de Judá, Oseias, filho de Elá, começou a reinar; e reinou sobre Israel, em Samaria, nove anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fez o que era mau aos olhos do SENHOR, porém não como os reis de Israel que vieram antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Salmaneser, rei da Assíria, fez guerra contra Oseias, e este ficou sendo servo dele e lhe pagava tributo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém o rei da Assíria descobriu que Oseias estava conspirando contra ele. Oseias tinha mandado mensageiros a Sô, rei do Egito, e não mais pagava tributo ao rei da Assíria, como anteriormente fazia de ano em ano. Por isso, o rei da Assíria prendeu Oseias e o lançou num cárcere.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois, o rei da Assíria passou por toda a terra, foi até a cidade de Samaria e a sitiou por três anos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No nono ano do reinado de Oseias, o rei da Assíria conquistou Samaria e levou os israelitas para a Assíria. Ele os fez habitar em Hala, junto a Habor, rio de Gozã, e nas cidades dos medos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Isso aconteceu porque os filhos de Israel pecaram contra o SENHOR, seu Deus, que os tirou da terra do Egito e os livrou do poder de Faraó, rei do Egito; e temeram outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Andaram nos estatutos das nações que o SENHOR expulsou de diante dos filhos de Israel e nos costumes estabelecidos pelos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos de Israel fizeram contra o SENHOR, seu Deus, o que não era reto; edificaram para si lugares altos em todas as suas cidades, desde a torre dos vigias até a cidade fortificada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Levantaram para si colunas e postes da deusa Aserá, em todas as colinas mais elevadas e debaixo de todas as árvores frondosas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Queimaram ali incenso em todos os lugares altos, como as nações que o SENHOR havia expulsado de diante deles. Cometeram ações perversas para provocarem o SENHOR à ira</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e serviram os ídolos, dos quais o SENHOR lhes tinha dito: “Não façam estas coisas.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR advertiu Israel e Judá por meio de todos os profetas e de todos os videntes, dizendo: “Voltem-se dos seus maus caminhos e guardem os meus mandamentos e os meus estatutos, segundo toda a Lei que ordenei aos pais de vocês e que lhes enviei por meio dos meus servos, os profetas.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém eles não quiseram ouvir; se tornaram obstinados e foram teimosos como os seus pais, que não creram no SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Rejeitaram os estatutos e a aliança que Deus tinha feito com os pais deles, e desprezaram as suas advertências. Seguiram os ídolos sem valor, e assim eles mesmos se tornaram sem valor. Seguiram as nações que estavam ao redor deles, das quais o SENHOR lhes havia ordenado que não as imitassem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Desprezaram todos os mandamentos do SENHOR, seu Deus, e fizeram para si imagens de fundição, dois bezerros; fizeram um poste da deusa Aserá, e adoraram todo o exército do céu, e serviram Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também queimaram os seus filhos e as suas filhas como sacrifício, deram-se à prática de adivinhações e acreditaram em agouros; e venderam-se para fazer o que era mau aos olhos do SENHOR, para o provocarem à ira.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso o SENHOR muito se indignou contra Israel e o afastou da sua presença; e nada mais ficou, a não ser a tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também Judá não guardou os mandamentos do SENHOR, seu Deus; pelo contrário, andaram nos costumes que Israel introduziu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por isso o SENHOR rejeitou toda a descendência de Israel, e os afligiu, e os entregou nas mãos dos espoliadores, até que os expulsou da sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois, quando ele separou Israel da casa de Davi, e eles fizeram de Jeroboão, filho de Nebate, o seu rei, Jeroboão levou Israel a abandonar o SENHOR e o levou a cometer grande pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, os filhos de Israel andaram em todos os pecados que Jeroboão tinha cometido; nunca se afastaram deles,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>até que o SENHOR afastou Israel da sua presença, como havia falado pelo ministério de todos os seus servos, os profetas. E assim Israel foi levado cativo da sua terra para a Assíria, onde permanece até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O rei da Assíria trouxe gente da Babilônia, de Cuta, de Ava, de Hamate e de Sefarvaim e os fez morar nas cidades de Samaria, em lugar dos filhos de Israel. Tomaram posse de Samaria e habitaram nas suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A princípio, quando passaram a morar ali, não temeram o SENHOR. Então o SENHOR mandou para o meio deles leões, que mataram alguns do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por isso disseram ao rei da Assíria: — Os povos que o senhor, ó rei, transportou e fez habitar nas cidades de Samaria não sabem a maneira de servir o deus daquela terra e por isso ele mandou leões para o meio deles. Os leões estão matando aquelas pessoas, porque elas não sabem como servir o deus daquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o rei da Assíria mandou dizer: — Levem para lá um dos sacerdotes que vocês trouxeram de lá. Que ele vá, fique morando lá, e lhes ensine a maneira de servir o deus daquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim um dos sacerdotes que havia sido levado de Samaria foi e ficou morando em Betel. E lhes ensinava como deviam temer o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porém cada nação fez ainda os seus próprios deuses nas cidades em que morava, e os puseram nos santuários dos lugares altos que os samaritanos tinham feito.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os da Babilônia fizeram Sucote-Benote; os de Cuta fizeram Nergal; os de Hamate fizeram Asima;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>os aveus fizeram Nibaz e Tartaque; e os sefarvitas queimavam seus filhos a Adrameleque e a Anameleque, deuses de Sefarvaim.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas adoravam também o SENHOR. Constituíram como sacerdotes dos lugares altos homens tirados do meio do povo, os quais oficiavam a favor deles nos santuários dos altos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E assim eles adoravam o SENHOR e, ao mesmo tempo, serviam os seus próprios deuses, segundo o costume das nações do meio das quais tinham sido trazidos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Até o dia de hoje fazem segundo os antigos costumes. Não temem o SENHOR, não fazem segundo os seus estatutos e juízos, nem segundo a lei e o mandamento que o SENHOR ordenou aos filhos de Jacó, a quem deu o nome de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ora, o SENHOR tinha feito uma aliança com eles e lhes havia ordenado o seguinte: “Não temam outros deuses; não se prostrem diante deles, não os sirvam, nem lhes ofereçam sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas temam o SENHOR, que os tirou da terra do Egito com grande poder e com braço estendido; prostrem-se diante dele e a ele ofereçam sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Tenham o cuidado de observar todos os dias os estatutos e os juízos, a lei e o mandamento que ele lhes deu por escrito. Não adorem outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Não se esqueçam da aliança que fiz com vocês e não adorem outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas adorem o SENHOR, seu Deus, e ele os livrará das mãos de todos os seus inimigos.”</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Eles, porém, não deram ouvidos a isso e continuaram a fazer segundo o seu antigo costume.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Assim, estas nações adoravam o SENHOR e serviam as suas próprias imagens de escultura. Como fizeram os seus pais, assim fazem também os seus filhos e os filhos de seus filhos, até o dia de hoje.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No terceiro ano do reinado de Oseias, filho de Elá, rei de Israel, Ezequias, filho de Acaz, rei de Judá, começou a reinar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar e reinou vinte e nove anos em Jerusalém. A mãe dele se chamava Abi e era filha de Zacarias.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ezequias fez o que era reto aos olhos do SENHOR, segundo tudo o que Davi, seu pai, havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Removeu os lugares altos, quebrou as colunas e derrubou o poste da deusa Aserá. Também fez em pedaços a serpente de bronze que Moisés havia feito. Os filhos de Israel chamavam essa serpente de Neustã e até aquele dia lhe queimavam incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ezequias confiou no SENHOR, Deus de Israel, de maneira que não houve ninguém como ele entre todos os reis de Judá, nem antes nem depois dele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque se apegou ao SENHOR, não deixou de segui-lo e guardou os mandamentos que o SENHOR ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, o SENHOR estava com ele, e ele teve êxito em todos os seus empreendimentos. Rebelou-se contra o rei da Assíria e não o serviu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Derrotou os filisteus até Gaza e o seu território, desde a torre dos vigias até a cidade fortificada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No quarto ano do reinado de Ezequias, que era o sétimo ano do reinado de Oseias, filho de Elá, rei de Israel, Salmaneser, rei da Assíria, atacou a cidade de Samaria e a cercou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao fim de três anos, a cidade foi conquistada. Sim, no ano sexto do reinado de Ezequias, que era o nono ano do reinado de Oseias, rei de Israel, Samaria foi conquistada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rei da Assíria levou os israelitas para a Assíria e os fez habitar em Hala, junto a Habor, rio de Gozã, e nas cidades dos medos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Isso aconteceu porque não obedeceram à voz do SENHOR, seu Deus, mas quebraram a sua aliança, a saber, tudo o que Moisés, servo do SENHOR, havia ordenado; não o ouviram, nem o fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No décimo quarto ano do reinado de Ezequias, Senaqueribe, rei da Assíria, atacou todas as cidades fortificadas de Judá e as conquistou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Ezequias, rei de Judá, enviou mensageiros ao rei da Assíria, que estava em Laquis, dizendo: — Eu errei. Pare de me atacar, e cumprirei tudo o que você me impuser. Então o rei da Assíria impôs a Ezequias, rei de Judá, um tributo de dez toneladas de prata e uma tonelada de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ezequias deu toda a prata que havia na Casa do SENHOR e nos tesouros do palácio real.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Foi quando Ezequias arrancou o ouro que havia nas portas do templo do SENHOR e nas ombreiras, o ouro com que ele, o rei de Judá, as havia revestido, e o deu ao rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas o rei da Assíria, que estava em Laquis, enviou Tartã, Rabe-Saris e Rabsaqué, com um grande exército, ao rei Ezequias, em Jerusalém. Eles vieram a Jerusalém e, quando chegaram, pararam na extremidade do aqueduto do tanque superior, junto ao caminho do campo do Lavandeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mandaram chamar o rei, e quem saiu ao encontro deles foram Eliaquim, filho de Hilquias, o responsável pelo palácio, Sebna, o escrivão, e Joá, filho de Asafe, o cronista.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Rabsaqué disse: — Digam a Ezequias: Assim diz o grande rei, o rei da Assíria: “Que confiança é essa que você tem?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Bem posso dizer que o seu conselho e o seu poder para a guerra são meras palavras. Em quem você está confiando agora, para que se rebele contra mim?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Você confia nesse bordão de caniço esmagado que é o Egito. Se alguém se apoiar no caniço, ele vai espetar e furar a mão. Assim é Faraó, rei do Egito, para todos os que nele confiam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, se vocês me dizem: ‘Confiamos no SENHOR, nosso Deus’, eu pergunto: não é esse aquele cujos lugares altos e altares Ezequias removeu, dizendo a Judá e a Jerusalém que deveriam adorar somente diante do altar em Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Agora, pois, comprometa-se com meu senhor, o rei da Assíria, e eu lhe darei dois mil cavalos, se você puder achar cavaleiros para montá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Como você poderia repelir um oficial do meu senhor, o rei, mesmo que seja um dos menores, e confiar no Egito para obter carros de guerra e cavaleiros?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Será que você pensa que é sem o consentimento do SENHOR Deus que eu vim contra este lugar, para o destruir? Foi o próprio SENHOR quem ordenou que eu atacasse esta terra e a destruísse.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Eliaquim, filho de Hilquias, Sebna e Joá disseram a Rabsaqué: — Por favor, fale com estes seus servos em aramaico, porque nós o entendemos. Não fale em hebraico, aos ouvidos do povo que está sobre a muralha.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Rabsaqué lhes respondeu: — Você pensa que o meu senhor me enviou para dizer estas palavras apenas a você e ao seu rei? Ele me enviou para falar também aos homens que estão sentados sobre a muralha e que, junto com vocês, terão de comer o seu próprio excremento e beber a sua própria urina!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Rabsaqué se pôs em pé e gritou em hebraico: — Escutem as palavras do grande rei, o rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim diz o rei: “Não deixem que Ezequias os engane, pois ele não poderá livrá-los da minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não deixem que Ezequias os leve a confiar no SENHOR, dizendo: ‘O SENHOR certamente nos livrará, e esta cidade não será entregue nas mãos do rei da Assíria.’</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não deem ouvidos a Ezequias. Porque assim diz o rei da Assíria: ‘Façam as pazes comigo e se entreguem. Então cada um comerá da sua própria videira e da sua própria figueira, e beberá a água da sua própria cisterna,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>até que eu venha e os leve para uma terra como a de vocês, terra de cereal e de vinho, terra de pão e de vinhas, terra de oliveiras e de mel, para que vocês vivam e não morram.’ Não deem ouvidos a Ezequias, porque ele está enganando vocês, ao dizer: ‘O SENHOR nos livrará.’</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Será que os deuses das nações puderam livrar, cada um a sua terra, das mãos do rei da Assíria?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Onde estão os deuses de Hamate e de Arpade? Onde estão os deuses de Sefarvaim, Hena e Iva? Será que eles livraram Samaria das minhas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>De todos os deuses destes países, quais foram os que livraram a sua terra das minhas mãos? Então como o SENHOR poderá livrar Jerusalém das minhas mãos?”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O povo ficou calado e não lhe respondeu palavra, porque assim lhe havia ordenado o rei: “Não lhe respondam.”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então Eliaquim, filho de Hilquias, o responsável pelo palácio, e Sebna, o escrivão, e Joá, filho de Asafe, o cronista, voltaram para junto do rei Ezequias, com as suas roupas rasgadas, e lhe contaram o que Rabsaqué tinha dito.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando o rei Ezequias ouviu isto, rasgou as suas roupas, cobriu-se de pano de saco e entrou na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então ele mandou que Eliaquim, o responsável pelo palácio, Sebna, o escrivão, e os anciãos dos sacerdotes, todos vestidos de pano de saco, fossem falar com o profeta Isaías, filho de Amoz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles lhe disseram: — Assim diz Ezequias: “Este dia é dia de angústia, de castigo e de vergonha. Como se costuma dizer, chegou a hora de a criança nascer, mas a mãe não tem forças para dar à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>É bem possível que o SENHOR, seu Deus, tenha ouvido todas as palavras de Rabsaqué, a quem o rei da Assíria, seu senhor, enviou para afrontar o Deus vivo, e repreenda as palavras que ouviu. Portanto, ore pelo resto que ficou.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os servos do rei Ezequias foram falar com Isaías,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que lhes disse: — Digam ao rei o seguinte: Assim diz o SENHOR: “Não tenha medo por causa das palavras que você ouviu, com as quais os servos do rei da Assíria blasfemaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que porei nele um espírito, e ele, ao ouvir certo rumor, voltará para a sua terra; e lá eu farei com que ele seja morto à espada.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Rabsaqué voltou e encontrou o rei da Assíria lutando contra Libna, pois tinha ouvido que o rei já se havia retirado de Laquis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando o rei ouviu dizer que Tiraca, rei da Etiópia, havia saído para guerrear contra ele, mandou de novo mensageiros a Ezequias, com esta missão:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Digam a Ezequias, rei de Judá: “Não deixe que o seu Deus, em quem você confia, o engane, ao dizer: ‘Jerusalém não será entregue nas mãos do rei da Assíria.’</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Você já ouviu o que os reis da Assíria fizeram com todas as terras, como as destruíram totalmente. E você pensa que poderá escapar?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Será que os deuses das nações livraram os povos que os meus pais destruíram, Gozã, Harã e Rezefe e os filhos de Éden, que estavam em Telassar?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Onde está o rei de Hamate, o rei de Arpade e o rei da cidade de Sefarvaim, de Hena e de Iva?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ezequias recebeu a carta das mãos dos mensageiros e a leu. Então Ezequias subiu à Casa do SENHOR e estendeu a carta diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Ezequias orou diante do SENHOR, dizendo: — Ó SENHOR, Deus de Israel, que estás entronizado acima dos querubins, somente tu és o Deus de todos os reinos da terra; tu fizeste os céus e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Inclina, ó SENHOR, os ouvidos e ouve; abre, SENHOR, os olhos e vê; ouve as palavras de Senaqueribe, as quais ele enviou para afrontar o Deus vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>É verdade, SENHOR, que os reis da Assíria assolaram todas as nações e suas terras</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e lançaram no fogo os deuses deles, porque não eram deuses, mas objetos de madeira e pedra, feitos por mãos humanas; por isso, os destruíram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora, ó SENHOR, nosso Deus, livra-nos das mãos dele, para que todos os reinos da terra saibam que só tu, ó SENHOR, és Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Isaías, filho de Amoz, mandou dizer a Ezequias: — Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: “Eu ouvi a oração que você me fez a respeito de Senaqueribe, rei da Assíria.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E esta é a palavra que o SENHOR falou a respeito dele: “A virgem, a filha de Sião, desdenha e zomba de você; a filha de Jerusalém meneia a cabeça atrás de você.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A quem você afrontou e de quem blasfemou? E contra quem você levantou a voz e ergueu os olhos com arrogância? Contra o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por meio dos seus mensageiros, você afrontou o SENHOR e disse: ‘Com a multidão dos meus carros de guerra eu subi ao alto dos montes, ao mais interior do Líbano. Cortei os seus altos cedros e os seus melhores ciprestes; cheguei aos seus abrigos mais distantes, ao seu denso bosque.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu mesmo cavei e bebi as águas de estrangeiros; com as plantas de meus pés sequei todos os rios do Egito.’”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Por acaso, você não ouviu que há muito tempo eu, o SENHOR, determinei estas coisas, e que já desde os dias remotos as tinha planejado? Agora eu as faço acontecer. Eu quis que você reduzisse a montões de ruínas as cidades fortificadas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por isso, os seus moradores, debilitados, andaram cheios de temor e envergonhados; tornaram-se como a erva do campo, a erva verde, o capim dos telhados e o cereal queimado antes de amadurecer.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas eu sei onde você está; conheço o seu sair e o seu entrar, e o seu furor contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por causa do seu furor contra mim e porque a sua arrogância subiu até os meus ouvidos, eis que porei o meu anzol no seu nariz e o meu freio na sua boca e farei você voltar pelo caminho por onde veio.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— E isto será o sinal para você, rei Ezequias: neste ano, se comerá o que nascer espontaneamente e, no segundo ano, o que daí proceder. Mas no terceiro ano semeiem e colham, plantem vinhas e comam os seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Aqueles da casa de Judá que escaparam e ficaram como remanescente tornarão a lançar raízes e a dar frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque de Jerusalém sairá o remanescente, e do monte Sião, o que escapou. O zelo do SENHOR fará isto.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>— Portanto, assim diz o SENHOR a respeito do rei da Assíria: “Ele não entrará nesta cidade, nem lançará nela flecha alguma. Não virá diante dela com escudo, nem construirá rampas de ataque contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pelo caminho por onde vier, por esse voltará; mas nesta cidade não entrará”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Porque eu defenderei esta cidade, para a livrar, por amor de mim e por amor de meu servo Davi.”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Naquela mesma noite, o Anjo do SENHOR saiu e matou cento e oitenta e cinco mil homens no arraial dos assírios. De manhã, quando os restantes se levantaram, lá estavam todos aqueles cadáveres.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então Senaqueribe, rei da Assíria, levantou acampamento, foi embora, voltou para Nínive e por lá ficou.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Certo dia, quando ele estava adorando no templo de seu deus Nisroque, os seus filhos Adrameleque e Sarezer o mataram à espada; depois fugiram para a terra de Ararate. E Esar-Hadom, filho de Senaqueribe, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por esse tempo, Ezequias adoeceu de uma enfermidade mortal. O profeta Isaías, filho de Amoz, foi visitá-lo e lhe disse: — Assim diz o SENHOR: “Ponha em ordem a sua casa, porque você morrerá; você não vai escapar.”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Ezequias virou o rosto para a parede e orou ao SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Ó SENHOR, lembra-te de que andei diante de ti com fidelidade, com coração íntegro, e fiz o que era reto aos teus olhos. E Ezequias chorou amargamente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Antes que Isaías tivesse saído do pátio central, a palavra do SENHOR veio a ele, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Volte e diga a Ezequias, príncipe do meu povo: Assim diz o SENHOR, o Deus de Davi, seu pai: “Ouvi a sua oração e vi as suas lágrimas. Eis que eu vou curá-lo e, ao terceiro dia, você subirá à Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Acrescentarei quinze anos à sua vida e livrarei das mãos do rei da Assíria tanto você quanto esta cidade. Defenderei esta cidade por amor de mim e por amor a Davi, meu servo.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Isaías disse mais: — Peguem uma pasta de figos. Eles a pegaram e a puseram sobre a úlcera. E Ezequias recuperou a saúde.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ezequias perguntou a Isaías: — Qual será o sinal de que o SENHOR me curará e de que, ao terceiro dia, subirei à Casa do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Isaías respondeu: — Este é o sinal que você receberá do SENHOR para indicar que ele cumprirá o que prometeu: você quer que a sombra se adiante dez graus ou que retroceda dez graus?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ezequias respondeu: — É fácil a sombra adiantar dez graus. Mas que não seja assim; pelo contrário, que ela retroceda dez graus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o profeta Isaías clamou ao SENHOR e ele fez retroceder dez graus a sombra lançada pelo sol declinante no relógio de Acaz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nesse tempo, Merodaque-Baladã, filho de Baladã, rei da Babilônia, enviou cartas e um presente a Ezequias, porque soube que ele havia estado doente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ezequias recebeu bem os mensageiros e lhes mostrou toda a casa do seu tesouro, a prata, o ouro, as especiarias, os óleos finos, o seu arsenal e tudo o que havia nos seus tesouros. Não houve nada em seu palácio nem em todo o seu domínio que Ezequias não lhes mostrasse.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o profeta Isaías foi falar com o rei Ezequias e lhe disse: — Que foi que aqueles homens disseram e de onde vieram? Ezequias respondeu: — Vieram de uma terra distante, da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Isaías perguntou: — O que eles viram no seu palácio? Ezequias respondeu: — Viram tudo o que há em meu palácio. Não houve nada nos meus tesouros que eu não lhes mostrasse.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Isaías disse a Ezequias: — Ouça a palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Eis que virão dias em que tudo o que houver no seu palácio, isto é, tudo o que os seus pais ajuntaram até o dia de hoje, será levado para a Babilônia; não ficará coisa alguma, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Alguns dos seus próprios filhos, gerados por você, serão levados, para que sejam eunucos no palácio do rei da Babilônia.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Ezequias disse a Isaías: — Boa é a palavra do SENHOR que você falou. Pois ele pensava assim: “Enquanto eu viver haverá paz e segurança.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quanto aos demais atos de Ezequias, a todo o seu poder, como fez o tanque e o aqueduto e trouxe água para dentro da cidade, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ezequias morreu, e Manassés, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Manassés tinha doze anos de idade quando começou a reinar e reinou cinquenta e cinco anos em Jerusalém. A mãe dele se chamava Hefzibá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fez o que era mau aos olhos do SENHOR, segundo as coisas abomináveis das nações que o SENHOR havia expulsado de diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois reconstruiu os lugares altos que Ezequias, seu pai, havia destruído, levantou altares a Baal, fez um poste da deusa Aserá como o que Acabe, rei de Israel, havia feito, prostrou-se diante de todo o exército dos céus e o serviu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Edificou altares na Casa do SENHOR, a respeito da qual o SENHOR tinha dito: “Em Jerusalém porei o meu nome.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também edificou altares a todo o exército dos céus nos dois átrios da Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E queimou o seu filho em sacrifício, adivinhava pelas nuvens, era agoureiro e tratava com médiuns e feiticeiros. Fazia continuamente o que era mau aos olhos do SENHOR, para o provocar à ira.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também pegou a imagem de escultura da deusa Aserá que ele tinha feito e a colocou no templo a respeito do qual o SENHOR tinha dito a Davi e a seu filho Salomão: “Neste templo e em Jerusalém, que escolhi de todas as tribos de Israel, porei o meu nome para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E não farei com que os pés de Israel andem errantes, longe da terra que dei aos seus pais, desde que eles tenham o cuidado de fazer segundo tudo o que lhes tenho mandado e conforme toda a Lei que Moisés, meu servo, lhes ordenou.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles, porém, não ouviram. Manassés de tal modo os levou a andar errantes, que fizeram pior do que as nações que o SENHOR tinha destruído de diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o SENHOR falou por meio de seus servos, os profetas, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Visto que Manassés, rei de Judá, cometeu estas abominações, fazendo pior do que tudo o que os amorreus fizeram antes dele, e também levou Judá a pecar com os ídolos dele,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Eis que trarei uma desgraça tão grande sobre Jerusalém e Judá, que todo aquele que ouvir a respeito dela ficará com os dois ouvidos tinindo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estenderei sobre Jerusalém o cordel de Samaria e o prumo da casa de Acabe. Eliminarei Jerusalém, como quem elimina a sujeira de um prato, limpando e virando-o de boca para baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Abandonarei o remanescente da minha herança e o entregarei nas mãos de seus inimigos; servirá de presa e despojo para todos os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque fizeram o que era mau aos meus olhos e me provocaram à ira, desde o dia em que os pais deles saíram do Egito até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Além disso, Manassés derramou muitíssimo sangue inocente, até encher Jerusalém de um extremo ao outro, sem falar do seu pecado, com que levou Judá a pecar, praticando o que era mau aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quanto aos demais atos de Manassés, a tudo o que fez e ao seu pecado, que cometeu, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Manassés morreu e foi sepultado no jardim da sua própria casa, no jardim de Uzá. E Amom, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Amom tinha vinte e dois anos de idade quando começou a reinar e reinou dois anos em Jerusalém. A mãe dele se chamava Mesulemete e era filha de Haruz, de Jotbá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Amom fez o que era mau aos olhos do SENHOR, como Manassés, seu pai, havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Andou em todo o caminho em que o pai dele tinha andado, serviu os ídolos a que o pai dele havia servido e os adorou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, ele abandonou o SENHOR, Deus de seus pais, e não andou no caminho do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os servos do rei Amom conspiraram contra ele e o mataram em sua própria casa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém o povo daquela terra matou todos os que conspiraram contra o rei Amom e proclamou Josias, filho de Amom, rei em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quanto aos demais atos de Amom e a tudo o que fez, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Amom foi sepultado em seu túmulo, no jardim de Uzá. E Josias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josias tinha oito anos de idade quando começou a reinar e reinou trinta e um anos em Jerusalém. A mãe dele se chamava Jedida e era filha de Adaías, de Boscate.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Josias fez o que era reto aos olhos do SENHOR, andou em todo o caminho de Davi, seu pai, e não se desviou nem para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No décimo oitavo ano do seu reinado, o rei Josias mandou o escrivão Safã, filho de Azalias, filho de Mesulão, à Casa do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>dizendo: — Vá pedir ao sumo sacerdote Hilquias que conte o dinheiro que foi trazido à Casa do SENHOR, o qual os guardas da porta ajuntaram do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Que esse dinheiro seja entregue aos que dirigem a obra e têm a seu encargo a Casa do SENHOR, para que paguem àqueles que fazem a obra na Casa do SENHOR, para repararem os estragos do templo:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>aos carpinteiros, aos construtores e aos pedreiros. E que comprem madeira e pedras lavradas, para repararem os estragos do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas não é necessário que prestem contas do dinheiro que lhes foi entregue, porque são honestos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o sumo sacerdote Hilquias disse ao escrivão Safã: — Achei o Livro da Lei na Casa do SENHOR. Hilquias entregou o livro a Safã, e este o leu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o escrivão Safã foi falar com o rei e lhe deu relatório, dizendo: — Os seus servos contaram o dinheiro que estava na casa do SENHOR e o entregaram nas mãos dos que dirigem a obra e têm a seu encargo a Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois o escrivão Safã anunciou ao rei: — O sacerdote Hilquias me entregou um livro. E Safã o leu diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando ouviu as palavras do Livro da Lei, o rei rasgou as suas roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então deu ordens a Hilquias, o sacerdote, a Aicão, filho de Safã, a Acbor, filho de Micaías, a Safã, o escrivão, e a Asaías, servo do rei, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Vão consultar o SENHOR por mim, pelo povo e por todo o Judá, a respeito das palavras deste livro que foi encontrado. Porque é grande o furor do SENHOR, que se acendeu contra nós, porque os nossos pais não deram ouvidos às palavras deste livro, para fazerem segundo tudo o que está escrito a nosso respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o sacerdote Hilquias, Aicão, Acbor, Safã e Asaías foram falar com a profetisa Hulda, esposa de Salum, encarregado das vestimentas da Casa do SENHOR, filho de Ticva, filho de Harás. Hulda morava na parte nova da cidade, em Jerusalém. Eles lhe contaram o que havia acontecido,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e ela lhes disse: — Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: “Digam ao homem que os enviou a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>‘Assim diz o SENHOR: Eis que trarei desgraça sobre este lugar e sobre os seus moradores, a saber, todas as palavras do livro que o rei de Judá leu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por terem me abandonado e queimado incenso a outros deuses, para me provocarem à ira com todas as obras das suas mãos, o meu furor se acendeu contra este lugar e não se apagará.’</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas ao rei de Judá, que os enviou para consultar o SENHOR, digam o seguinte: ‘Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel, a respeito das palavras que você ouviu:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Visto que o seu coração se enterneceu e você se humilhou diante do SENHOR, quando ouviu as ameaças que fiz contra este lugar e contra os seus moradores — que seriam objeto de horror e de maldição —, rasgou as suas roupas e chorou diante de mim, também eu ouvi a sua oração, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por isso, deixarei que você morra e seja sepultado em paz, e os seus olhos não verão todo o mal que trarei sobre este lugar.’” Então eles levaram esta resposta ao rei.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o rei deu ordem, e todos os anciãos de Judá e de Jerusalém se ajuntaram a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rei subiu à Casa do SENHOR, e com ele foram todos os homens de Judá, todos os moradores de Jerusalém, os sacerdotes, os profetas e todo o povo, desde o menor até o maior. E o rei leu diante deles todas as palavras do Livro da Aliança que havia sido encontrado na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O rei se pôs em pé junto à coluna e fez aliança diante do SENHOR, para o seguir, guardar os seus mandamentos, os seus testemunhos e os seus estatutos, de todo o coração e de toda a alma, cumprindo as palavras desta aliança, que estavam escritas naquele livro. E todo o povo concordou com esta aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o rei ordenou ao sumo sacerdote Hilquias, aos sacerdotes da segunda ordem e aos guardas da porta que tirassem do templo do SENHOR todos os utensílios que tinham sido feitos para Baal, para o poste da deusa Aserá e para todo o exército dos céus. Ele os queimou fora de Jerusalém, nos campos do Cedrom, e levou as cinzas para Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Josias destituiu os sacerdotes que os reis de Judá haviam escolhido para queimar incenso sobre os lugares altos nas cidades de Judá e ao redor de Jerusalém, bem como os que queimavam incenso a Baal, ao sol, à lua, aos planetas e a todo o exército dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também tirou da Casa do SENHOR o poste da deusa Aserá, que levou para fora de Jerusalém até o vale do Cedrom, onde o queimou e o reduziu a pó, que lançou sobre as sepulturas do povo simples.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também destruiu as dependências dos prostitutos cultuais que estavam na Casa do SENHOR, onde as mulheres teciam tendas para o poste da deusa Aserá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Josias trouxe todos os sacerdotes das cidades de Judá e profanou os lugares altos em que os sacerdotes queimavam incenso, desde Geba até Berseba. Derrubou os altares das portas, que estavam à entrada do portão de Josué, governador da cidade, e que ficavam à esquerda de quem entrava por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os sacerdotes dos lugares altos não ofereciam sacrifícios sobre o altar do SENHOR, em Jerusalém, mas comiam pães sem fermento no meio de seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Josias também profanou Tofete, que ficava no vale dos filhos de Hinom, para que ninguém queimasse o seu filho ou a sua filha como sacrifício a Moloque.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também tirou os cavalos que os reis de Judá tinham dedicado ao sol, à entrada da Casa do SENHOR, perto da câmara de Natã-Meleque, o camareiro, a qual ficava no átrio; e queimou os carros dedicados ao sol.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O rei também derrubou os altares que estavam sobre a sala de Acaz, sobre o terraço, altares que foram feitos pelos reis de Judá, bem como os altares que Manassés tinha construído nos dois átrios da Casa do SENHOR. Ele os fez em pedaços, tirou dali e lançou o pó deles no ribeiro de Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei profanou também os lugares altos que estavam a leste de Jerusalém, ao sul do monte da Destruição, os quais Salomão, rei de Israel, havia construído para Astarote, abominação dos sidônios, para Quemos, abominação dos moabitas, e para Milcom, abominação dos filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Semelhantemente, fez em pedaços as colunas, cortou os postes da deusa Aserá e encheu de ossos humanos o lugar onde haviam estado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Josias também derrubou o altar que estava em Betel e o lugar alto que Jeroboão, filho de Nebate, havia construído para levar Israel a pecar. Destruiu o lugar alto, reduziu a pó o seu altar e queimou o poste da deusa Aserá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Josias olhou ao seu redor, viu as sepulturas que estavam ali no monte; mandou tirar delas os ossos e os queimou sobre o altar. E assim ele profanou o altar, segundo a palavra do SENHOR proclamada pelo homem de Deus que havia predito estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o rei perguntou: — Que monumento é este que estou vendo? Os homens da cidade responderam: — É a sepultura do homem de Deus que veio de Judá e proclamou estas coisas que o senhor acaba de fazer contra o altar de Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Josias disse: — Deixem-no estar; ninguém mexa nos ossos dele. Assim, deixaram estar os seus ossos com os ossos do profeta que tinha vindo de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Josias também tirou todos os santuários dos lugares altos que havia nas cidades de Samaria e que os reis de Israel tinham feito para provocarem o SENHOR à ira; e fez com esses santuários o mesmo que havia feito em Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E também matou todos os sacerdotes dos lugares altos que havia ali, sobre os altares, e queimou ossos humanos sobre eles. Depois voltou para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rei deu ordem a todo o povo, dizendo: — Celebrem a Páscoa ao SENHOR, o Deus de vocês, como está escrito neste Livro da Aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque nunca se celebrou uma Páscoa como esta desde os dias dos juízes que julgaram Israel, nem durante os dias dos reis de Israel, nem nos dias dos reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém no décimo oitavo ano do reinado de Josias esta Páscoa foi celebrada ao SENHOR, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Josias também eliminou os médiuns, os feiticeiros, os ídolos do lar, os ídolos e todas as abominações que se viam na terra de Judá e em Jerusalém, para cumprir as palavras da lei, que estavam escritas no livro que o sacerdote Hilquias havia achado na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Antes dele, não houve rei que lhe fosse semelhante, que se convertesse ao SENHOR de todo o seu coração, de toda a sua alma e com todas as suas forças, segundo toda a Lei de Moisés; e, depois dele, nunca se levantou outro igual.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No entanto, o SENHOR não desistiu do furor da sua grande ira, ira que se acendeu contra Judá por causa de todas as provocações com que Manassés o tinha irritado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O SENHOR disse: — Removerei da minha presença também Judá, como removi Israel, e rejeitarei Jerusalém, a cidade que escolhi, e o templo do qual eu disse: “O meu nome estará ali.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quanto aos demais atos de Josias e a tudo o que fez, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nos dias de Josias, Faraó Neco, rei do Egito, marchou em direção ao rio Eufrates, para ajudar o rei da Assíria. O rei Josias saiu para lutar contra ele, mas Faraó Neco o matou, em Megido, no primeiro encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>De Megido, os seus servos o levaram morto e, num carro, o transportaram para Jerusalém, onde o sepultaram no seu túmulo. O povo da terra tomou Joacaz, filho de Josias, e o ungiu, e o fez rei em lugar de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Joacaz tinha vinte e três anos de idade quando começou a reinar e reinou três meses em Jerusalém. A mãe dele se chamava Hamutal e era filha de Jeremias, de Libna.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Joacaz fez o que era mau aos olhos do SENHOR, segundo tudo o que os seus pais haviam feito.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porém Faraó Neco mandou prendê-lo em Ribla, na terra de Hamate, para que não reinasse em Jerusalém; e impôs à terra um tributo de três mil e quatrocentos quilos de prata e trinta e quatro quilos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Faraó Neco colocou Eliaquim, filho de Josias, como rei em lugar de Josias, seu pai, e mudou o nome dele para Jeoaquim. Mas levou Joacaz consigo para o Egito, onde ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jeoaquim entregou aquela prata e aquele ouro a Faraó. Mas, para dar esse dinheiro segundo a ordem de Faraó, Jeoaquim estabeleceu um imposto sobre a terra. Do povo da terra exigiu prata e ouro, de cada um segundo as suas posses, para o dar a Faraó Neco.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Jeoaquim tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar e reinou onze anos em Jerusalém. A mãe dele se chamava Zebida e era filha de Pedaías, de Ruma.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Jeoaquim fez o que era mau aos olhos do SENHOR, segundo tudo o que os seus pais haviam feito.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Foi durante o reinado de Jeoaquim que Nabucodonosor, rei da Babilônia, veio contra Judá. Durante três anos, Jeoaquim foi servo de Nabucodonosor, mas depois se revoltou contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR enviou contra Jeoaquim bandos de caldeus, sírios, moabitas e amonitas. Ele os enviou contra Judá para destruir o povo, conforme a palavra que o SENHOR tinha falado por meio dos seus servos, os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na verdade, isto aconteceu com Judá por ordem do SENHOR, que removeu o povo da sua presença, por causa de todos os pecados cometidos por Manassés</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e também por causa do sangue inocente que ele derramou, com o qual encheu a cidade de Jerusalém; por isso, o SENHOR não quis perdoar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quanto aos demais atos de Jeoaquim e a tudo o que fez, não está tudo escrito no Livro da História dos Reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jeoaquim morreu, e Joaquim, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rei do Egito nunca mais saiu da sua terra, porque o rei da Babilônia tomou tudo o que era dele, desde o ribeiro do Egito até o rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Joaquim tinha dezoito anos de idade quando começou a reinar e reinou três meses em Jerusalém. A mãe dele se chamava Neústa e era filha de Elnatã, de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Joaquim fez o que era mau aos olhos do SENHOR, como o seu pai havia feito antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Naquele tempo, os servos de Nabucodonosor, rei da Babilônia, subiram a Jerusalém, e a cidade foi cercada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nabucodonosor, rei da Babilônia, veio à cidade, quando os seus servos a sitiavam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Joaquim, rei de Judá, acompanhado de sua mãe, seus servos, seus príncipes e seus oficiais, se entregou ao rei da Babilônia; e o rei da Babilônia, no oitavo ano do seu reinado, o levou cativo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Levou dali todos os tesouros da Casa do SENHOR e os tesouros do palácio real. E, conforme o SENHOR tinha dito, cortou em pedaços todos os utensílios de ouro que Salomão, rei de Israel, tinha feito para o templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nabucodonosor levou cativa toda Jerusalém, bem como todos os príncipes, todos os homens valentes, todos os artífices e ferreiros, ao todo dez mil; ninguém ficou, a não ser o povo pobre da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Levou cativos de Jerusalém para a Babilônia o rei Joaquim, a mãe do rei, as mulheres deste, seus oficiais e os homens principais da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O rei da Babilônia levou cativos para a Babilônia todos os homens valentes, em número de sete mil, e ainda mil artífices e ferreiros, todos eles treinados para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei da Babilônia constituiu rei, em lugar de Joaquim, o tio paterno deste, Matanias, e mudou o nome dele para Zedequias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Zedequias tinha vinte e um anos de idade quando começou a reinar e reinou onze anos em Jerusalém. A mãe dele se chamava Hamutal e era filha de Jeremias, de Libna.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Zedequias fez o que era mau aos olhos do SENHOR, segundo tudo o que Joaquim havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Foi por causa da ira do SENHOR contra Jerusalém e contra Judá que isto aconteceu, a ponto de os rejeitar de sua presença. Zedequias rebelou-se contra o rei da Babilônia.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aconteceu que, no nono ano do reinado de Zedequias, aos dez dias do décimo mês, Nabucodonosor, rei da Babilônia, veio contra Jerusalém, ele e todo o seu exército. Sitiaram a cidade e construíram rampas de ataque ao redor dela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A cidade ficou sitiada até o décimo primeiro ano do reinado de Zedequias.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aos nove dias do quarto mês, quando a cidade se via apertada pela fome, e não havia pão para o povo da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>a cidade foi arrombada. Embora os caldeus estivessem em volta da cidade, todos os homens de guerra fugiram de noite pelo caminho do portão que fica entre as duas muralhas perto do jardim do rei. Fugiram na direção do vale do Jordão,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>mas o exército dos caldeus perseguiu o rei Zedequias e o alcançou nas campinas de Jericó; e todo o exército deste se dispersou e o abandonou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Zedequias foi preso e levado ao rei da Babilônia, em Ribla, o qual lhe pronunciou a sentença.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mataram os filhos de Zedequias na frente dele e então lhe furaram os olhos; amarraram-no com correntes de bronze e o levaram para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No sétimo dia do quinto mês, do décimo nono ano do reinado de Nabucodonosor, rei da Babilônia, Nebuzaradã, chefe da guarda e servidor do rei da Babilônia, veio a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele queimou a Casa do SENHOR e o palácio real, bem como todas as casas de Jerusalém. Também entregou às chamas todas as construções importantes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todo o exército dos caldeus que estava com o chefe da guarda derrubou as muralhas ao redor de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nebuzaradã, o chefe da guarda, levou cativos o resto do povo que havia ficado na cidade, os desertores que se entregaram ao rei da Babilônia e o restante da população.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém o chefe da guarda deixou alguns dos mais pobres da terra para serem vinhateiros e lavradores.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os caldeus cortaram em pedaços as colunas de bronze que estavam na Casa do SENHOR, bem como os suportes e o mar de bronze que estavam na Casa do SENHOR; e levaram o bronze para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Levaram também as panelas, as pás, os apagadores, os recipientes de incenso e todos os utensílios de bronze, com que se ministrava.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O chefe da guarda levou também os braseiros, as bacias e tudo o que fosse de ouro ou de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quanto às duas colunas, ao mar de bronze e aos suportes que Salomão havia feito para a Casa do SENHOR, o peso do bronze de todos esses utensílios era incalculável.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A altura de uma coluna era de oito metros, e sobre ela havia um capitel de bronze de um metro e trinta de altura. A obra de rede e as romãs sobre o capitel ao redor, tudo era de bronze; semelhante a esta era a outra coluna com a rede.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O chefe da guarda também levou cativos Seraías, sumo sacerdote, Sofonias, segundo sacerdote, e os três guardas da porta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Da cidade ele levou um oficial, que era comandante das tropas de guerra, e cinco dos conselheiros do rei que ainda estavam na cidade, bem como o escrivão-chefe do exército, que alistava o povo da terra, e sessenta homens do povo do lugar, que estavam na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nebuzaradã, o chefe da guarda, levou-os ao rei da Babilônia, em Ribla.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rei da Babilônia os matou ali mesmo, em Ribla, na terra de Hamate. Assim Judá foi levado cativo para fora da sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E sobre o povo que havia ficado na terra de Judá, que Nabucodonosor, rei da Babilônia, havia deixado ali, ele nomeou como governador Gedalias, filho de Aicão, filho de Safã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando os capitães dos exércitos, eles e os seus soldados, ouviram que o rei da Babilônia havia nomeado Gedalias como governador, foram falar com ele em Mispa. Esses capitães eram Ismael, filho de Netanias, Joanã, filho de Careá, Seraías, filho de Tanumete, o netofatita, e Jazanias, filho do maacatita. Com eles estavam os seus soldados.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Gedalias jurou a esses capitães e aos seus soldados, dizendo: — Vocês não precisam ter medo dos oficiais dos caldeus. Fiquem na terra, sirvam o rei da Babilônia, e tudo irá bem com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém, no sétimo mês, Ismael, filho de Netanias, filho de Elisama, que era de família real, foi até Mispa com dez homens. Eles atacaram Gedalias e o mataram. Também mataram os judeus e os caldeus que estavam com ele em Mispa.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então todo o povo, desde o menor até o maior, junto com os capitães das tropas, se levantaram e foram para o Egito, porque tinham medo dos caldeus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>No trigésimo sétimo ano do cativeiro de Joaquim, rei de Judá, no dia vinte e sete do décimo segundo mês, Evil-Merodaque, rei da Babilônia, no ano em que começou a reinar, libertou do cárcere Joaquim, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Falou com ele de modo bondoso e lhe deu um lugar de mais honra do que a dos reis que estavam com ele na Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Permitiu que ele deixasse de usar as roupas de prisioneiro, e Joaquim passou a comer na presença dele todos os dias da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E da parte do rei lhe foi dada subsistência vitalícia, uma pensão diária, durante todos os dias da sua vida.</para>
</usx>
