<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2TH" style="id">2 Tessalonicenses (NAA)</book>
  <para style="h">2 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc1">2 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc2">2 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc3">2TS</para>
  <para style="mt1">2 Tessalonicenses</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, Silvano e Timóteo, à igreja dos tessalonicenses, em Deus, nosso Pai, e no Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que a graça e a paz de Deus, nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo estejam com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Irmãos, devemos sempre dar graças a Deus por vocês, como convém, pois a fé que vocês têm cresce cada vez mais, e o amor que todos vocês têm uns pelos outros vai aumentando.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>É por isso que nós mesmos nos orgulhamos de vocês nas igrejas de Deus, por causa da perseverança e da fé que vocês demonstram em todas as perseguições e tribulações que estão suportando.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Isso é sinal evidente do justo juízo de Deus, para que vocês sejam considerados dignos do Reino de Deus, pelo qual vocês também estão sofrendo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois, de fato, é justo para com Deus que ele retribua com tribulação aos que causam tribulação a vocês</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e que dê a vocês, que estão sendo atribulados, alívio juntamente conosco, quando do céu se manifestar o Senhor Jesus com os anjos do seu poder,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>em chama de fogo, tomando vingança contra os que não conhecem a Deus e contra os que não obedecem ao evangelho de nosso Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estes sofrerão penalidade de eterna destruição, banidos da face do Senhor e da glória do seu poder,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>quando ele vier, naquele Dia, para ser glorificado nos seus santos e ser admirado em todos os que creram. Isto inclui vocês, que creram em nosso testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, também não cessamos de orar por vocês, pedindo que o nosso Deus os torne dignos da sua vocação e cumpra com poder todo propósito de bondade e obra de fé,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a fim de que o nome de nosso Senhor Jesus seja glorificado em vocês e vocês sejam glorificados nele, segundo a graça do nosso Deus e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Irmãos, no que diz respeito à vinda de nosso Senhor Jesus Cristo e à nossa reunião com ele, pedimos</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que vocês não se deixem demover facilmente de seu modo de pensar, nem fiquem perturbados, quer por espírito, quer por palavra, quer por carta, como se procedesse de nós, dando a entender que o Dia do Senhor já chegou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ninguém, de modo nenhum, os engane, porque isto não acontecerá sem que primeiro venha a apostasia e seja revelado o homem da iniquidade, o filho da perdição,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>o qual se opõe e se levanta contra tudo o que se chama Deus ou é objeto de culto, a ponto de assentar-se no santuário de Deus, apresentando-se como se fosse o próprio Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vocês não lembram que eu costumava lhes dizer estas coisas, quando ainda estava com vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, agora, vocês sabem o que o detém, para que ele seja revelado a seu tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque o mistério da iniquidade já opera e aguarda somente que seja afastado aquele que agora o detém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então será revelado o iníquo, a quem o Senhor Jesus matará com o sopro de sua boca e destruirá pela manifestação de sua vinda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ora, o aparecimento do iníquo é segundo a ação de Satanás, com todo poder, sinais e prodígios da mentira,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e com todo engano de injustiça aos que estão perecendo, porque não acolheram o amor da verdade para serem salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>É por este motivo que Deus lhes envia a operação do erro, para darem crédito à mentira,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a fim de serem condenados todos os que não creram na verdade, mas tiveram prazer na injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas devemos sempre dar graças a Deus por vocês, irmãos amados pelo Senhor, porque Deus os escolheu desde o princípio para a salvação, pela santificação do Espírito e fé na verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Foi para isso que também Deus os chamou mediante o nosso evangelho, para que vocês alcancem a glória de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, pois, irmãos, fiquem firmes e guardem as tradições que lhes foram ensinadas, seja por palavra, seja por carta nossa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Que o próprio Jesus Cristo, nosso Senhor, e Deus, o nosso Pai, que nos amou e nos deu eterna consolação e boa esperança, pela graça,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>console o coração de vocês e os fortaleça em toda boa obra e boa palavra.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Finalmente, irmãos, orem por nós, para que a palavra do Senhor se propague e seja glorificada, como aconteceu entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Orem também para que sejamos livres das pessoas perversas e más; porque a fé não é de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas o Senhor é fiel. Ele os fortalecerá e os guardará do Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Temos confiança no Senhor quanto a vocês, de que não só estão praticando as coisas que lhes ordenamos, como também continuarão a fazê-las.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Que o Senhor conduza o coração de vocês ao amor de Deus e à perseverança de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Irmãos, em nome do nosso Senhor Jesus Cristo, ordenamos a vocês que se afastem de todo irmão que vive de forma desordenada e não segundo a tradição que vocês receberam de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque vocês mesmos sabem como devem nos imitar, visto que nunca vivemos de forma desordenada quando estivemos entre vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>nem jamais comemos pão à custa dos outros. Pelo contrário, trabalhamos com esforço e fadiga, de noite e de dia, a fim de não sermos pesados a nenhum de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não que não tivéssemos o direito de receber algo, mas porque tínhamos em vista apresentar a nós mesmos como exemplo, para que vocês nos imitassem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque, quando ainda estávamos com vocês, ordenamos isto: “Se alguém não quer trabalhar, também não coma.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois, de fato, ouvimos que há entre vocês algumas pessoas que vivem de forma desordenada. Não trabalham, mas se intrometem na vida dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A essas pessoas determinamos e exortamos, no Senhor Jesus Cristo, que, trabalhando tranquilamente, comam o seu próprio pão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quanto a vocês, irmãos, não se cansem de fazer o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Caso alguém não obedeça à nossa palavra dada por esta carta, vejam de quem se trata e não se associem com ele, para que fique envergonhado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Contudo, não o tratem como inimigo, mas admoestem-no como irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Que o Senhor da paz, ele mesmo, dê a vocês a paz, sempre e de todas as maneiras. O Senhor esteja com todos vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A saudação é de próprio punho: Paulo. Este é o sinal em cada carta; é assim que eu assino.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A graça de nosso Senhor Jesus Cristo esteja com todos vocês.</para>
</usx>
