<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="ACT" style="id">Atos (NAA)</book>
  <para style="h">Atos</para>
  <para style="toc1">Atos</para>
  <para style="toc2">Atos</para>
  <para style="toc3">AT</para>
  <para style="mt1">Atos</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Escrevi o primeiro livro, ó Teófilo, relatando todas as coisas que Jesus começou a fazer e a ensinar</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>até o dia em que foi elevado às alturas, depois de haver dado mandamentos por meio do Espírito Santo aos apóstolos que tinha escolhido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois de ter padecido, Jesus se apresentou vivo a seus apóstolos, com muitas provas incontestáveis, aparecendo-lhes durante quarenta dias e falando das coisas relacionadas com o Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, comendo com eles, deu-lhes esta ordem: — Não se afastem de Jerusalém, mas esperem a promessa do Pai, a qual vocês ouviram de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque João, na verdade, batizou com água, mas vocês serão batizados com o Espírito Santo, dentro de poucos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então os que estavam reunidos com Jesus lhe perguntaram: — Será este o tempo em que o Senhor irá restaurar o reino a Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus respondeu: — Não cabe a vocês conhecer tempos ou épocas que o Pai fixou pela sua própria autoridade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas vocês receberão poder, ao descer sobre vocês o Espírito Santo, e serão minhas testemunhas tanto em Jerusalém como em toda a Judeia e Samaria e até os confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois de ter dito isso, Jesus foi elevado às alturas, à vista deles, e uma nuvem o encobriu dos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, estando eles com os olhos fixos no céu, enquanto Jesus subia, eis que dois homens vestidos de branco se puseram ao lado deles</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e lhes disseram: — Homens da Galileia, por que vocês estão olhando para as alturas? Esse Jesus que foi levado do meio de vocês para o céu virá do modo como vocês o viram subir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então os apóstolos voltaram do monte das Oliveiras para Jerusalém. A distância até a cidade é de cerca de um quilômetro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando entraram na cidade, subiram para o cenáculo onde se reuniam Pedro, João, Tiago, André, Filipe, Tomé, Bartolomeu, Mateus, Tiago, filho de Alfeu, Simão, o Zelote, e Judas, filho de Tiago.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todos estes perseveravam unânimes em oração, com as mulheres, com Maria, mãe de Jesus, e com os irmãos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Naqueles dias, Pedro se levantou no meio dos irmãos, que formavam um grupo de mais ou menos cento e vinte pessoas, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Irmãos, era necessário que se cumprisse a Escritura que o Espírito Santo predisse pela boca de Davi, a respeito de Judas, que foi o guia daqueles que prenderam Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele era um dos nossos e teve parte neste ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, este homem adquiriu um campo com o preço da iniquidade e, caindo de cabeça, rompeu-se pelo meio, e todos os seus intestinos se derramaram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Isto chegou ao conhecimento de todos os moradores de Jerusalém, de maneira que em sua própria língua esse campo era chamado Aceldama, isto é, Campo de Sangue. E Pedro continuou:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Porque está escrito no Livro dos Salmos: “Fique deserta a sua morada, e não haja quem nela habite.” — E: “Que outro tome o seu encargo.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Portanto, é necessário que, dos homens que nos acompanharam todo o tempo em que o Senhor Jesus andou entre nós,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>começando no batismo de João, até o dia em que foi tirado do nosso meio e levado às alturas, um destes se torne testemunha conosco da sua ressurreição.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então propuseram dois: José, chamado Barsabás, também conhecido como Justo, e Matias.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, orando, disseram: — Tu, Senhor, que conheces o coração de todos, revela-nos qual dos dois escolheste</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>para preencher a vaga neste ministério e apostolado, do qual Judas se desviou, indo para o seu próprio lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois fizeram um sorteio, e a sorte caiu sobre Matias, que foi acrescentado ao grupo dos onze apóstolos.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao cumprir-se o dia de Pentecostes, estavam todos reunidos no mesmo lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De repente, veio do céu um som, como de um vento impetuoso, e encheu toda a casa onde estavam sentados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E apareceram, distribuídas entre eles, línguas, como de fogo, as quais pousaram sobre cada um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todos ficaram cheios do Espírito Santo e começaram a falar em outras línguas, segundo o Espírito lhes concedia que falassem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estavam morando em Jerusalém judeus, homens piedosos, vindos de todas as nações debaixo do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, quando se fez ouvir aquela voz, afluiu a multidão, que foi tomada de perplexidade, porque cada um os ouvia falar na sua própria língua.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Estavam atônitos e se admiravam, dizendo: — Vejam! Não são galileus todos esses que aí estão falando?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então como os ouvimos falar, cada um em nossa própria língua materna?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Somos partos, medos, elamitas e os naturais da Mesopotâmia, Judeia, Capadócia, Ponto e Ásia,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>da Frígia, da Panfília, do Egito e das regiões da Líbia, nas imediações de Cirene, e romanos que aqui residem,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>tanto judeus como prosélitos, cretenses e árabes. Como os ouvimos falar sobre as grandezas de Deus em nossas próprias línguas?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todos, atônitos e perplexos, perguntavam uns aos outros: — O que será que isso quer dizer?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Outros, porém, zombando, diziam: — Estão bêbados!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Pedro se levantou, junto com os onze, e, erguendo a voz, dirigiu-se à multidão nestes termos: — Homens da Judeia e todos vocês que moram em Jerusalém, tomem conhecimento disto e prestem atenção no que vou dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estes homens não estão bêbados, como vocês estão pensando, porque são apenas nove horas da manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas o que está acontecendo é o que foi dito por meio do profeta Joel:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“E acontecerá nos últimos dias, diz Deus, que derramarei o meu Espírito sobre toda a humanidade. Os filhos e as filhas de vocês profetizarão, os seus jovens terão visões, e os seus velhos sonharão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Até sobre os meus servos e sobre as minhas servas derramarei o meu Espírito naqueles dias, e profetizarão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mostrarei prodígios em cima no céu e sinais embaixo na terra: sangue, fogo e nuvens de fumaça.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O sol se transformará em trevas, e a lua, em sangue, antes que venha o grande e glorioso Dia do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E acontecerá que todo aquele que invocar o nome do Senhor será salvo.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— Israelitas, escutem o que vou dizer: Jesus, o Nazareno, homem aprovado por Deus diante de vocês com milagres, prodígios e sinais, os quais o próprio Deus realizou entre vocês por meio dele, como vocês mesmos sabem,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>a este, conforme o plano determinado e a presciência de Deus, vocês mataram, crucificando-o por meio de homens maus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém Deus o ressuscitou, livrando-o da agonia da morte, porque não era possível que fosse retido por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque Davi fala a respeito dele, dizendo: “Eu sempre via o Senhor diante de mim, porque ele está à minha direita, para que eu não seja abalado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por isso, o meu coração se alegra e a minha língua exulta; além disto, também a minha própria carne repousará em esperança,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porque não deixarás a minha alma na morte, nem permitirás que o teu Santo veja corrupção.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Fizeste-me conhecer os caminhos da vida, e me encherás de alegria na tua presença.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— Irmãos, permitam-me falar-lhes claramente a respeito do patriarca Davi: ele morreu e foi sepultado, e o seu túmulo permanece entre nós até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Sendo, pois, profeta e sabendo que Deus lhe havia jurado que um dos seus descendentes se assentaria no seu trono,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>prevendo isto, referiu-se à ressurreição de Cristo, que nem foi deixado na morte, nem o seu corpo experimentou corrupção.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Deus ressuscitou este Jesus, e disto todos nós somos testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Exaltado, pois, à direita de Deus, tendo recebido do Pai a promessa do Espírito Santo, derramou isto que vocês estão vendo e ouvindo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porque Davi não subiu aos céus, mas ele mesmo afirma: “Disse o Senhor ao meu Senhor: ‘Sente-se à minha direita,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>até que eu ponha os seus inimigos por estrado dos seus pés.’”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>— Portanto, toda a casa de Israel esteja absolutamente certa de que a este Jesus, que vocês crucificaram, Deus o fez Senhor e Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quando ouviram isso, ficaram muito comovidos e perguntaram a Pedro e aos demais apóstolos: — Que faremos, irmãos?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Pedro respondeu: — Arrependam-se, e cada um de vocês seja batizado em nome de Jesus Cristo para remissão dos seus pecados, e vocês receberão o dom do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Porque a promessa é para vocês e para os seus filhos, e para todos os que ainda estão longe, isto é, para todos aqueles que o Senhor, nosso Deus, chamar.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Com muitas outras palavras deu testemunho e exortava-os, dizendo: — Salvem-se desta geração perversa.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então os que aceitaram a palavra de Pedro foram batizados, havendo um acréscimo naquele dia de quase três mil pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E perseveravam na doutrina dos apóstolos e na comunhão, no partir do pão e nas orações.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Em cada alma havia temor; e muitos prodígios e sinais eram feitos por meio dos apóstolos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Todos os que criam estavam juntos e tinham tudo em comum.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Vendiam as suas propriedades e bens, distribuindo o produto entre todos, à medida que alguém tinha necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Diariamente perseveravam unânimes no templo, partiam pão de casa em casa e tomavam as suas refeições com alegria e singeleza de coração,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>louvando a Deus e contando com a simpatia de todo o povo. Enquanto isso, o Senhor lhes acrescentava, dia a dia, os que iam sendo salvos.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pedro e João estavam se dirigindo ao templo para a oração das três horas da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estava sendo levado um homem, coxo de nascença, que diariamente era colocado à porta do templo chamada Formosa, para pedir esmolas aos que entravam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando ele viu Pedro e João, que iam entrar no templo, pediu que lhe dessem uma esmola.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pedro, fitando-o, juntamente com João, disse: — Olhe para nós!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele os olhava atentamente, esperando receber alguma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pedro, porém, lhe disse: — Não possuo nem prata nem ouro, mas o que tenho, isso lhe dou: em nome de Jesus Cristo, o Nazareno, levante-se e ande!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, pegando na mão direita do homem, ajudou-o a se levantar. Imediatamente os seus pés e tornozelos se firmaram;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e, dando um salto, ficou em pé, começou a andar e entrou com eles no templo, pulando e louvando a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todo o povo viu o homem andando e louvando a Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e reconheceram que ele era o mesmo que pedia esmolas, assentado à Porta Formosa do templo; e ficaram muito admirados e espantados com o que lhe tinha acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Enquanto aquele homem ainda se mantinha ao lado de Pedro e João, todo o povo, perplexo, correu para junto deles no pórtico chamado de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando Pedro viu isso, dirigiu-se ao povo, dizendo: — Israelitas, por que vocês estão admirados com isto ou por que estão com os olhos fixos em nós como se pelo nosso próprio poder ou piedade tivéssemos feito este homem andar?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó, o Deus dos nossos pais, glorificou o seu Servo Jesus, a quem vocês traíram e negaram diante de Pilatos, quando este já havia decidido soltá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vocês negaram o Santo e o Justo e pediram que fosse solto um assassino.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vocês mataram o Autor da vida, a quem Deus ressuscitou dentre os mortos, do que nós somos testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pela fé no nome de Jesus é que esse mesmo nome fortaleceu a este homem que vocês estão vendo e bem conhecem. Sim, a fé que vem por meio de Jesus deu a este homem saúde perfeita na presença de todos vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— E agora, irmãos, eu sei que vocês fizeram isso por ignorância, como também as suas autoridades o fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas Deus, assim, cumpriu o que tinha anunciado anteriormente pela boca de todos os profetas: que o seu Cristo havia de padecer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, arrependam-se e se convertam, para que sejam cancelados os seus pecados,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>a fim de que, da presença do Senhor, venham tempos de refrigério, e que ele envie o Cristo, que já foi designado para vocês, a saber, Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>ao qual é necessário que o céu receba até os tempos da restauração de todas as coisas, de que Deus falou por boca dos seus santos profetas desde a antiguidade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque Moisés disse: “O Senhor Deus fará com que, do meio dos irmãos de vocês, se levante um profeta semelhante a mim; a esse vocês ouvirão em tudo o que ele lhes disser.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem não der ouvidos a esse profeta será exterminado do meio do povo.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— E todos os profetas, a começar com Samuel, assim como todos os que falaram depois dele, também anunciaram estes dias.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vocês são os filhos dos profetas e da aliança que Deus estabeleceu com os pais de vocês, dizendo a Abraão: “Na sua descendência, serão abençoadas todas as nações da terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>— Tendo Deus ressuscitado o seu Servo, enviou-o primeiramente a vocês para abençoá-los, no sentido de que cada um abandone as suas maldades.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto Pedro e João ainda falavam ao povo, chegaram os sacerdotes, o capitão do templo e os saduceus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>ressentidos porque os apóstolos estavam ensinando o povo e anunciando, em Jesus, a ressurreição dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Prenderam Pedro e João e os recolheram ao cárcere até o dia seguinte, pois já era tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém muitos dos que ouviram a palavra creram, subindo o número desses homens a quase cinco mil.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No dia seguinte, as autoridades, os anciãos e os escribas se reuniram em Jerusalém</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>com o sumo sacerdote Anás, com Caifás, João, Alexandre e todos os que eram da linhagem do sumo sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, colocando os apóstolos diante deles, perguntaram: — Com que poder ou em nome de quem vocês fizeram isso?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Pedro, cheio do Espírito Santo, lhes disse: — Autoridades do povo e anciãos,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>visto que hoje somos interrogados a propósito do benefício feito a um homem enfermo e do modo como ele foi curado,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>saibam os senhores todos e todo o povo de Israel que, em nome de Jesus Cristo, o Nazareno, a quem vocês crucificaram e a quem Deus ressuscitou dentre os mortos, sim, em seu nome é que este está curado na presença de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Este Jesus é a pedra que vocês, os construtores, rejeitaram, mas ele veio a ser a pedra angular.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E não há salvação em nenhum outro, porque debaixo do céu não existe nenhum outro nome, dado entre os homens, pelo qual importa que sejamos salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao verem a ousadia de Pedro e João, sabendo que eram homens iletrados e incultos, ficaram admirados; e reconheceram que eles haviam estado com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vendo que o homem que havia sido curado estava com eles, nada tinham a dizer em contrário.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, mandando-os sair do Sinédrio, discutiam entre si,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>dizendo: — Que faremos com estes homens? Pois todos os moradores de Jerusalém sabem que um sinal notório foi feito por eles, e não o podemos negar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, para que não haja maior divulgação entre o povo, vamos ameaçá-los para não falarem mais neste nome a quem quer que seja.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Chamando-os, ordenaram-lhes que de modo nenhum falassem nem ensinassem no nome de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas Pedro e João responderam: — Os senhores mesmo julguem se é justo diante de Deus ouvirmos antes aos senhores do que a Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>pois nós não podemos deixar de falar das coisas que vimos e ouvimos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois, ameaçando-os mais ainda, os soltaram, não tendo achado como os castigar, por causa do povo, porque todos glorificavam a Deus pelo que tinha acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ora, o homem em quem tinha sido operado esse milagre de cura tinha mais de quarenta anos de idade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Uma vez soltos, Pedro e João procuraram os irmãos e lhes contaram tudo o que os principais sacerdotes e os anciãos lhes tinham falado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ouvindo isto, unânimes, levantaram a voz a Deus e disseram: — Tu, Soberano Senhor, fizeste o céu, a terra, o mar e tudo o que neles há!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Disseste por meio do Espírito Santo, por boca de Davi, nosso pai, teu servo: “Por que se enfureceram os gentios, e os povos imaginaram coisas vãs?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os reis da terra se levantaram, e as autoridades se juntaram contra o Senhor e contra o seu Ungido.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— Porque de fato, nesta cidade, Herodes e Pôncio Pilatos, com gentios e gente de Israel, se juntaram contra o teu santo Servo Jesus, a quem ungiste,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>para fazerem tudo o que a tua mão e o teu propósito predeterminaram.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Agora, Senhor, olha para as ameaças deles e concede aos teus servos que anunciem a tua palavra com toda a ousadia,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>enquanto estendes a tua mão para fazer curas, sinais e prodígios por meio do nome do teu santo Servo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tendo eles orado, tremeu o lugar onde estavam reunidos. Todos ficaram cheios do Espírito Santo e, com ousadia, anunciavam a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Da multidão dos que creram era um o coração e a alma. Ninguém considerava exclusivamente sua nem uma das coisas que possuía; tudo, porém, lhes era comum.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Com grande poder, os apóstolos davam testemunho da ressurreição do Senhor Jesus, e em todos eles havia abundante graça.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Não havia nenhum necessitado entre eles, porque os que possuíam terras ou casas, vendendo-as, traziam os valores correspondentes</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e os depositavam aos pés dos apóstolos; então se distribuía a cada um conforme a sua necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então José, a quem os apóstolos chamavam de Barnabé, que quer dizer filho da consolação, um levita natural de Chipre,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>vendeu um campo que possuía, trouxe o dinheiro e o depositou aos pés dos apóstolos.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Entretanto, certo homem chamado Ananias, com sua mulher Safira, vendeu uma propriedade,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>mas reteve uma parte do dinheiro. E Safira estava ciente disso. Levando o restante, depositou-o aos pés dos apóstolos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Pedro disse: — Ananias, por que você permitiu que Satanás enchesse o seu coração, para que você mentisse ao Espírito Santo, retendo parte do valor do campo?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não é verdade que, conservando a propriedade, seria sua? E, depois de vendida, o dinheiro não estaria em seu poder? Por que você decidiu fazer uma coisa dessas? Você não mentiu para os homens, mas para Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ouvindo estas palavras, Ananias caiu morto. E sobreveio grande temor a todos os que souberam do que tinha acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Levantando-se os moços, cobriram o corpo de Ananias e, levando-o para fora, o sepultaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quase três horas depois, entrou a mulher de Ananias, sem saber o que tinha acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Pedro, dirigindo-se a ela, perguntou: — Diga-me: foi por este valor que vocês venderam aquela terra? Ela respondeu: — Sim, foi por esse valor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Pedro disse: — Por que vocês entraram em acordo para tentar o Espírito do Senhor? Eis aí à porta os pés dos que sepultaram o seu marido, e eles levarão você também.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No mesmo instante, ela caiu aos pés de Pedro e morreu. Entrando os moços, viram que ela estava morta e, levando-a, sepultaram-na ao lado do marido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E sobreveio grande temor a toda a igreja e a todos aqueles que ouviram falar destes acontecimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Muitos sinais e prodígios eram feitos entre o povo pelas mãos dos apóstolos. E todos costumavam se reunir, de comum acordo, no Pórtico de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, dos restantes, ninguém ousava juntar-se a eles; porém o povo tinha grande admiração por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E aumentava sempre mais o número de crentes no Senhor, uma multidão de homens e mulheres,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>a ponto de levarem os enfermos até pelas ruas e os colocarem sobre leitos e macas, para que, ao passar Pedro, ao menos a sua sombra se projetasse sobre alguns deles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vinha também muita gente das cidades vizinhas de Jerusalém, levando doentes e atormentados por espíritos imundos, e todos eram curados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Levantando-se, porém, o sumo sacerdote e todos os que estavam com ele, isto é, o partido dos saduceus, ficaram com muita inveja,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>prenderam os apóstolos e os recolheram à prisão pública.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas, de noite, um anjo do Senhor abriu as portas da prisão e, levando-os para fora, lhes disse:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Vão ao templo e digam ao povo todas as palavras desta Vida.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tendo ouvido isto, logo ao amanhecer entraram no templo e ensinavam. Quando chegaram o sumo sacerdote e os que estavam com ele, convocaram o Sinédrio e todo o conselho dos anciãos do povo de Israel e mandaram buscar os apóstolos na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, quando os guardas chegaram lá, não os encontraram no cárcere. E, voltando, relataram,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>dizendo: — Encontramos a prisão fechada com toda a segurança e as sentinelas nos seus postos junto às portas; mas, abrindo as portas, não encontramos ninguém dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando o capitão do templo e os principais sacerdotes ouviram estas informações, ficaram perplexos a respeito deles e do que viria a ser isto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nesse momento, alguém chegou e lhes comunicou: — Vejam! Os homens que os senhores prenderam estão no templo ensinando o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o capitão e os guardas foram e os trouxeram sem violência, porque temiam ser apedrejados pelo povo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Trouxeram os apóstolos, apresentando-os ao Sinédrio. E o sumo sacerdote os interrogou,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>dizendo: — Não é verdade que ordenamos expressamente que vocês não ensinassem nesse nome? No entanto, vocês encheram Jerusalém com a doutrina de vocês e ainda querem lançar sobre nós o sangue desse homem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Pedro e os demais apóstolos afirmaram: — É mais importante obedecer a Deus do que aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O Deus de nossos pais ressuscitou Jesus, a quem vocês mataram, pendurando-o num madeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Deus, porém, com a sua mão direita, o exaltou a Príncipe e Salvador, a fim de conceder a Israel o arrependimento e a remissão de pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E nós somos testemunhas destes fatos — nós e o Espírito Santo, que Deus deu aos que lhe obedecem.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eles, porém, ouvindo isso, se enfureceram e queriam matá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas, levantando-se no Sinédrio um fariseu chamado Gamaliel, mestre da lei, respeitado por todo o povo, mandou que os apóstolos fossem levados para fora, por um momento.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então disse ao Sinédrio: — Israelitas, tenham cuidado com o que vão fazer a estes homens.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Porque algum tempo atrás se levantou Teudas, dizendo ser alguém muito importante, ao qual se juntaram cerca de quatrocentos homens. Mas ele foi morto, e todos os que lhe obedeciam se dispersaram e foram reduzidos a nada.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Depois desse, levantou-se Judas, o galileu, nos dias do recenseamento, e levou muitos consigo. Também este foi morto, e todos os que lhe obedeciam foram dispersos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Neste caso de agora, digo a vocês: Não façam nada contra esses homens. Deixem que vão embora, porque, se este plano ou esta obra vem de homens, será destruído;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>mas, se vem de Deus, vocês não poderão destruí-los e correm o risco de estar lutando contra Deus. E os membros do Sinédrio concordaram com Gamaliel.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então chamaram os apóstolos e os açoitaram. E, ordenando-lhes que não falassem no nome de Jesus, os soltaram.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E eles se retiraram do Sinédrio muito alegres por terem sido considerados dignos de sofrer afrontas por esse Nome.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E todos os dias, no templo e de casa em casa, não cessavam de ensinar e de pregar que Jesus é o Cristo.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, aumentando o número dos discípulos, houve murmuração dos helenistas contra os hebreus, porque as viúvas deles estavam sendo esquecidas na distribuição diária.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então os doze convocaram a comunidade dos discípulos e disseram: — Não é correto que nós abandonemos a palavra de Deus para servir às mesas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, irmãos, escolham entre vocês sete homens de boa reputação, cheios do Espírito e de sabedoria, para os encarregarmos desse serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quanto a nós, nos consagraremos à oração e ao ministério da palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O parecer agradou a todos. Então elegeram Estêvão, homem cheio de fé e do Espírito Santo, Filipe, Prócoro, Nicanor, Timão, Pármenas e Nicolau, prosélito de Antioquia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Apresentaram estes homens aos apóstolos, que, orando, lhes impuseram as mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A palavra de Deus crescia e, em Jerusalém, o número dos discípulos aumentava. Também um grande grupo de sacerdotes obedecia à fé.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estêvão, cheio de graça e de poder, fazia prodígios e grandes sinais entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então alguns dos que eram da sinagoga chamada dos Libertos, dos cireneus, dos alexandrinos e dos da Cilícia e da província da Ásia se levantaram e discutiam com Estêvão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas eles não podiam resistir à sabedoria e ao Espírito, pelo qual ele falava.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então subornaram alguns homens para que dissessem: — Ouvimos este homem proferir blasfêmias contra Moisés e contra Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Atiçaram o povo, os anciãos e os escribas e, investindo contra Estêvão, o agarraram e levaram ao Sinédrio.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Apresentaram testemunhas falsas, que disseram: — Este homem não para de falar contra o lugar santo e contra a lei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nós o ouvimos dizer que esse Jesus, o Nazareno, destruirá este lugar e mudará os costumes que Moisés nos deu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todos os que estavam sentados no Sinédrio, fitando os olhos em Estêvão, viram o seu rosto como se fosse rosto de anjo.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o sumo sacerdote perguntou a Estêvão: — Isso de fato é assim?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estêvão respondeu: — Irmãos e pais, escutem. O Deus da glória apareceu a Abraão, nosso pai, quando este estava na Mesopotâmia, antes de morar em Harã,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e lhe disse: “Saia da sua terra e do meio da sua parentela e vá para a terra que eu lhe mostrarei.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Abraão saiu da terra dos caldeus e foi morar em Harã. E dali, com a morte de seu pai, Deus o trouxe para esta terra em que vocês agora estão morando.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nela, não lhe deu herança, nem sequer o espaço de um pé; mas prometeu dar-lhe a posse dela e, depois dele, à sua descendência, embora Abraão ainda não tivesse filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Deus falou que a descendência dele seria peregrina em terra estrangeira, onde seriam escravizados e maltratados durante quatrocentos anos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Deus disse ainda: “Castigarei a nação da qual forem escravos; e, depois disso, sairão daí e me servirão neste lugar.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então lhe deu a aliança da circuncisão. Assim, Abraão gerou Isaque e o circuncidou no oitavo dia; e Isaque gerou Jacó, e Jacó gerou os doze patriarcas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Os patriarcas, invejosos de José, venderam-no para ser levado para o Egito. Mas Deus estava com ele</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e o livrou de todas as suas aflições, concedendo-lhe também graça e sabedoria diante de Faraó, rei do Egito, que o constituiu governador daquela nação e de toda a casa real.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois houve fome e grande sofrimento em todo o Egito e em Canaã, e nossos pais não achavam o que comer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, quando Jacó ouviu que no Egito havia trigo, mandou, pela primeira vez, os nossos pais até lá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Na segunda vez, José se fez reconhecer pelos seus irmãos, e o Faraó veio a conhecer a família de José.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então José mandou chamar Jacó, seu pai, e toda a sua parentela, isto é, setenta e cinco pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jacó foi para o Egito, e ali morreu ele e também os nossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois eles foram transportados para Siquém e postos no túmulo que Abraão tinha comprado dos filhos de Hamor, em Siquém, pagando um certo preço.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— E, quando já estava próximo o tempo em que Deus cumpriria a promessa feita a Abraão, o povo cresceu e se multiplicou no Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>até que se levantou ali outro rei, que não conhecia José.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Este outro rei tratou com astúcia a nossa gente e torturou os nossos pais, a ponto de forçá-los a abandonar seus meninos recém-nascidos, para que não sobrevivessem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por esse tempo nasceu Moisés, que era formoso aos olhos de Deus. Durante três meses ele foi mantido na casa de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando tiveram de abandoná-lo, a filha de Faraó o recolheu e criou como seu próprio filho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Moisés foi educado em toda a ciência dos egípcios e era poderoso em palavras e obras.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— Quando completou quarenta anos, Moisés teve a ideia de visitar os seus irmãos, os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Vendo um homem ser maltratado, saiu em defesa dele e vingou o oprimido, matando o egípcio.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ora, Moisés pensava que seus irmãos entenderiam que Deus queria salvá-los por meio dele; eles, porém, não entenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No dia seguinte, Moisés aproximou-se de uns que brigavam e procurou reconduzi-los à paz, dizendo: “Homens, vocês são irmãos; por que estão maltratando um ao outro?”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas o que agredia o seu próximo repeliu Moisés, dizendo: “Quem colocou você como chefe e juiz sobre nós?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Será que quer me matar, assim como ontem matou o egípcio?”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ao ouvir isto, Moisés fugiu e se tornou peregrino na terra de Midiã, onde lhe nasceram dois filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>— Passados quarenta anos, apareceu-lhe, no deserto do monte Sinai, um anjo, por entre as chamas de uma sarça que estava queimando.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Moisés ficou maravilhado diante daquela visão e, aproximando-se para contemplá-la, ouviu-se a voz do Senhor, que disse:</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Eu sou o Deus dos seus pais, o Deus de Abraão, de Isaque e de Jacó.” Moisés, tremendo de medo, não ousava contemplar a sarça.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então o Senhor disse: “Tire as sandálias dos pés, porque o lugar em que você está é terra santa.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Certamente vi o sofrimento do meu povo no Egito, ouvi o seu gemido e desci para libertá-lo. Venha, agora; vou mandar você para o Egito.”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>— A este Moisés, a quem tinham rejeitado, dizendo: “Quem colocou você como chefe e juiz?”, Deus enviou como chefe e libertador, com a assistência do anjo que lhe apareceu na sarça.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Foi Moisés quem os tirou de lá, fazendo prodígios e sinais na terra do Egito, no mar Vermelho e no deserto, durante quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Foi ainda Moisés quem disse aos filhos de Israel: “Deus fará com que, do meio dos irmãos de vocês, se levante um profeta semelhante a mim.”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>É este Moisés quem esteve na congregação no deserto, com o anjo que lhe falava no monte Sinai e com os nossos pais. Foi ele quem recebeu palavras vivas para nos transmitir.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>— Nossos pais não quiseram obedecer a Moisés, mas o rejeitaram e, no seu coração, voltaram para o Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>dizendo a Arão: “Faça para nós deuses que vão adiante de nós; porque, quanto a este Moisés, que nos tirou da terra do Egito, não sabemos o que lhe aconteceu.”</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Naqueles dias, fizeram um bezerro e ofereceram sacrifício ao ídolo, alegrando-se com as obras das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Mas Deus se afastou e os entregou à adoração das estrelas do céu, como está escrito no Livro dos Profetas: “Ó casa de Israel, será que foi para mim que vocês ofereceram vítimas e sacrifícios no deserto, durante quarenta anos?</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Não é verdade que vocês levantaram o tabernáculo de Moloque e a estrela de Renfã, o deus de vocês, imagens que vocês fizeram para as adorar? Por isso, vou mandar vocês ao exílio para além da Babilônia.”</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>— O tabernáculo do testemunho estava entre nossos pais no deserto, como havia ordenado aquele que disse a Moisés que o fizesse segundo o modelo que tinha visto.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Também nossos pais, com Josué, tendo recebido o tabernáculo, o levaram, quando tomaram posse das nações que Deus expulsou da presença deles. Foi assim até os dias de Davi,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>que obteve o favor de Deus e pediu autorização para construir uma casa para o Deus de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Mas foi Salomão quem lhe edificou a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Entretanto, o Altíssimo não habita em casas feitas por mãos humanas. Como diz o profeta:</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>“O céu é o meu trono, e a terra é o estrado dos meus pés. Que casa vocês edificarão para mim, diz o Senhor, ou qual é o lugar do meu repouso?</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Não é fato que a minha mão fez todas estas coisas?”</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>— Homens teimosos e incircuncisos de coração e de ouvidos, vocês sempre resistem ao Espírito Santo. Vocês fazem exatamente o mesmo que fizeram os seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Qual dos profetas os pais de vocês não perseguiram? Eles mataram os que anteriormente anunciavam a vinda do Justo, do qual vocês agora se tornaram traidores e assassinos,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>vocês que receberam a lei por ministério de anjos e não a guardaram.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Ao ouvirem isto, ficaram com o coração cheio de raiva e rangiam os dentes contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Mas Estêvão, cheio do Espírito Santo, fitou os olhos no céu e viu a glória de Deus e Jesus, que estava à direita de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Então disse: — Eis que vejo os céus abertos e o Filho do Homem, em pé à direita de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Eles, porém, gritando bem alto, taparam os ouvidos e, unânimes, avançaram contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>E, expulsando-o da cidade, o apedrejaram. As testemunhas deixaram as capas deles aos pés de um jovem chamado Saulo.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>E enquanto o apedrejavam, Estêvão orava, dizendo: — Senhor Jesus, recebe o meu espírito!</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Então, ajoelhando-se, gritou bem alto: — Senhor, não os condenes por causa deste pecado! E, depois que ele disse isso, morreu.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Saulo consentia na morte de Estêvão. Naquele dia, teve início uma grande perseguição contra a igreja em Jerusalém. Todos, exceto os apóstolos, foram dispersos pelas regiões da Judeia e da Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Alguns homens piedosos sepultaram Estêvão e fizeram grande lamentação por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Saulo, porém, queria destruir a igreja. Indo de casa em casa, arrastava homens e mulheres, lançando-os na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enquanto isso, os que foram dispersos iam por toda parte pregando a palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Filipe foi à cidade de Samaria e anunciava Cristo ao povo dali.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As multidões, unânimes, davam atenção às coisas que Filipe dizia, ouvindo-as e vendo os sinais que ele fazia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois os espíritos imundos, gritando em alta voz, saíam de muitos que estavam possuídos por eles; e muitos paralíticos e coxos foram curados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E houve grande alegria naquela cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Havia naquela cidade um homem chamado Simão, que praticava artes mágicas e deixava o povo de Samaria admirado. Dizia ser alguém muito importante,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e todos lhe davam ouvidos, do menor ao maior, dizendo: — Este homem é o poder de Deus, chamado “o Grande Poder”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Davam atenção a ele porque durante muito tempo os havia impressionado com as suas artes mágicas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando, porém, deram crédito a Filipe, que os evangelizava a respeito do Reino de Deus e do nome de Jesus Cristo, iam sendo batizados, tanto homens como mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O próprio Simão abraçou a fé e, tendo sido batizado, acompanhava Filipe de perto, observando extasiado os sinais e grandes milagres praticados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando os apóstolos, que estavam em Jerusalém, ouviram que o povo de Samaria tinha recebido a palavra de Deus, enviaram-lhes Pedro e João.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Chegando ali, oraram por eles para que recebessem o Espírito Santo,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>pois o Espírito ainda não havia descido sobre nenhum deles. Tinham apenas sido batizados em nome do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então lhes impuseram as mãos, e eles receberam o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando Simão viu que, pelo fato de os apóstolos imporem as mãos, era concedido o Espírito Santo, ofereceu-lhes dinheiro,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>dizendo: — Deem também a mim este poder, para que a pessoa sobre a qual eu impuser as mãos receba o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas Pedro respondeu: — Que o seu dinheiro seja destruído junto com você, pois você pensou que com ele poderia adquirir o dom de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não existe porção nem parte para você neste ministério, porque o seu coração não é reto diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto, arrependa-se desse mal e ore ao Senhor. Talvez ele o perdoe por esse intento do seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois vejo que você está cheio de inveja e preso em sua maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Simão disse aos apóstolos: — Peço que vocês orem ao Senhor por mim, para que não me sobrevenha nada do que vocês disseram.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eles, porém, tendo dado o seu testemunho e pregado a palavra do Senhor, voltaram para Jerusalém e evangelizavam muitas aldeias dos samaritanos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Um anjo do Senhor disse a Filipe: — Levante-se e vá para o Sul, no caminho que desce de Jerusalém a Gaza; este se acha deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Filipe se levantou e foi. Havia um etíope, eunuco, alto oficial de Candace, rainha dos etíopes, o qual era superintendente de todo o seu tesouro. Ele tinha vindo adorar em Jerusalém</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e estava regressando ao seu país. E, assentado na sua carruagem, vinha lendo o profeta Isaías.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o Espírito disse a Filipe: — Aproxime-se dessa carruagem e acompanhe-a.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Correndo para lá, Filipe ouviu que o homem estava lendo o profeta Isaías. Então perguntou: — O senhor entende o que está lendo?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele respondeu: — Como poderei entender, se ninguém me explicar? E convidou Filipe a subir e sentar-se ao seu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ora, a passagem da Escritura que ele estava lendo era esta: “Foi levado como ovelha ao matadouro; e, como um cordeiro mudo diante do seu tosquiador, ele não abriu a boca.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Na sua humilhação, lhe negaram justiça; quem poderá falar da sua descendência? Porque a vida dele é tirada da terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então o eunuco disse a Filipe: — Peço que você me explique a quem se refere o profeta. Fala de si mesmo ou de outra pessoa?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então Filipe explicou. E, começando com esta passagem da Escritura, anunciou-lhe a mensagem de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Seguindo pelo caminho, chegaram a certo lugar onde havia água. Então o eunuco disse: — Eis aqui água. O que impede que eu seja batizado?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>[Filipe respondeu: — É lícito, se você crê de todo o coração. Então ele disse: — Creio que Jesus Cristo é o Filho de Deus.]</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então mandou parar a carruagem, ambos desceram à água, e Filipe batizou o eunuco.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando saíram da água, o Espírito do Senhor arrebatou Filipe, e o eunuco não o viu mais; e este foi seguindo o seu caminho, cheio de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas Filipe foi visto outra vez em Azoto; e, seguindo viagem, evangelizava todas as cidades até chegar a Cesareia.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Saulo, respirando ainda ameaças e morte contra os discípulos do Senhor, dirigiu-se ao sumo sacerdote</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e lhe pediu cartas para as sinagogas de Damasco, a fim de que, caso achasse alguns que eram do Caminho, tanto homens como mulheres, os levasse presos para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enquanto seguia pelo caminho, ao aproximar-se de Damasco, subitamente uma luz do céu brilhou ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele caiu por terra e ouviu uma voz que lhe dizia: — Saulo, Saulo, por que você me persegue?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele perguntou: — Senhor, quem é você? E a resposta foi: — Eu sou Jesus, a quem você persegue.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas levante-se e entre na cidade, onde lhe dirão o que você deve fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os homens que viajavam com Saulo pararam emudecidos, ouvindo a voz, mas não vendo ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Saulo se levantou do chão e, abrindo os olhos, nada podia ver. E, guiando-o pela mão, levaram-no para Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Esteve três dias sem ver, durante os quais nada comeu, nem bebeu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Havia em Damasco um discípulo chamado Ananias. O Senhor lhe apareceu numa visão e disse: — Ananias! Ao que ele respondeu: — Eis-me aqui, Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o Senhor lhe disse: — Levante-se e vá à rua que se chama Direita e, na casa de Judas, procure um homem de Tarso chamado Saulo. Ele está orando</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e, numa visão, viu entrar um homem, chamado Ananias, e impor-lhe as mãos, para que recuperasse a vista.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ananias, porém, respondeu: — Senhor, de muitos tenho ouvido a respeito desse homem, quanto mal tem feito aos teus santos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E aqui em Damasco ele tem autorização dos principais sacerdotes para prender todos os que invocam o teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas o Senhor disse a Ananias: — Vá, porque este é para mim um instrumento escolhido para levar o meu nome diante dos gentios e reis, bem como diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois eu mesmo vou mostrar a ele quanto deve sofrer pelo meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Ananias foi e, entrando na casa, impôs as mãos sobre Saulo, dizendo: — Saulo, irmão, o Senhor Jesus, que apareceu a você no caminho para cá, me enviou para que você volte a ver e fique cheio do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Imediatamente caíram dos olhos de Saulo umas coisas parecidas com escamas, e ele voltou a ver. A seguir, levantou-se e foi batizado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, depois de comer, sentiu-se fortalecido. Saulo permaneceu alguns dias com os discípulos em Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E logo, nas sinagogas, proclamava Jesus, afirmando que ele é o Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todos os que ouviam Saulo estavam atônitos e diziam: — Não é este o que exterminava em Jerusalém os que invocam o nome de Jesus e veio para cá precisamente para prender e levá-los aos principais sacerdotes?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Saulo, porém, mais e mais se fortalecia e confundia os judeus que moravam em Damasco, demonstrando que Jesus é o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Decorridos muitos dias, os judeus resolveram matar Saulo,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>mas ele ficou sabendo do plano deles. Dia e noite guardavam também os portões da cidade, para o matar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas os discípulos de Saulo tomaram-no de noite e, colocando-o num cesto, desceram-no pela muralha.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando chegou a Jerusalém, Saulo procurou juntar-se aos discípulos de Jesus. Porém todos tinham medo dele, não acreditando que ele fosse discípulo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Barnabé, tomando-o consigo, levou-o aos apóstolos. Contou-lhes como Saulo tinha visto o Senhor no caminho, e que o Senhor tinha falado com ele. Também contou como, em Damasco, Saulo tinha pregado ousadamente em nome de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Saulo ficou com eles em Jerusalém, entrando e saindo, pregando ousadamente em nome do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Falava e discutia com os helenistas, mas eles procuravam matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando isto chegou ao conhecimento dos irmãos, levaram Saulo até Cesareia e dali o enviaram para Tarso.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim, a igreja tinha paz por toda a Judeia, Galileia e Samaria, edificando-se e caminhando no temor do Senhor; e, no consolo do Espírito Santo, crescia em número.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Passando Pedro por toda parte, foi também visitar os santos que moravam em Lida.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Encontrou ali certo homem, chamado Eneias, que havia oito anos jazia de cama, pois era paralítico.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pedro lhe disse: — Eneias, Jesus Cristo cura você! Levante-se e arrume a sua cama. Ele imediatamente se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Todos os habitantes de Lida e da região de Sarom viram Eneias e se converteram ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Em Jope havia uma discípula chamada Tabita, nome este que, traduzido, é Dorcas. Ela era notável pelas boas obras e esmolas que fazia.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Aconteceu que, naqueles dias, ela adoeceu e veio a morrer. Depois de a lavarem, puseram o corpo num quarto do andar superior.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Como Lida ficava perto de Jope, os discípulos, ouvindo que Pedro estava ali, enviaram-lhe dois homens com o seguinte pedido: — Não se demore em vir até nós.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Pedro se aprontou e foi com eles. Quando chegou lá, eles o levaram ao quarto do andar superior. Todas as viúvas o cercaram, chorando e mostrando-lhe túnicas e vestidos que Dorcas tinha feito enquanto estava com elas.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas Pedro mandou que todos saíssem, ajoelhou-se e orou; depois, voltando-se para o corpo, disse: — Tabita, levante-se! Ela abriu os olhos e, vendo Pedro, sentou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ele, dando-lhe a mão, ajudou-a a ficar em pé; e, chamando os santos, especialmente as viúvas, apresentou-a viva.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Isto se tornou conhecido em toda a cidade de Jope, e muitos creram no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Pedro ficou em Jope muitos dias, na casa de um curtidor chamado Simão.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em Cesareia morava um homem chamado Cornélio, que era centurião de uma companhia do exército chamada Italiana.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Era piedoso e temente a Deus com toda a sua casa, fazendo muitas esmolas ao povo e orando sempre a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Um dia, por volta das três horas da tarde, durante uma visão, esse homem viu claramente um anjo de Deus que se aproximou dele e lhe disse:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Cornélio! Este, fixando nele os olhos e possuído de temor, perguntou: — O que é, Senhor? E o anjo lhe disse: — As suas orações e as suas esmolas subiram para memória diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora envie mensageiros a Jope e mande chamar Simão, que também é chamado de Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele está hospedado com Simão, curtidor, cuja residência está situada à beira-mar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Logo que o anjo que lhe falava se retirou, Cornélio chamou dois dos seus servos e um soldado piedoso dos que estavam a seu serviço</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e, depois de lhes explicar tudo, mandou que fossem a Jope.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No dia seguinte, enquanto eles viajavam e já estavam perto da cidade de Jope, Pedro subiu ao terraço, por volta do meio-dia, a fim de orar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estando com fome, quis comer; mas, enquanto lhe preparavam a comida, sobreveio-lhe um êxtase.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Viu o céu aberto e um objeto como se fosse um grande lençol, que descia do céu e era baixado à terra pelas quatro pontas,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>contendo todo tipo de quadrúpedes, répteis da terra e aves do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ouviu-se uma voz que se dirigia a ele: — Levante-se, Pedro! Mate e coma.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Pedro respondeu: — De modo nenhum, Senhor! Porque nunca comi nada que fosse impuro ou imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pela segunda vez, a voz lhe falou: — Não considere impuro aquilo que Deus purificou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Isso aconteceu três vezes, e, em seguida, aquele objeto foi levado de volta para o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Enquanto Pedro estava perplexo sobre qual seria o significado da visão, eis que os homens enviados por Cornélio, tendo perguntado pela casa de Simão, pararam junto à porta.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Chamando, perguntaram se ali estava hospedado Simão, que também é chamado de Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Enquanto Pedro meditava a respeito da visão, o Espírito lhe disse: — Estão aí três homens à sua procura.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, levante-se, desça e vá com eles, sem hesitar; porque eu os enviei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Pedro desceu e disse àqueles homens: — Eu sou a pessoa que vocês estão procurando. O que os traz até aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então disseram: — O centurião Cornélio, homem reto e temente a Deus e tendo bom testemunho de toda a nação judaica, foi instruído por um santo anjo a mandar chamar você para a casa dele e ouvir o que você tem a dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pedro, então, convidando-os a entrar, hospedou-os. No dia seguinte, Pedro se aprontou e foi com eles. Também alguns irmãos dos que moravam em Jope foram com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No dia seguinte, Pedro chegou a Cesareia. Cornélio estava esperando por eles, tendo reunido os seus parentes e os amigos mais íntimos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando Pedro estava por entrar, Cornélio foi ao seu encontro e, prostrando-se aos pés dele, o adorou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas Pedro o levantou, dizendo: — Levante-se, porque eu também sou apenas um homem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Falando com ele, Pedro entrou, encontrando muitos reunidos ali,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>a quem se dirigiu, dizendo: — Vocês bem sabem que um judeu está proibido de se juntar a um gentio ou de entrar na casa dele. Mas Deus me mostrou que não devo considerar ninguém impuro ou imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Por isso, uma vez chamado, vim sem vacilar. E agora pergunto: Por que motivo vocês mandaram me chamar?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Cornélio respondeu: — Faz hoje quatro dias que, mais ou menos por esta hora, às três da tarde, eu estava orando em minha casa. De repente, se apresentou diante de mim um homem vestido com roupas resplandecentes</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>que disse: “Cornélio, a sua oração foi ouvida e as suas esmolas foram lembradas na presença de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Envie, pois, alguém a Jope e mande chamar Simão, que também é chamado de Pedro; ele está hospedado na casa de Simão, curtidor, à beira-mar.”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Portanto, sem demora, mandei chamá-lo, e você fez muito bem em vir. Agora estamos todos aqui, na presença de Deus, prontos para ouvir tudo o que o Senhor ordenou a você.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então Pedro começou a falar. Ele disse: — Reconheço por verdade que Deus não trata as pessoas com parcialidade;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>pelo contrário, em qualquer nação, aquele que o teme e faz o que é justo lhe é aceitável.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Esta é a palavra que Deus enviou aos filhos de Israel, anunciando-lhes o evangelho da paz, por meio de Jesus Cristo. Este é o Senhor de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Vocês sabem o que aconteceu em toda a Judeia, tendo começado na Galileia depois do batismo que João pregou,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>como Deus ungiu a Jesus de Nazaré com o Espírito Santo e com poder. Jesus andou por toda parte, fazendo o bem e curando todos os oprimidos do diabo, porque Deus estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E nós somos testemunhas de tudo o que ele fez na terra dos judeus e em Jerusalém. Depois eles o mataram, pendurando-o num madeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas Deus o ressuscitou no terceiro dia e concedeu que fosse manifesto,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>não a todo o povo, mas às testemunhas que foram anteriormente escolhidas por Deus, isto é, a nós que comemos e bebemos com ele, depois que ressurgiu dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Jesus nos mandou pregar ao povo e testemunhar que ele foi constituído por Deus como Juiz de vivos e de mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Dele todos os profetas dão testemunho de que, por meio do seu nome, todo o que nele crê recebe remissão dos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Enquanto Pedro falava estas palavras, o Espírito Santo caiu sobre todos os que ouviam a mensagem.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E os fiéis que eram da circuncisão, que tinham vindo com Pedro, admiraram-se, porque também sobre os gentios foi derramado o dom do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Pois eles os ouviam falando em línguas e engrandecendo a Deus. Então Pedro disse:</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>— Será que alguém poderia recusar a água e impedir que sejam batizados estes que, assim como nós, receberam o Espírito Santo?</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E ordenou que fossem batizados em nome de Jesus Cristo. Então lhe pediram que permanecesse com eles por alguns dias.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Chegou ao conhecimento dos apóstolos e dos irmãos que estavam na Judeia que também os gentios haviam recebido a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando Pedro voltou para Jerusalém, os que eram da circuncisão começaram a questioná-lo, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Você entrou na casa de homens incircuncisos e comeu com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Pedro passou a fazer-lhes uma exposição por ordem, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Eu estava na cidade de Jope orando e, num êxtase, tive uma visão em que observei descer um objeto como se fosse um grande lençol baixado do céu pelas quatro pontas e vindo até perto de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, olhando atentamente para dentro daquilo, vi quadrúpedes da terra, feras, répteis e aves do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ouvi também uma voz que me dizia: “Levante-se, Pedro! Mate e coma.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao que eu respondi: “De modo nenhum, Senhor; porque em minha boca nunca entrou nada que fosse impuro ou imundo.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pela segunda vez, a voz do céu falou: “Não considere impuro aquilo que Deus purificou.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Isso se repetiu três vezes, e, de novo, tudo foi recolhido para o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E eis que, na mesma hora, pararam diante da casa em que estávamos três homens enviados de Cesareia para se encontrar comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o Espírito me disse que eu fosse com eles, sem hesitar. Foram comigo também estes seis irmãos; e entramos na casa daquele homem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele nos contou como tinha visto na casa dele um anjo, em pé, que lhe disse: “Envie alguém a Jope e mande chamar Simão, que também é chamado de Pedro,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o qual lhe dirá palavras mediante as quais você e toda a sua casa serão salvos.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Quando comecei a falar, o Espírito Santo caiu sobre eles, como também sobre nós, no princípio.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então me lembrei da palavra do Senhor, quando disse: “João, na verdade, batizou com água, mas vocês serão batizados com o Espírito Santo.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois, se Deus deu a eles o mesmo dom que tinha dado a nós quando cremos no Senhor Jesus, quem era eu para que pudesse resistir a Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando os demais ouviram isso, acalmaram-se e glorificaram a Deus, dizendo: — Então também aos gentios Deus concedeu o arrependimento para a vida!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os que foram dispersos a partir da perseguição que começou com a morte de Estêvão se espalharam até a Fenícia, Chipre e Antioquia, não anunciando a palavra a ninguém que não fosse judeu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Alguns deles, porém, que eram de Chipre e de Cirene e que foram até Antioquia, falavam também aos gregos, anunciando-lhes o evangelho do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A mão do Senhor estava com eles, e muitos, crendo, se converteram ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A notícia a respeito deles chegou aos ouvidos da igreja que estava em Jerusalém; e enviaram Barnabé até Antioquia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando ele chegou e viu a graça de Deus, ficou muito alegre. E exortava todos a que, com firmeza de coração, permanecessem no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque era homem bom, cheio do Espírito Santo e de fé. E muita gente se uniu ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois Barnabé foi a Tarso à procura de Saulo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, quando o encontrou, levou-o para Antioquia. E, durante um ano inteiro, se reuniram naquela igreja e ensinaram numerosa multidão. Em Antioquia, os discípulos foram, pela primeira vez, chamados de cristãos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Naqueles dias, alguns profetas foram de Jerusalém para Antioquia.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, apresentando-se um deles, chamado Ágabo, dava a entender, pelo Espírito, que haveria uma grande fome em todo o mundo. Essa fome veio nos dias do imperador Cláudio.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os discípulos, cada um conforme as suas posses, resolveram mandar uma ajuda aos irmãos que moravam na Judeia.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E eles o fizeram, enviando essa ajuda aos presbíteros por meio de Barnabé e Saulo.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por aquele tempo, o rei Herodes mandou prender alguns da igreja para os maltratar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mandou matar à espada Tiago, irmão de João.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vendo que isto agradava aos judeus, prosseguiu, mandando prender também Pedro. E eram os dias dos pães sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois de prendê-lo, lançou-o na prisão, entregando-o a quatro escoltas de quatro soldados cada uma, para o guardarem. A intenção de Herodes era apresentá-lo ao povo depois da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E assim Pedro estava guardado na prisão; mas havia oração incessante a Deus por parte da igreja a favor dele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na noite anterior ao dia em que Herodes ia apresentá-lo ao povo, Pedro dormia entre dois soldados, preso com duas correntes. Sentinelas, junto à porta, guardavam a prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis, porém, que sobreveio um anjo do Senhor, e uma luz iluminou a prisão. O anjo tocou no lado de Pedro e o despertou, dizendo: — Levante-se depressa! Então as correntes caíram das mãos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o anjo continuou: — Coloque o cinto e calce as sandálias. E ele assim o fez. O anjo lhe disse mais: — Ponha a capa e siga-me.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, saindo, Pedro o seguia, não sabendo que era real o que estava sendo feito pelo anjo; ele pensava que era uma visão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois de terem passado a primeira e a segunda sentinela, chegaram ao portão de ferro que dava para a cidade, o qual se abriu automaticamente; e, saindo, enveredaram por uma rua, e logo adiante o anjo se afastou dele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Pedro, caindo em si, disse: — Agora sei que, de fato, o Senhor enviou o seu anjo e me livrou da mão de Herodes e de toda a expectativa do povo judeu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao se dar conta disso, Pedro resolveu ir à casa de Maria, mãe de João, também chamado Marcos, onde muitas pessoas estavam congregadas e oravam.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando ele bateu à porta da frente, uma empregada, chamada Rode, foi ver quem era.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Reconhecendo a voz de Pedro, ficou tão alegre que nem o fez entrar, mas voltou correndo para anunciar que Pedro estava à porta.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então os outros disseram: — Você ficou louca! Ela, porém, persistia em afirmar que era verdade. Então disseram: — É o anjo dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enquanto isso, Pedro continuava batendo. Quando abriram a porta, viram-no e ficaram admirados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele, porém, fazendo-lhes sinal com a mão para que se calassem, contou-lhes como o Senhor o tinha tirado da prisão. E acrescentou: — Anunciem isto a Tiago e aos irmãos. E, saindo, foi para outro lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando amanheceu, houve grande alvoroço entre os soldados sobre o que teria acontecido com Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Herodes, tendo-o procurado e não o achando, submetendo as sentinelas a interrogatório, ordenou que se aplicasse a pena de morte. E, descendo da Judeia para Cesareia, Herodes passou ali algum tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Havia uma séria divergência entre Herodes e os moradores de Tiro e de Sidom. Estes, porém, de comum acordo, se apresentaram a ele e, depois de obter o apoio de Blasto, que era assessor do rei, pediram paz, porque a terra deles recebia alimentos do país do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em dia designado, Herodes, vestido de traje real, assentado no trono, dirigiu-lhes a palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E o povo gritava: — É voz de um deus, e não de um homem!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No mesmo instante, um anjo do Senhor feriu Herodes, por ele não haver dado glória a Deus; e, comido de vermes, morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Entretanto, a palavra de Deus crescia e se multiplicava.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Barnabé e Saulo, cumprida a sua missão, voltaram de Jerusalém, trazendo consigo João, também chamado Marcos.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia na igreja de Antioquia profetas e mestres: Barnabé; Simeão, chamado Níger; Lúcio, de Cirene; Manaém, que tinha sido criado com Herodes, o tetrarca; e Saulo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enquanto eles estavam adorando o Senhor e jejuando, o Espírito Santo disse: — Separem-me, agora, Barnabé e Saulo para a obra a que os tenho chamado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, jejuando e orando, e impondo as mãos sobre eles, os despediram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Barnabé e Saulo, enviados pelo Espírito Santo, foram até Selêucia e dali navegaram para Chipre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando chegaram a Salamina, começaram a anunciar a palavra de Deus nas sinagogas judaicas. Tinham também João como auxiliar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Havendo atravessado toda a ilha até Pafos, encontraram certo judeu, de nome Barjesus, que praticava magia e era falso profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele estava com o procônsul Sérgio Paulo, que era um homem inteligente. O procônsul, tendo chamado Barnabé e Saulo, desejava ouvir a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém o mago Elimas — e é assim que se traduz o nome dele — se opunha a eles, procurando afastar da fé o procônsul.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas Saulo, também chamado Paulo, cheio do Espírito Santo, olhando firmemente para Elimas, disse:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Ó filho do diabo, cheio de todo o engano e de toda a maldade, inimigo de toda a justiça, por que você não deixa de perverter os retos caminhos do Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que, agora, a mão do Senhor está contra você, e você ficará cego, não vendo o sol por algum tempo. No mesmo instante, caiu sobre ele névoa e escuridão, e, andando em círculos, procurava quem o guiasse pela mão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o procônsul, vendo o que havia acontecido, creu, maravilhado com a doutrina do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, navegando de Pafos, Paulo e seus companheiros viajaram a Perge da Panfília. João, porém, deixando-os, voltou para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas eles, saindo de Perge, chegaram a Antioquia da Pisídia. No sábado, entraram na sinagoga e sentaram-se.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois da leitura da Lei e dos Profetas, os chefes da sinagoga mandaram dizer-lhes: — Irmãos, se vocês têm alguma palavra de consolo para o povo, falem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Paulo, levantando-se e fazendo com a mão sinal de silêncio, disse: — Israelitas e todos vocês que temem a Deus, escutem!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O Deus do povo de Israel escolheu os nossos pais e exaltou o povo durante a sua peregrinação na terra do Egito, de onde os tirou com braço poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Suportou os maus costumes do povo durante uns quarenta anos no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, havendo destruído sete nações em Canaã, deu essas terras como herança ao seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tudo isso levou cerca de quatrocentos e cinquenta anos. Depois disso, lhes deu juízes, até o profeta Samuel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então eles pediram um rei, e Deus lhes deu Saul, filho de Quis, da tribo de Benjamim, e isto durante quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, tendo tirado Saul, levantou-lhes o rei Davi, do qual também, dando testemunho, disse: “Achei Davi, filho de Jessé, homem segundo o meu coração, que fará toda a minha vontade.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Da descendência deste, conforme a promessa, Deus trouxe a Israel o Salvador, que é Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Antes da manifestação dele, João pregou um batismo de arrependimento a todo o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando João estava completando a sua carreira, disse: “Quem vocês pensam que sou? Não sou aquele que vocês esperam. Mas depois de mim vem aquele de cujos pés não sou digno de desamarrar as sandálias.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>— Irmãos, descendência de Abraão e todos vocês que temem a Deus, a nós foi enviada a palavra desta salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois os moradores e as autoridades de Jerusalém, não conhecendo Jesus nem as palavras dos profetas que são lidas todos os sábados, cumpriram as profecias, quando condenaram Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, embora não achassem nenhuma causa de morte, pediram a Pilatos que ele fosse morto.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois de cumprirem tudo o que estava escrito a respeito dele, tirando-o do madeiro, puseram-no em um túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas Deus o ressuscitou dentre os mortos,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e durante muitos dias ele foi visto pelos que o tinham acompanhado da Galileia para Jerusalém, os quais são agora as suas testemunhas diante do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E nós anunciamos a vocês o evangelho da promessa feita aos nossos pais,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>como Deus a cumpriu plenamente a nós, seus filhos, ressuscitando Jesus, como também está escrito no Salmo número dois: “Você é meu Filho; hoje eu gerei você.”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>— E quanto ao fato de que o ressuscitaria dentre os mortos para que jamais voltasse à corrupção, Deus o expressou desta maneira: “E cumprirei a favor de vocês as santas e fiéis promessas feitas a Davi.”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>— Por isso, também diz em outro Salmo: “Não permitirás que o teu Santo veja corrupção.”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>— Porque tendo Davi, no seu tempo, servido conforme o plano de Deus, morreu, foi sepultado ao lado de seus pais e viu corrupção.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Porém aquele a quem Deus ressuscitou não viu corrupção.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Portanto, meus irmãos, saibam que é por meio de Jesus que a remissão dos pecados é anunciada a vocês;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e, por meio dele, todo o que crê é justificado de todas as coisas das quais vocês não puderam ser justificados pela lei de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Portanto, tenham cuidado para que não lhes aconteça o que os profetas disseram:</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“Vejam, ó desprezadores! Fiquem maravilhados e desapareçam, porque, no tempo de vocês, eu realizo obra tal que vocês não acreditarão se alguém lhes contar.”</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Quando Paulo e Barnabé estavam saindo, as pessoas pediram que, no sábado seguinte, lhes falassem estas mesmas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Terminada a reunião na sinagoga, muitos dos judeus e dos prosélitos piedosos seguiram Paulo e Barnabé, e estes, falando com eles, os persuadiam a continuar firmes na graça de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>No sábado seguinte, quase toda a cidade se reuniu para ouvir a palavra do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas os judeus, vendo as multidões, ficaram com muita inveja e, blasfemando, contradiziam o que Paulo falava.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então Paulo e Barnabé, falando ousadamente, disseram: — Era necessário pregar a palavra de Deus primeiro a vocês. Mas, como vocês a rejeitam e se julgam indignos da vida eterna, eis que nos voltamos para os gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Porque o Senhor assim nos determinou: “Eu coloquei você como luz dos gentios, a fim de que você seja para salvação até os confins da terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Os gentios, ouvindo isto, se alegravam e glorificavam a palavra do Senhor. E creram todos os que haviam sido destinados para a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E a palavra do Senhor se espalhou por toda aquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Mas os judeus instigaram as mulheres piedosas de alta posição e os principais da cidade e levantaram perseguição contra Paulo e Barnabé, expulsando-os do seu território.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E estes, sacudindo contra eles o pó dos pés, foram para Icônio.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Os discípulos, porém, estavam cheios de alegria e do Espírito Santo.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Em Icônio, Paulo e Barnabé entraram juntos na sinagoga judaica e falaram de tal modo, que veio a crer grande multidão, tanto de judeus como de gregos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas os judeus que não tinham crido incitaram e irritaram os ânimos dos gentios contra os irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entretanto, Paulo e Barnabé ficaram bastante tempo em Icônio, falando ousadamente no Senhor, o qual confirmava a palavra da sua graça, concedendo que, por mão deles, se fizessem sinais e prodígios.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas o povo da cidade se dividiu: uns eram pelos judeus; outros, pelos apóstolos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então surgiu um movimento entre os gentios e os judeus, com o apoio das suas autoridades, para os maltratar e apedrejar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando Paulo e Barnabé souberam disso, fugiram para Listra e Derbe, cidades da Licaônia, e para as regiões vizinhas,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>onde anunciaram o evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em Listra, costumava estar sentado certo homem aleijado, paralítico desde o seu nascimento, e que nunca tinha conseguido andar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Esse homem ouviu Paulo falar. Quando Paulo fixou nele os olhos e viu que ele tinha fé para ser curado,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>disse a ele em voz alta: — Levante-se direito sobre os pés! O homem saltou e começou a andar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando as multidões viram o que Paulo tinha feito, gritaram em língua licaônica: — Os deuses, em forma de homens, desceram até nós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A Barnabé chamavam Júpiter, e a Paulo, Mercúrio, porque este era o principal portador da palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O sacerdote de Júpiter, cujo templo estava em frente da cidade, trazendo touros e grinaldas para junto dos portões da cidade, queria oferecer um sacrifício juntamente com a multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém, ouvindo isto, os apóstolos Barnabé e Paulo, rasgando as suas roupas, saltaram para o meio da multidão, gritando:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Senhores, por que estão fazendo isto? Nós também somos seres humanos como vocês, sujeitos aos mesmos sentimentos, e anunciamos o evangelho a vocês para que se convertam destas coisas vãs ao Deus vivo, que fez o céu, a terra, o mar e tudo o que neles há.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nas gerações passadas, Deus permitiu que todos os povos andassem nos seus próprios caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Contudo, não deixou de dar testemunho de si mesmo, fazendo o bem, dando a vocês chuvas do céu e estações frutíferas, enchendo o coração de vocês de fartura e de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dizendo isto, foi ainda com dificuldade que impediram a multidão de lhes oferecer sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Entretanto, chegaram judeus de Antioquia e Icônio e, instigando as multidões, apedrejaram Paulo e o arrastaram para fora da cidade, dando-o por morto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, quando os discípulos o rodearam, ele se levantou e entrou na cidade. No dia seguinte, foi com Barnabé para Derbe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, tendo anunciado o evangelho naquela cidade e feito muitos discípulos, Paulo e Barnabé voltaram para Listra, Icônio e Antioquia,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>fortalecendo o ânimo dos discípulos, exortando-os a permanecerem firmes na fé e mostrando que, através de muitas tribulações, nos importa entrar no Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, promovendo-lhes, em cada igreja, a eleição de presbíteros, depois de orar com jejuns, os encomendaram ao Senhor, em quem haviam crido.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Atravessando a Pisídia, Paulo e Barnabé se dirigiram à Panfília.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, tendo anunciado a palavra em Perge, foram para Atália</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e dali navegaram para Antioquia, onde tinham sido recomendados à graça de Deus para a obra que agora tinham terminado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando chegaram a Antioquia, reuniram a igreja e relataram tudo o que Deus havia feito com eles e como tinha aberto aos gentios a porta da fé.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E permaneceram muito tempo com os discípulos.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Alguns indivíduos que foram da Judeia para Antioquia ensinavam aos irmãos: — Se vocês não forem circuncidados segundo o costume de Moisés, não podem ser salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tendo surgido um conflito e grande discussão de Paulo e Barnabé com eles, foi resolvido que esses dois e mais alguns fossem a Jerusalém, aos apóstolos e presbíteros, para tratar desta questão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Encaminhados, pois, pela igreja, atravessaram as províncias da Fenícia e Samaria e, narrando a conversão dos gentios, causaram grande alegria a todos os irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando chegaram a Jerusalém, foram bem-recebidos pela igreja, pelos apóstolos e pelos presbíteros, a quem relataram tudo o que Deus havia feito com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas alguns membros do partido dos fariseus que haviam crido se insurgiram, dizendo: — É necessário circuncidá-los e ordenar-lhes que observem a lei de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então os apóstolos e os presbíteros se reuniram para examinar a questão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Havendo grande debate, Pedro tomou a palavra e disse: — Irmãos, vocês sabem que, desde há muito, Deus me escolheu entre vocês para que da minha boca os gentios ouvissem a palavra do evangelho e cressem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Deus, que conhece os corações, lhes deu testemunho, concedendo o Espírito Santo a eles, como também o havia concedido a nós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E não estabeleceu distinção alguma entre nós e eles, purificando-lhes o coração por meio da fé.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora, pois, por que vocês querem tentar a Deus, pondo sobre o pescoço dos discípulos um jugo que nem os nossos pais puderam suportar, nem nós?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas cremos que somos salvos pela graça do Senhor Jesus, assim como eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E toda a multidão silenciou, passando a ouvir Barnabé e Paulo, que contavam quantos sinais e prodígios Deus tinha feito por meio deles entre os gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois que eles terminaram, Tiago tomou a palavra e disse: — Irmãos, ouçam o que tenho a dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Simão acaba de relatar como, primeiramente, Deus visitou os gentios, a fim de constituir entre eles um povo para o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Com isso concordam as palavras dos profetas, como está escrito:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Depois disso, voltarei e reedificarei o tabernáculo caído de Davi; reedificarei as suas ruínas e o restaurarei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Para que o restante da humanidade busque o Senhor, juntamente com todos os gentios sobre os quais tem sido invocado o meu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>diz o Senhor, que faz estas coisas conhecidas desde os tempos antigos.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Por isso, julgo que não devemos perturbar aqueles que, entre os gentios, se convertem a Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>mas escrever-lhes que se abstenham das contaminações dos ídolos, bem como da imoralidade sexual, da carne de animais sufocados e do sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque Moisés tem, em cada cidade, desde tempos antigos, os que o pregam nas sinagogas, onde é lido todos os sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então pareceu bem aos apóstolos e aos presbíteros, com toda a igreja, eleger alguns homens dentre eles e enviá-los a Antioquia, juntamente com Paulo e Barnabé. Foram eleitos Judas, chamado Barsabás, e Silas, que eram líderes entre os irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mandaram por eles a seguinte carta: “Os irmãos, tanto os apóstolos como os presbíteros, aos irmãos gentios em Antioquia, Síria e Cilícia, saudações.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Visto sabermos que alguns que saíram de nosso meio, sem nenhuma autorização, perturbaram vocês com palavras, transtornando a mente de vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>pareceu-nos bem, chegados a pleno acordo, eleger alguns homens e enviá-los a vocês com os nossos amados Barnabé e Paulo,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>homens que têm arriscado a vida pelo nome de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Portanto, estamos enviando Judas e Silas, os quais pessoalmente lhes dirão as mesmas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois pareceu bem ao Espírito Santo e a nós não impor a vocês maior encargo além destas coisas essenciais:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>que vocês se abstenham das coisas sacrificadas a ídolos, bem como do sangue, da carne de animais sufocados e da imoralidade sexual; se evitarem essas coisas, farão bem. Passem bem.”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os que foram enviados partiram para Antioquia e, tendo reunido a comunidade, entregaram a carta.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando a leram, ficaram muito alegres pelo consolo recebido.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Judas e Silas, que eram também profetas, consolaram os irmãos com muitos conselhos e os fortaleceram.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Tendo-se demorado ali por algum tempo, os irmãos deixaram que voltassem em paz aos que os enviaram.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>[Mas pareceu bem a Silas permanecer ali.]</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Paulo e Barnabé demoraram-se em Antioquia, ensinando e pregando, com muitos outros, a palavra do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Alguns dias depois, Paulo disse a Barnabé: — Vamos voltar e visitar os irmãos em todas as cidades nas quais anunciamos a palavra do Senhor, para ver como estão.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Barnabé queria levar também João, chamado Marcos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas Paulo não achava justo levar aquele que tinha se afastado deles desde a Panfília, não os acompanhando no trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Houve tal desavença entre eles, que vieram a separar-se. Então Barnabé, levando consigo Marcos, navegou para Chipre.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas Paulo, tendo escolhido Silas, partiu, encomendado pelos irmãos à graça do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E passou pela Síria e Cilícia, fortalecendo as igrejas.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo chegou também a Derbe e a Listra. Havia ali um discípulo chamado Timóteo, filho de uma judia crente, mas de pai grego.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os irmãos em Listra e Icônio davam bom testemunho dele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Paulo queria que Timóteo fosse em sua companhia e, por isso, circuncidou-o por causa dos judeus daqueles lugares; pois todos sabiam que o pai dele era grego.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ao passar pelas cidades, entregavam aos irmãos as decisões tomadas pelos apóstolos e presbíteros de Jerusalém, para que as observassem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, as igrejas eram fortalecidas na fé e, dia a dia, aumentavam em número.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E percorreram a região frígio-gálata, tendo sido impedidos pelo Espírito Santo de pregar a palavra na província da Ásia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Chegando perto de Mísia, tentaram ir para Bitínia, mas o Espírito de Jesus não o permitiu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, tendo contornado Mísia, foram a Trôade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>À noite, Paulo teve uma visão na qual um homem da Macedônia estava em pé e lhe rogava, dizendo: — Passe à Macedônia e ajude-nos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim que Paulo teve a visão, imediatamente procuramos partir para aquele destino, concluindo que Deus nos havia chamado para lhes anunciar o evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tendo, pois, navegado de Trôade, fomos diretamente para Samotrácia e, no dia seguinte, a Neápolis.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dali fomos a Filipos, cidade da Macedônia, primeira do distrito e colônia romana. Nesta cidade, permanecemos alguns dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No sábado, saímos da cidade para a beira do rio, onde nos pareceu haver um lugar de oração; e, assentando-nos, falamos às mulheres que haviam se reunido ali.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Certa mulher, chamada Lídia, da cidade de Tiatira, vendedora de púrpura, temente a Deus, nos escutava; o Senhor lhe abriu o coração para que estivesse atenta ao que Paulo dizia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois de ser batizada, ela e toda a sua casa, nos fez este pedido: — Se julgam que eu sou fiel ao Senhor, venham ficar na minha casa. E nos constrangeu a isso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aconteceu que, indo nós para o lugar de oração, veio ao nosso encontro uma jovem possuída de espírito adivinhador, a qual, adivinhando, dava grande lucro aos seus donos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Seguindo a Paulo e a nós, gritava, dizendo: — Estes homens são servos do Deus Altíssimo e anunciam a vocês o caminho da salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Isto se repetiu por muitos dias. Então Paulo, já indignado, voltando-se, disse ao espírito: — Em nome de Jesus Cristo, eu ordeno que você saia dela. E, na mesma hora, o espírito saiu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando os donos da jovem viram que se havia desfeito a esperança do lucro, agarraram Paulo e Silas e os arrastaram para a praça, à presença das autoridades.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, levando-os aos magistrados, disseram: — Estes homens, sendo judeus, perturbam a nossa cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>propagando costumes que não podemos aceitar, nem praticar, porque somos romanos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então a multidão se levantou unida contra eles, e os magistrados, rasgando-lhes as roupas, mandaram açoitá-los com varas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, depois de lhes darem muitos açoites, os lançaram na prisão, ordenando ao carcereiro que os guardasse com toda a segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Este, recebendo tal ordem, levou-os para o cárcere interior e prendeu os pés deles no tronco.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por volta da meia-noite, Paulo e Silas oravam e cantavam louvores a Deus, e os demais companheiros de prisão escutavam.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>De repente, sobreveio tamanho terremoto, que sacudiu os alicerces da prisão; todas as portas se abriram e as correntes de todos os presos se soltaram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O carcereiro despertou do sono e, vendo abertas as portas da prisão, puxando da espada, ia suicidar-se, pois pensou que os presos tinham fugido.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas Paulo gritou bem alto: — Não faça nenhum mal a si mesmo! Estamos todos aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o carcereiro, tendo pedido uma luz, entrou correndo e, trêmulo, prostrou-se diante de Paulo e Silas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois, trazendo-os para fora, disse: — Senhores, que devo fazer para que seja salvo?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eles responderam: — Creia no Senhor Jesus e você será salvo — você e toda a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E pregaram a palavra de Deus ao carcereiro e a todos os que faziam parte da casa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Naquela mesma hora da noite, cuidando deles, lavou-lhes as feridas dos açoites. Logo a seguir, ele e todos os membros da casa dele foram batizados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, levando-os para a sua própria casa, deu-lhes de comer; e, com todos os seus, manifestava grande alegria por ter crido em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando amanheceu, os magistrados enviaram oficiais de justiça, com a seguinte ordem para o carcereiro: — Ponha aqueles homens em liberdade.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então o carcereiro comunicou isso a Paulo, dizendo: — Os magistrados ordenaram que vocês fossem postos em liberdade. Portanto, vocês podem sair. Vão em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Paulo, porém, lhes disse: — Sem ter havido processo formal contra nós, nos açoitaram publicamente e nos jogaram na cadeia, sendo nós cidadãos romanos. Querem agora nos mandar embora sem maior alarde? Nada disso! Pelo contrário, que eles venham e, pessoalmente, nos ponham em liberdade.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os oficiais de justiça comunicaram isso aos magistrados. Quando estes souberam que Paulo e Silas eram cidadãos romanos, ficaram com medo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então foram até eles e lhes pediram desculpas; e, relaxando-lhes a prisão, pediram que se retirassem da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Tendo saído da prisão, Paulo e Silas dirigiram-se para a casa de Lídia e, vendo os irmãos, os animaram. Depois partiram.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo passado por Anfípolis e Apolônia, Paulo e Silas chegaram a Tessalônica, onde havia uma sinagoga dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Paulo, segundo o seu costume, foi procurá-los e, por três sábados, discutiu com eles a respeito das Escrituras,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>expondo e demonstrando ter sido necessário que o Cristo padecesse e ressuscitasse dos mortos. Paulo dizia: — Este Jesus, que eu anuncio a vocês, é o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Alguns deles foram persuadidos e se juntaram a Paulo e Silas. O mesmo aconteceu com numerosa multidão de gregos piedosos e muitas mulheres importantes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os judeus, porém, movidos de inveja, trazendo consigo alguns homens maus dentre a malandragem, reuniram uma multidão e provocaram um tumulto na cidade. E, atacando de surpresa a casa de Jasom, procuravam trazer Paulo e Silas para o meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém, não os encontrando, arrastaram Jasom e alguns irmãos diante das autoridades, gritando: — Estes que promovem tumulto em todo o mundo chegaram também aqui,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e Jasom os hospedou na casa dele. Todos estes agem contra os decretos de César, dizendo que existe outro rei, chamado Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tanto a multidão como as autoridades ficaram agitadas ao ouvir estas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém, depois de terem recebido deles a fiança estipulada, as autoridades soltaram Jasom e os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E logo, durante a noite, os irmãos enviaram Paulo e Silas para Bereia. Ali chegados, dirigiram-se à sinagoga dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, estes de Bereia eram mais nobres do que os de Tessalônica, pois receberam a palavra com toda a avidez, examinando as Escrituras todos os dias para ver se as coisas eram, de fato, assim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com isso, muitos deles creram, mulheres gregas de alta posição social e muitos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, logo que os judeus de Tessalônica souberam que a palavra de Deus era anunciada por Paulo também em Bereia, foram lá agitar e perturbar o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então os irmãos fizeram com que Paulo fosse imediatamente para os lados do mar. Porém Silas e Timóteo continuaram em Bereia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os responsáveis por Paulo levaram-no até Atenas e regressaram trazendo ordem a Silas e Timóteo para que fossem encontrá-lo o mais depressa possível.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enquanto Paulo os esperava em Atenas, o seu espírito se revoltava em face da idolatria dominante na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso, falava na sinagoga com os judeus e os gentios piedosos; também na praça, todos os dias, com os que se encontravam ali.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E alguns dos filósofos epicureus e estoicos discutiam com ele, havendo quem perguntasse: — Que quer dizer esse tagarela? Outros diziam: — Parece pregador de deuses estranhos. Diziam isso porque Paulo pregava Jesus e a ressurreição.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, tomando-o consigo, levaram-no ao Areópago, dizendo: — Podemos saber que nova doutrina é essa que você ensina?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois você nos traz aos ouvidos coisas estranhas e queremos saber o que vem a ser isso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Acontece que todos os de Atenas e os estrangeiros residentes não se ocupavam com outra coisa senão dizer ou ouvir as últimas novidades.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Paulo, levantando-se no meio do Areópago, disse: — Senhores atenienses! Percebo que em tudo vocês são bastante religiosos,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>porque, andando pela cidade e observando os objetos de culto que vocês têm, encontrei também um altar no qual aparece a seguinte inscrição: “AO DEUS DESCONHECIDO”. Pois esse que vocês adoram sem conhecer é precisamente aquele que eu lhes anuncio.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— O Deus que fez o mundo e tudo o que nele existe, sendo ele Senhor do céu e da terra, não habita em santuários feitos por mãos humanas;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>nem é servido por mãos humanas, como se precisasse de alguma coisa, pois ele mesmo é quem a todos dá vida, respiração e tudo mais.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>De um só homem fez todas as nações para habitarem sobre a face da terra, havendo fixado os tempos previamente estabelecidos e os limites da sua habitação;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>para buscarem Deus se, porventura, tateando, o possam achar, ainda que não esteja longe de cada um de nós;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>pois nele vivemos, nos movemos e existimos, como alguns dos poetas de vocês disseram: “Porque dele também somos geração.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Portanto, visto que somos geração de Deus, não devemos pensar que a divindade é semelhante ao ouro, à prata ou à pedra, trabalhados pela arte e imaginação do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Deus não levou em conta os tempos da ignorância, mas agora ele ordena a todas as pessoas, em todos os lugares, que se arrependam.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque Deus estabeleceu um dia em que julgará o mundo com justiça, por meio de um homem que escolheu. E deu certeza disso a todos, ressuscitando-o dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando ouviram falar de ressurreição de mortos, uns zombaram, e outros disseram: — A respeito disso ouviremos você em outra ocasião.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A essa altura, Paulo se retirou do meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Houve, porém, alguns homens que se juntaram a ele e creram; entre eles estava Dionísio, o areopagita, uma mulher chamada Dâmaris e, com eles, mais algumas pessoas.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, deixando Atenas, Paulo foi a Corinto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Lá, encontrou um judeu chamado Áquila, natural do Ponto, recentemente chegado da Itália, com Priscila, sua mulher, porque o imperador Cláudio havia decretado que todos os judeus deviam sair de Roma. Paulo aproximou-se deles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, como tinham o mesmo ofício, passou a morar com eles e ali trabalhava. O ofício deles era fazer tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E todos os sábados Paulo falava na sinagoga, persuadindo tanto judeus como gregos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Silas e Timóteo chegaram da Macedônia, Paulo se entregou totalmente à palavra, testemunhando aos judeus que Jesus é o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Como eles se opuseram e blasfemaram, Paulo sacudiu as roupas e disse-lhes: — Que o sangue de vocês caia sobre a cabeça de vocês! Eu estou limpo dele e, a partir de agora, vou para os gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Saindo dali, entrou na casa de um homem chamado Tício Justo, que era temente a Deus; a casa dele ficava ao lado da sinagoga.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Crispo, o chefe da sinagoga, creu no Senhor, com toda a sua casa; também muitos dos coríntios, ouvindo, creram e foram batizados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Certa noite Paulo teve uma visão em que o Senhor lhe disse: — Não tenha medo! Pelo contrário, fale e não fique calado,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>porque eu estou com você, e ninguém ousará lhe fazer mal, pois tenho muito povo nesta cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, Paulo permaneceu em Corinto um ano e seis meses, ensinando entre eles a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando Gálio era procônsul da Acaia, os judeus, de comum acordo, se levantaram contra Paulo e o levaram ao tribunal,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>dizendo: — Este homem quer persuadir as pessoas a adorar a Deus de um modo contrário à lei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Paulo ia falar, Gálio disse aos judeus: — Se fosse, de fato, alguma injustiça ou crime de maior gravidade, ó judeus, eu teria motivo para acolher a queixa que vocês estão trazendo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas como é uma questão de palavras, de nomes e da própria lei de vocês, resolvam isso vocês mesmos; eu não quero ser juiz dessas coisas!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E os expulsou do tribunal.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então todos agarraram Sóstenes, o chefe da sinagoga, e começaram a espancá-lo diante do tribunal; Gálio, todavia, não se incomodava com estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Paulo ficou ainda muitos dias em Corinto. Por fim, despedindo-se dos irmãos, navegou para a Síria, levando em sua companhia Priscila e Áquila. Antes de embarcar, rapou a cabeça em Cencreia, porque tinha feito um voto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando chegaram a Éfeso, Paulo deixou ali Priscila e Áquila. Ele, porém, entrando na sinagoga, pregava aos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pediram-lhe que ficasse mais algum tempo, mas Paulo não quis.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ao se despedir, disse: — Se Deus quiser, virei visitá-los outra vez. E, embarcando, partiu de Éfeso.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Chegando a Cesareia, foi logo para Jerusalém. E, tendo saudado a igreja, seguiu para Antioquia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Havendo passado ali algum tempo, saiu, atravessando sucessivamente a região da Galácia e Frígia, fortalecendo todos os discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nesse meio-tempo, chegou a Éfeso um judeu, natural de Alexandria, chamado Apolo, homem eloquente e poderoso nas Escrituras.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele era instruído no caminho do Senhor; e, sendo fervoroso de espírito, falava e ensinava com precisão a respeito de Jesus, conhecendo apenas o batismo de João.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Apolo começou a falar ousadamente na sinagoga. Quando Priscila e Áquila o ouviram falar, levaram-no consigo e, com mais exatidão, lhe expuseram o caminho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando ele resolveu percorrer a Acaia, os irmãos o animaram e escreveram aos discípulos para que o recebessem bem. Tendo chegado, Apolo auxiliou muito aqueles que, mediante a graça, haviam crido;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>porque, com grande poder, convencia publicamente os judeus, provando, por meio das Escrituras, que Jesus é o Cristo.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aconteceu que, enquanto Apolo estava em Corinto, Paulo, tendo passado pelas regiões mais altas, chegou a Éfeso. Encontrando ali alguns discípulos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>perguntou-lhes: — Vocês receberam o Espírito Santo quando creram? Ao que eles responderam: — Pelo contrário, nem mesmo ouvimos que existe o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Paulo perguntou: — Então que batismo vocês receberam? Eles responderam: — O batismo de João.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Paulo explicou: — João realizou batismo de arrependimento, dizendo ao povo que cresse naquele que viria depois dele, a saber, em Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles, tendo ouvido isto, foram batizados no nome do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, quando Paulo lhes impôs as mãos, o Espírito Santo veio sobre eles, e tanto falavam em línguas como profetizavam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eram, ao todo, uns doze homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Durante três meses, Paulo frequentou a sinagoga, onde falava ousadamente, discutindo e persuadindo a respeito do Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas como alguns deles se mostravam teimosos e descrentes, falando mal do Caminho diante da multidão, Paulo se afastou deles. E, levando consigo os discípulos, passou a falar diariamente na escola de Tirano.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Paulo fez isso durante dois anos, de modo que todos os habitantes da província da Ásia ouviram a palavra do Senhor, tanto judeus como gregos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus, pelas mãos de Paulo, fazia milagres extraordinários,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a ponto de levarem aos enfermos lenços e aventais do seu uso pessoal, diante dos quais as enfermidades fugiam das suas vítimas, e os espíritos malignos se retiravam.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E alguns judeus, exorcistas ambulantes, tentaram invocar o nome do Senhor Jesus sobre pessoas possuídas de espíritos malignos, dizendo: — Ordeno que saiam pelo poder de Jesus, a quem Paulo prega.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os que faziam isto eram sete filhos de um judeu chamado Ceva, sumo sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas o espírito maligno lhes respondeu: — Conheço Jesus e sei quem é Paulo; mas vocês, quem são?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o possuído do espírito maligno saltou sobre eles, dominando a todos e, de tal modo prevaleceu contra eles, que, nus e feridos, fugiram daquela casa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Este fato chegou ao conhecimento de todos os moradores de Éfeso, tanto judeus como gregos. Veio temor sobre todos eles, e o nome do Senhor Jesus era engrandecido.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Muitos dos que creram vieram confessando e denunciando publicamente as suas próprias obras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também muitos dos que haviam praticado magia, reunindo os seus livros, os queimaram diante de todos. Calculado o valor dos livros, verificaram que chegava a cinquenta mil denários.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, a palavra do Senhor crescia e prevalecia poderosamente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois destas coisas, Paulo resolveu, no seu espírito, ir a Jerusalém, passando pela Macedônia e Acaia. Ele dizia: — Depois de passar por Jerusalém, preciso ir também a Roma.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tendo enviado à Macedônia dois daqueles que o ajudavam, a saber, Timóteo e Erasto, permaneceu algum tempo na província da Ásia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por esse tempo, houve grande tumulto em Éfeso por causa do Caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois um ourives, chamado Demétrio, que fazia modelos de prata do templo de Diana e que dava muito lucro aos artífices,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>convocando-os juntamente com outros do mesmo ofício, disse-lhes: — Senhores, vocês sabem que a nossa prosperidade vem deste ofício.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E agora vocês estão vendo e ouvindo que não só em Éfeso, mas em quase toda a província da Ásia, este Paulo tem persuadido e desencaminhado muita gente, afirmando que os deuses feitos por mãos humanas não são deuses de verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não somente há o perigo de que o nosso negócio caia em descrédito, como também de que o próprio templo da grande deusa Diana seja considerado sem valor, e que até venha a ser destruída a majestade daquela que toda a província da Ásia e o mundo adoram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ouvindo isto, ficaram furiosos e começaram a gritar: — Grande é a Diana dos efésios!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A confusão se espalhou pela cidade, e todos juntos foram correndo para o teatro, arrastando consigo os macedônios Gaio e Aristarco, companheiros de Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando Paulo quis apresentar-se ao povo, os discípulos não o permitiram.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Também algumas autoridades da província, que eram amigos de Paulo, mandaram um recado, pedindo que ele não se arriscasse indo ao teatro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Uns, pois, gritavam de uma forma; outros, de outra; porque a assembleia tinha virado uma confusão. E, na sua maior parte, nem sabiam por que motivo estavam reunidos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então tiraram Alexandre do meio da multidão, e os judeus o empurraram para a frente. Este, acenando com a mão, queria falar ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando, porém, reconheceram que ele era judeu, todos, a uma voz, gritaram durante quase duas horas: — Grande é a Diana dos efésios!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O escrivão da cidade, tendo apaziguado o povo, disse: — Senhores efésios, quem não sabe que a cidade de Éfeso é a guardiã do templo da grande Diana e da imagem que caiu do céu?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ora, não podendo isto ser contestado, convém que vocês se mantenham calmos e não façam nada de forma precipitada;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>porque estes homens que vocês trouxeram para cá não profanaram o templo, nem blasfemam contra a nossa deusa.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Portanto, se Demétrio e os artífices que o acompanham têm alguma queixa contra alguém, saibam que existem os tribunais e os procônsules; que se acusem uns aos outros ali.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas, se vocês estão pleiteando alguma outra coisa, isso será decidido em assembleia regular.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Porque também corremos o risco de sermos, hoje, acusados de revolta, não havendo motivo algum que possamos alegar para justificar este ajuntamento.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E, havendo dito isto, dissolveu a assembleia.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Cessado o tumulto, Paulo mandou chamar os discípulos e, tendo-os encorajado, despediu-se e foi para a Macedônia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Havendo atravessado aquelas terras, fortalecendo os discípulos com muitas exortações, dirigiu-se para a Grécia,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>onde se demorou três meses. Quando estava para embarcar rumo à Síria, houve uma conspiração por parte dos judeus contra ele. Então decidiu voltar pela Macedônia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Acompanharam-no Sópatro, de Bereia, filho de Pirro; Aristarco e Secundo, de Tessalônica; Gaio, de Derbe; Timóteo; e também Tíquico e Trófimo, da província da Ásia.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estes nos precederam, ficando à nossa espera em Trôade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois dos dias dos pães sem fermento, navegamos de Filipos e, em cinco dias, nos encontramos com eles em Trôade, onde passamos uma semana.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No primeiro dia da semana, nós nos reunimos a fim de partir o pão. Paulo, que pretendia viajar no dia seguinte, falava aos irmãos e prolongou a mensagem até a meia-noite.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Havia muitas lâmpadas no cenáculo onde estávamos reunidos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Um jovem, chamado Êutico, que estava sentado numa janela, adormecendo profundamente durante a prolongada mensagem de Paulo, vencido pelo sono, caiu do terceiro andar abaixo. Quando o levantaram, estava morto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas Paulo desceu, inclinou-se sobre ele e, abraçando-o, disse: — Não fiquem alvoroçados, pois ele está vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Subindo de novo, Paulo partiu o pão e comeu. E lhes falou ainda muito tempo até o amanhecer. E, assim, partiu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então conduziram vivo o rapaz e sentiram-se grandemente confortados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nós, porém, prosseguindo, embarcamos e navegamos para Assôs, onde devíamos receber Paulo, porque assim nos havia sido determinado, devendo ele ir por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando se reuniu conosco em Assôs, nós o recebemos a bordo e fomos a Mitilene.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Dali, navegando, no dia seguinte passamos diante de Quios. Levamos mais um dia até Samos e, um dia depois, chegamos a Mileto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Paulo já tinha resolvido não aportar em Éfeso, pois não queria demorar-se na província da Ásia. Ele tinha pressa, pois queria, caso lhe fosse possível, passar o dia de Pentecostes em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>De Mileto, Paulo enviou uma mensagem a Éfeso, pedindo aos presbíteros da igreja que se encontrassem com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, quando chegaram, Paulo lhes disse: — Vocês sabem como me conduzi entre vocês em todo o tempo, desde o primeiro dia em que entrei na província da Ásia,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>servindo o Senhor com toda a humildade, com lágrimas e com as provações que me sobrevieram pelas ciladas dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vocês sabem que jamais deixei de anunciar o que fosse proveitoso e de ensinar isso a vocês publicamente e também de casa em casa,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>testemunhando tanto a judeus como a gregos o arrependimento para com Deus e a fé em nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, agora, impelido pelo Espírito, vou para Jerusalém, não sabendo o que ali vai me acontecer,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>exceto que o Espírito Santo, de cidade em cidade, me assegura que prisões e sofrimentos estão à minha espera.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém em nada considero a vida preciosa para mim mesmo, desde que eu complete a minha carreira e o ministério que recebi do Senhor Jesus para testemunhar o evangelho da graça de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— E agora eu sei que todos vocês, em cujo meio passei pregando o Reino, não mais verão o meu rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Portanto, no dia de hoje testifico diante de vocês que estou limpo do sangue de todos,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porque jamais deixei de lhes anunciar todo o plano de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Cuidem de vocês mesmos e de todo o rebanho no qual o Espírito Santo os colocou como bispos, para pastorearem a igreja de Deus, a qual ele comprou com o seu próprio sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu sei que, depois da minha partida, aparecerão no meio de vocês lobos vorazes, que não pouparão o rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E que até mesmo entre vocês se levantarão homens falando coisas pervertidas para arrastar os discípulos atrás de si.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, vigiem, lembrando que, durante três anos, noite e dia, não cessei de admoestar, com lágrimas, cada um de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>— Agora, pois, eu os entrego aos cuidados de Deus e à palavra da sua graça, que tem poder para edificá-los e dar herança entre todos os que são santificados.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>De ninguém cobicei prata, nem ouro, nem roupas;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>vocês mesmos sabem que estas minhas mãos serviram para o que era necessário a mim e aos que estavam comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Em tudo tenho mostrado a vocês que, trabalhando assim, é preciso socorrer os necessitados e lembrar das palavras do próprio Senhor Jesus: “Mais bem-aventurado é dar do que receber.”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Tendo dito isso, ajoelhando-se, Paulo orou com todos eles.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então houve grande pranto entre todos, e, abraçando Paulo, o beijavam,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>entristecidos especialmente pela palavra que ele tinha dito: que não mais veriam o seu rosto. E eles o acompanharam até o navio.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de nos separarmos deles, navegamos diretamente para a ilha de Cós. No dia seguinte, chegamos a Rodes, e dali fomos a Pátara.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Encontrando um navio que ia para a Fenícia, embarcamos nele, seguindo viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando a ilha de Chipre já estava à vista, deixando-a à esquerda, navegamos para a Síria e chegamos a Tiro, pois o navio devia ser descarregado ali.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Encontrando os discípulos, permanecemos lá durante sete dias. Movidos pelo Espírito, eles recomendavam a Paulo que não fosse a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Passados aqueles dias, saímos para continuar a viagem. Todos os discípulos, cada um com a sua mulher e os seus filhos, nos acompanharam até fora da cidade; e, ajoelhados na praia, oramos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Despedindo-nos uns dos outros, embarcamos; e eles voltaram para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quanto a nós, concluindo a viagem iniciada em Tiro, chegamos a Ptolemaida, onde saudamos os irmãos, passando um dia com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No dia seguinte, partimos e fomos para Cesareia. E, entrando na casa de Filipe, o evangelista, que era um dos sete, ficamos com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Filipe tinha quatro filhas solteiras, que profetizavam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Demorando-nos ali alguns dias, veio da Judeia um profeta chamado Ágabo,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>que, aproximando-se de nós, pegou o cinto de Paulo e, amarrando com ele os próprios pés e mãos, declarou: — Assim diz o Espírito Santo: É isto que os judeus em Jerusalém farão ao dono deste cinto para entregá-lo nas mãos dos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando ouvimos estas palavras, tanto nós como os daquele lugar rogamos a Paulo que não fosse a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas ele respondeu: — O que estão fazendo, ao chorar assim e partir o meu coração? Pois estou pronto não só para ser preso, mas até para morrer em Jerusalém pelo nome do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como Paulo não se deixou persuadir, conformados, dissemos: — Seja feita a vontade do Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Passados aqueles dias, tendo feito os preparativos, fomos para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Alguns dos discípulos também vieram de Cesareia conosco, trazendo consigo Mnasom, natural de Chipre, velho discípulo, com quem nos deveríamos hospedar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando chegamos a Jerusalém, os irmãos nos receberam com alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No dia seguinte, Paulo foi conosco encontrar-se com Tiago, e todos os presbíteros se reuniram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, tendo-os saudado, contou em detalhes o que Deus tinha feito entre os gentios por seu ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ouvindo isso, eles deram glória a Deus e lhe disseram: — Você percebe, irmão, que há milhares de judeus que creram, e todos são zelosos da Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles foram informados que você ensina todos os judeus entre os gentios a apostatarem de Moisés, dizendo-lhes que não devem circuncidar os filhos, nem andar segundo os costumes da Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Que faremos, então? Certamente saberão que você já chegou.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Faça, portanto, o que vamos dizer: Estão entre nós quatro homens que, voluntariamente, fizeram um voto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Leve esses homens, participe da cerimônia de purificação com eles e pague a despesa deles, para que rapem a cabeça. Assim todos saberão que não procede a informação que receberam a respeito de você e que, pelo contrário, você mesmo vive de conformidade com a lei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quanto aos gentios que creram, já lhes transmitimos decisões para que se abstenham das coisas sacrificadas a ídolos, do sangue, da carne de animais sufocados e da imoralidade sexual.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Paulo, levando aqueles homens, no dia seguinte, tendo-se purificado com eles, entrou no templo, acertando o cumprimento dos dias da purificação, até que se fizesse a oferta em favor de cada um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando já estavam por findar os sete dias, os judeus que tinham vindo da província da Ásia, ao verem Paulo no templo, alvoroçaram todo o povo e o agarraram,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>gritando: — Israelitas, socorro! Este é o homem que por toda parte anda ensinando todos a serem contra o povo, contra a Lei e contra este lugar. E mais ainda: introduziu até gregos no templo e profanou este recinto sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Disseram isso, pois antes tinham visto Trófimo, o efésio, em sua companhia na cidade e pensavam que Paulo o havia levado para dentro do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Toda a cidade ficou em grande alvoroço, e o povo veio correndo. Agarraram Paulo e o arrastaram para fora do templo; e imediatamente as portas foram fechadas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Procurando eles matá-lo, chegou ao conhecimento do comandante das tropas romanas que toda a Jerusalém estava amotinada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então este, levando logo soldados e centuriões, correu para o meio do povo. Ao verem chegar o comandante e os soldados, pararam de espancar Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O comandante se aproximou e ordenou que Paulo fosse preso e amarrado com duas correntes. Então perguntou quem era e o que havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Na multidão, uns gritavam uma coisa, outros gritavam outra. Não podendo ele, porém, saber a verdade por causa do tumulto, ordenou que Paulo fosse recolhido à fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ao chegar às escadas, foi preciso que os soldados o carregassem, por causa da violência da multidão,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>pois a massa de povo o seguia gritando: — Mate-o!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E, quando Paulo ia sendo recolhido à fortaleza, disse ao comandante: — Seria possível dizer algo para o senhor? O comandante respondeu: — Você sabe grego?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Você não é, por acaso, aquele egípcio que algum tempo atrás começou uma revolta e levou quatro mil guerrilheiros para o deserto?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Paulo respondeu: — Eu sou judeu, natural de Tarso, uma importante cidade da Cilícia. E peço ao senhor que me permita falar ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Obtida a permissão, Paulo, em pé na escadaria, fez com a mão sinal ao povo. Fez-se grande silêncio, e ele falou em língua hebraica, dizendo:</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Irmãos e pais, escutem agora o que tenho a dizer em minha defesa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando ouviram que Paulo lhes falava em língua hebraica, fizeram mais silêncio ainda. Paulo continuou:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Eu sou judeu, nasci em Tarso da Cilícia, mas fui criado nesta cidade e aqui fui instruído aos pés de Gamaliel, segundo o rigor da Lei de nossos antepassados, sendo zeloso para com Deus, assim como todos vocês o são no dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Persegui este Caminho até a morte, prendendo homens e mulheres e lançando-os na cadeia.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disto são testemunhas o sumo sacerdote e todos os anciãos. Deles eu recebi cartas para os irmãos judeus de Damasco, e fui até lá para trazer amarrados a Jerusalém os que também lá estivessem, para serem punidos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Ora, aconteceu que, enquanto eu viajava, já perto de Damasco, quase ao meio-dia, repentinamente, uma grande luz do céu brilhou ao redor de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então caí por terra, ouvindo uma voz que me dizia: “Saulo, Saulo, por que você me persegue?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Perguntei: “Senhor, quem é você?” Ao que me respondeu: “Eu sou Jesus, o Nazareno, a quem você persegue.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Os que estavam comigo viram a luz, sem, contudo, perceber o sentido da voz de quem falava comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então perguntei: “Senhor, o que devo fazer?” E o Senhor me disse: “Levante-se, entre em Damasco, onde lhe dirão tudo o que você precisa fazer.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tendo ficado cego por causa da intensidade daquela luz, guiado pela mão dos que estavam comigo, cheguei a Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Um homem chamado Ananias, piedoso conforme a Lei, tendo bom testemunho de todos os judeus que ali moravam,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>veio procurar-me e, chegando perto de mim, disse: “Irmão Saulo, recupere a visão!” Nessa mesma hora, recuperei a visão e olhei para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então ele disse: “O Deus de nossos pais escolheu você de antemão para conhecer a vontade dele, ver o Justo e ouvir a voz dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque você terá de ser testemunha dele diante de todos, anunciando as coisas que você tem visto e ouvido.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E agora, o que está esperando? Levante-se, receba o batismo e lave os seus pecados, invocando o nome dele.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Quando voltei para Jerusalém, enquanto orava no templo, sobreveio-me um êxtase,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e vi o Senhor. Ele me disse: “Ande logo e saia imediatamente de Jerusalém, porque não aceitarão o seu testemunho a meu respeito.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu respondi: “Senhor, eles bem sabem que eu ia de sinagoga em sinagoga, prendendo e açoitando os que criam em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando se derramava o sangue de Estêvão, tua testemunha, eu também estava presente, consentia nisso e até guardei as capas dos que o matavam.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas ele me disse: “Vá, porque eu o enviarei para longe, aos gentios.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Até este ponto a multidão ficou ouvindo. Mas, quando Paulo disse isso, começaram a gritar bem alto: — Fora com ele! Mate-o, porque ele não merece viver!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Enquanto eles gritavam, tiravam as suas capas e jogavam poeira para o ar,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>o comandante ordenou que Paulo fosse recolhido à fortaleza e que, sob açoite, fosse interrogado para saber por que motivo estavam gritando assim contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando o estavam amarrando com correias, Paulo perguntou ao centurião que ali estava: — Será que vocês têm o direito de açoitar um cidadão romano, sem que ele tenha sido condenado?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ouvindo isto, o centurião procurou o comandante e lhe disse: — Que é isso que o senhor está prestes a fazer? Saiba que aquele homem é cidadão romano.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o comandante veio e perguntou a Paulo: — Diga-me uma coisa: você é romano? Paulo respondeu: — Sou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E o comandante disse: — Eu tive de gastar muito dinheiro para conseguir essa cidadania. Ao que Paulo respondeu: — Pois eu a tenho de nascença.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Imediatamente se afastaram os que iam interrogá-lo com açoites. O próprio comandante ficou com medo quando soube que Paulo era romano, porque tinha mandado amarrá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No dia seguinte, querendo certificar-se dos motivos por que Paulo vinha sendo acusado pelos judeus, o comandante o soltou e ordenou que se reunissem os principais sacerdotes e todo o Sinédrio. E, mandando trazer Paulo, apresentou-o diante deles.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, fixando os olhos no Sinédrio, disse: — Meus irmãos, tenho vivido até o dia de hoje com a consciência limpa diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas Ananias, o sumo sacerdote, mandou aos que estavam perto de Paulo que lhe batessem na boca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Paulo lhe disse: — Deus há de ferir você, parede branqueada! Você está aí sentado para me julgar de acordo com a Lei e, contra a Lei, ordena que eu seja agredido?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os que estavam ali perguntaram a Paulo: — Você está insultando o sumo sacerdote de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Paulo respondeu: — Eu não sabia, irmãos, que ele é sumo sacerdote. Porque está escrito: “Não fale mal de uma autoridade do seu povo.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Como Paulo sabia que uma parte do Sinédrio se compunha de saduceus e outra, de fariseus, exclamou: — Irmãos, eu sou fariseu, filho de fariseus. Estou sendo julgado por causa da esperança e da ressurreição dos mortos!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ditas estas palavras, começou uma grande discussão entre fariseus e saduceus, e o Sinédrio se dividiu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois os saduceus dizem que não há ressurreição, nem anjo, nem espírito, ao passo que os fariseus admitem todas essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Houve, pois, muita gritaria no Sinédrio. E, levantando-se alguns escribas que eram do partido dos fariseus, discutiam, dizendo: — Não achamos neste homem mal algum. E se, de fato, algum espírito ou anjo falou com ele?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Como a discussão ficava cada vez mais intensa, o comandante, temendo que Paulo fosse despedaçado por eles, mandou descer a guarda para que o retirassem dali e o levassem para a fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Na noite seguinte, o Senhor, pondo-se ao lado de Paulo, disse: — Coragem! Pois assim como você deu testemunho a meu respeito em Jerusalém, é necessário que você testemunhe também em Roma.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando amanheceu, os judeus se reuniram e juraram que não haviam de comer, nem beber, enquanto não matassem Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eram mais de quarenta os que se envolveram nessa conspiração.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estes foram falar com os principais sacerdotes e os anciãos e disseram: — Juramos, sob pena de maldição, não comer coisa alguma, enquanto não matarmos Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, agora, juntamente com o Sinédrio, mandem um recado ao comandante para que ele o apresente a vocês, sob o pretexto de que desejam investigar mais acuradamente o caso dele; e nós, antes que ele chegue, estaremos prontos para matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas o filho da irmã de Paulo, tendo ouvido a respeito da trama, foi, entrou na fortaleza e contou tudo a Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então este, chamando um dos centuriões, disse: — Leve este rapaz ao comandante, porque tem algo a dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O centurião levou o rapaz ao comandante e disse: — O prisioneiro Paulo me chamou e pediu que eu trouxesse à sua presença este rapaz, pois tem algo a dizer ao senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O comandante pegou o rapaz pela mão e, levando-o para um lado, perguntou-lhe: — O que você tem para me dizer?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele respondeu: — Os judeus decidiram pedir ao senhor que, amanhã, apresente Paulo ao Sinédrio, sob o pretexto de que desejam fazer uma investigação mais acurada a respeito dele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não se deixe persuadir, porque mais de quarenta deles armaram uma emboscada. Fizeram um pacto de, sob pena de maldição, não comer, nem beber, enquanto não matarem Paulo; e agora estão prontos, esperando que o senhor prometa atender o pedido deles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então o comandante despediu o rapaz, recomendando-lhe que não dissesse a ninguém ter lhe trazido estas informações.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Chamando dois centuriões, ordenou: — Tenham de prontidão duzentos soldados, setenta cavaleiros e duzentos lanceiros para irem até Cesareia a partir das nove horas da noite.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Preparem também animais para fazer Paulo montar e levem-no com segurança ao governador Félix.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O comandante escreveu uma carta nestes termos:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Cláudio Lísias ao excelentíssimo governador Félix. Saudações.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Este homem foi preso pelos judeus e estava prestes a ser morto por eles, quando eu, sobrevindo com a guarda, o livrei, por saber que ele era romano.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Querendo certificar-me do motivo por que o acusavam, levei-o ao Sinédrio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Descobri que ele era acusado de coisas referentes à lei que os rege, mas nada que justificasse morte ou mesmo prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Sendo eu informado de que ia haver uma emboscada contra o homem, tratei de enviá-lo imediatamente ao senhor, intimando também os acusadores a irem dizer, na sua presença, o que eles têm contra ele. Passe bem.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então os soldados, conforme lhes foi ordenado, pegaram Paulo e, durante a noite, o conduziram até Antipátride.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No dia seguinte, voltaram para a fortaleza, tendo deixado os cavaleiros encarregados de seguir viagem com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando estes chegaram a Cesareia, entregaram a carta ao governador e também lhe apresentaram Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Lida a carta, o governador perguntou de que província Paulo era. E, quando soube que era da Cilícia,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>disse: — Ouvirei você quando chegarem os seus acusadores. E mandou que ele ficasse preso no Pretório de Herodes.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Cinco dias depois, o sumo sacerdote Ananias foi até Cesareia com alguns anciãos e com certo orador, chamado Tértulo, os quais apresentaram ao governador a sua acusação contra Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois que Paulo foi chamado, Tértulo passou a acusá-lo, dizendo: — Excelentíssimo Félix, tendo nós desfrutado de paz perene por meio do senhor e tendo sido feitas, por seu providente cuidado, notáveis reformas em benefício deste povo,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>sempre e em todos os lugares, reconhecemos isto com profunda gratidão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Entretanto, para não deter o senhor por muito tempo, peço que, de acordo com a sua clemência, nos ouça por alguns instantes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque, tendo nós verificado que este homem é uma peste e promove desordens entre os judeus do mundo inteiro, sendo também o principal agitador da seita dos nazarenos,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>o qual também tentou profanar o templo, nós o prendemos com o intuito de julgá-lo segundo a nossa Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, sobrevindo o comandante Lísias, o arrebatou das nossas mãos com grande violência,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>ordenando que os seus acusadores viessem à presença do senhor. Se o interrogar, o senhor mesmo poderá tomar conhecimento de todas as coisas de que nós o acusamos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os judeus também concordaram na acusação, afirmando que estas coisas eram assim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando o governador fez sinal para que Paulo falasse, ele disse: — Sabendo que há muitos anos o senhor é juiz desta nação, sinto-me à vontade para me defender.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O senhor mesmo pode verificar que não se passaram mais de doze dias desde que fui a Jerusalém para adorar a Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e que não me acharam no templo discutindo com ninguém, nem agitando o povo, fosse nas sinagogas ou na cidade;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>nem podem provar diante do senhor as acusações que agora fazem contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém confesso ao senhor que, segundo o Caminho, a que chamam seita, assim eu sirvo ao Deus de nossos pais, acreditando em todas as coisas que concordam com a lei e os escritos dos profetas,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>tendo esperança em Deus, como também estes a têm, de que haverá ressurreição, tanto de justos como de injustos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso, também me esforço por ter sempre uma consciência pura diante de Deus e dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Depois de anos, vim trazer donativos para o meu povo e também fazer oferendas,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e foi nesta prática que alguns judeus da província da Ásia me encontraram já purificado no templo, sem ajuntamento de povo e sem tumulto,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>os quais deviam comparecer diante do senhor e fazer as acusações, se tivessem alguma coisa contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ou então que estes homens que estão aqui digam que crime acharam em mim, por ocasião do meu comparecimento diante do Sinédrio,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>salvo estas palavras que clamei, estando entre eles: “Hoje estou sendo julgado por vocês por causa da ressurreição dos mortos.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Félix, conhecendo mais acuradamente as coisas relacionadas com o Caminho, adiou a causa, dizendo: — Quando chegar o comandante Lísias, tomarei uma decisão a respeito do caso de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E ordenou ao centurião que conservasse Paulo na prisão, tratando-o com tolerância e não impedindo que os seus próprios o servissem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Passados alguns dias, Félix veio com Drusila, sua mulher, que era judia. Mandou chamar Paulo e passou a ouvi-lo a respeito da fé em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando Paulo começou a falar sobre a justiça, o domínio próprio e o Juízo vindouro, Félix ficou amedrontado e disse: — Por agora, você pode retirar-se, e, quando eu tiver oportunidade, mandarei chamá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ao mesmo tempo, esperava que Paulo lhe desse dinheiro. Por isso, chamando-o mais frequentemente, conversava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Dois anos mais tarde, Félix teve por sucessor Pórcio Festo. E, como Félix queria assegurar o apoio dos judeus, manteve Paulo encarcerado.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Três dias depois de ter assumido o governo da província, Festo saiu de Cesareia e foi para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, logo, os principais sacerdotes e os maiorais dos judeus lhe apresentaram queixa a respeito de Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contra ele, pediram a Festo o favor de mandar que ele fosse trazido a Jerusalém. É que eles tinham armado uma emboscada para matar Paulo no caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Festo, porém, respondeu que Paulo continuaria preso em Cesareia e que ele mesmo, muito em breve, partiria para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E concluiu: — Aqueles de vocês que estiverem habilitados me acompanhem; e, havendo contra este homem qualquer crime, acusem-no.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, não se demorando entre eles mais de oito ou dez dias, foi para Cesareia. No dia seguinte, assentando-se no tribunal, ordenou que Paulo fosse trazido.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando Paulo chegou, os judeus que tinham vindo de Jerusalém ficaram em volta dele, fazendo muitas e graves acusações contra ele, as quais, entretanto, não podiam provar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Paulo, defendendo-se, disse: — Nenhum pecado cometi contra a lei dos judeus, nem contra o templo, nem contra César.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Festo, querendo assegurar o apoio dos judeus, perguntou a Paulo: — Você gostaria de ir a Jerusalém e ser ali julgado por mim a respeito destas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Paulo respondeu: — Estou diante do tribunal de César, onde convém que eu seja julgado. Não fiz mal nenhum aos judeus, como o senhor sabe muito bem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se de fato pratiquei algum mal ou crime digno de morte, estou pronto para morrer. Se, pelo contrário, não são verdadeiras as coisas de que me acusam, ninguém pode me entregar a eles. Apelo para César.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Festo, tendo falado com o conselho, respondeu: — Já que apelou para César, para César você irá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Passados alguns dias, o rei Agripa e Berenice chegaram a Cesareia a fim de saudar Festo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como se demorassem ali alguns dias, Festo expôs ao rei o caso de Paulo, dizendo: — Félix deixou aqui preso certo homem,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>a respeito de quem os principais sacerdotes e os anciãos dos judeus apresentaram queixa, quando eu estive em Jerusalém, pedindo que o condenasse.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu lhes disse que não é costume dos romanos condenar quem quer que seja, sem que o acusado tenha presentes os seus acusadores e possa defender-se da acusação.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, quando eles vieram para cá, sem nenhuma demora, no dia seguinte, assentando-me no tribunal, determinei que o homem fosse trazido.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Levantando-se os acusadores, não mencionaram nenhum dos crimes de que eu suspeitava.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Traziam contra ele algumas questões referentes à sua própria religião e particularmente a certo morto, chamado Jesus, que Paulo afirma estar vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estando eu perplexo quanto ao modo de investigar estas coisas, perguntei-lhe se queria ir a Jerusalém para ali ser julgado a respeito disso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, havendo Paulo apelado para que ficasse em custódia para o julgamento de César, ordenei que o acusado continuasse detido até que eu o enviasse a César.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Agripa disse a Festo: — Eu também gostaria de ouvir este homem. Festo respondeu: — Amanhã você poderá ouvi-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>De fato, no dia seguinte, vindo Agripa e Berenice, com grande pompa, tendo eles entrado na sala de audiência juntamente com oficiais superiores e homens eminentes da cidade, Paulo foi trazido por ordem de Festo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Festo disse: — Rei Agripa e todos os senhores aqui presentes, vejam este homem, por causa de quem toda a multidão dos judeus recorreu a mim tanto em Jerusalém como aqui, clamando que não convinha que ele vivesse mais.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém eu achei que ele não tinha feito nada que fosse passível de morte; entretanto, tendo ele apelado para o imperador, resolvi mandá-lo para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No entanto, a respeito dele, nada tenho de mais concreto que possa escrever ao imperador. Por isso, eu o trouxe à presença dos senhores e, especialmente, à sua presença, ó rei Agripa, para que, feita a arguição, eu tenha alguma coisa que escrever.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque não me parece razoável enviar um preso sem mencionar, ao mesmo tempo, as acusações que existem contra ele.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A seguir, Agripa, dirigindo-se a Paulo, disse: — Você está autorizado a falar em sua defesa. Então Paulo, estendendo a mão, passou a defender-se nestes termos:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Tenho-me por feliz, ó rei Agripa, pelo privilégio de, hoje, na presença do senhor, poder produzir a minha defesa de todas as acusações que os judeus fazem contra mim,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>especialmente porque o senhor é versado em todos os costumes e questões que há entre os judeus. Por isso, peço que o senhor me ouça com paciência.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Quanto à minha vida, desde a mocidade, como decorreu desde o princípio entre o meu povo e em Jerusalém, todos os judeus a conhecem;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>pois, na verdade, eu era conhecido deles desde o princípio, se assim o quiserem testemunhar, porque, na condição de fariseu, vivi conforme o partido mais rigoroso da nossa religião.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E agora estou sendo julgado por causa da esperança da promessa feita por Deus aos nossos pais,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>a qual as nossas doze tribos, servindo a Deus fervorosamente, noite e dia, almejam alcançar. É por causa dessa esperança, ó rei, que eu sou acusado pelos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por que se julga incrível entre vocês que Deus ressuscite os mortos?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Na verdade, eu pensava que devia fazer muitas coisas contra o nome de Jesus, o Nazareno;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e foi exatamente o que fiz em Jerusalém. Havendo eu recebido autorização dos principais sacerdotes, encerrei muitos dos santos na prisão; e, quando os condenavam à morte, eu dava o meu voto contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Muitas vezes, os castiguei por todas as sinagogas, obrigando-os até a blasfemar. E, demasiadamente enfurecido contra eles, eu os perseguia até em cidades estrangeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Com isto em mente, parti para Damasco, levando autorização dos principais sacerdotes e por eles comissionado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao meio-dia, ó rei, enquanto eu seguia pelo caminho, vi uma luz no céu, mais resplandecente que o sol, que brilhou ao redor de mim e dos que iam comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, caindo todos nós por terra, ouvi uma voz que me falava em língua hebraica: “Saulo, Saulo, por que você me persegue? É duro para você ficar dando coices contra os aguilhões!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então eu perguntei: “Senhor, quem é você?” Ao que o Senhor respondeu: “Eu sou Jesus, a quem você persegue.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas levante-se e fique em pé. Eu apareci a você para constituí-lo ministro e testemunha, tanto das coisas em que você me viu como daquelas pelas quais ainda lhe aparecerei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vou livrar você do seu próprio povo e dos gentios, para os quais eu o envio,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para abrir os olhos deles e convertê-los das trevas para a luz e do poder de Satanás para Deus, a fim de que eles recebam remissão de pecados e herança entre os que são santificados pela fé em mim.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Assim, ó rei Agripa, não fui desobediente à visão celestial,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>mas anunciei primeiramente aos de Damasco e em Jerusalém, por toda a região da Judeia, e também aos gentios, que se arrependessem e se convertessem a Deus, praticando obras dignas de arrependimento.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por causa disto, alguns judeus me prenderam, quando eu estava no templo, e tentaram me matar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, com a ajuda de Deus, permaneço até o dia de hoje, dando testemunho, tanto a pequenos como a grandes, nada dizendo, a não ser o que os profetas e Moisés disseram que ia acontecer,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>isto é, que o Cristo devia padecer e, sendo o primeiro da ressurreição dos mortos, anunciaria a luz ao seu próprio povo e aos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando Paulo estava dizendo estas coisas em sua defesa, Festo o interrompeu, gritando: — Você está louco, Paulo! Ficou louco de tanto estudar!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Paulo, porém, respondeu: — Não estou louco, ó excelentíssimo Festo! Pelo contrário, digo palavras de verdade e de bom senso.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque tudo isto é do conhecimento do rei, a quem me dirijo com franqueza, pois estou persuadido de que nenhuma destas coisas lhe é oculta, pois nada se passou em algum lugar escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— Por isso, pergunto: Rei Agripa, o senhor acredita nos profetas? Eu sei que o senhor acredita.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Agripa se dirigiu a Paulo e disse: — Por pouco você me convence a me tornar cristão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Paulo respondeu: — Peço a Deus que faça com que, por pouco ou por muito, não apenas o senhor, ó rei, mas todos os que hoje me ouvem venham a ser alguém como eu, mas sem estas correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A essa altura, levantou-se o rei, e também o governador, e Berenice, bem como os que estavam assentados com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E, ao saírem, falavam uns com os outros, dizendo: — Este homem não fez nada passível de morte ou de prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então Agripa se dirigiu a Festo e disse: — Este homem bem podia ser solto, se não tivesse apelado para César.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando foi decidido que devíamos navegar para a Itália, entregaram Paulo e alguns outros presos a um centurião chamado Júlio, do Batalhão Imperial.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Embarcando num navio de Adramítio, que estava de partida para costear a província da Ásia, fizemo-nos ao mar, indo conosco Aristarco, um macedônio de Tessalônica.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No dia seguinte, chegamos a Sidom. Júlio, tratando Paulo com humanidade, permitiu que ele fosse ver os amigos e obter assistência.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Partindo dali, navegamos ao abrigo da ilha de Chipre, porque os ventos eram contrários.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, tendo atravessado o mar ao longo da Cilícia e Panfília, chegamos a Mirra, na Lícia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nesse porto, o centurião encontrou um navio de Alexandria, que estava de partida para a Itália, e nos fez embarcar nele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Navegando vagarosamente muitos dias, foi com dificuldade que chegamos às imediações de Cnido. Não nos sendo permitido prosseguir, por causa do vento contrário, navegamos ao abrigo de Creta, na altura de Salmona.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Costeando a ilha com dificuldade, chegamos a um lugar chamado Bons Portos, perto do qual estava a cidade de Laseia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois de muito tempo, tendo-se tornado a navegação perigosa, e já passado o tempo do Dia do Jejum, Paulo os aconselhou,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>dizendo: — Senhores, vejo que a viagem vai ser trabalhosa, com dano e muito prejuízo, não só da carga e do navio, mas também da nossa vida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém o centurião dava mais crédito ao piloto e ao mestre do navio do que ao que Paulo dizia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não sendo o porto próprio para invernar, a maioria deles era de opinião que deviam partir dali, para ver se podiam chegar a Fenice e aí passar o inverno, visto ser um porto de Creta, que olha para o noroeste e para o sudoeste.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Soprando brandamente o vento sul, e pensando eles ter alcançado o que desejavam, levantaram âncora e foram costeando mais de perto a ilha de Creta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Entretanto, não muito depois, desencadeou-se, do lado da ilha, um tufão de vento, chamado Euroaquilão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O navio foi arrastado com violência e, sem poder resistir ao vento, cessamos a manobra e nos fomos deixando levar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Passando ao abrigo de uma ilhota chamada Cauda, com dificuldade conseguimos recolher o bote.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tendo içado o bote, os marinheiros usaram de todos os meios para reforçar o navio com cabos de segurança. E, temendo que fossem encalhar nos bancos de areia de Sirte, desceram as velas e foram à deriva.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Açoitados severamente pela tormenta, no dia seguinte começaram a jogar a carga no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, no terceiro dia, nós mesmos, com as próprias mãos, lançamos ao mar a armação do navio.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, não aparecendo, havia já alguns dias, nem sol nem estrelas, caindo sobre nós grande tempestade, dissipou-se, afinal, toda a esperança de salvamento.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Havendo todos estado muito tempo sem comer, Paulo, pondo-se em pé no meio deles, disse: — Senhores, na verdade, era preciso terem-me atendido e não partir de Creta, para evitar este dano e perda.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas agora aconselho que tenham coragem, porque nenhuma vida se perderá, mas somente o navio.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque, esta mesma noite, um anjo do Deus a quem pertenço e a quem sirvo, esteve comigo,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>dizendo: “Paulo, não tenha medo! É preciso que você compareça diante de César, e eis que Deus, por sua graça, lhe deu todos os que navegam com você.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Portanto, senhores, tenham coragem! Pois eu confio em Deus que tudo vai acontecer conforme me foi dito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém é necessário que sejamos arrastados para alguma ilha.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando chegou a décima quarta noite, sendo nós batidos de um lado para outro no mar Adriático, por volta da meia-noite os marinheiros pressentiram que se aproximavam de alguma terra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, lançando a sonda, viram que a profundidade era de trinta e seis metros. Passando um pouco mais adiante, tornando a lançar a sonda, viram que a profundidade era de vinte e sete metros.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, receosos de que fôssemos atirados contra lugares rochosos, lançaram da popa quatro âncoras e oravam para que rompesse o dia.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Nisto os marinheiros tentaram escapar do navio. Arriaram o bote no mar, a pretexto de que iam largar âncoras da proa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Paulo disse ao centurião e aos soldados: — Se estes não permanecerem a bordo, vocês não poderão se salvar.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então os soldados cortaram os cabos do bote e o deixaram afastar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Enquanto amanhecia, Paulo rogava a todos que se alimentassem, dizendo: — Hoje é o décimo quarto dia em que, esperando, vocês estão sem comer, não tendo provado nada.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Por isso peço que comam alguma coisa, pois disto depende a sobrevivência de vocês. Porque nenhum de vocês perderá nem mesmo um fio de cabelo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Tendo dito isto, pegando um pão, deu graças a Deus na presença de todos e, depois de o partir, começou a comer.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Todos ficaram mais animados e se puseram também a comer.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Estávamos no navio duzentas e setenta e seis pessoas ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Refeitos com a comida, aliviaram o navio, jogando o trigo no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando amanheceu, não reconheceram a terra, mas avistaram uma enseada, onde havia uma praia. Então consultaram entre si se não podiam encalhar ali o navio.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Cortando os cabos das âncoras, deixaram que ficassem no mar. Soltaram também as amarras do leme. E, alçando a vela de proa ao vento, dirigiram-se para a praia.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Dando, porém, num lugar onde duas correntes se encontravam, encalharam ali o navio; a proa encravou-se e ficou imóvel, mas a popa se despedaçava pela violência das ondas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>O parecer dos soldados era que os presos deviam ser mortos, para que nenhum deles fugisse nadando.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Mas o centurião, querendo salvar Paulo, impediu-os de fazer isso. Ordenou que os que soubessem nadar fossem os primeiros a lançar-se ao mar e alcançar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Quanto aos demais, que se salvassem, uns, em tábuas, e outros, em destroços do navio. E foi assim que todos se salvaram em terra.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Uma vez em terra, verificamos que a ilha se chamava Malta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os nativos nos trataram com singular humanidade, porque, acendendo uma fogueira, acolheram a todos nós por causa da chuva que caía e por causa do frio.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tendo Paulo ajuntado e atirado à fogueira um feixe de gravetos, uma víbora, fugindo do calor, prendeu-se na mão dele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando os nativos viram a víbora pendurada na mão de Paulo, disseram uns aos outros: — Certamente este homem é assassino, porque, salvo do mar, a Justiça não o deixa viver.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém ele, sacudindo a víbora no fogo, não sofreu mal nenhum.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas eles esperavam que Paulo viesse a inchar ou a cair morto de repente. Depois de muito esperar, vendo que nada de anormal lhe acontecia, mudando de opinião, diziam que ele era um deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Perto daquele lugar havia um sítio que pertencia ao homem principal da ilha, chamado Públio, o qual nos recebeu e hospedou com muita bondade durante três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aconteceu que o pai de Públio estava enfermo de disenteria, ardendo em febre. Paulo foi visitá-lo e, orando, impôs-lhe as mãos, e o curou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>À vista deste acontecimento, os demais enfermos da ilha vieram e foram curados,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>os quais nos distinguiram com muitas honrarias; e, tendo nós de prosseguir viagem, nos puseram a bordo tudo o que era necessário.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Três meses depois, embarcamos num navio de Alexandria, que tinha passado o inverno na ilha. O navio tinha por emblema os deuses gêmeos Castor e Pólux.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Chegando a Siracusa, ficamos ali três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dali, navegando ao longo da costa, chegamos a Régio. No dia seguinte começou a soprar o vento sul e, em dois dias, chegamos a Putéoli,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>onde encontramos alguns irmãos que nos pediram que ficássemos com eles sete dias; e foi assim que nos dirigimos a Roma.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tendo ali os irmãos ouvido notícias nossas, vieram ao nosso encontro até a Praça de Ápio e as Três Vendas. Ao vê-los, Paulo deu graças a Deus e sentiu-se mais animado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Uma vez em Roma, Paulo recebeu permissão para morar por sua conta, tendo em sua companhia o soldado que o guardava.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Três dias depois, ele convocou os principais dos judeus. Quando estavam reunidos, Paulo disse: — Meus irmãos, apesar de nada ter feito contra o povo ou contra os costumes paternos, vim preso desde Jerusalém, entregue nas mãos dos romanos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estes, depois de me interrogarem, quiseram soltar-me, porque não encontraram em mim nenhum crime passível de morte.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Diante da oposição dos judeus, fui obrigado a apelar para César, não tendo eu, porém, nada de que acusar o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Foi por isto que pedi para vê-los e para falar com vocês; porque é pela esperança de Israel que estou preso com esta corrente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então eles lhe disseram: — Nós não recebemos da Judeia nenhuma carta que falasse a respeito de você. Também não veio qualquer dos irmãos que nos anunciasse ou dissesse algo de mau a seu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas gostaríamos de ouvir o que você pensa, porque sabemos que em todos os lugares essa seita é contestada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tendo eles marcado um dia, foram em grande número ao encontro de Paulo no lugar onde ele residia. Então, desde a manhã até a tarde, lhes fez uma exposição em testemunho do Reino de Deus, procurando persuadi-los a respeito de Jesus, tanto pela Lei de Moisés como pelos Profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Houve alguns que ficaram persuadidos pelo que Paulo dizia; outros, porém, continuaram incrédulos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, havendo discordância entre eles, começaram a ir embora. Mas, antes que saíssem, Paulo disse estas palavras: — Bem falou o Espírito Santo aos pais de vocês, por meio do profeta Isaías, quando disse:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Vá a este povo e diga: Ouvindo, vocês ouvirão e de modo nenhum entenderão; vendo, vocês verão e de modo nenhum perceberão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque o coração deste povo está endurecido; ouviram com os ouvidos tapados e fecharam os olhos; para não acontecer que vejam com os olhos, ouçam com os ouvidos, entendam com o coração, se convertam e sejam por mim curados.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Paulo concluiu: — Portanto, fiquem sabendo que esta salvação que Deus oferece foi enviada aos gentios. E eles a ouvirão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>[Ditas estas palavras, os judeus foram embora, tendo entre si grande discussão.]</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Durante dois anos, Paulo permaneceu na sua própria casa, que tinha alugado, onde recebia todos os que o procuravam.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pregava o Reino de Deus, e, com toda a ousadia, ensinava as coisas referentes ao Senhor Jesus Cristo, sem impedimento algum.</para>
</usx>
