<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="ECC" style="id">Eclesiastes (NAA)</book>
  <para style="h">Eclesiastes</para>
  <para style="toc1">Eclesiastes</para>
  <para style="toc2">Eclesiastes</para>
  <para style="toc3">EC</para>
  <para style="mt1">Eclesiastes</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavras do Pregador, filho de Davi, rei de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vaidade de vaidades, diz o Pregador. Vaidade de vaidades! Tudo é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que proveito alguém tem de todo o seu trabalho, com que se afadiga debaixo do sol?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Geração vai e geração vem, mas a terra permanece para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O sol se levanta, e o sol se põe, e volta ao seu lugar, onde nasce de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O vento vai para o sul e faz o seu giro para o norte; dá voltas e mais voltas e retorna aos seus circuitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os rios correm para o mar, e o mar não se enche; ao lugar para onde correm os rios, para lá eles voltam a correr.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todas as coisas são canseiras tais, que ninguém as pode exprimir; os olhos não se fartam de ver, nem os ouvidos se enchem de ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que foi é o que há de ser; e o que se fez, isso se tornará a fazer; não há nada de novo debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Será que existe alguma coisa de que se possa dizer: “Veja! Isto é novo!”? Não! Já existiu em tempos passados, muito antes de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Já não há lembrança das coisas que se foram; e das coisas que ainda virão também não haverá memória entre os que hão de vir depois delas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu, o Pregador, venho sendo rei de Israel, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dediquei-me a investigar e a me informar com sabedoria a respeito de tudo o que se faz debaixo do céu. Que enfadonho trabalho Deus impôs aos filhos dos homens, para com ele os afligir!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vi todas as obras que se fazem debaixo do sol, e eis que tudo é vaidade e correr atrás do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aquilo que é torto não pode ser endireitado; e o que falta não pode ser contado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu disse a mim mesmo: “Eu me tornei importante e superei em sabedoria todos os que governaram em Jerusalém antes de mim. O meu coração tem tido larga experiência da sabedoria e do conhecimento.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, procurei conhecer a sabedoria e saber o que é a tolice e a falta de juízo; mas descobri que também isto é correr atrás do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque na muita sabedoria há muito enfado; e quem aumenta o seu conhecimento aumenta também a sua dor.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu disse a mim mesmo: “Vamos! Prove a alegria; procure ser feliz.” Mas também isso era vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Concluí que o riso é tolice e que a alegria não serve para nada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Resolvi no meu coração entregar-me ao vinho, sem deixar de me guiar pela sabedoria e de me apoderar da loucura, até descobrir o que de bom os filhos dos homens poderiam fazer debaixo do céu, durante os poucos dias da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Empreendi grandes obras. Construí casas e plantei vinhas para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fiz jardins e pomares para mim e neles plantei árvores frutíferas de toda espécie.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fiz para mim tanques de águas, para com eles regar o bosque em que reverdeciam as árvores.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Comprei escravos e escravas e tive escravos que nasceram em minha casa. Também tive bois e ovelhas, mais do que tiveram todos os que viveram em Jerusalém antes de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Amontoei também para mim prata e ouro e tesouros de reis e de províncias. Provi-me de cantores e cantoras e das delícias dos filhos dos homens: mulheres e mais mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu me tornei importante e superei todos os que viveram antes de mim em Jerusalém; e a minha sabedoria nunca me abandonou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tudo aquilo que os meus olhos desejaram eu não lhes neguei, nem privei o meu coração de alegria alguma, pois eu me alegrava com todas as minhas fadigas, e isso era a recompensa por todas elas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Considerei todas as obras que as minhas mãos fizeram, e também o trabalho que eu, com fadigas, havia feito; e eis que tudo era vaidade e correr atrás do vento, e nenhum proveito havia debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então passei a refletir sobre a sabedoria, a tolice e a falta de juízo. O que poderá fazer o sucessor do rei? O mesmo que outros já fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então vi que a sabedoria é mais proveitosa do que a falta de juízo, assim como a luz traz mais proveito do que as trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O sábio tem os seus olhos bem abertos, enquanto o tolo anda em trevas; contudo, entendi que a mesma coisa acontece com ambos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aí eu disse a mim mesmo: “O que acontece com o tolo acontece comigo também; de que adianta, então, ser sábio?” Então eu disse a mim mesmo que também isso era vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois nem o sábio nem o tolo serão lembrados para sempre; pois, passados alguns dias, tudo cai no esquecimento. Ah! O sábio morre do mesmo modo que o tolo!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso perdi o gosto pela vida, pois me foi pesado demais o trabalho que se faz debaixo do sol. Sim, tudo é vaidade e correr atrás do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também perdi o gosto por todo o meu trabalho, com que me afadiguei debaixo do sol, pois o resultado de tudo isso ficará para quem vier depois de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E quem pode dizer se ele será um sábio ou um tolo? No entanto, ele terá domínio sobre todo o ganho das minhas fadigas e sabedoria debaixo do sol. Também isto é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então tratei de fazer com que o meu coração perdesse a esperança de todo trabalho com que me afadiguei debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque uma pessoa pode fazer o seu trabalho com sabedoria, conhecimento e habilidade, mas deixará o seu ganho como herança a quem por ele não se esforçou. Também isto é vaidade e grande mal.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois que proveito alguém tem de todo o seu trabalho e da fadiga do seu coração, em que anda trabalhando debaixo do sol?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque todos os seus dias são cheios de dor, e o seu trabalho é desgosto; nem de noite o seu coração descansa. Também isto é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não há nada melhor para o ser humano do que comer, beber e fazer com que a sua alma desfrute o que conseguiu do seu trabalho. No entanto, vi também que isto vem da mão de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>pois, separado deste, quem pode comer ou quem pode alegrar-se?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque Deus dá sabedoria, conhecimento e prazer à pessoa que lhe agrada; mas ao pecador dá trabalho, para que ele ajunte e amontoe, a fim de dar àquele que agrada a Deus. Também isto é vaidade e correr atrás do vento.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tudo tem o seu tempo determinado, e há tempo para todo propósito debaixo do céu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>há tempo de nascer e tempo de morrer; tempo de plantar e tempo de arrancar o que se plantou;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>tempo de matar e tempo de curar; tempo de derrubar e tempo de construir;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>tempo de chorar e tempo de rir; tempo de prantear e tempo de saltar de alegria;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>tempo de espalhar pedras e tempo de ajuntar pedras; tempo de abraçar e tempo de deixar de abraçar;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>tempo de procurar e tempo de perder; tempo de guardar e tempo de jogar fora;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>tempo de rasgar e tempo de costurar; tempo de ficar calado e tempo de falar;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>tempo de amar e tempo de odiar; tempo de guerra e tempo de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que proveito tem o trabalhador naquilo com que se afadiga?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vi o trabalho que Deus impôs aos filhos dos homens, para com ele os afligir.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus fez tudo formoso no seu devido tempo. Também pôs a eternidade no coração do ser humano, sem que este possa descobrir as obras que Deus fez desde o princípio até o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sei que não há nada melhor para o ser humano do que alegrar-se e aproveitar a vida ao máximo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sei também que poder comer, beber e desfrutar o que se conseguiu com todo o trabalho é dom de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sei que tudo o que Deus faz durará eternamente, sem que nada possa ser acrescentado nem tirado, e que Deus faz isto para que as pessoas o temam.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O que é já foi, e o que será também já foi; Deus fará vir outra vez o que já passou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vi ainda debaixo do sol que no lugar do juízo reinava a maldade e no lugar da justiça havia mais maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então eu disse a mim mesmo: “Deus julgará o justo e o ímpio; porque há um tempo para todo propósito e para toda obra.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu disse mais: “Isto é por causa dos filhos dos homens, para que Deus os prove, e eles vejam que são em si mesmos como os animais.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque o mesmo que acontece com os filhos dos homens acontece com os animais: como morre um, assim morre o outro. Todos têm o mesmo fôlego de vida, e o ser humano não tem nenhuma vantagem sobre os animais. Porque tudo é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos vão para o mesmo lugar; todos procedem do pó e ao pó voltarão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem sabe se o fôlego de vida dos filhos dos homens se dirige para cima e o dos animais para baixo, para a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, percebi que não há nada melhor para o ser humano do que desfrutar do seu trabalho, porque essa é a sua recompensa. Pois quem o fará voltar para ver o que será depois dele?</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vi ainda todas as opressões praticadas debaixo do sol: vi as lágrimas dos que foram oprimidos, sem que ninguém os consolasse; vi a violência na mão dos opressores, sem que ninguém consolasse os oprimidos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por isso considero mais felizes os que já morreram, mais do que os que ainda vivem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém mais feliz do que uns e outros é aquele que ainda não nasceu e não viu as más obras que se fazem debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então vi que toda fadiga e toda habilidade no trabalho provêm da inveja do ser humano contra o seu próximo. Também isto é vaidade e correr atrás do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O tolo cruza os braços e destrói a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Melhor é um punhado de descanso do que ambas as mãos cheias de trabalho e correr atrás do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então considerei outra vaidade debaixo do sol:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>um homem sem ninguém, que não tem filhos nem irmãos, mas que não cessa de trabalhar e cujos olhos não se fartam de riquezas. E ele não pergunta: “Para quem estou trabalhando, se não aproveito as coisas boas da vida?” Também isto é vaidade e enfadonho trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Melhor é serem dois do que um, porque maior é o pagamento pelo seu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque se caírem, um levanta o companheiro. Mas ai do que estiver só, pois, caindo, não haverá quem o levante.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também, se dois dormirem juntos, eles se aquecerão; mas, se for um sozinho, como se aquecerá?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se alguém quiser dominar um deles, os dois poderão resistir; o cordão de três dobras não se rompe com facilidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Melhor é o jovem pobre e sábio do que o rei velho e tolo, que já não se deixa admoestar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque ele saiu da prisão para reinar, embora tenha nascido pobre em seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vi todos os viventes que andam debaixo do sol com o jovem sucessor, que ficará em lugar do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Era sem conta todo o povo que ele dominava, mas os que virão depois não estarão contentes com ele. Na verdade, também isto é vaidade e correr atrás do vento.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Guarde o pé, quando você entrar na Casa de Deus. Chegar-se para ouvir é melhor do que oferecer um sacrifício de tolos, que fazem o mal sem se dar conta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que a sua boca não se precipite, nem se apresse o seu coração em pronunciar uma palavra diante de Deus. Porque Deus está nos céus, e você, aqui na terra. Portanto, sejam poucas as suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque das muitas preocupações vêm os sonhos, e do muito falar, palavras tolas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando você fizer algum voto a Deus, não demore a cumpri-lo, pois ele não se agrada de tolos. Cumpra o voto que você faz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Melhor é não fazer voto do que fazer e não cumprir.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não consinta que a sua boca o leve a pecar, nem diga ao mensageiro de Deus que foi descuido. Por que fazer com que Deus fique irado por causa do que você diz e deixar que ele destrua o que você fez?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque, como na multidão dos sonhos há vaidade, assim também nas muitas palavras. Portanto, tema a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se você notar em alguma província opressão de pobres e roubo em lugar do direito e da justiça, não fique admirado com isso; porque o que está num posto elevado tem acima de si outro mais elevado que o explora, e sobre estes há ainda outros mais elevados que também exploram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O proveito da terra é para todos; até o rei se serve do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem ama o dinheiro jamais se fartará de dinheiro; e quem ama a abundância nunca ficará satisfeito com o que ganha. Também isto é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Onde os bens se multiplicam, também se multiplicam os que deles comem. E que proveito têm os donos, a não ser o de ver esses bens com os seus olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Doce é o sono do trabalhador, quer coma pouco, quer muito; mas a fartura do rico não o deixa dormir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Há um grave mal que vi debaixo do sol: as riquezas que os seus donos guardam para o seu próprio prejuízo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, se essas riquezas se perdem num mau negócio, o filho que esse homem gerou ficará de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como saiu do ventre de sua mãe, a saber, nu, assim voltará, indo-se como veio; e do seu trabalho nada poderá levar consigo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também isto é um grave mal: precisamente como veio, assim ele vai. E que proveito terá de haver trabalhado para o vento?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em todos os seus dias, comeu o seu pão nas trevas, com muito enfado, com enfermidades e indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis o que eu vi: boa e bela coisa é comer e beber e desfrutar o que conseguiu de todo o seu trabalho, com que se afadigou debaixo do sol, durante os poucos dias da vida que Deus lhe deu; porque esta é a sua porção.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quanto àquele a quem Deus conferiu riquezas e bens e lhe deu poder para deles comer, receber a sua porção e desfrutar do seu trabalho, isto é dom de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque não ficará pensando muito nos dias da sua vida, pois Deus lhe enche o coração de alegria.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Há um mal que vi debaixo do sol e que pesa sobre a humanidade:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>aquele a quem Deus conferiu riquezas, bens e honra, e nada lhe falta de tudo o que a sua alma deseja, mas Deus não lhe concede que desfrute disso; ficará para um estranho. Também isto é vaidade e grande mal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém gerar cem filhos e viver muitos anos, até uma idade avançada, e se a sua alma não se fartar do bem, e além disso não tiver sepultura, digo que um aborto é mais feliz do que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois o aborto vem ao mundo para nada e desaparece na calada da noite, e as trevas encobrem o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não viu o sol, nada conhece, porém tem mais descanso do que o outro,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>ainda que aquele vivesse duas vezes mil anos, mas não desfrutasse do bem. Por acaso, não vão todos para o mesmo lugar?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todo trabalho do ser humano é para a sua boca; contudo, o seu apetite nunca se satisfaz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois que vantagem tem o sábio sobre o tolo? Ou o pobre que sabe como sobreviver?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Melhor é o que os olhos veem do que aquilo que a alma deseja. Também isto é vaidade e correr atrás do vento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tudo o que agora existe já recebeu um nome há muito tempo. E sabe-se o que é o ser humano, e que não pode enfrentar quem é mais forte do que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando aumentam as palavras, aumenta a vaidade. Qual o proveito que se tem disso?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois quem sabe o que é bom para uma pessoa durante os poucos dias da sua vida de vaidade, os quais ela gasta como sombra? Quem poderá lhe dizer o que vai acontecer debaixo do sol depois que ela morrer?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A boa fama é melhor do que um bom perfume, e o dia da morte é melhor do que o dia do nascimento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Melhor é ir à casa onde há luto do que ir à casa onde há banquete, pois naquela se vê o fim de todas as pessoas; e que os vivos o tomem em consideração.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Melhor é a mágoa do que o riso, porque com a tristeza do rosto se melhora o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O coração dos sábios está na casa do luto, mas o dos insensatos, na casa da alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Melhor é ouvir a repreensão do sábio do que ouvir a canção dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois, como o crepitar dos espinhos debaixo de uma panela, assim é a risada dos tolos. Também isto é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Certamente a opressão faz do sábio um tolo, e o suborno corrompe o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Melhor é o fim das coisas do que o seu princípio; a paciência é melhor do que a arrogância.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não se apresse em ficar irado, porque a ira se abriga no íntimo dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nunca pergunte: “Por que os dias passados foram melhores que os de agora?” Pois não é sábio fazer essa pergunta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Boa é a sabedoria, havendo herança; ela é proveitosa para os que veem o sol.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A sabedoria protege, do mesmo modo que o dinheiro; mas a vantagem da sabedoria é que ela dá vida a quem a possui.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Observe as obras de Deus, pois quem poderá endireitar o que ele fez torto?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No dia da prosperidade, seja feliz; mas, no dia da adversidade, considere que Deus fez tanto este como aquele, para que o ser humano não descubra nada do que há de vir depois dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tudo isto vi nos dias da minha vaidade: há justos que perecem na sua justiça, e há ímpios que prolongam os seus dias na sua maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não seja demasiadamente justo, nem exageradamente sábio; por que você destruiria a si mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não seja demasiadamente perverso, nem seja tolo; por que você morreria antes da sua hora?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Bom é que você retenha isto e também não abra mão daquilo; pois quem teme a Deus sai ileso de tudo isto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A sabedoria fortalece o sábio, mais do que dez poderosos que se encontram numa cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não há nenhum justo sobre a terra que faça o bem e que não peque.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não dê atenção a todas as palavras que se dizem, para que você não venha a ouvir o seu servo amaldiçoando você.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E você sabe que muitas vezes você mesmo já amaldiçoou os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tudo isto examinei por meio da sabedoria. Eu disse: “Serei sábio.” Mas a sabedoria estava longe de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O que está longe e é muito profundo, quem o poderá encontrar?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Procurei conhecer, investigar, buscar a sabedoria e a razão, e compreender que a maldade é estupidez e a tolice é loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Achei coisa mais amarga do que a morte: a mulher cujo coração é rede e armadilha e cujas mãos são correntes. Quem agrada a Deus fugirá dela, mas o pecador virá a ser seu prisioneiro.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eis o que descobri, diz o Pregador, conferindo uma coisa com outra, para a respeito delas formar o meu juízo,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>juízo que ainda procuro e não encontrei: entre mil homens achei um como esperava, mas entre tantas mulheres não achei nem sequer uma.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O que descobri é tão somente isto: que Deus fez o ser humano reto, mas ele se meteu em muitos problemas.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem é como o sábio? E quem sabe a interpretação das coisas? A sabedoria faz reluzir o rosto de uma pessoa e muda a dureza do seu semblante.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu digo a você: observe o mandamento do rei, e isso por causa do juramento que você fez diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não tenha pressa em sair da presença dele, nem insista em fazer o que é mau, porque ele faz o que bem entende.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque a palavra do rei tem autoridade suprema. Quem pode lhe perguntar: “O que você está fazendo?”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem guarda o mandamento não experimenta nenhum mal; e o coração do sábio conhece o tempo e o modo certo de agir.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque há um tempo e um modo para todo propósito; porque é grande o mal que pesa sobre o ser humano.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ninguém sabe o que vai acontecer. Pois quem poderá lhe dizer o que vai acontecer?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não há ninguém que tenha domínio sobre o espírito para o reter; nem tampouco quem tenha poder sobre o dia da morte. Não há como escapar desse combate, e a maldade não poderá livrar os que a praticam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tudo isso vi quando comecei a pensar no que se faz debaixo do sol. Há um tempo em que uma pessoa tem domínio sobre outra pessoa, para seu próprio mal.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim também vi os ímpios serem sepultados com honra, ao passo que os que frequentavam o lugar santo foram esquecidos na cidade onde fizeram o bem. Também isto é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como não se executa logo a sentença contra uma obra má, o coração humano está inteiramente disposto a praticar o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ainda que o pecador faça o mal cem vezes, e a vida dele se prolongue, eu sei com certeza que tudo correrá bem para os que temem a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas nada correrá bem para o ímpio, e ele não prolongará os seus dias; será como a sombra, visto que não teme a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ainda há outra vaidade sobre a terra: justos que são tratados segundo as obras dos ímpios, e ímpios que são tratados segundo as obras dos justos. Digo que também isto é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso exalto a alegria, porque para o ser humano não há nada melhor debaixo do sol do que comer, beber e alegrar-se; pois isso o acompanhará no seu trabalho nos dias da vida que Deus lhe dá debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando me dediquei a conhecer a sabedoria e a ver o trabalho que há sobre a terra — pois nem de dia nem de noite se consegue conciliar o sono —,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>contemplei toda a obra de Deus e vi que o ser humano não pode compreender a obra que se faz debaixo do sol; por mais que se esforce para a descobrir, não a entenderá; e, ainda que o sábio diga que conseguirá conhecê-la, nem por isso a poderá achar.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tenho refletido sobre todas estas coisas para chegar à seguinte conclusão: os justos e os sábios, com os seus feitos, estão nas mãos de Deus; e, se é amor ou se é ódio que está à sua espera, isso ninguém sabe. Ninguém sabe o que vai acontecer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tudo acontece igualmente com todos: o mesmo acontece com o justo e com o ímpio, com o bom e com o mau, com o puro e com o impuro, com o que oferece sacrifícios e com o que não os oferece, com o bom e com o pecador, tanto com o que faz juramentos como com aquele que tem medo de fazê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Este é o mal que há em tudo o que se faz debaixo do sol: a mesma coisa acontece com todos. Também o coração das pessoas está cheio de maldade; está cheio de loucura enquanto elas vivem; depois, rumo aos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Para aquele que está entre os vivos há esperança, porque mais vale um cão vivo do que um leão morto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque os vivos sabem que vão morrer, mas os mortos não sabem nada e não têm nenhuma recompensa a receber, porque a memória deles jaz no esquecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Amor, ódio e inveja para eles já não existem mais; eles estão afastados para sempre de tudo o que se faz debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, vá e coma com alegria o seu pão e beba com prazer o seu vinho, pois Deus já se agradou do que você faz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Que as suas vestes sejam sempre brancas, e que nunca falte óleo sobre a sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aproveite a vida com a mulher que você ama, todos os dias dessa vida fugaz que Deus lhe deu debaixo do sol, porque esta é a parte que lhe cabe nesta vida pelo trabalho com que você se afadigou debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tudo o que vier às suas mãos para fazer, faça-o conforme as suas forças, porque na sepultura, que é para onde você vai, não há obra, nem projetos, nem conhecimento, nem sabedoria alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vi ainda debaixo do sol que os mais rápidos nem sempre ganham a corrida, que os mais fortes nem sempre vencem a batalha, que os sábios nem sempre têm pão, que os prudentes nem sempre têm riqueza, que os inteligentes nem sempre são honrados, mas que tudo depende do tempo e do acaso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois ninguém sabe a sua hora. Assim como os peixes que são apanhados na rede traiçoeira e como os pássaros que são pegos na armadilha, assim também os filhos dos homens se enredam no tempo da calamidade, quando esta cai de repente sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também vi este exemplo de sabedoria debaixo do sol, que me pareceu excelente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Havia uma pequena cidade onde moravam poucos homens. Um rei poderoso atacou a cidade, sitiou-a e levantou contra ela grandes rampas de ataque.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nessa cidade se encontrava um homem pobre e sábio, que poderia ter livrado a cidade com a sua sabedoria; no entanto, ninguém se lembrou daquele pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então eu concluí que a sabedoria é melhor do que a força, mesmo que a sabedoria do pobre seja desprezada, e as suas palavras não sejam ouvidas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As palavras dos sábios, ouvidas em silêncio, valem mais do que os gritos de quem governa entre tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Melhor é a sabedoria do que as armas de guerra, mas um só pecador destrói muitas coisas boas.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim como a mosca morta faz o óleo do perfumador exalar mau cheiro, assim também uma pequena tolice pode ter mais peso do que a sabedoria e a honra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O coração do sábio se inclina para o bem, mas o coração do tolo se inclina para o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando o tolo vai pelo caminho, falta-lhe o entendimento; e, assim, mostra a todos que é mesmo um tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se aquele que governa ficar indignado contra você, não deixe o seu lugar, porque o ânimo sereno acalma grandes ofensas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ainda há um mal que vi debaixo do sol, um erro cometido pelos que governam:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>os tolos colocados em muitos postos elevados, enquanto os ricos ocupam os postos inferiores.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vi servos andando a cavalo e príncipes andando a pé como se fossem servos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem abre uma cova acaba caindo nela, e quem arromba um muro será mordido por uma cobra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem arranca pedras será ferido por elas, e o que racha lenha se expõe ao perigo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se o machado está embotado e ninguém o afia, é preciso redobrar a força; mas com sabedoria se obtém êxito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se a cobra morder antes de estar encantada, de nada adianta o trabalho do encantador.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As palavras do sábio lhe trazem favor, mas o tolo é destruído pelo que diz;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>as primeiras palavras de sua boca são tolice, e as últimas, loucura perversa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O tolo multiplica as palavras, mas o ser humano não sabe o que vai acontecer. Quem poderá lhe dizer o que será depois dele?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O trabalho do tolo o fatiga, pois nem sabe ir à cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ai de você, ó terra cujo rei é criança e cujos príncipes se banqueteiam já de manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Feliz é você, ó terra cujo rei é filho de nobres e cujos príncipes se sentam à mesa a seu tempo para refazer as forças e não para se embriagar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por causa da preguiça o teto desaba, e por causa dos braços cruzados a casa tem goteiras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As festas são feitas para rir, o vinho alegra a vida, e o dinheiro dá conta de tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nem em pensamento fale mal do rei, e não fale mal do rico nem mesmo quando você estiver sozinho em seu quarto, porque as aves do céu poderiam levar a sua voz, e o que tem asas poderia contar o que você falou.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Lance o seu pão sobre as águas, porque depois de muitos dias você o achará.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Reparta com sete e até mesmo com oito, porque você não sabe que mal sobrevirá à terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se as nuvens estão cheias, derramam chuva sobre a terra; se uma árvore cair para o sul ou para o norte, no lugar em que cair, aí ficará.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem somente observa o vento nunca semeará, e o que olha para as nuvens nunca fará a colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim como você não conhece o caminho do vento, nem sabe como se formam os ossos no ventre da mulher grávida, assim também não entende as obras de Deus, que faz todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Semeie a sua semente de manhã e à tarde não fique de braços cruzados, porque você não sabe qual irá prosperar: se esta, se aquela ou se ambas serão igualmente boas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Doce é a luz, e agradável aos olhos é ver o sol.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mesmo que alguém viva muitos anos, deve alegrar-se em todos eles; contudo, deve lembrar-se de que há dias de trevas, que serão muitos, e que tudo o que virá é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Alegre-se, jovem, na sua mocidade, e que o seu coração lhe dê muita alegria nos dias da sua juventude. Ande nos caminhos que satisfazem ao seu coração e agradam aos seus olhos; saiba, porém, que de todas estas coisas Deus lhe pedirá contas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Afaste do seu coração a mágoa e remova de seu corpo a dor, porque a juventude e a primavera da vida são vaidade.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Lembre-se do seu Criador nos dias da sua mocidade, antes que venham os dias maus, e cheguem os anos em que você dirá: “Não tenho neles prazer.”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Lembre-se do Criador antes que se escureçam o sol, a lua e as estrelas, e as nuvens voltem depois da chuva.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Lembre-se dele antes do dia em que tremerem os guardas da casa, os seus braços, e se curvarem os homens que no passado eram fortes, as suas pernas, e cessarem os moedores da sua boca, por já serem poucos, e se escurecerem os que olham pelas janelas, os seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Faça isso antes que as portas da rua se fechem e o ruído das pedras do moinho se torne difícil de ouvir; quando você se levantar à voz das aves, e todas as harmonias, filhas da música, começarem a desaparecer;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>quando você tiver medo do que é alto e se espantar no caminho; quando florescer como a amendoeira, e o gafanhoto lhe for um peso; e quando você perder o apetite. Porque o ser humano vai à morada eterna, e os pranteadores andarão rodeando pela praça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Lembre-se do seu Criador, antes que se rompa o fio de prata, e se despedace o copo de ouro, e se quebre o cântaro junto à fonte, e se desfaça a roda junto ao poço,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e o pó volte à terra, de onde veio, e o espírito volte a Deus, que o deu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vaidade de vaidade, diz o Pregador, tudo é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O Pregador, além de sábio, ainda ensinou ao povo o conhecimento; e, atentando e examinando, compôs muitos provérbios.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O Pregador procurou achar palavras agradáveis e escrever com retidão palavras de verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As palavras dos sábios são como aguilhões, e as coleções de sentenças são como pregos bem-fixados; elas provêm de um único Pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Além do mais, meu filho, leve em conta o seguinte: não há limite para fazer livros, e o muito estudar é enfado da carne.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>De tudo o que se ouviu, a conclusão é esta: tema a Deus e guarde os seus mandamentos, porque isto é o dever de cada pessoa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque Deus há de trazer a juízo todas as obras, até as que estão escondidas, quer sejam boas, quer sejam más.</para>
</usx>
