<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="EZK" style="id">Ezequiel (NAA)</book>
  <para style="h">Ezequiel</para>
  <para style="toc1">Ezequiel</para>
  <para style="toc2">Ezequiel</para>
  <para style="toc3">EZ</para>
  <para style="mt1">Ezequiel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No trigésimo ano, no quinto dia do quarto mês, estando eu no meio dos exilados, junto ao rio Quebar, os céus se abriram e eu tive visões de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No quinto dia do referido mês, no quinto ano de cativeiro do rei Joaquim,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>a palavra do SENHOR veio expressamente a Ezequiel, filho de Buzi, o sacerdote, na terra dos caldeus, junto ao rio Quebar. Ali a mão do SENHOR esteve sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Olhei, e eis que do Norte vinha um vento tempestuoso e uma grande nuvem envolta em fogo e rodeada de resplendor. E no meio disso havia uma coisa como metal brilhante, que saía do meio do fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Do meio disso saía algo semelhante a quatro seres viventes, cuja aparência era esta: tinham a semelhança de ser humano.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Cada um tinha quatro rostos e quatro asas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As suas pernas eram retas, e a planta dos pés era como a de um bezerro e brilhavam como bronze polido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Debaixo das asas, nos quatro lados, tinham mãos humanas. Assim, todos os quatro seres viventes tinham rostos e asas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As asas se uniam uma à outra. Eles não se viravam quando se moviam; cada um andava para a sua frente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quanto à forma de seus rostos, cada um tinha um rosto de ser humano. Do lado direito, os quatro tinham rosto de leão; do lado esquerdo, rosto de boi; e os quatro também tinham rosto de águia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim eram os seus rostos. Suas asas se abriam para cima. Cada ser vivente tinha duas asas, unidas cada uma à do outro; com as outras duas asas eles cobriam o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Cada um andava para a sua frente. Para onde o espírito queria ir, eles iam; não se viravam quando se moviam.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O aspecto dos seres viventes era como carvão em brasa, à semelhança de tochas. O fogo corria resplandecente por entre os seres viventes, e dele saíam relâmpagos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os seres viventes ziguezagueavam à semelhança de relâmpagos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando eu estava olhando para os seres viventes, eis que havia uma roda no chão, ao lado de cada um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O aspecto das rodas e a sua estrutura eram brilhantes como o berilo. As quatro tinham a mesma aparência, cujo aspecto e estrutura eram como se uma roda estivesse dentro da outra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando elas andavam, podiam ir em quatro direções e não se viravam quando se moviam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os aros dessas rodas eram altos e metiam medo; e, nas quatro rodas, os aros estavam cheios de olhos ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando os seres viventes se moviam, as rodas se moviam ao lado deles; quando eles se elevavam do chão, também as rodas se elevavam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Para onde o espírito queria ir, eles iam, pois o espírito os impelia; e as rodas se elevavam do chão juntamente com eles, porque nelas estava o espírito dos seres viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando os seres viventes se moviam, as rodas se moviam; quando eles paravam, as rodas paravam; e, quando eles se elevavam do chão, as rodas também se elevavam com eles; porque o espírito dos seres viventes estava nas rodas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Sobre a cabeça dos seres viventes havia algo semelhante ao firmamento, como cristal brilhante que metia medo, estendido por sobre a cabeça deles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por debaixo do firmamento, cada ser vivente estendia duas asas na direção do ser que lhe estava próximo; e com as outras duas asas cobriam o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando eles andaram, ouvi o ruído das suas asas, que era como o som de muitas águas, como a voz do Onipotente, um som de tumulto como o tropel de um exército. Quando eles paravam, abaixavam as asas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Veio uma voz de cima do firmamento que estava sobre a cabeça deles. Quando eles paravam, abaixavam as asas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por cima do firmamento que estava sobre a cabeça dos seres viventes, havia algo semelhante a um trono, como uma safira; e, sobre essa espécie de trono, estava sentada uma figura semelhante a um ser humano.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vi que essa figura era como metal brilhante, como um fogo ao redor dela, desde a sua cintura e daí para cima; e desde a sua cintura e daí para baixo, vi que essa figura era como fogo e havia um resplendor ao redor dela.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Como o aspecto do arco que aparece nas nuvens em dia de chuva, assim era o resplendor ao redor. Esta era a aparência da glória do SENHOR. Ao ver isto, caí com o rosto em terra e ouvi a voz de quem falava.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta voz me disse: — Filho do homem, fique em pé, e falarei com você.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enquanto falava comigo, o Espírito entrou em mim e me fez ficar em pé, e ouvi aquele que falava comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele me disse: — Filho do homem, eu vou enviá-lo aos filhos de Israel, às nações rebeldes que se rebelaram contra mim. Eles e os pais deles se revoltaram contra mim, até precisamente o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos têm a mente fechada e o coração endurecido. Eu vou enviá-lo até eles, e você lhes dirá: “Assim diz o SENHOR Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles, quer ouçam quer deixem de ouvir, porque são casa rebelde, saberão que um profeta esteve no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Você, filho do homem, não tenha medo deles nem do que eles disserem. Mesmo que você esteja entre sarças e espinhos e more com escorpiões, não tenha medo do que eles disserem nem se assuste com o rosto deles, porque são casa rebelde.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Você lhes dirá as minhas palavras, quer ouçam quer deixem de ouvir, pois são rebeldes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Você, filho do homem, ouça o que eu lhe digo: não seja rebelde como essa gente. Abra a boca e coma o que eu vou lhe dar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então olhei, e eis que certa mão se estendia para mim, e nela se achava o rolo de um livro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ela o desenrolou diante de mim, e estava escrito por dentro e por fora. No rolo, estavam escritas lamentações, gemidos e ais.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ainda me disse: — Filho do homem, coma o que está aí diante de você. Coma esse rolo; depois, vá falar à casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então abri a boca, e ele me deu o rolo para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E me disse: — Filho do homem, coma e encha o seu estômago com este rolo que eu lhe dou. Eu o comi, e na minha boca era doce como o mel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse-me ainda: — Filho do homem, vá à casa de Israel e diga-lhe as minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque você não está sendo enviado a um povo de fala obscura nem de língua difícil, mas à casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Você não está sendo enviado a muitos povos de fala obscura e de língua difícil, cujas palavras você não poderia entender. Se eu o enviasse a esses povos, eles certamente dariam ouvidos a você.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas a casa de Israel não vai querer dar ouvidos a você, porque não quer dar ouvidos a mim; pois toda a casa de Israel tem o coração fechado e a mente endurecida.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis que endureci o seu rosto contra o rosto deles e endureci a sua fronte contra a fronte deles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tornei a sua fronte mais dura do que a rocha — como o diamante. Portanto, não tenha medo deles, nem se assuste com o rosto deles, porque são casa rebelde.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ainda me disse mais: — Filho do homem, guarde em seu coração todas as minhas palavras que eu lhe falar e ouça-as com muita atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vá falar com os exilados, os filhos do seu povo, e, quer ouçam quer deixem de ouvir, fale com eles e diga-lhes: “Assim diz o SENHOR Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o Espírito me levantou, e ouvi atrás de mim a voz de um grande estrondo, que, levantando-se do seu lugar, dizia: — Bendita seja a glória do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ouvi o ruído das asas dos seres viventes, que tocavam umas nas outras, e o barulho das rodas juntamente com eles e o som de um grande estrondo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o Espírito me levantou e me levou. Eu fui, amargurado no furor do meu espírito, e a mão do SENHOR se fez forte sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então fui a Tel-Abibe, aos exilados que habitavam junto ao rio Quebar, e, durante sete dias, assentei-me ali, perplexo, no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois dos sete dias, a palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Filho do homem, eu o coloquei como atalaia sobre a casa de Israel. Você ouvirá a palavra da minha boca e lhes dará aviso da minha parte.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando eu disser ao ímpio: “Você certamente morrerá”, e você não o avisar e nada disser para o advertir do seu mau caminho, para lhe salvar a vida, esse ímpio morrerá na sua maldade, mas você será responsável pela morte dele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas, se você avisar o ímpio, e ele não se converter da sua maldade e do seu mau caminho, ele morrerá na sua maldade, mas você terá salvo a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Também quando o justo se desviar da sua justiça e fizer maldade, e eu puser diante dele um tropeço, ele morrerá. Visto que você não o avisou, ele morrerá no seu pecado, e os atos de justiça que ele havia praticado não serão lembrados, e você será responsável pela morte dele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No entanto, se você avisar o justo, para que não peque, e ele não pecar, certamente viverá, porque foi avisado; e você terá salvo a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A mão do SENHOR veio sobre mim, e ele me disse: — Levante-se e vá para o vale, onde falarei com você.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Levantei-me e fui para o vale, e eis que a glória do SENHOR estava ali, como a glória que eu tinha visto junto ao rio Quebar; e caí com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então o Espírito entrou em mim, e me pôs em pé, e falou comigo, e me disse: — Vá para a sua casa e tranque-se dentro dela.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quanto a você, filho do homem, eis que porão cordas sobre você e irão amarrá-lo com elas; e você não poderá sair para o meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Farei com que a sua língua se apegue ao céu da boca, e você ficará mudo e incapaz de os repreender; porque são casa rebelde.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, quando eu falar com você, eu lhe devolverei a fala e você lhes dirá: “Assim diz o SENHOR Deus.” Quem ouvir, que ouça; e quem deixar de ouvir, que fique sem ouvir; porque são casa rebelde.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Filho do homem, pegue um tijolo, ponha-o diante de você e faça nele um desenho da cidade de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nesse desenho, a cidade deverá estar sitiada, com rampas e torres de ataque, acampamentos e aríetes em volta dela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pegue também uma assadeira de ferro e coloque-a como muro de ferro entre você e a cidade. Volte o seu rosto para a cidade. Ela será sitiada, e você a sitiará. Isso servirá de sinal para a casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Deite-se também sobre o seu lado esquerdo e ponha sobre ele a maldade da casa de Israel. Conforme o número dos dias que se deitar sobre o seu lado esquerdo, você levará sobre si a maldade da casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque determinei que cada ano da sua maldade corresponda a um dia, num total de trezentos e noventa dias; e você levará sobre si a maldade da casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando você tiver cumprido esses dias, deite-se sobre o seu lado direito, e você levará sobre si a maldade da casa de Judá durante quarenta dias: um dia para cada ano.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Volte o seu rosto para o cerco de Jerusalém e, com o braço descoberto, profetize contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis que vou amarrá-lo com cordas, e assim você não poderá se virar de um lado para o outro até que você tenha cumprido os dias do seu cerco.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Pegue trigo, cevada, favas, lentilha, aveia e centeio, coloque-os numa vasilha e com eles faça pão para você. Durante os dias em que você se deitar sobre o seu lado, trezentos e noventa dias, você comerá desse pão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A sua comida será por peso, duzentos e quarenta gramas, que você comerá de tempos em tempos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também a água que você beber será medida: meio litro por dia, para beber de tempos em tempos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O que você comer será como bolo de cevada, assado sobre esterco humano, à vista do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o SENHOR disse ainda: — Assim os filhos de Israel comerão a sua comida impura, entre as nações para onde os expulsarei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então eu disse: — Ah! SENHOR Deus! Eis que eu nunca me contaminei, pois, desde a minha mocidade até agora, nunca comi carne de animal que morreu por si ou que foi dilacerado por feras. Em minha boca jamais entrou qualquer carne abominável.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então ele me disse: — Pois bem, vou deixar que você use esterco de vaca em lugar de esterco humano; asse o seu pão em cima dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disse mais: — Filho do homem, eis que eu cortarei o suprimento de pão em Jerusalém. Comerão o pão por peso e com ansiedade; beberão a água por medida e com espanto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Visto que lhes faltará o pão e a água, ficarão espantados uns com os outros e se consumirão nas suas maldades.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Filho do homem, pegue uma espada afiada e use-a como navalha de barbeiro, passando-a pela sua cabeça e pela sua barba. Depois, pegue uma balança e reparta os cabelos que você cortou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Queime uma terça parte no meio da cidade, quando se cumprirem os dias do cerco. Pegue outra terça parte e corte-a com a espada, enquanto você rodeia a cidade. Espalhe a outra terça parte ao vento, e irei atrás deles com a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas pegue uns poucos cabelos e prenda-os nas bordas das suas roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pegue ainda alguns cabelos, jogue-os no fogo, e deixe que se queimem. Dali sairá um fogo contra toda a casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Assim diz o SENHOR Deus: Esta é Jerusalém; eu a coloquei no meio das nações, com os outros países ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ela, porém, se rebelou contra os meus juízos e os meus estatutos, sendo mais perversa do que as nações e os países ao seu redor. Porque os moradores de Jerusalém rejeitaram os meus juízos e não andaram nos meus estatutos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Vocês são mais rebeldes do que as nações que estão ao seu redor. Não andaram nos meus estatutos, não executaram os meus juízos, nem procederam segundo o direito das nações ao redor de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, assim diz o SENHOR Deus: Eis que eu, eu mesmo, estou contra você, Jerusalém, e vou executar os meus juízos dentro de você, à vista das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Farei com você o que nunca fiz e o que jamais farei de novo, por causa de todas as suas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, os pais vão devorar os próprios filhos dentro de você, ó Jerusalém, e os filhos vão devorar os pais. Executarei em você os meus juízos e tudo o que restar de você espalharei aos quatro ventos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, porque você profanou o meu santuário com todas as suas coisas detestáveis e com todas as suas abominações, tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Deus, eu me retirarei. Os meus olhos não terão piedade, e eu não a pouparei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Uma terça parte dos seus moradores morrerá de peste e será consumida pela fome dentro de suas muralhas; outra terça parte cairá à espada nos seus arredores; e a outra terça parte espalharei aos quatro ventos e irei atrás dela com a espada na mão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Assim se cumprirá a minha ira, satisfarei neles o meu furor e me acalmarei. Saberão que eu, o SENHOR, falei motivado pelo meu zelo, quando cumprir neles o meu furor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jerusalém, farei de você uma desolação e objeto de deboche entre as nações que estão ao seu redor, à vista de todos os que passarem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Assim, você será objeto de deboche e de zombaria, um exemplo de castigo e um motivo de espanto às nações que estão ao seu redor, quando eu executar em você juízos com ira e indignação, em furiosos castigos. Eu, o SENHOR, falei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando eu atirar contra eles as flechas mortais da fome, flechas destruidoras, que eu enviarei para destruir vocês, então aumentarei a fome entre vocês e lhes cortarei o suprimento de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Enviarei sobre vocês a fome, e animais selvagens que os deixarão sem filhos; a peste e o derramamento de sangue passarão por você, e trarei a espada contra você. Eu, o SENHOR, falei.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Filho do homem, volte o seu rosto para os montes de Israel e profetize contra eles, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Montes de Israel, ouçam a palavra do SENHOR Deus. Assim diz o SENHOR Deus aos montes e às colinas, aos desfiladeiros e aos vales: Eis que eu, eu mesmo, trarei a espada sobre vocês e destruirei os seus lugares altos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os altares de sacrifício serão destruídos, e os altares onde vocês queimam incenso serão quebrados. Farei com que os mortos caiam diante dos seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porei os cadáveres dos filhos de Israel diante dos seus ídolos e espalharei os ossos de vocês ao redor dos seus altares.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Onde quer que vocês morarem, as cidades serão destruídas e os lugares altos ficarão em ruínas, para que os altares sejam destruídos e arruinados, os seus ídolos sejam quebrados e extintos, os seus altares do incenso sejam eliminados, e as obras que vocês realizaram sejam desfeitas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os mortos cairão no meio de vocês, e vocês saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Mas deixarei um resto, porque alguns de vocês escaparão da espada entre as nações, quando forem espalhados por outras terras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aqueles que escaparem se lembrarão de mim entre as nações para onde foram levados em cativeiro. Lembrarão como eu sofri por causa do seu coração infiel, que se afastou de mim, e por causa dos seus olhos, que se prostituíram com os seus ídolos. Eles terão nojo de si mesmos, por causa das maldades que fizeram em todas as suas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Saberão que eu sou o SENHOR e que não foi sem motivo que eu disse que lhes faria este mal.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Assim diz o SENHOR Deus: Contorça as mãos, bata os pés e diga: “Ah”, por todas as terríveis abominações da casa de Israel! Pois cairão à espada, de fome e de peste.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O que estiver longe morrerá de peste; o que estiver perto cairá à espada; e o que sobreviver e for poupado morrerá de fome. Assim, neles cumprirei o meu furor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então vocês saberão que eu sou o SENHOR, quando os seus mortos estiverem estendidos no meio dos seus ídolos, ao redor dos seus altares, em todas as colinas elevadas e no alto de todos os montes, debaixo de todas as árvores frondosas e debaixo de todos os carvalhos espessos, lugares onde ofereciam suave perfume a todos os seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estenderei a mão sobre eles e, onde quer que estiverem morando, tornarei a terra em desolação, uma desolação desde o deserto até Ribla. E saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Filho do homem, assim diz o SENHOR Deus a respeito da terra de Israel: “Chegou o fim! O fim chegou sobre os quatro cantos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora o fim chegou sobre você, povo de Israel. Enviarei a minha ira sobre vocês. Eu os julgarei segundo os seus caminhos e farei cair sobre vocês todas as suas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os meus olhos não terão piedade, e eu não os pouparei. Pelo contrário, eu darei o que vocês merecem por seus atos, e farei com que paguem por todas as suas abominações. E vocês saberão que eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Assim diz o SENHOR Deus: “Calamidade após calamidade, eis que vêm.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Chegou o fim! O fim chegou, já despertou contra você!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A sua sentença chegou, ó morador desta terra. Chegou a hora. O dia está próximo, dia de tumulto, e não de alegria, sobre os montes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, em breve, derramarei o meu furor sobre você, cumprirei a minha ira contra você. Eu os castigarei segundo os seus caminhos e os farei pagar por todas as suas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os meus olhos não terão piedade, e eu não os pouparei. Segundo os seus caminhos, assim os castigarei, e os farei pagar por suas abominações. E vocês saberão que eu, o SENHOR, sou o que castiga.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Eis o dia! Eis que chegou! Brotou a sentença, já floresceu a vara, reverdeceu a arrogância.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A violência se ergueu para servir de vara de maldade. Nada restará deles, nem da sua multidão, nem da sua riqueza, nem da sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Chegou a hora, o dia está próximo. Quem compra não se alegre, e quem vende não se entristeça, porque a ira cairá sobre todos eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque o vendedor não tornará a possuir aquilo que vendeu, por mais que viva. Porque a profecia contra todos eles não será revogada, e, por causa da própria maldade, ninguém preservará a vida.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Tocaram a trombeta e prepararam tudo, mas ninguém vai à batalha, porque a minha ira cairá sobre todos eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Fora está a espada; dentro, a peste e a fome. Quem está no campo morre à espada, e quem está na cidade, a fome e a peste o consomem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se alguns deles, fugindo, escaparem, estarão pelos montes, como pombas dos vales, todos gemendo, cada um por causa da sua maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todas as mãos desfalecerão, e todos os joelhos se desfarão em água.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vestirão roupa feita de pano de saco, e o terror tomará conta deles. Todos os rostos ficarão cobertos de vergonha, e todas as cabeças serão rapadas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jogarão a sua prata nas ruas, e o seu ouro será tratado como se fosse sujeira. Nem a sua prata nem o seu ouro poderão livrá-los no dia da ira do SENHOR; eles não saciarão a sua fome, nem lhes encherão o estômago, porque a prata e o ouro foram o tropeço que os levou a cair em iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Dessas preciosas joias fizeram seu objeto de orgulho e fabricaram as suas abomináveis imagens e seus ídolos detestáveis. Por isso, fiz com que essas coisas se tornassem como sujeira para eles.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Entregarei tudo isso nas mãos de estrangeiros, por presa, e aos ímpios da terra, por despojo; eles o profanarão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Desviarei deles o rosto, e profanarão o meu tesouro; ladrões entrarão nele e o profanarão.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Prepare uma corrente, porque a terra está cheia de crimes de sangue, e a cidade, cheia de violência.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Trarei aqui as piores nações, que tomarão posse das casas deles. Farei cessar a arrogância dos valentes, e os seus lugares santos serão profanados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A destruição está a caminho! Eles buscarão paz, mas não haverá paz.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Virá miséria sobre miséria, e um rumor após o outro. Buscarão visões de profetas; do sacerdote perecerá a lei, e dos anciãos, o conselho.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O rei estará de luto, o príncipe se vestirá de horror, e as mãos do povo da terra tremerão de medo. Vou tratá-los segundo a sua conduta, e os julgarei pelos seus próprios critérios. E eles saberão que eu sou o SENHOR.”</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No sexto ano, no sexto mês, aos cinco dias do mês, quando eu estava sentado em minha casa e os anciãos de Judá estavam sentados diante de mim, aconteceu que ali a mão do SENHOR Deus caiu sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Olhei, e eis uma figura como de um homem. Do que parecia ser a sua cintura e daí para baixo era fogo e, da cintura para cima, como o resplendor de metal brilhante.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele estendeu algo em forma de mão e me pegou pelos cachos dos meus cabelos. O Espírito me levantou entre a terra e o céu e me levou a Jerusalém em visões de Deus, até a entrada do portão do pátio de dentro, que dá para o norte, onde estava colocada a imagem dos ciúmes, que provoca o ciúme de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que ali estava a glória do Deus de Israel, como na visão que eu tive no vale.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele me disse: — Filho do homem, olhe para o norte. Olhei para lá, e eis que do lado norte, junto ao portão do altar, na entrada, estava essa imagem dos ciúmes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então ele me disse: — Filho do homem, você vê o que eles estão fazendo? Veja as grandes abominações que a casa de Israel faz neste lugar, para que eu me afaste do meu santuário. Pois você ainda verá abominações maiores do que essas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele me levou à entrada do átrio. Olhei, e eis que havia um buraco na parede.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então me disse: — Filho do homem, escave aquela parede. Escavei a parede, e eis que havia uma porta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele me disse: — Entre e veja as terríveis abominações que eles fazem aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Entrei e olhei. Eis que na parede em todo o redor estavam gravadas figuras de animais que rastejam e de animais impuros e de todos os ídolos da casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em pé diante deles estavam setenta homens dos anciãos da casa de Israel, com Jazanias, filho de Safã, no meio deles. Cada um tinha na mão o seu incensário; e subia uma nuvem de incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então me disse: — Filho do homem, você está vendo o que os anciãos da casa de Israel fazem nas trevas, cada um na sua sala de imagens? Pois dizem: “O SENHOR não nos vê, o SENHOR abandonou a terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também me disse: — Você verá abominações ainda maiores, que eles estão fazendo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Levou-me à entrada do portão norte da Casa do SENHOR, e eis que estavam ali mulheres assentadas chorando pelo deus Tamuz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele me disse: — Você está vendo isso, filho do homem? Você verá abominações ainda maiores do que estas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Levou-me para o átrio de dentro da Casa do SENHOR. E eis que ali, junto à entrada do templo do SENHOR, entre o pórtico e o altar, estavam cerca de vinte e cinco homens, de costas para o templo do SENHOR e com o rosto voltado para o leste; adoravam o sol, virados para o leste.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então me disse: — Você está vendo, filho do homem? Será que é pouca coisa para a casa de Judá o fato de fazerem as abominações que fazem aqui, para que ainda encham de violência a terra e tornem a irritar-me? Eis que eles chegam o ramo ao seu nariz.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso, também eu os tratarei com furor. Os meus olhos não terão piedade, e eu não os pouparei. Ainda que gritem aos meus ouvidos em alta voz, nem assim os ouvirei.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então ouvi que ele gritava em alta voz, dizendo: — Venham cá, vocês que estão encarregados da cidade, cada um com a sua arma destruidora na mão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis que vinham seis homens pelo caminho do portão superior, que dá para o norte, cada um com a sua arma esmagadora na mão. Entre eles estava um homem vestido de linho, com um estojo de escriba à cintura. Eles entraram e se puseram junto ao altar de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A glória do Deus de Israel se levantou do querubim sobre o qual estava, indo até a entrada do templo. E o SENHOR clamou ao homem vestido de linho, que tinha o estojo de escriba à cintura,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e lhe disse: — Passe pelo meio da cidade, pelo meio de Jerusalém, e marque com um sinal a testa daqueles que suspiram e gemem por causa de todas as abominações que se cometem no meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois ouvi o SENHOR dizer aos outros homens: — Passem pela cidade após ele e matem! Que os olhos de vocês não tenham piedade e não poupem ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Matem os velhos, os jovens, as moças, as crianças e as mulheres, até exterminá-los. Mas não se aproximem de ninguém que tiver o sinal na testa. Comecem pelo meu santuário. Então começaram pelos anciãos que estavam diante do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele lhes disse: — Contaminem o templo! Encham de mortos os seus átrios! Vão! Eles saíram e começaram a matar na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Enquanto a matança continuava, fiquei ali sozinho. Caí com o rosto em terra, clamei e disse: — Ah! SENHOR Deus! Será que vais destruir todo o restante de Israel, derramando o teu furor sobre Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então me respondeu: — A iniquidade da casa de Israel e de Judá é excessivamente grande, a terra se encheu de sangue, e a cidade, de injustiça. E eles ainda dizem: “O SENHOR abandonou a terra, o SENHOR não nos vê.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quanto a mim, os meus olhos não terão piedade, e não pouparei ninguém. Eu lhes darei o que merecem por seus atos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o homem que estava vestido de linho e que tinha o estojo de escriba à cintura relatou, dizendo: — Fiz como me ordenaste.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Olhei, e eis que, no firmamento que estava por cima da cabeça dos querubins, havia algo como uma pedra de safira e que parecia ser um trono.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E falou ao homem vestido de linho: — Vá por entre as rodas até debaixo dos querubins e encha as mãos com brasas acesas que estão entre os querubins. Depois, espalhe as brasas sobre a cidade. Ele entrou, enquanto eu observava.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os querubins estavam no lado sul do templo, quando o homem entrou; e uma nuvem encheu o átrio interior.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então a glória do SENHOR se levantou de sobre o querubim e foi para a entrada do templo. O templo se encheu da nuvem, e o átrio ficou cheio do brilho da glória do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O ruído das asas dos querubins se ouviu até o átrio exterior, como a voz do Deus Todo-Poderoso, quando fala.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando o SENHOR ordenou ao homem vestido de linho que fosse tirar fogo do meio das rodas, do meio dos querubins, ele entrou e se pôs junto às rodas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então um dos querubins estendeu a mão para o fogo que estava entre eles, pegou algumas brasas e as pôs nas mãos do homem que estava vestido de linho, o qual as pegou e saiu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os querubins tinham debaixo das suas asas o que parecia ser mão humana.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Olhei, e eis quatro rodas junto aos querubins, uma roda junto a cada querubim; o aspecto das rodas era brilhante como pedra de berilo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quanto ao seu aspecto, as quatro rodas tinham a mesma aparência; eram como se uma roda estivesse dentro da outra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando elas andavam, podiam ir em quatro direções e não se viravam quando se moviam. Para onde a primeira roda ia, as outras seguiam; e elas não se viravam quando se moviam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todo o corpo dos querubins, suas costas, as mãos, as asas e também as rodas estavam cheias de olhos ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quanto às rodas, pude ouvir que foram chamadas de “giratórias”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cada um dos seres viventes tinha quatro rostos: o primeiro era rosto de querubim, o segundo, rosto humano, o terceiro, rosto de leão, e o quarto, rosto de águia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os querubins se elevaram. Estes eram os mesmos seres viventes que vi junto ao rio Quebar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando os querubins se moviam, as rodas se moviam ao lado deles; quando os querubins levantavam as suas asas, para se elevarem da terra, as rodas não se separavam deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando eles paravam, as rodas paravam; e, quando eles se elevavam, as rodas também se elevavam; porque o espírito dos seres viventes estava nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então a glória do SENHOR saiu da entrada do templo e parou sobre os querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os querubins levantaram as suas asas e se elevaram da terra à minha vista, quando saíram acompanhados pelas rodas. Pararam à entrada do portão leste da Casa do SENHOR, e a glória do Deus de Israel estava no alto, sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estes eram os mesmos seres viventes que vi debaixo do Deus de Israel, junto ao rio Quebar, e fiquei sabendo que eram querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Cada um tinha quatro rostos e quatro asas e, debaixo das asas, o que parecia mãos humanas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A aparência dos seus rostos era como a dos rostos que eu tinha visto junto ao rio Quebar; tinham o mesmo aspecto, eram os mesmos seres. Cada um andava para a sua frente.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o Espírito me levantou e me levou ao portão leste da Casa do SENHOR, a qual dá para o leste. À entrada do portão, estavam vinte e cinco homens. No meio deles, vi Jazanias, filho de Azur, e Pelatias, filho de Benaías, chefes do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E disse-me: — Filho do homem, são estes os homens que planejam o mal e dão conselhos perversos nesta cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles dizem: “Não está próximo o tempo de construir casas. Esta cidade é a panela, e nós somos a carne.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, profetize contra eles, profetize, ó filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o Espírito do SENHOR caiu sobre mim e me disse: — Fale: Assim diz o SENHOR: “É isso o que vocês estão dizendo, ó casa de Israel. Porque eu sei o que passa pela mente de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vocês multiplicaram os seus mortos nesta cidade e encheram as ruas de cadáveres.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Os mortos que vocês largaram no meio da cidade são a carne, e a cidade é a panela; quanto a vocês, eu os expulsarei da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vocês ficaram com medo da espada, mas é a espada que trarei sobre vocês, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Levarei vocês para fora da cidade e os entregarei nas mãos de estrangeiros, e executarei juízos entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vocês cairão à espada. Nos confins de Israel, eu os julgarei, e vocês saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esta cidade não será uma panela para vocês, e vocês não serão a carne dentro dela. Nos confins de Israel, eu os julgarei,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e vocês saberão que eu sou o SENHOR. Pois vocês não andaram nos meus estatutos, nem executaram os meus juízos; pelo contrário, agiram segundo os juízos das nações que estão ao redor de vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enquanto eu profetizava, Pelatias, filho de Benaías, morreu. Então caí com o rosto em terra, clamei em alta voz e disse: — Ah! SENHOR Deus! Darás fim ao remanescente de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Filho do homem, os seus irmãos, os seus próprios irmãos, os seus parentes e toda a casa de Israel, todos eles são aqueles a quem os moradores de Jerusalém disseram: “Afastem-se do SENHOR! A nós é que esta terra foi dada como herança.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Portanto, diga: Assim diz o SENHOR Deus: “Embora eu os tenha expulsado para o meio das nações e embora eu os tenha espalhado por outras terras, eu lhes servirei de santuário, por um pouco de tempo, nas terras para onde foram.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Por isso, diga: Assim diz o SENHOR Deus: “Eu os ajuntarei do meio dos povos, e os recolherei das terras por onde foram espalhados, e lhes darei a terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Voltarão para ali e tirarão dela todos os seus ídolos detestáveis e todas as suas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu lhes darei um só coração, e porei um espírito novo dentro deles; tirarei deles o coração de pedra e lhes darei coração de carne,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>para que andem nos meus estatutos e guardem os meus juízos, e os executem. Eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, quanto àqueles cujo coração segue os seus ídolos detestáveis e as suas abominações, eu lhes darei o que merecem por seus atos”, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então os querubins elevaram as suas asas, e as rodas os acompanhavam; e a glória do Deus de Israel estava no alto, sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A glória do SENHOR subiu do meio da cidade e se pôs sobre o monte que está a leste da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois, o Espírito me levantou e me levou à Caldeia, para junto dos exilados, numa visão pelo Espírito de Deus. E a visão que eu havia tido se afastou de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então contei aos exilados todas as coisas que o SENHOR me havia mostrado.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Filho do homem, você mora no meio da casa rebelde, que tem olhos para ver e não vê, tem ouvidos para ouvir e não ouve, porque é casa rebelde.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Filho do homem, prepare a bagagem de exílio e durante o dia, à vista deles, vá para o exílio. Do lugar onde você está, vá para outro lugar, à vista deles. Talvez eles entendam, embora sejam casa rebelde.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>À vista deles, durante o dia, traga para fora a sua bagagem de exílio. Depois, à tarde, saia, à vista deles, como se estivesse indo para o exílio.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abra um buraco na parede, à vista deles, e saia por ali.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>À vista deles, ponha a bagagem nos ombros e saia com ela quando já for escuro. Cubra o rosto para que você não possa ver o chão, porque eu fiz de você um sinal para a casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como me foi ordenado, assim eu fiz: de dia, levei para fora a minha bagagem de exílio. Depois, à tarde, com as minhas mãos abri um buraco na parede. Saí quando já era escuro, levando nos ombros a bagagem, à vista deles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pela manhã, a palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Filho do homem, a casa de Israel, aquela casa rebelde, não lhe perguntou o que você estava fazendo?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois diga-lhes: Assim diz o SENHOR Deus: “Esta sentença refere-se ao que governa em Jerusalém e a toda a casa de Israel, que está no meio dela.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Diga: “Eu sou um sinal para vocês. Como eu fiz, assim será feito com eles; irão para o exílio, para o cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O príncipe que está no meio deles levará nos ombros a bagagem e, no escuro, sairá. Abrirá um buraco na parede para sair por ele. Cobrirá o rosto para que os seus olhos não vejam o chão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também estenderei a minha rede sobre ele, e será apanhado nas minhas malhas. Eu o levarei para a Babilônia, à terra dos caldeus, mas ele não a verá, ainda que venha a morrer ali.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Espalharei aos quatro ventos todos os que, para o ajudarem, estão ao redor dele, e todas as suas tropas; irei atrás deles com a espada na mão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Saberão que eu sou o SENHOR, quando eu os dispersar entre as nações e os espalhar por outras terras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Deixarei que alguns poucos escapem da espada, da fome e da peste, para que publiquem todas as suas coisas abomináveis entre as nações para onde forem; e saberão que eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então a palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Filho do homem, você comerá o seu pão com tremor e beberá a sua água com estremecimento e ansiedade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E você dirá ao povo da terra: Assim diz o SENHOR Deus a respeito dos moradores de Jerusalém, na terra de Israel: “Eles comerão o seu pão com ansiedade e beberão a sua água com espanto, porque a terra deles será despojada de tudo o que contém, por causa da violência de todos os que nela habitam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>As cidades habitadas cairão em ruínas, e a terra se tornará em desolação; e vocês saberão que eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— Filho do homem, que provérbio é esse que vocês têm na terra de Israel: “Os dias passam, e as profecias fracassam”?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Portanto, diga-lhes: Assim diz o SENHOR Deus: “Darei um basta nesse provérbio, e ele não será mais usado em Israel.” Mas diga-lhes: “Os dias vêm vindo, e as profecias vão se cumprindo.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque não haverá mais nenhuma profecia falsa nem adivinhação lisonjeira no meio da casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque eu, o SENHOR, falarei, e a palavra que eu falar se cumprirá e não será adiada. Porque falarei a palavra e a cumprirei, diz o SENHOR Deus, enquanto vocês, que são casa rebelde, ainda estiverem vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— Filho do homem, eis que os da casa de Israel dizem: “As visões que esse homem tem se referem a dias futuros, e as suas profecias tratam de tempos distantes.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Portanto, diga-lhes: Assim diz o SENHOR Deus: “Nenhuma das minhas palavras será adiada, e a palavra que eu falar se cumprirá”, diz o SENHOR Deus.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Filho do homem, profetize contra os profetas de Israel. A esses que profetizam o que lhes vem do coração, diga que ouçam a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Assim diz o SENHOR Deus: “Ai dos profetas insensatos, que seguem o seu próprio espírito sem nada terem visto!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os seus profetas, ó Israel, são como chacais entre as ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vocês não foram consertar as brechas, nem fizeram muralhas para a casa de Israel, para que ela permaneça firme na batalha do Dia do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As visões que eles tiveram são falsas e as adivinhações são mentirosas. Dizem: ‘O SENHOR disse’, quando o SENHOR não os enviou. E ainda esperam que a palavra se cumpra!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não é fato que vocês tiveram visões falsas e anunciaram adivinhações mentirosas, quando disseram: ‘O SENHOR diz’, sendo que eu não disse nada?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Portanto, assim diz o SENHOR Deus: “Como vocês anunciam falsidades e têm visões mentirosas, por isso eu estou contra vocês, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Minha mão será contra os profetas que têm visões falsas e que adivinham mentiras. Não estarão no conselho do meu povo, não serão inscritos nos registros da casa de Israel, nem entrarão na terra de Israel. E vocês saberão que eu sou o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque andam enganando, sim, enganando o meu povo, dizendo: ‘Paz’, quando não há paz. E, quando se constrói uma parede sem argamassa, os profetas a cobrem com cal.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Diga aos que estão aplicando a cal que a parede ruirá. Haverá chuva torrencial. Vocês, pedras de granizo, cairão, e um vento tempestuoso irromperá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando a parede cair, certamente vão perguntar: ‘Onde está a cal com que vocês a caiaram?’”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Portanto, assim diz o SENHOR Deus: “No meu furor, mandarei um vento tempestuoso; na minha ira, haverá chuva torrencial; e, na minha indignação, pedras de granizo, para a destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Derrubarei a parede que vocês cobriram com cal. Vou arrasá-la, para que apareçam os seus alicerces. Quando a parede cair, vocês serão destruídos no meio dela e saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, cumprirei o meu furor contra a parede e contra os que a cobriram com cal. E direi a vocês: ‘Já não existe parede, como também não existem aqueles que a cobriram de cal,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>os profetas de Israel que profetizam a respeito de Jerusalém e para ela têm visões de paz, quando não há paz’”, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Filho do homem, vire o seu rosto contra as filhas do seu povo que profetizam o que lhes vem do próprio coração. Profetize contra elas</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e diga: Assim diz o SENHOR Deus: “Ai das que costuram fitinhas mágicas para serem usadas em todas as articulações das mãos e fazem véus para cabeças de todo tamanho, para enredarem as pessoas! Vocês querem enredar a vida do meu povo para preservar a própria vida?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vocês me profanaram no meio do meu povo por punhados de cevada e por pedaços de pão, para matarem pessoas que não deveriam morrer e para deixarem com vida aqueles que não deveriam viver, mentindo, assim, ao meu povo, que escuta mentiras.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Portanto, assim diz o SENHOR Deus: “Eis que eu sou contra as fitinhas mágicas que vocês usam para enredar as pessoas como se fossem pássaros. Eu as arrancarei dos seus braços, e deixarei livres aqueles que vocês enredaram como se fossem pássaros.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Também rasgarei os véus e livrarei o meu povo das mãos de vocês. Ele nunca mais estará ao alcance de vocês para ser caçado. E vocês, mulheres, saberão que eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— “Visto que com mentiras vocês desanimaram o coração do justo, não o havendo eu entristecido, e fortaleceram as mãos do ímpio para que não se desviasse do seu mau caminho e vivesse,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>por isso vocês não terão mais visões falsas, e nunca mais farão adivinhações. Livrarei o meu povo das mãos de vocês, e vocês, mulheres, saberão que eu sou o SENHOR.”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então alguns dos anciãos de Israel vieram e se assentaram diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Filho do homem, estes homens levantaram ídolos dentro de seu coração e puseram diante de si o tropeço que os leva a cair em iniquidade. Será que eu deveria permitir que eles me consultem?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, fale com eles e diga-lhes: Assim diz o SENHOR Deus: “Qualquer homem da casa de Israel que levantar ídolos dentro de seu coração e puser diante de si tropeço que o leva a cair em iniquidade e que depois vier consultar um profeta, eu, o SENHOR, lhe responderei segundo a multidão dos seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Farei isso para que eu possa conquistar novamente a casa de Israel no seu próprio coração, porque todos se afastaram de mim para seguirem os seus ídolos.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Portanto, diga à casa de Israel: Assim diz o SENHOR Deus: “Convertam-se e afastem-se dos seus ídolos; desviem o rosto de todas as suas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque qualquer homem da casa de Israel ou dos estrangeiros que moram em Israel que se afastar de mim, que levantar ídolos dentro de seu coração e que depois vier consultar um profeta, para me consultar por meio dele, a esse, eu, o SENHOR, responderei por mim mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Voltarei o rosto contra o tal homem, farei dele um sinal e provérbio e o eliminarei do meio do meu povo. E vocês saberão que eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— “Se o profeta for enganado e falar alguma coisa, fui eu, o SENHOR, que enganei esse profeta; estenderei a mão contra ele e o eliminarei do meio do meu povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ambos levarão sobre si a sua iniquidade. A iniquidade daquele que consulta será como a do profeta,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>para que a casa de Israel não se desvie mais de mim, nem mais se contamine com todas as suas transgressões. Eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus”, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Filho do homem, quando uma terra pecar contra mim, cometendo graves transgressões, estenderei a mão contra ela, e cortarei o suprimento de pão, enviarei contra ela fome e eliminarei dela pessoas e animais.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mesmo que estivessem no meio dela estes três homens, Noé, Daniel e Jó, eles, pela sua justiça, salvariam apenas a sua própria vida, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Se eu fizer passar pela terra animais selvagens, e eles a devastarem, assim que fique assolada, e ninguém possa passar por ela por causa das feras,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Deus, mesmo que esses três homens estivessem no meio dela, não salvariam nem os seus filhos nem as suas filhas; só eles seriam salvos, e a terra seria assolada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Ou se eu fizer vir a espada sobre essa terra e disser: “Espada, passe pela terra”; e eu eliminar dela pessoas e animais,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Deus, mesmo que esses três homens estivessem no meio dela, não salvariam nem os seus filhos nem as suas filhas; só eles seriam salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Ou se eu enviar a peste sobre essa terra e derramar o meu furor sobre ela com sangue, para eliminar dela pessoas e animais,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Deus, mesmo que Noé, Daniel e Jó estivessem no meio dela, não salvariam nem o seu filho nem a sua filha; pela sua justiça salvariam apenas a sua própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Porque assim diz o SENHOR Deus: Quanto pior não será, se eu enviar os meus quatro piores castigos, isto é, a espada, a fome, os animais selvagens e a peste, contra Jerusalém, para eliminar dela pessoas e animais?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas eis que alguns sobreviventes serão deixados nela, filhos e filhas que serão levados para fora. Eis que eles virão a vocês, e vocês verão a sua conduta e as suas ações. E ficarão consolados do mal que eu fiz vir sobre Jerusalém, sim, de tudo o que fiz vir sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles os consolarão quando vocês virem a sua conduta e as suas ações. E vocês saberão que não foi sem motivo que fiz tudo o que fiz nela, diz o SENHOR Deus.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Filho do homem, de todos os ramos das árvores da floresta, o que acontece com a lenha da videira?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Será que essa madeira pode ser empregada para fazer alguma obra? Será que é possível tirar dela uma estaca para pendurar objetos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que é jogada no fogo, para ser queimada. Se o fogo queima as duas extremidades, e o meio fica também carbonizado, será que serve para alguma obra?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ora, se já não servia para nada quando estava inteira, muito menos servirá para fazer alguma coisa depois que o fogo a queimou ou estiver carbonizada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Como a lenha da videira entre as árvores da floresta, que entreguei ao fogo para ser queimada, assim entregarei os moradores de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Voltarei o rosto contra eles. Mesmo que saiam do fogo, o fogo os consumirá. E vocês saberão que eu sou o SENHOR, quando tiver voltado o rosto contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tornarei a terra em desolação, porque cometeram graves transgressões, diz o SENHOR Deus.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Filho do homem, mostre a Jerusalém as suas abominações</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e diga-lhe: Assim diz o SENHOR Deus a Jerusalém: — “Quanto à sua origem e ao seu nascimento, você procede da terra dos cananeus. O seu pai era amorreu, e a sua mãe era heteia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quanto ao seu nascimento, no dia em que você nasceu, não lhe cortaram o cordão umbilical, nem a lavaram com água para que ficasse limpa, nem a esfregaram com sal, nem a enrolaram em panos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ninguém olhou para você com piedade, para lhe fazer qualquer dessas coisas, compadecendo-se de você. Pelo contrário, no dia em que nasceu, você foi jogada em campo aberto, porque tiveram nojo de você.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— “Quando passei por perto e vi que você se revolvia no seu sangue, eu lhe disse: ‘Ainda que você esteja coberta de sangue, fique viva! Sim, ainda que você esteja coberta de sangue, fique viva!’</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu a fiz crescer como uma planta do campo. Você cresceu, se desenvolveu e ficou muito bonita. Os seus seios tomaram forma, os cabelos cresceram, mas você estava completamente nua.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— “Quando passei de novo por perto e olhei para você, eis que você tinha chegado à idade do amor. Estendi sobre você as abas do meu manto e cobri a sua nudez. Fiz um juramento e entrei em aliança com você, diz o SENHOR Deus; e você passou a ser minha.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— “Então eu a lavei com água, limpei o sangue que a cobria e a ungi com óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também a vesti com roupas bordadas e lhe dei sandálias feitas com couro da melhor qualidade; eu a cingi de linho fino e a cobri de seda.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também a enfeitei com joias: braceletes nas mãos e um colar no pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Coloquei um pendente em seu nariz, brincos nas orelhas e uma linda coroa na cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, você foi enfeitada com ouro e prata; as suas roupas eram de linho fino, de seda e de bordados. Você se alimentou da melhor farinha, de mel e azeite; você era muito bonita e chegou a ser rainha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A sua fama correu entre as nações, por causa da sua beleza, pois você era perfeita, por causa do meu esplendor que eu tinha posto sobre você, diz o SENHOR Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— “Mas você confiou em sua beleza, e a sua fama fez com que você se prostituísse; e você se ofereceu a todos os que passavam, para ser deles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Você pegou algumas de suas roupas e fez para si lugares altos enfeitados de diversas cores, nos quais você se prostituiu. Nunca antes havia acontecido algo assim, e jamais voltará a acontecer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Você pegou as suas belas joias, feitas com o ouro e a prata que eu lhe tinha dado, e fez para si imagens de homens, com as quais você se prostituiu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Você pegou os seus vestidos bordados e com eles cobriu as imagens; o meu óleo e o meu perfume você pôs diante delas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A comida que eu lhe dei — a melhor farinha, o óleo e o mel, com que eu a sustentava — você também pôs diante delas em aroma agradável; e assim se fez, diz o SENHOR Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— “Além disso, você pegou os filhos e as filhas que teve comigo e os sacrificou às imagens, para serem consumidos. Como se não bastasse essa sua prostituição,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>você matou os meus filhos e os entregou a essas imagens como oferta pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em todas as suas abominações e nas suas prostituições, você não se lembrou dos dias da sua mocidade, quando você estava completamente nua, revolvendo-se no seu sangue.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— “Depois de toda a sua maldade — ‘Ai! Ai de você!’, diz o SENHOR Deus —,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>você construiu altares e um lugar elevado em cada praça.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Na entrada de todos os caminhos, você construiu um lugar elevado, profanou a sua beleza, se ofereceu a todos os que passavam e multiplicou as suas prostituições.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Você também se prostituiu com os filhos do Egito, seus vizinhos de membros avantajados, e multiplicou a sua prostituição, para me provocar à ira.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— “Por isso, estendi a mão contra você, diminuí o seu território e a entreguei à vontade daquelas que a odeiam, as filhas dos filisteus, que se envergonhavam da conduta depravada de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, por ser insaciável, você também se prostituiu com os filhos da Assíria. E, prostituindo-se com eles, nem assim ficou satisfeita;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>pelo contrário, você estendeu as suas prostituições até a Caldeia, essa terra de negociantes, mas nem com isso ficou satisfeita.”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>— “Como é fraco o seu coração, diz o SENHOR Deus, pois você faz todas estas coisas que são próprias de uma prostituta descarada.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Construindo os seus altares na entrada de todos os caminhos e o seu lugar elevado em cada praça, você não foi como a prostituta, porque desprezou o pagamento.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Você foi como a mulher adúltera, que, em lugar de seu marido, recebe os estranhos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Todas as prostitutas recebem pagamento, mas você dá presentes a todos os seus amantes. Você faz isso para que venham de todas as partes adulterar com você.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Com você, na sua vida de prostituta, acontece o contrário do que se dá com outras mulheres. Ninguém pede que você se prostitua. Você faz o pagamento, e ninguém paga nada a você. Nisso você é diferente!”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>— “Portanto, prostituta, ouça a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Por você ter derramado o seu dinheiro e deixado à mostra a sua nudez nas suas prostituições com os seus amantes; por causa também de todos os seus ídolos abomináveis e do sangue de seus filhos que você ofereceu a esses ídolos,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>eis que reunirei todos os amantes que você quis agradar, tanto os que você amava como todos os que você odiava. Eu os trarei contra você de todos os lados e descobrirei as suas vergonhas diante deles, para que eles vejam toda a sua nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eu a julgarei como são julgadas as adúlteras e as assassinas; farei com que você seja vítima de furor e de ciúme.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Vou entregá-la nas mãos deles, e eles derrubarão os seus altares e lugares elevados. Vão despir você, levar as suas belas joias, e a deixarão completamente nua.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Trarão contra você uma multidão, irão apedrejá-la e a cortarão em pedaços com as suas espadas.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Queimarão as suas casas e executarão juízos contra você, à vista de muitas mulheres. Acabarei com a sua prostituição, e você não fará mais nenhum pagamento.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Desse modo, desafogarei em você o meu furor e deixarei de ter ciúmes de você. Estarei calmo e não ficarei mais irado.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Visto que você não se lembrou dos dias da sua mocidade e me provocou à ira com todas essas coisas, eis que também eu farei recair sobre a sua cabeça o castigo que os seus atos merecem, diz o SENHOR Deus. Não é fato que a todas as suas outras abominações você acrescentou esta depravação?”</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>— “Eis que todos os que usam provérbios usarão contra você o seguinte: ‘Tal mãe, tal filha.’</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Você é filha da sua mãe, que teve nojo de seu marido e de seus filhos. E você é irmã das suas irmãs, que tiveram nojo de seus maridos e de seus filhos. A mãe de vocês era heteia, e o pai era amorreu.”</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>— “A sua irmã mais velha é Samaria, que mora ao norte de você com as suas filhas; e a sua irmã mais nova, que mora ao sul de você, é Sodoma com as suas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Você andou nos mesmos caminhos em que elas andaram e fez as mesmas abominações que elas fizeram. E, como se isto não fosse o bastante, você ainda se corrompeu mais do que elas, em todos os seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Deus, a sua irmã Sodoma e as filhas dela não fizeram o que você e as suas filhas fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Eis que esta foi a iniquidade de sua irmã Sodoma: ela e as suas filhas foram orgulhosas, tiveram fartura de pão e próspera tranquilidade, mas nunca ampararam os pobres e os necessitados.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Foram arrogantes e fizeram abominações diante de mim. Ao ver isso, eu as removi daquele lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Também Samaria não cometeu metade dos pecados que você cometeu. Você multiplicou as suas abominações mais do que elas e assim, com todas essas suas abominações, fez com que as suas irmãs parecessem mais justas do que são.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Agora, pois, suporte a sua humilhação, você que advogou a causa de suas irmãs. Diante dos pecados que você cometeu, que são mais abomináveis do que os pecados que elas cometeram, elas são mais justas do que você. Portanto, envergonhe-se e suporte a sua humilhação, pois você fez as suas irmãs parecerem mais justas do que você.”</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>— “Restaurarei a sorte delas — a de Sodoma e de suas filhas e a de Samaria e de suas filhas — e restaurarei também a sua sorte entre elas,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>para que você suporte a sua humilhação e seja envergonhada por tudo o que você fez, servindo-lhes de consolo.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Quando as suas irmãs, Sodoma com as suas filhas e Samaria com as suas filhas, voltarem ao seu primeiro estado, também você e as suas filhas voltarão ao seu primeiro estado.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Não é fato que, nos dias do seu orgulho, você usou o nome de sua irmã Sodoma como provérbio,</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>antes que se descobrissem as maldades que você fazia? Agora você se tornou, como ela, objeto de zombaria das filhas da Síria e de todos os que estão ao redor dela, as filhas dos filisteus que a desprezam.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Você terá de sofrer as consequências da perversidade e das abominações que você praticou, diz o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>— Porque assim diz o SENHOR Deus: “Eu farei com você o mesmo que você fez, pois você desprezou o juramento e quebrou a aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Mas eu me lembrarei da aliança que fiz com você nos dias da sua mocidade e com você estabelecerei uma aliança eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Então você se lembrará dos seus caminhos e ficará envergonhada quando receber as suas irmãs, tanto as mais velhas como as mais novas. Eu as darei a você por filhas, mas não pela sua aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Estabelecerei a minha aliança com você, e você saberá que eu sou o SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>para que você se lembre e fique envergonhada, e nunca mais abra a sua boca por causa da sua humilhação, quando eu lhe houver perdoado tudo o que você fez”, diz o SENHOR Deus.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Filho do homem, proponha um enigma e apresente uma parábola à casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga: Assim diz o SENHOR Deus: “Uma grande águia, de grandes asas, de comprida plumagem, cheia de penas de várias cores, veio ao Líbano e levou a ponta de um cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Arrancou a ponta mais alta dos seus ramos e a levou para uma terra de negociantes; na cidade de mercadores, a deixou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois, pegou uma semente da terra e a plantou num campo fértil; pegou-a e a plantou junto às muitas águas, como se fosse um salgueiro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ela cresceu e se tornou uma videira de pouca altura, mas esparramada, com os ramos virados para a águia e as raízes debaixo dela. Assim, ela se tornou uma videira, e produzia ramos, e lançava renovos.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Houve outra grande águia, de grandes asas e de muitas penas. E eis que a videira lançou as suas raízes na direção dessa águia e estendeu para ela os seus ramos, desde o lugar onde estava plantada, para que a regasse.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ela estava plantada em boa terra, junto a muitas águas, para produzir ramos, dar frutos e ser excelente videira.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Diga: Assim diz o SENHOR Deus: “Será que ela vai prosperar? Será que a primeira águia não lhe arrancará as raízes e não cortará o seu fruto, para que se sequem todas as folhas de seus renovos? Não será necessária muita força nem muita gente para arrancá-la pelas raízes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, mesmo que esteja plantada, será que vai prosperar? Será que não vai secar completamente quando o vento leste tocar nela? No lugar onde está plantada, secará.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então a palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Pergunte agora à casa rebelde: Será que vocês não sabem o que significa isso? Diga: Eis que o rei da Babilônia veio a Jerusalém, pegou o seu rei e os seus príncipes e os levou consigo para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Escolheu um membro da família real, fez aliança com ele e tomou dele juramento. Levou os poderosos da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>para que o reino ficasse humilhado e não se levantasse, mas, guardando a sua aliança, pudesse subsistir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas ele se rebelou contra o rei da Babilônia, enviando os seus mensageiros ao Egito, para conseguir cavalos e um grande exército. Será que prosperará ou conseguirá escapar aquele que faz tais coisas? Poderá quebrar a aliança e escapar?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Deus, no lugar em que mora o rei que o pôs no trono, cujo juramento desprezou e cuja aliança quebrou, sim, junto dele, no meio da Babilônia será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Faraó, nem com grande exército, nem com numerosa companhia, o ajudará na guerra, quando rampas e torres de ataque forem levantadas para destruir muitas vidas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele desprezou o juramento, quebrando a aliança feita com aperto de mão, e praticou todas estas coisas; por isso, não escapará.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Tão certo como eu vivo, o meu juramento que ele desprezou e a minha aliança que ele quebrou, isto farei recair sobre a sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estenderei sobre ele a minha rede, e ficará preso nas minhas malhas. Eu o levarei para a Babilônia e ali entrarei em juízo com ele por causa da rebeldia que praticou contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todos os seus fugitivos, com todas as suas tropas, cairão à espada, e os que restarem serão espalhados aos quatro ventos. Então vocês saberão que eu, o SENHOR, falei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— Assim diz o SENHOR Deus: Também eu pegarei a ponta mais alta de um cedro e a plantarei; do principal dos seus ramos cortarei o renovo mais tenro e eu mesmo o plantarei sobre um monte alto e sublime.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No monte alto de Israel, o plantarei; ele produzirá ramos, dará frutos e se tornará um cedro excelente. Debaixo dele, viverão pássaros de todo tipo; à sombra dos seus ramos se aninharão aves de toda espécie.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todas as árvores do campo saberão que eu, o SENHOR, derrubo a árvore alta e elevo a baixa, seco a árvore verde e faço reverdecer a seca. Eu, o SENHOR, falei e eu o cumprirei.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— O que vocês querem dizer, vocês que ficam repetindo este provérbio a respeito da terra de Israel: “Os pais comeram uvas verdes, e os dentes dos filhos é que se embotaram”?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Deus, vocês nunca mais repetirão esse provérbio em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que todas as pessoas são minhas. Assim como a pessoa do pai, também a pessoa do filho é minha. A pessoa que pecar, essa morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Se um homem é justo e age com justiça e retidão —</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>não come carne sacrificada nos altos nem levanta os olhos para os ídolos da casa de Israel; não contamina a mulher do seu próximo nem tem relações com a mulher menstruada;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>não oprime ninguém, mas devolve ao devedor a coisa penhorada e não rouba; reparte o seu pão com o faminto e cobre com roupas aquele que está nu;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>não empresta para ter lucro e não cobra juros; desvia a sua mão da injustiça e é imparcial ao julgar uma questão entre duas pessoas;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>anda nos meus estatutos e guarda os meus juízos, procedendo retamente —, esse tal é justo e certamente viverá, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Se ele gerar um filho ladrão, assassino, que fizer a seu irmão qualquer uma dessas coisas</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>que o pai nunca cometeu, mas comer carne sacrificada nos altos, contaminar a mulher de seu próximo,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>oprimir o pobre e necessitado, praticar roubos, não devolver o penhor, levantar os olhos para os ídolos, cometer abominação,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>emprestar para ter lucro e cobrar juros, será que esse viverá? Não viverá. Ele fez todas estas abominações e será morto; é responsável pela própria morte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— E, se esse filho gerar um filho que veja todos os pecados que o pai cometeu, e, vendo-os, não fizer coisas semelhantes,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>não comer carne sacrificada nos altos, não levantar os olhos para os ídolos da casa de Israel, não contaminar a mulher de seu próximo,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>não oprimir ninguém, não retiver o penhor, não roubar, repartir o seu pão com o faminto, cobrir com roupas aquele que está nu,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>desviar a sua mão da injustiça, não emprestar para ter lucro nem cobrar juros, executar os meus juízos e andar nos meus estatutos, esse tal não morrerá por causa da iniquidade de seu pai; certamente viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quanto ao pai dele, porque praticou extorsão, roubou os bens do próximo e fez o que não era bom no meio de seu povo, eis que ele morrerá por causa de sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Mas vocês perguntam: “Por que o filho não paga pela iniquidade do pai?” Porque o filho fez o que era justo e reto. Ele guardou todos os meus estatutos e os praticou. Por isso, certamente viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A pessoa que pecar, essa morrerá. O filho não pagará pela iniquidade do pai, nem o pai pagará pela iniquidade do filho. A justiça do justo ficará sobre ele, e a maldade do ímpio cairá sobre este.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Mas, se o ímpio se converter de todos os pecados que cometeu, e guardar todos os meus estatutos, e fizer o que é justo e reto, certamente viverá; não será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>De todas as transgressões que cometeu, nenhuma será lembrada contra ele; pela justiça que praticou, viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— Vocês pensam que eu tenho prazer na morte do ímpio? — diz o SENHOR Deus. Não desejo eu muito mais que ele se converta dos seus caminhos e viva?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, se o justo se desviar da sua justiça e fizer maldade, fazendo as mesmas abominações que o ímpio faz, será que ele viverá? De todos os atos de justiça que praticou, nenhum será lembrado; na sua transgressão com que transgrediu e no seu pecado que cometeu, neles morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— No entanto, vocês dizem: “O caminho do Senhor não é reto.” Então escute, ó casa de Israel: Será que é o meu caminho que não é reto? Não seriam muito mais os caminhos de vocês que são tortuosos?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se o justo se desviar da sua justiça e fizer maldade, morrerá por causa dela; na iniquidade que cometeu, morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, se o ímpio se converter da maldade que cometeu e praticar o que é justo e reto, ele preservará a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois se ele percebe o que fez e se converte de todas as transgressões que cometeu, certamente viverá; não será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>No entanto, a casa de Israel diz: “O caminho do Senhor não é reto.” Será que são os meus caminhos que não são retos, ó casa de Israel? Não seriam muito mais os caminhos de vocês que são tortuosos?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>— Portanto, eu os julgarei, cada um segundo os seus caminhos, ó casa de Israel, diz o SENHOR Deus. Convertam-se e afastem-se de todas as suas transgressões, para que a iniquidade não lhes sirva de tropeço.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Livrem-se de todas as transgressões que vocês cometeram e façam para vocês um coração novo e um espírito novo. Por que vocês haveriam de morrer, ó casa de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eu não tenho prazer na morte de ninguém, diz o SENHOR Deus. Portanto, convertam-se e vivam.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Quanto a você, faça uma lamentação sobre os príncipes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Diga: “Que bela leoa entre os leões era a sua mãe! Deitada entre os leõezinhos, criou os seus filhotes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Criou um dos seus filhotinhos, que, ao se tornar um leãozinho, aprendeu a despedaçar a presa; chegou a devorar gente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando as nações ouviram falar dele, o apanharam na cova que fizeram, e ele foi levado com ganchos para a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vendo frustrada e perdida a sua esperança, a leoa pegou outro dos seus filhotes e o fez leãozinho.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Este, andando entre os leões, veio a ser um leãozinho e aprendeu a despedaçar a presa; chegou a devorar gente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Destruiu palácios e arrasou cidades. A terra e os seus moradores ficaram assustados, ao ouvirem o seu rugido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então se ajuntaram contra ele os povos das províncias vizinhas. Estenderam sobre ele a rede, e ele foi apanhado na cova que fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com ganchos, meteram-no dentro de uma jaula e o levaram ao rei da Babilônia. Deixaram-no preso, para que nunca mais se ouvisse o seu rugido nos montes de Israel.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Sua mãe era como uma videira dentro da vinha, plantada junto às águas; ela frutificou e se encheu de ramos, por causa das muitas águas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os galhos fortes se tornaram para ela cetros de dominadores. A sua estatura se elevou até as nuvens, e na sua altura era visível com a multidão dos seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas ela foi arrancada com furor e jogada no chão. O vento leste secou os seus frutos. Seus fortes galhos foram quebrados e secaram; o fogo os consumiu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora, a videira está plantada no deserto, numa terra seca e sedenta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Do ramo principal saiu fogo que consumiu o seu fruto, de maneira que já não há nela galho forte que sirva de cetro para dominar.” Esta é uma lamentação e ficará servindo de lamentação.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No sétimo ano, no quinto mês, aos dez dias do mês, alguns dos anciãos de Israel vieram consultar o SENHOR e se assentaram diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então a palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Filho do homem, fale com os anciãos de Israel e diga-lhes: Assim diz o SENHOR Deus: “Por acaso vocês vieram para me consultar? Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Deus, vocês não me consultarão.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Você está pronto para julgá-los, filho do homem? Você está pronto para julgá-los? Mostre-lhes as abominações que os pais deles praticaram</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e diga-lhes: Assim diz o SENHOR Deus: “No dia em que escolhi Israel, levantando a mão, jurei à descendência da casa de Jacó e me dei a conhecer a eles na terra do Egito; levantei a mão e jurei, dizendo: ‘Eu sou o SENHOR, seu Deus.’</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naquele dia, jurei tirá-los da terra do Egito e levá-los para uma terra que lhes tinha previsto, uma terra que mana leite e mel, coroa de todas as terras.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então eu lhes disse: ‘Cada um de vocês deve jogar fora as abominações de que se agradam os seus olhos. Não se contaminem com os ídolos do Egito; eu sou o SENHOR, seu Deus.’</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas eles se rebelaram contra mim e não quiseram me ouvir. Ninguém jogava fora as abominações de que se agradavam os seus olhos, nem abandonava os ídolos do Egito. Então eu disse que derramaria sobre eles o meu furor, para cumprir a minha ira contra eles, no meio da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas agi por amor do meu nome, para que não fosse profanado diante das nações no meio das quais eles estavam, diante das quais eu me dei a conhecer a eles, para os tirar da terra do Egito.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— “Eu os tirei da terra do Egito e os levei para o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dei-lhes os meus estatutos e lhes fiz conhecer os meus juízos, pelos quais o ser humano viverá, se os cumprir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também lhes dei os meus sábados, para servirem de sinal entre mim e eles, para que soubessem que eu sou o SENHOR que os santifica.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas a casa de Israel se rebelou contra mim no deserto, não andando nos meus estatutos e rejeitando os meus juízos, pelos quais viverá aquele que os cumprir; e profanaram grandemente os meus sábados. Então eu disse que derramaria sobre eles o meu furor no deserto, para os consumir.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas agi por amor do meu nome, para que não fosse profanado aos olhos das nações diante das quais os tirei do Egito.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— “Além disso, no deserto, jurei que não os levaria à terra que lhes tinha dado, uma terra que mana leite e mel, coroa de todas as terras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque rejeitaram os meus juízos, não andaram nos meus estatutos e profanaram os meus sábados, pois o seu coração se voltava para os seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas os meus olhos tiveram piedade deles e eu não os destruí, nem os consumi totalmente no deserto.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— “Então eu disse aos seus filhos no deserto: ‘Não andem nos estatutos de seus pais, nem guardem os seus juízos, nem se contaminem com os seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu sou o SENHOR, seu Deus. Andem nos meus estatutos, guardem os meus juízos e coloquem-nos em prática.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Santifiquem os meus sábados, pois servirão de sinal entre mim e vocês, para que saibam que eu sou o SENHOR, seu Deus.’</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas também os filhos se rebelaram contra mim e não andaram nos meus estatutos, nem guardaram os meus juízos, pelos quais o ser humano viverá, se os cumprir; pelo contrário, eles profanaram os meus sábados. Então eu disse que derramaria sobre eles o meu furor, para cumprir contra eles a minha ira no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas contive a minha mão e agi por amor do meu nome, para que não fosse profanado aos olhos das nações diante das quais os tirei do Egito.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— “Mais uma vez, no deserto, jurei dispersá-los entre as nações e espalhá-los por outras terras,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>porque não executaram os meus juízos, rejeitaram os meus estatutos, profanaram os meus sábados, e os seus olhos se voltavam para os ídolos de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por isso também lhes dei estatutos que não eram bons e juízos pelos quais não haviam de viver.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Permiti que eles se contaminassem com as suas dádivas, como quando queimavam os seus filhos primogênitos. Fiz isso para que ficassem horrorizados e para que soubessem que eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— Portanto, fale à casa de Israel, ó filho do homem, e diga-lhes: Assim diz o SENHOR Deus: “Ainda nisto os pais de vocês blasfemaram contra mim, na infidelidade que cometeram contra mim:</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>quando eu os introduzi na terra que havia jurado dar-lhes, onde quer que viam um monte alto e uma árvore frondosa, aí ofereciam os seus sacrifícios, apresentavam suas ofertas provocantes, punham os seus aromas agradáveis e ofereciam as suas libações.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu lhes perguntei: ‘Que lugar alto é esse, aonde vocês vão?’ Por isso, o seu nome tem sido Lugar Alto até o dia de hoje.”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>— Portanto, diga à casa de Israel: Assim diz o SENHOR Deus: “Será que vocês não estão se contaminando a exemplo dos pais de vocês, e se prostituindo com as suas abominações?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando oferecem as suas dádivas e queimam os seus filhos como sacrifício, vocês se contaminam com todos os seus ídolos, até o dia de hoje. Será que eu devo deixar que vocês me consultem, ó casa de Israel? Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Deus, vocês não me consultarão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O que vocês têm em mente jamais acontecerá, ou seja, isso de dizer: ‘Seremos como as nações, como os povos de outras terras, adorando as árvores e as pedras.’”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>— “Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Deus, hei de reinar sobre vocês com mão poderosa, com braço estendido e derramado furor.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Vou tirá-los do meio dos povos e congregá-los das terras por onde vocês foram espalhados, com mão forte, com braço estendido e derramado furor.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Vou levá-los ao deserto dos povos e ali entrarei em juízo com vocês, face a face.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Como entrei em juízo com os pais de vocês no deserto da terra do Egito, assim entrarei em juízo com vocês, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Eu os farei passar debaixo do meu cajado e os farei entrar no vínculo da aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Tirarei do meio de vocês os rebeldes e os que transgrediram contra mim. Eu os farei sair da terra onde estão morando, mas eles não entrarão na terra de Israel. E vocês saberão que eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>— “Quanto a vocês, ó casa de Israel, assim diz o SENHOR Deus: Que cada um vá e adore os seus ídolos, agora e mais tarde, já que vocês não querem me ouvir! Mas não profanem mais o meu santo nome com as suas dádivas e com os ídolos de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Porque no meu santo monte, no monte alto de Israel, diz o SENHOR Deus, ali toda a casa de Israel me adorará, toda a casa de Israel, naquela terra. Ali me agradarei deles. Ali requererei as ofertas de vocês, as primícias das dádivas e todas as coisas sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eu me agradarei de vocês como de aroma agradável, quando eu os tirar do meio dos povos e os congregar das terras por onde vocês foram espalhados; e serei santificado diante das nações por meio de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Vocês saberão que eu sou o SENHOR, quando eu os fizer entrar na terra de Israel, na terra que jurei dar aos pais de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ali, vocês se lembrarão dos seus caminhos e de todas as ações com que se contaminaram e terão nojo de vocês mesmos, por todas as maldades que fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Saberão que eu sou o SENHOR, quando eu agir com vocês por amor do meu nome, não segundo os seus maus caminhos, nem segundo as suas ações corruptas, ó casa de Israel”, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>— Filho do homem, vire o seu rosto para o Sul e fale contra ele. Profetize contra a floresta do campo do Sul</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>e diga à floresta do Sul: “Ouça a palavra do SENHOR! Assim diz o SENHOR Deus: Eis que acenderei em você um fogo que consumirá todas as árvores, tanto as verdes como as secas. A chama desse fogo não se apagará e todos os rostos, desde o Sul até o Norte, se queimarão.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E todos verão que eu, o SENHOR, o acendi; não se apagará.”</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então eu disse: — Ah! SENHOR Deus! Eles ficam dizendo que eu só sei contar parábolas!</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Filho do homem, vire o seu rosto contra Jerusalém, fale contra os santuários e profetize contra a terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga à terra de Israel: Assim diz o SENHOR: “Eis que estou contra você. Vou tirar a minha espada da bainha, e eliminarei do seu meio tanto o justo como o ímpio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Visto que eliminarei do seu meio o justo e o ímpio, a minha espada sairá da bainha contra todos, desde o Sul até o Norte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todos saberão que eu, o SENHOR, tirei a minha espada da bainha e que não a porei de volta.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Você, filho do homem, comece a gemer. Na presença deles, fique gemendo de coração quebrantado e com amargura.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando perguntarem: “Por que você está gemendo?”, responda: “Por causa das notícias que estão chegando.” Todo coração se derreterá, todas as mãos desfalecerão, todo espírito ficará angustiado e todos os joelhos se desfarão em água. Eis que virá, e se cumprirá, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Filho do homem, profetize e diga: Assim diz o Senhor: “A espada, a espada está afiada e polida;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>afiada para a matança, polida para reluzir como relâmpago. Israel diz: ‘Vamos nos alegrar! O cetro do meu filho despreza qualquer outra madeira.’</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas Deus responde: ‘A espada foi entregue para ser polida, para ser manejada; está afiada e polida, para ser posta na mão do matador.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Grite e lamente, filho do homem, porque a espada será contra o meu povo, contra todos os príncipes de Israel. Estes, juntamente com o meu povo, estão entregues à espada; portanto, bata no peito em sinal de tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois haverá uma prova. E o que acontecerá, se o próprio cetro que desprezou a todos não vier a subsistir?’” — diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Filho do homem, profetize e bata com as mãos uma na outra. Que a espada golpeie duas vezes, sim, até três vezes. É a espada da matança, da grande matança, que os rodeia,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para que o coração se derreta e se multipliquem os que tropeçam. Junto a todas as portas faço reluzir a espada. Ah! Ela foi feita para ser raio e está afiada para matar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ó espada, vire-se com toda a força para a direita, vire-se para a esquerda, para onde quer que a sua lâmina se dirigir.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também eu baterei as minhas mãos uma na outra e desafogarei o meu furor; eu, o SENHOR, falei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Filho do homem, trace dois caminhos por onde a espada do rei da Babilônia poderá vir. Ambos devem sair da mesma terra. Faça um marco indicador e coloque-o na bifurcação do caminho para a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Indique o caminho para que a espada chegue a Rabá dos filhos de Amom, e a Jerusalém, a fortificada, em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque o rei da Babilônia irá parar na bifurcação, na entrada dos dois caminhos, para fazer adivinhações: sacudirá as flechas, consultará os ídolos do lar, examinará o fígado de um animal.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Na mão direita estará a adivinhação sobre Jerusalém, para dispor os aríetes, para abrir a boca com ordens de matar, para lançar gritos de guerra, para colocar os aríetes contra os portões, para levantar rampas e torres de ataque.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Aos moradores da cidade isso parecerá uma adivinhação falsa, pois eles têm em seu favor juramentos solenes. Mas Deus se lembrará da iniquidade deles, para que sejam presos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Portanto, assim diz o SENHOR Deus: “Visto que vocês me fazem lembrar da sua iniquidade, na medida em que as suas transgressões são descobertas e em todas as suas ações aparecem os seus pecados — sim, visto que vocês foram lembrados, serão presos por causa disso.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Quanto a você, profano e ímpio príncipe de Israel, cujo dia chegou no tempo do seu castigo final,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>assim diz o SENHOR Deus: “Tire o turbante e remova a coroa. O que é já não será o mesmo; o humilde será exaltado e o soberbo será abatido.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ruína! Ruína! A ruínas a reduzirei, e ela já não será, até que venha aquele a quem caberá o julgamento; a ele eu a entregarei.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— E você, filho do homem, profetize e diga: Assim diz o SENHOR Deus a respeito dos filhos de Amom e a respeito dos seus insultos: “A espada, a espada está desembainhada, polida para a matança, para consumir, para reluzir como relâmpago.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Apesar das visões falsas e das adivinhações mentirosas, a espada será posta no pescoço dos profanos, dos perversos, cujo dia virá no tempo do castigo final.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ponha a espada de volta na sua bainha. No lugar em que você foi formado, na terra do seu nascimento, eu o julgarei.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Derramarei sobre você a minha indignação, assoprarei contra você o fogo do meu furor e o entregarei nas mãos de homens brutais, mestres de destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Você servirá de pasto ao fogo, o seu sangue será derramado no meio da terra, e você não será mais lembrado; porque eu, o SENHOR, falei.”</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Filho do homem, será que você está pronto para julgar? Está pronto para julgar a cidade sanguinária? Mostre-lhe todas as suas abominações</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e diga: Assim diz o SENHOR Deus: “Ai da cidade que derrama sangue no meio de si, para que venha o seu tempo, e que faz ídolos contra si mesma, para se contaminar!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Você se tornou culpada pelo sangue que derramou e está contaminada pelos ídolos que fabricou. Você fez chegar o dia do seu julgamento e o término de seus anos. Por isso, fiz de você objeto de deboche das nações e de zombaria de todas as terras.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tanto as que estão perto como as que estão longe zombarão de você, cidade de má fama, cheia de inquietação.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que os príncipes de Israel, cada um segundo o seu poder, nada mais intentam, a não ser derramar sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em seu meio, desprezam o pai e a mãe, praticam extorsões contra o estrangeiro e são injustos com o órfão e a viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Você desprezou as minhas coisas santas e profanou os meus sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em seu meio há homens que dizem calúnias para derramar sangue. Em seu meio, comem carne sacrificada nos montes e cometem perversidade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em seu meio, homens têm relações com a mulher do próprio pai e abusam da mulher no período da sua menstruação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Um comete abominação com a mulher do seu próximo, outro contamina vergonhosamente a sua nora, e outro abusa da sua irmã, filha de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em seu meio, aceitam suborno para derramar sangue. Você emprestou com usura e cobrou juros. Você explorou o seu próximo com extorsão. Mas de mim você se esqueceu, diz o SENHOR Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— “Eis que bato as minhas mãos uma na outra com furor contra a exploração que você praticou e por causa do sangue que foi derramado em seu meio.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estará firme o seu coração? Estarão fortes as suas mãos, nos dias em que eu vier tratar com você? Eu, o SENHOR, falei e eu o cumprirei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu a dispersarei entre as nações, eu a espalharei por outras terras e acabarei com a sua impureza.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Você será profanada em si mesma, à vista das nações, e saberá que eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Filho do homem, a casa de Israel se transformou em escória para mim. Todos eles são cobre, estanho, ferro e chumbo no meio do forno; eles são a escória da prata.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Visto que todos vocês se transformaram em escória, eis que eu os ajuntarei no meio de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Como se ajuntam a prata, o cobre, o ferro, o chumbo e o estanho no meio do forno, para assoprar o fogo sobre eles, a fim de se fundirem, assim na minha ira e no meu furor eu os ajuntarei, ali os deixarei e fundirei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu os reunirei e assoprarei sobre vocês o fogo do meu furor; e vocês serão fundidos no meio de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Como se funde a prata no meio do forno, assim vocês serão fundidos no meio dela. E saberão que eu, o SENHOR, derramei o meu furor sobre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Filho do homem, diga a essa terra: “Você é terra que não está purificada e que não tem chuva no dia da indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Há, no meio dela, uma conspiração dos seus profetas. Como um leão que ruge, que arrebata a presa, assim eles devoram pessoas, se apossam de tesouros e coisas preciosas, multiplicam as viúvas no meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os seus sacerdotes transgridem a minha lei e profanam as minhas coisas santas. Não fazem distinção entre o santo e o profano e não ensinam a diferença entre o puro e o impuro. Não respeitam os meus sábados, e assim sou profanado no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os seus líderes no meio dela são como lobos que arrebatam a presa para derramarem o sangue, para destruírem vidas e ganharem lucro desonesto.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os seus profetas cobrem isso com cal, tendo visões falsas e predizendo mentiras. Dizem: ‘Assim diz o SENHOR Deus’, sem que o SENHOR tenha falado.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O povo da terra pratica extorsão e anda roubando. Fazem violência aos pobres e necessitados, e injustamente oprimem os estrangeiros.”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>— “Procurei entre eles um homem que reconstruísse a muralha e se colocasse na brecha diante de mim, a favor desta terra, para que eu não a destruísse, mas não encontrei ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso, derramarei sobre eles a minha indignação, e com o fogo do meu furor os consumirei. Farei cair sobre a cabeça deles o castigo que os seus atos merecem”, diz o SENHOR Deus.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Filho do homem, houve duas mulheres, filhas da mesma mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Elas se prostituíram no Egito; tornaram-se prostitutas quando eram jovens. Ali foram apertados os seus peitos e apalpados os seios da sua virgindade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os nomes delas eram Oolá, a mais velha, e Oolibá, sua irmã. Elas eram minhas e tiveram filhos e filhas. Quanto aos nomes, Oolá é Samaria e Oolibá é Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Oolá se prostituiu quando era minha. Inflamou-se pelos seus amantes, pelos assírios, seus vizinhos,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que se vestiam de azul, governadores e comandantes, todos jovens atraentes, cavaleiros montados em cavalos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ela se prostituiu com eles, que eram todos a fina flor dos filhos da Assíria, e com todos aqueles pelos quais se inflamava; com todos os seus ídolos ela se contaminou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não abandonou a prostituição que havia começado no Egito. Porque, quando era jovem, os homens se deitaram com ela, apalparam os seios da sua virgindade e a trataram como prostituta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, eu a entreguei nas mãos dos seus amantes, nas mãos dos filhos da Assíria, pelos quais havia se inflamado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estes descobriram as vergonhas dela, levaram os seus filhos e as suas filhas, e a mataram à espada. Ela se tornou falada entre as mulheres por causa dos juízos que executaram sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Apesar de ter visto isso, sua irmã Oolibá se corrompeu mais do que ela em sua paixão, e a sua prostituição foi pior do que a de sua irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Inflamou-se pelos filhos da Assíria, governadores e comandantes, seus vizinhos, vestidos com primor, cavaleiros montados em cavalos, todos jovens atraentes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vi que também ela havia se contaminado; o caminho de ambas era o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Aumentou a sua prostituição, porque viu figuras de homens gravadas na parede, imagens dos caldeus, pintados de vermelho,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>de lombos cingidos e turbantes pendentes da cabeça, todos com aparência de oficiais, semelhantes aos filhos da Babilônia, nascidos na Caldeia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vendo-os, Oolibá se inflamou por eles e lhes mandou mensageiros à Caldeia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então os filhos da Babilônia vieram se deitar com ela no leito dos amores e a contaminaram com as suas prostituições. Após contaminar-se com eles, enojada, ela os abandonou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, depois que ela mostrou a sua prostituição e a sua nudez, eu a abandonei, com nojo, assim como havia abandonado a irmã dela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas Oolibá multiplicou as suas prostituições, lembrando-se dos dias da sua juventude, quando era prostituta na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Inflamou-se pelos seus amantes, cujos membros eram como o de jumento e cuja ejaculação era como a dos cavalos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, você trouxe à memória a perversidade dos seus tempos de jovem, quando os do Egito apalpavam os seus seios e apertavam os peitos da sua juventude.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— Por isso, Oolibá, assim diz o SENHOR Deus: “Eis que despertarei contra você os seus amantes, os quais, com nojo, você abandonou, e os trarei contra você de todos os lados:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>os filhos da Babilônia e todos os caldeus de Pecode, de Soa, de Coa e todos os filhos da Assíria com eles, jovens atraentes, governadores e comandantes, oficiais e homens de renome, todos montados em cavalos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Virão contra você com armas, carros de guerra e carretas, e com um grande exército. Eles se colocarão contra você com escudos grandes, escudos pequenos e capacetes. Deixarei que a julguem, e eles a julgarão segundo as suas leis.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porei contra você o meu zelo, e eles a tratarão com furor. Cortarão o seu nariz e as suas orelhas, e o que restar cairá à espada; levarão os seus filhos e as suas filhas, e quem ainda lhe restar será consumido pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles arrancarão as suas roupas e levarão as suas belas joias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim, acabarei com a sua perversidade e com a prostituição que você trouxe da terra do Egito. Você não levantará os olhos para eles e não se lembrará mais do Egito.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— Porque assim diz o SENHOR Deus: “Eis que eu a entregarei nas mãos daqueles que você odeia, nas mãos daqueles que, com nojo, você abandonou.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eles a tratarão com ódio, levarão todo o fruto do seu trabalho e a deixarão completamente nua. Ficará exposta a vergonha da sua prostituição, a sua perversidade e as suas devassidões.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Isso lhe acontecerá, porque você se prostituiu com os gentios e se contaminou com os seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Você andou no caminho de sua irmã; por isso, o copo que era dela eu entregarei a você.”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>— Assim diz o SENHOR Deus: “Você beberá o copo de sua irmã, que é fundo e largo. Você será motivo de riso e de zombaria, pois nele cabe muito.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Você ficará completamente bêbada e sentirá muita dor; o copo de sua irmã Samaria é copo de espanto e de desolação.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Você o beberá até a última gota, ficará roendo os cacos, e rasgará os próprios seios. Porque eu falei”, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>— Portanto, assim diz o SENHOR Deus: “Visto que você se esqueceu de mim e me virou as costas, também terá de sofrer as consequências da sua perversidade e das suas prostituições.”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Disse-me ainda o SENHOR: — Filho do homem, você está pronto para julgar Oolá e Oolibá? Mostre-lhes as suas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Porque elas cometeram adultério, e nas suas mãos há culpa de sangue. Adulteraram com os seus ídolos, e até os filhos que tiveram comigo elas ofereceram aos ídolos para serem consumidos pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E fizeram mais isto: no mesmo dia contaminaram o meu santuário e profanaram os meus sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Pois, havendo sacrificado seus filhos aos ídolos, vieram, no mesmo dia, ao meu santuário para o profanarem; foi o que fizeram em meu templo.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E mais ainda: mandaram vir uns homens de longe, aos quais tinha sido enviado um mensageiro, e eis que eles vieram. Por amor deles, você se banhou, pintou os olhos e se enfeitou com joias.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Você se assentou num suntuoso leito, diante do qual se achava uma mesa preparada, sobre a qual você pôs o meu incenso e o meu óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ouvia-se com ela a voz de uma multidão alegre. Com homens de classe baixa foram trazidos do deserto uns bêbados, que puseram braceletes nas mãos delas e, na cabeça, belas coroas.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então eu disse a respeito da mulher envelhecida em adultérios: “Agora ela vai continuar com as suas prostituições!”</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E tiveram relações com ela, como quem tem relações com uma prostituta. Foi assim que tiveram relações com Oolá e Oolibá, essas mulheres depravadas.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas homens justos as julgarão como se julgam as adúlteras e as assassinas; porque são adúlteras, e, nas suas mãos, há culpa de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>— Pois assim diz o SENHOR Deus: Trarei contra elas uma grande multidão e as entregarei ao tumulto e ao saque.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>A multidão as apedrejará e as golpeará com as suas espadas; matarão os seus filhos e as suas filhas e queimarão as suas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Assim, acabarei com a perversidade da terra, para que isso sirva de aviso a todas as mulheres e elas não sigam o exemplo da perversidade delas.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Vocês serão castigadas por causa da sua perversidade e sofrerão as consequências de seus pecados de idolatria. E saberão que eu sou o SENHOR Deus.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, no nono ano, no décimo mês, aos dez dias do mês, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Filho do homem, anote o dia de hoje, sim, o dia de hoje, porque o rei da Babilônia começa o cerco de Jerusalém neste dia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Conte uma parábola à casa rebelde e diga: Assim diz o SENHOR Deus: “Ponha a panela no fogo, encha-a com água,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>acrescente pedaços de carne, todos os bons pedaços — tanto da parte traseira como da parte dianteira; coloque também os melhores ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pegue isso dos melhores animais do rebanho. Empilhe lenha debaixo da panela, deixe ferver bem e cozinhe os ossos dentro dela.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Ai da cidade sanguinária, da panela cheia de ferrugem, ferrugem que não foi tirada dela! Tire de dentro a carne, pedaço por pedaço, sem escolha.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque a culpa de sangue está no meio dela. O sangue foi derramado sobre a rocha escalvada e não sobre a terra, para o cobrir com o pó.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Para fazer subir a indignação, para tomar vingança, eu pus o seu sangue numa rocha escalvada, para que não fosse coberto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Ai da cidade sanguinária! Eu mesmo aumentarei a pilha de lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Amontoe muita lenha, acenda o fogo, cozinhe a carne, engrosse o caldo, deixe que os ossos fiquem torrados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ponha a panela vazia sobre as brasas, para que ela aqueça, o seu cobre se torne candente, a impureza que está dentro dela se derreta e a sua ferrugem se consuma.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Trabalho inútil! A sua muita ferrugem não sai, nem pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jerusalém, por causa de sua imunda perversidade, e porque eu quis purificá-la, mas você não ficou limpa, você não ficará pura de novo até que eu tenha satisfeito o meu furor contra você.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu, o SENHOR, falei; será assim; eu o farei. Não voltarei atrás e não pouparei, nem mudarei de ideia. Você será julgada segundo os seus caminhos e segundo os seus atos, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Filho do homem, eis que, com um só golpe, tirarei aquela que é a delícia dos seus olhos. Você não deve lamentar, nem chorar, nem derramar lágrimas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sofra em silêncio; não faça lamentação pelos mortos. Prenda o seu turbante; ponha as sandálias nos pés; não cubra o bigode, e não coma o pão que lhe mandarem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Falei ao povo pela manhã, e à tarde a minha mulher morreu. Na manhã seguinte, fiz como me havia sido ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o povo me perguntou: — Você não vai nos explicar o que significa para nós isso que você está fazendo?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu respondi: — A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Diga à casa de Israel: Assim diz o SENHOR Deus: “Eis que profanarei o meu santuário, do qual vocês tanto se orgulham, que é a delícia dos seus olhos e o desejo do seu coração. Os filhos e as filhas que vocês deixaram para trás cairão à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vocês farão o que eu fiz: não cobrirão o bigode, nem comerão o pão que lhes mandarem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Manterão o turbante na cabeça e as sandálias nos pés. Não irão lamentar nem chorar, mas serão consumidos nas suas maldades e gemerão uns pelos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim, Ezequiel será um sinal para vocês: tudo o que ele fez vocês também farão. Quando isso acontecer, vocês saberão que eu sou o SENHOR Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Filho do homem, no dia em que eu lhes tirar o objeto do seu orgulho, a sua alegria e a sua glória, a delícia dos seus olhos e o desejo de seu coração — bem como os seus filhos e as suas filhas —,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>nesse dia um sobrevivente virá falar com você, para lhe dar a notícia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Nesse dia, você poderá abrir a sua boca para falar com aquele sobrevivente; você falará e não mais ficará mudo. Assim, você será um sinal para eles, e eles saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Filho do homem, vire o seu rosto contra os filhos de Amom e profetize contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga aos filhos de Amom: “Ouçam a palavra do SENHOR Deus! Assim diz o SENHOR Deus: Visto que vocês disseram: ‘Bem feito!’, quando o meu santuário foi profanado, quando a terra de Israel foi arrasada e quando a casa de Judá foi levada para o exílio,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>eis que eu os entregarei ao poder dos filhos do Oriente, que estabelecerão os seus acampamentos no meio de vocês e ficarão morando aí. Eles comerão as frutas e beberão o leite de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Farei de Rabá uma estrebaria de camelos e dos filhos de Amom, um curral de ovelhas; e vocês saberão que eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Porque assim diz o SENHOR Deus: “Visto que vocês bateram palmas, pularam de alegria e, com o mais profundo desprezo, se alegraram por causa da terra de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>eis que estenderei a minha mão contra vocês e os darei por despojo às nações. Eu os eliminarei do meio das nações e os farei perecer do meio dos povos. Acabarei com vocês, e vocês saberão que eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Assim diz o SENHOR Deus: Visto que Moabe e Seir dizem: “A casa de Judá é como qualquer outra nação”,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>eis que abrirei o flanco de Moabe, começando pelas cidades, sim, pelas cidades da fronteira, a glória daquela terra, Bete-Jesimote, Baal-Meom e Quiriataim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu as darei aos povos do Oriente como propriedade, juntamente com os filhos de Amom, para que destes não haja memória entre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também executarei juízos contra Moabe, e os moabitas saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Assim diz o SENHOR Deus: Visto que Edom se mostrou vingativo para com a casa de Judá e se fez culpado ao extremo, quando se vingou dela,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>assim diz o SENHOR Deus: Também estenderei a mão contra Edom e eliminarei dele pessoas e animais. Farei de Edom um deserto, e desde Temã até Dedã cairão à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Exercerei a minha vingança contra Edom, por meio do meu povo de Israel, que fará em Edom segundo a minha ira e segundo o meu furor. E os edomitas conhecerão a minha vingança, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Assim diz o SENHOR Deus: Visto que os filisteus se mostraram vingativos e com profundo desprezo executaram vingança, para destruírem com inimizade sem fim,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>assim diz o SENHOR Deus: Eis que eu estenderei a minha mão contra os filisteus, eliminarei os queretitas e destruirei o resto da costa do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tomarei deles grandes vinganças, com furiosas repreensões. E saberão que eu sou o SENHOR, quando eu tiver exercido a minha vingança contra eles.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo primeiro ano, no primeiro dia do mês, a palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Filho do homem, Tiro disse a respeito de Jerusalém: “Bem feito! Foi arrombada a porta dos povos; ela se abriu para mim. Eu me tornarei rico, agora que ela foi arrasada.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, assim diz o SENHOR Deus: Eis que eu estou contra você, ó Tiro, e farei subir muitas nações contra você, assim como o mar faz subir as suas ondas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Elas destruirão as muralhas de Tiro e derrubarão as suas torres; e eu varrerei o seu pó e farei dela uma rocha escalvada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No meio do mar, ela virá a ser apenas um lugar onde pescadores secam as suas redes, porque eu o anunciei, diz o SENHOR Deus. E ela se tornará despojo para as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Suas filhas que estão no continente serão mortas à espada; e saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Porque assim diz o SENHOR Deus: Eis que trarei contra Tiro o rei Nabucodonosor, que virá da Babilônia, do Norte, e que é o rei dos reis. Ele virá com cavalos e carros de guerra, com cavaleiros e com um enorme exército.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As suas filhas que estão no continente, ele as matará à espada. Construirá torres de ataque e levantará uma rampa contra você; virá com uma barreira de escudos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disporá os seus aríetes contra as suas muralhas e, com barras de ferro, derrubará as suas torres.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os cavalos dele serão tantos que você ficará coberta de pó. As suas muralhas tremerão com o estrondo dos cavaleiros, das carretas e dos carros de guerra, quando ele entrar pelos seus portões como quem entra numa cidade em que se fez uma brecha na muralha.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Com os cascos dos seus cavalos, socará todas as suas ruas. Matará o seu povo à espada, e as suas fortes colunas cairão por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Roubarão as suas riquezas e saquearão as suas mercadorias. Derrubarão as suas muralhas e arrasarão as suas casas luxuosas. As suas pedras, a sua madeira e o seu pó eles lançarão no meio das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Farei cessar o ruído das suas canções, e não se ouvirá mais o som das suas harpas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Farei de você uma rocha escalvada. Você virá a ser apenas um lugar onde pescadores secam as suas redes. Você jamais será reconstruída, porque eu, o SENHOR, falei, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Assim diz o SENHOR Deus a Tiro: “Não é fato que as terras do mar tremerão com o estrondo da sua queda, quando gemerem os feridos, quando se fizer espantosa matança em suas ruas?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todos os príncipes do mar descerão dos seus tronos, tirarão de si os seus mantos e despirão as suas roupas bordadas. Eles se vestirão de tremores, ficarão sentados no chão, tremendo sem parar; e ficarão espantados por causa de você.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Farão uma lamentação sobre você, dizendo: ‘Como você está destruída, ó bem-povoada e afamada cidade, que dominava os mares, você e os seus moradores, que atemorizavam todos os que moram ali!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Agora as ilhas tremem, no dia da sua queda; as ilhas, que estão no mar, ficam assustadas com a sua ruína.’”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Porque assim diz o SENHOR Deus: “Quando eu fizer de você uma cidade arrasada, como as cidades que não são habitadas, quando eu fizer o abismo vir sobre você e as muitas águas a cobrirem,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>então farei você descer com os que descem à cova, ao povo antigo. Eu a farei habitar nas partes mais baixas da terra, em lugares desertos antigos, com os que descem à cova, para que você não seja mais habitada; e criarei coisas gloriosas na terra dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Farei de você um grande espanto, e você deixará de existir; quando a procurarem, você jamais será encontrada”, diz o SENHOR Deus.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Filho do homem, faça uma lamentação sobre Tiro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga a Tiro, que habita nas entradas do mar e negocia com os povos em muitas terras do mar: Assim diz o SENHOR Deus: “Ó Tiro, você diz que é a Perfeição da Formosura.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As suas fronteiras estão no coração dos mares; os que a construíram aperfeiçoaram a sua beleza.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fabricaram todos os seus conveses de ciprestes de Senir; trouxeram cedros do Líbano para fazer o seu mastro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fizeram os seus remos de carvalhos de Basã; os seus bancos, fizeram-nos de marfim engastado em pinho de Chipre.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A sua vela era de linho fino bordado do Egito, para servir de estandarte; azul e púrpura das ilhas de Elisá eram o seu toldo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os moradores de Sidom e de Arvade foram os seus remadores; os seus sábios, ó Tiro, que se achavam dentro de você, esses foram os seus pilotos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os anciãos de Gebal e os seus sábios estavam dentro de você para reparar as brechas; todos os navios do mar e os marinheiros se achavam dentro de você, para comprar as suas mercadorias.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Os persas, os lídios e os de Pute serviam no seu exército como homens de guerra; penduravam em você os seus escudos e capacetes; foram eles que a cobriram de glória.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os filhos de Arvade e o seu exército estavam sobre as muralhas que a rodeavam, e os gamaditas ficavam de vigia nas torres; penduravam os seus escudos nas suas muralhas e aperfeiçoavam a sua beleza.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Társis negociava com você, por causa da abundância de todo tipo de riquezas; em troca das suas mercadorias lhe traziam prata, ferro, estanho e chumbo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Javã, Tubal e Meseque negociavam com você; em troca das suas mercadorias, davam escravos e objetos de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os da casa de Togarma, em troca das suas mercadorias, davam cavalos, ginetes e mulas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os filhos de Dedã negociavam com você; muitas terras do mar eram o mercado das suas manufaturas; em troca, traziam dentes de marfim e madeira de ébano.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A Síria negociava com você por causa da multidão das suas manufaturas; por suas mercadorias, eles davam esmeralda, púrpura, obras bordadas, linho fino, coral e pedras preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Judá e a terra de Israel negociavam com você; pelas suas mercadorias, davam o trigo de Minite, confeitos, mel, azeite e bálsamo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Damasco negociava com você, por causa da multidão das suas manufaturas, por causa da abundância de todo tipo de riquezas, dando em troca vinho de Helbom e lã de Saar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também Dã e Javã, de Uzal, pelas suas mercadorias, davam em troca ferro trabalhado, cássia e cálamo, que assim entravam no seu comércio.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Dedã negociava com você, trazendo mantas para cavalos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A Arábia e todos os príncipes de Quedar eram seus clientes; negociavam com você, trazendo cordeiros, carneiros e bodes; nisto, negociavam com você.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os mercadores de Sabá e Raamá negociavam com você; pelas suas mercadorias, davam em troca os mais finos aromas, pedras preciosas e ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Harã, Cane e Éden, mercadores de Sabá, Assíria e Quilmade eram seus clientes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Negociavam com você, trazendo todo tipo de mercadorias, tecidos de púrpura e bordados, tapetes de várias cores e cordas trançadas e fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os navios de Társis transportavam as suas mercadorias. “Você se enriqueceu e ficou famosa no coração dos mares.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os seus remadores conduziram você sobre grandes águas; o vento leste a destroçou no coração dos mares.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As suas riquezas, as suas mercadorias, os seus bens, os seus marinheiros, os seus pilotos, os encarregados de reparar as brechas, os seus comerciantes e todos os soldados que estão dentro de você, juntamente com toda a multidão do povo que está dentro de você, se afundarão no coração dos mares no dia da sua ruína, ó Tiro.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ao estrondo da gritaria dos seus pilotos, as praias tremerão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todos os remadores, os marinheiros, e todos os pilotos do mar descerão de seus navios e pararão em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Farão ouvir a sua voz por causa de você e gritarão amargamente; lançarão pó sobre a cabeça e rolarão na cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Raparão a cabeça por sua causa, vestirão roupa feita de pano de saco e chorarão por você com amargura de alma e com amarga lamentação.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Em seu pranto, farão uma lamentação sobre você, dizendo: ‘Quem era como Tiro, que agora está reduzida ao silêncio no meio do mar?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando as suas mercadorias eram exportadas pelos mares, você satisfez muitos povos; com as suas muitas riquezas e suas mercadorias você enriqueceu os reis da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Agora você foi destroçada nos mares, nas profundezas das águas; se afundaram as suas mercadorias e toda a multidão que estava dentro de você.’”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Todos os moradores das ilhas se espantam por causa de você; os seus reis estão apavorados e trazem o medo estampado no rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os mercadores entre os povos zombam de você; você se tornou objeto de espanto e deixará de existir para sempre.”</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Filho do homem, diga ao governante de Tiro: Assim diz o SENHOR Deus: “Visto que o seu coração se eleva e você diz: ‘Eu sou um deus; sobre a cadeira de um deus me assento no coração dos mares’, sendo você um simples homem, e não um deus, ainda que pense que o seu coração é como se fosse o coração de Deus —</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>sim, você pensa que é mais sábio do que Daniel, que não há segredo algum que se possa esconder de você,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>que pela sua sabedoria e pelo seu entendimento você alcançou o seu poder e encheu os seus tesouros de ouro e prata,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>que pela sua grande habilidade para fazer negócios você aumentou as suas riquezas e, por causa delas, se eleva o seu coração.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, assim diz o SENHOR Deus: “Visto que você pensa que o seu coração é como se fosse o coração de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>eis que trarei contra você os mais terríveis estrangeiros dentre as nações, os quais irão com a espada na mão contra a beleza da sua sabedoria e mancharão o seu resplendor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles farão com que você desça à cova, e você sofrerá morte violenta no coração dos mares.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Será que você ainda vai dizer que é Deus, quando estiver diante daquele que o matará? Pois ficará claro que você é um simples homem, e não Deus, quando estiver nas mãos daqueles que o matarão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Você terá uma morte horrível, nas mãos de estrangeiros, porque eu falei”, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Filho do homem, faça uma lamentação sobre o rei de Tiro e diga-lhe: Assim diz o SENHOR Deus: “Você era o modelo da perfeição, cheio de sabedoria e perfeito em formosura.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Você estava no Éden, jardim de Deus, e se cobria de todas as pedras preciosas: sárdio, topázio, diamante, berilo, ônix, jaspe, safira, carbúnculo e esmeralda. Os seus engastes e ornamentos eram feitos de ouro e foram preparados no dia em que você foi criado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Você era um querubim da guarda, que foi ungido. Eu o estabeleci. Você permanecia no monte santo de Deus e andava no meio das pedras brilhantes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você era perfeito nos seus caminhos, desde o dia em que foi criado até que se achou iniquidade em você.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na multiplicação do seu comércio, você se encheu de violência e pecou. Por isso, ó querubim da guarda, eu o profanei e lancei fora do monte de Deus; eu o expulsei do meio das pedras brilhantes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Você ficou orgulhoso por causa da sua formosura; corrompeu a sua sabedoria por causa do seu resplendor. Por isso, eu o lancei por terra; eu o coloquei diante dos reis, para que o contemplem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pela multidão das suas iniquidades, pela injustiça do seu comércio, você profanou os seus santuários. Por isso, fiz sair do meio de você um fogo, que o consumiu; eu o reduzi a cinzas sobre a terra, aos olhos de todos os que o contemplam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todos os que o conhecem entre os povos se espantam por causa de você; você se tornou objeto de espanto e deixará de existir para sempre.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Filho do homem, vire o seu rosto contra Sidom, profetize contra ela</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e diga: Assim diz o SENHOR Deus: “Eis que eu estou contra você, ó Sidom, e serei glorificado no meio de você. Saberão que eu sou o SENHOR, quando nela executar juízos e nela me santificar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois enviarei contra ela a peste e o sangue nas suas ruas; os feridos cairão no meio dela, pela espada contra ela, por todos os lados. E saberão que eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Para a casa de Israel já não haverá espinho que a pique, nem ferrão que cause dor, entre todos os vizinhos que a tratam com desprezo; e saberão que eu sou o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Assim diz o SENHOR Deus: Quando eu congregar a casa de Israel do meio dos povos por onde estão espalhados e eu me santificar entre eles, diante das nações, então habitarão na terra que dei ao meu servo Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Habitarão nela seguros, edificarão casas e plantarão vinhas. Habitarão seguros, quando eu executar juízos contra todos os que os tratam com desprezo ao redor deles; e saberão que eu sou o SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo ano, no décimo mês, aos doze dias do mês, a palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Filho do homem, vire o seu rosto contra Faraó, rei do Egito, e profetize contra ele e contra todo o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fale e diga: Assim diz o SENHOR Deus: “Eis que estou contra você, Faraó, rei do Egito, crocodilo enorme, deitado no meio dos seus rios, e que diz: ‘O meu rio é meu; eu o fiz para mim mesmo.’</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas eu porei anzóis em seus queixos e farei com que os peixes dos seus rios se apeguem às suas escamas. Vou tirá-lo do meio dos seus rios, juntamente com todos os peixes dos seus rios grudados nas suas escamas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vou lançá-lo no deserto, você e todos os peixes dos seus rios. Você cairá em campo aberto, não será recolhido nem sepultado. Eu o darei como alimento aos animais selvagens e às aves do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E todos os moradores do Egito saberão que eu sou o SENHOR.” — Porque os egípcios se tornaram um bordão de caniço para a casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os israelitas o pegaram com a mão, você rachou e lhes rasgou o ombro; quando eles se apoiaram, você quebrou, fazendo tremer os lombos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, assim diz o SENHOR Deus: “Eis que trarei sobre você a espada e eliminarei de você pessoas e animais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A terra do Egito se tornará em desolação e deserto; e saberão que eu sou o SENHOR. Porque você disse: ‘O rio é meu; eu o fiz’,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>eis que estou contra você e contra os seus rios. Farei da terra do Egito um deserto, uma completa desolação, desde Migdol até Sevene, até as fronteiras da Etiópia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não passará por ela pé humano, nem pata de animal passará por ela, nem será habitada durante quarenta anos,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porque tornarei a terra do Egito em desolação, no meio de terras desoladas; as suas cidades no meio das cidades desertas se tornarão em desolação durante quarenta anos; dispersarei os egípcios entre as nações e os espalharei por outras terras.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Mas assim diz o SENHOR Deus: Ao fim de quarenta anos, ajuntarei os egípcios do meio dos povos por onde foram espalhados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Restaurarei a sorte dos egípcios e os farei voltar à terra de Patros, à terra de sua origem; e serão ali um reino humilde.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O Egito se tornará o mais humilde dos reinos e nunca mais se exaltará sobre as nações. Eu os diminuirei, para que não dominem sobre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A casa de Israel nunca mais porá a sua confiança no Egito, confiança essa que me traria à memória a iniquidade de Israel quando se voltava ao Egito em busca de socorro. Então eles saberão que eu sou o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No vigésimo sétimo ano, no primeiro mês, no primeiro dia do mês, a palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Filho do homem, o rei Nabucodonosor, da Babilônia, conduziu o seu exército num difícil ataque à cidade de Tiro. Todas as cabeças se tornaram calvas e todos os ombros ficaram esfolados, mas nem ele nem o seu exército receberam qualquer recompensa pelo esforço que fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Eis que eu darei a Nabucodonosor, rei da Babilônia, a terra do Egito. Ele levará a sua multidão, tomará o seu despojo e roubará a sua presa, e isto será o pagamento para o seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Como pagamento pelo seu esforço eu lhe dei a terra do Egito, visto que eles trabalharam para mim, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Naquele dia, farei brotar o poder na casa de Israel. E a você, Ezequiel, permitirei que fale livremente no meio deles. E saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Filho do homem, profetize e diga: Assim diz o SENHOR Deus: “Gritem: Ah! Aquele dia!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque está perto o dia, sim, está perto o Dia do SENHOR. Será um dia de nuvens, o tempo dos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A espada virá contra o Egito, e haverá grande angústia na Etiópia, quando caírem os feridos no Egito; o seu povo será levado para o cativeiro, e serão destruídos os seus fundamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A Etiópia, Pute, Lude e toda a Arábia, os de Cube e os homens da terra da aliança cairão à espada juntamente com o Egito.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Também cairão os que sustêm o Egito, e será humilhado o orgulho do seu poder. Desde Migdol até Sevene, cairão à espada”, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Serão desolados no meio de terras desertas, e as suas cidades estarão no meio das cidades devastadas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Saberão que eu sou o SENHOR, quando eu tiver posto fogo no Egito e forem destruídos todos os que lhe prestavam auxílio.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Naquele dia, enviarei mensageiros em navios, para amedrontarem o povo da Etiópia, que vive despreocupado, e haverá angústia entre eles no dia da ruína do Egito; pois eis que já vem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: “Farei cessar a pompa do Egito, por meio de Nabucodonosor, rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele e o seu povo com ele, os mais terríveis das nações, serão levados para destruírem a terra; atacarão o Egito com suas espadas na mão e encherão a terra de mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Secarei os rios e venderei a terra, entregando-a nas mãos dos maus. Por meio de estrangeiros, farei desolada a terra e a sua plenitude. Eu, o SENHOR, falei.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: “Também destruirei os ídolos e eliminarei as imagens de Mênfis. Não haverá mais príncipe na terra do Egito, onde implantarei o terror.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Farei de Patros uma desolação, porei fogo em Zoã e executarei juízo em Tebas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Derramarei o meu furor sobre Sim, fortaleza do Egito, e exterminarei a multidão de Tebas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Atearei fogo no Egito. A cidade de Sim terá grande angústia, Tebas será destruída, e Mênfis terá adversários em pleno dia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os jovens de Áven e de Pi-Besete cairão à espada, e estas cidades irão para o cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Em Tafnes, o dia se escurecerá, quando eu quebrar ali os jugos do Egito e nela cessar o orgulho do seu poder; uma nuvem a cobrirá, e as suas filhas irão para o cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, executarei juízo no Egito, e saberão que eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No décimo primeiro ano, no primeiro mês, aos sete dias do mês, a palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Filho do homem, eu quebrei o braço de Faraó, rei do Egito, e eis que não foi atado para que seja tratado com remédios, nem posto numa tala para tornar-se forte o bastante para empunhar a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Eis que eu estou contra Faraó, rei do Egito. Quebrarei os seus braços, tanto o forte como o que já está quebrado, e farei com que a espada caia da sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dispersarei os egípcios entre as nações e os espalharei por outras terras.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Fortalecerei os braços do rei da Babilônia e porei a minha espada na mão dele. Porém quebrarei os braços de Faraó, que, diante dele, gemerá como geme quem foi mortalmente ferido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Levantarei os braços do rei da Babilônia, mas os braços de Faraó cairão. Saberão que eu sou o SENHOR, quando eu puser a minha espada na mão do rei da Babilônia e ele a estender contra a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dispersarei os egípcios entre as nações e os espalharei por outras terras. Assim eles saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo primeiro ano, no terceiro mês, no primeiro dia do mês, a palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Filho do homem, diga a Faraó, rei do Egito, e à multidão do seu povo: “A quem você é semelhante em sua grandeza?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eis que a Assíria era um cedro no Líbano, de lindos ramos, de sombrosa folhagem e de grande estatura, cujo topo chegava até as nuvens.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As águas o fizeram crescer; as fontes do abismo o fortaleceram, fazendo correr as suas torrentes no lugar em que ele estava plantado e enviando os seus ribeiros para todas as árvores do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Cresceu mais do que todas as árvores do campo; os seus galhos se multiplicaram e os seus ramos se alongaram, por causa das muitas águas durante o seu crescimento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todas as aves do céu se aninhavam nos seus galhos, todos os animais do campo davam cria debaixo dos seus ramos, e todos os grandes povos se assentavam à sua sombra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele era formoso na sua grandeza e na extensão dos seus ramos, porque as suas raízes estavam junto às muitas águas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os cedros no jardim de Deus não lhe eram rivais; os ciprestes não igualavam os seus ramos, e os plátanos não tinham renovos como os seus; nenhuma árvore no jardim de Deus se assemelhava a esse cedro na sua formosura.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu o fiz formoso, com a multidão dos seus ramos. Todas as árvores do Éden, que estavam no jardim de Deus, tinham inveja dele.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Visto que ela elevou a sua estatura, o seu topo chegou até as nuvens e o seu coração ficou orgulhoso da sua altura,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>eu entregarei essa árvore nas mãos da mais poderosa das nações, que certamente lhe dará o tratamento que a sua impiedade merece. Eu a rejeitei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os mais terríveis estrangeiros dentre as nações a cortaram e a abandonaram. Os seus galhos caíram sobre os montes e por todos os vales; os seus ramos jazem quebrados em todos os ribeiros da terra; todos os povos da terra se retiraram da sua sombra e a deixaram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todas as aves do céu habitarão nas suas ruínas, e todos os animais selvagens se acolherão sob os seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Isso aconteceu para que todas as árvores junto às águas não elevem a sua estatura nem levantem o seu topo até as nuvens, e para que as bem-regadas não venham a confiar em si, por causa da sua altura. Porque todas foram entregues à morte, às profundezas da terra, no meio dos filhos dos homens, com os que descem à cova.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Assim diz o SENHOR Deus: No dia em que a árvore desceu ao mundo dos mortos, fiz com que houvesse luto. Por causa dela, cobri o abismo, retive as suas cadeias, e as suas muitas águas se detiveram; cobri o Líbano de preto, por causa dela, e todas as árvores do campo ficaram murchas por causa dela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fiz tremer as nações ao som da sua queda, quando a fiz descer ao mundo dos mortos com os que descem ao abismo. Todas as árvores do Éden, as mais bonitas e as melhores do Líbano, todas as que foram regadas pelas águas se consolavam nas profundezas da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também estas, com ela, descerão ao mundo dos mortos, para juntar-se com os que foram mortos à espada; sim, os que foram o braço dela e que estavam assentados à sua sombra entre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— A quem, pois, você é semelhante em glória e em grandeza entre as árvores do Éden? No entanto, você descerá às profundezas da terra com as árvores do Éden. No meio dos incircuncisos, você jazerá com os que foram mortos à espada. Este é Faraó e toda a sua pompa, diz o SENHOR Deus.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo segundo ano, no décimo segundo mês, no primeiro dia do mês, a palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Filho do homem, faça uma lamentação sobre Faraó, rei do Egito, e diga-lhe: “Você foi comparado a um leão entre as nações, mas não passa de um crocodilo nas águas, agitando as águas, turvando-as com os pés, sujando os rios.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: “Estenderei sobre você a minha rede no meio de muitos povos, que o puxarão para fora na minha rede.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu o deixarei no chão, eu o lançarei em campo aberto. Trarei sobre você todas as aves do céu, e os animais de toda a terra se fartarão da sua carne.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porei as suas carnes sobre os montes e encherei os vales com o seu cadáver.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Com o seu sangue que se derrama, regarei a terra até os montes, e dele se encherão os ribeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando eu o extinguir, cobrirei os céus e farei escurecer as estrelas; encobrirei o sol com uma nuvem, e a lua não fará resplandecer a sua luz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por sua causa, vestirei de preto todos os brilhantes luzeiros do céu e trarei trevas sobre o seu país”, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— “Afligirei o coração de muitos povos, quando se levar às nações, às terras que você não conheceu, a notícia da sua destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Farei com que muitos povos fiquem espantados a seu respeito, e os seus reis tremam de medo, quando eu brandir a minha espada diante deles. No dia em que você cair, eles ficarão tremendo sem parar, com medo de perder a vida.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Pois assim diz o SENHOR Deus: “A espada do rei da Babilônia virá contra você.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Farei com que a multidão do seu povo caia à espada de valentes guerreiros, que são todos os mais terríveis das nações.” “Eles acabarão com o orgulho do Egito, e todo o seu povo será destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Destruirei todos os seus animais junto às muitas águas, que nunca mais serão turvadas por pés humanos ou por cascos de animais.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então farei assentar as suas águas e farei correr os seus rios como o azeite”, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Quando eu tornar o Egito em desolação e a terra for destituída de tudo o que a enchia, e quando eu destruir todos os que nela habitam, então saberão que eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Esta é a lamentação que se fará, que farão as filhas das nações; sobre o Egito e todo o seu povo se lamentará, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No décimo segundo ano, aos quinze dias do primeiro mês, a palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Filho do homem, pranteie sobre a multidão do Egito e faça-a descer, ela e as filhas das nações poderosas, às profundezas da terra, juntamente com os que descem à cova.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Diga o seguinte: “Você pensa que supera os outros em beleza? Pois agora desça e deite-se com os incircuncisos.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— No meio daqueles que foram mortos à espada, eles cairão. Ele foi entregue à espada; arrastem o Egito e toda a sua multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Do mundo dos mortos, os mais poderosos dos valentes, juntamente com os que o socorrem, lhe dirão: “Eles desceram, lá jazem eles, os incircuncisos, mortos à espada.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— Ali está a Assíria com todo o seu exército. Ao redor dela, todos os seus túmulos. Todos eles foram mortos; caíram à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os seus túmulos foram postos nas extremidades da cova, e todo o exército da Assíria se encontra ao redor do seu túmulo. Foram mortos, caíram à espada todos esses que tinham causado espanto na terra dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Ali está Elão com todo o seu exército, ao redor do seu túmulo. Todos foram mortos; caíram à espada. Desceram incircuncisos às profundezas da terra esses que causaram terror na terra dos viventes. Levaram a sua vergonha com os que desceram à cova.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No meio dos mortos, lhe puseram um leito entre todo o seu exército. Ao redor dele estão os seus túmulos. Todos esses incircuncisos foram mortos à espada, porque causaram terror na terra dos viventes e levaram a sua vergonha com os que desceram à cova. Foram postos no meio dos que foram mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>— Ali estão Meseque e Tubal com todo o seu exército. Ao redor deles estão os seus túmulos. Todos eles são incircuncisos e foram mortos à espada, porque causaram terror na terra dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E estão com os valentes dos tempos antigos que, dentre os incircuncisos, foram mortos e desceram ao mundo dos mortos com as suas próprias armas de guerra e com a espada debaixo da cabeça. A iniquidade deles está sobre os seus ossos, porque eram o terror dos heróis na terra dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— Também você, Egito, será quebrado no meio dos incircuncisos e jazerá com os que foram mortos à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— Ali está Edom, os seus reis e todos os seus príncipes, que, apesar do seu poder, jazem com os que foram mortos à espada; estes jazem com os incircuncisos e com os que desceram à cova.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>— Ali estão os príncipes do Norte, todos eles, e todos os sidônios, que desceram com os que foram mortos, envergonhados com o terror causado pelo seu poder. Eles jazem incircuncisos com os que foram mortos à espada e levam a sua vergonha com os que desceram à cova.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>— Faraó os verá e se consolará sobre toda a sua multidão. Sim, o próprio Faraó e todo o seu exército foram mortos à espada, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque também eu pus o meu espanto na terra dos viventes. Por isso, ele jazerá no meio dos incircuncisos, com os que foram mortos à espada, Faraó e todo o seu povo, diz o SENHOR Deus.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Filho do homem, fale com os filhos de seu povo e diga-lhes: Quando eu fizer vir um exército inimigo sobre uma terra, se o povo dessa terra escolher um homem do meio deles e o constituir por seu atalaia,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e se, ao ver que o inimigo se aproxima, esse atalaia tocar a trombeta e avisar o povo,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>então aquele que ouvir o som da trombeta e não se der por avisado, se o inimigo vier e o abater, esse será responsável pela sua própria morte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele ouviu o som da trombeta e não se deu por avisado; será responsável por sua própria morte. Se ele tivesse dado atenção ao aviso, salvaria a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, se o atalaia vir que vem o inimigo e não tocar a trombeta, e o povo não for avisado, se o inimigo vier e abater um deles, este foi abatido na sua maldade, mas quem será responsável pela morte dele é o atalaia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Quanto a você, filho do homem, eu o constituí por atalaia sobre a casa de Israel. Portanto, você ouvirá a palavra da minha boca e lhes dará aviso da minha parte.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se eu disser ao ímpio que ele certamente morrerá, e você não falar, para advertir o ímpio do seu mau caminho, esse ímpio morrerá na sua maldade, mas você será responsável pela morte dele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, se você falar ao ímpio, para o avisar do seu mau caminho, para que dele se converta, e ele não se converter do seu caminho, esse ímpio morrerá na sua maldade, mas você terá salvo a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Filho do homem, diga à casa de Israel: Vocês dizem: “Visto que as nossas transgressões e os nossos pecados estão sobre nós, e nós desfalecemos por causa deles, como poderemos viver?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Diga-lhes: Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Deus, não tenho prazer na morte do ímpio, mas em que o ímpio se converta do seu caminho e viva. Convertam-se! Convertam-se dos seus maus caminhos! Por que vocês haveriam de morrer, ó casa de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Filho do homem, diga aos filhos do seu povo: A justiça do justo não o livrará no dia da sua transgressão. Quanto à maldade do ímpio, não cairá por ela, no dia em que se converter da sua maldade; nem o justo pela sua justiça poderá viver no dia em que pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando eu disser ao justo que certamente viverá, e ele, confiando na sua justiça, fizer maldade, não me lembrarei de nenhum dos seus atos de justiça, e ele morrerá por causa da injustiça que cometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, quando eu disser ao ímpio que certamente morrerá, e ele se converter do seu pecado, fizer o que é justo e reto,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>restituir o penhor, devolver o que roubou, andar nos estatutos da vida e não fizer maldade, certamente viverá; não morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De todos os pecados que cometeu, nenhum deles será lembrado contra ele. Fez o que é justo e reto; certamente viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— No entanto, os filhos do seu povo dizem: “O caminho do Senhor não é reto.” Mas é o caminho deles que não é reto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se o justo se desviar da sua justiça e fizer maldade, morrerá nela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, se o ímpio se converter da sua maldade e fizer o que é justo e reto, por causa desses atos viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No entanto, vocês dizem: “O caminho do Senhor não é reto.” Mas eu os julgarei, cada um segundo os seus caminhos, ó casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No décimo segundo ano do nosso exílio, aos cinco dias do décimo mês, veio a mim um sobrevivente de Jerusalém, dizendo: “A cidade caiu.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ora, na tarde do dia anterior, antes da chegada desse sobrevivente, a mão do SENHOR havia estado sobre mim e eu recuperei a fala. Assim, pela manhã, antes de chegar aquele homem, eu havia recuperado a fala, e não fiquei mais em silêncio.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então a palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Filho do homem, os moradores desses lugares desertos da terra de Israel estão dizendo: “Abraão era um só, mas possuiu esta terra. Ora, como nós somos muitos, certamente esta terra nos foi dada como propriedade.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Por isso, diga-lhes: Assim diz o SENHOR Deus: “Vocês comem carne com sangue, levantam os olhos para os seus ídolos, cometem assassinatos, e ainda pensam que hão de possuir a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Vocês confiam em suas espadas, cometem abominações, cada um de vocês contamina a mulher do seu próximo, e ainda pensam que hão de possuir a terra?”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Diga-lhes que assim diz o SENHOR Deus: “Tão certo como eu vivo, os que estiverem em lugares desertos cairão à espada, e o que estiver em campo aberto, eu o entregarei aos animais selvagens, para que o devorem, e os que estiverem em fortalezas e em cavernas morrerão de peste.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tornarei a terra em desolação e espanto, e o orgulho do seu poder chegará ao fim. Os montes de Israel ficarão tão desolados, que ninguém passará por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então saberão que eu sou o SENHOR, quando eu tornar a terra em desolação e espanto, por todas as abominações que cometeram.”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>— Quanto a você, filho do homem, os filhos do seu povo falam de você junto às paredes e nas portas das casas, dizendo um ao outro, cada um ao seu irmão: “Venham, vamos ouvir a palavra que procede do SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eles vêm até você, como o povo costuma vir, assentam-se diante de você como meu povo e ouvem as suas palavras, mas não as põem em prática. Com a boca, professam muito amor, mas o coração deles só ambiciona lucro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Para eles você não passa de alguém que canta canções de amor, tem uma bela voz e é um bom músico, porque ouvem as suas palavras, mas não as põem em prática.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas, quando isso vier — e certamente virá —, então saberão que um profeta esteve no meio deles.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Filho do homem, profetize contra os pastores de Israel; profetize e diga-lhes: Assim diz o SENHOR Deus: “Ai dos pastores de Israel que apascentam a si mesmos! Será que os pastores não deveriam apascentar as ovelhas?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vocês comem a gordura, vestem-se da lã e matam as melhores ovelhas para comer, mas não apascentam o rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vocês não fortaleceram as fracas, não curaram as doentes, não enfaixaram as quebradas, não trouxeram de volta as desgarradas e não buscaram as perdidas, mas dominam sobre elas com força e tirania.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, elas se espalharam, por não haver pastor, e se tornaram pasto para todos os animais selvagens.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As minhas ovelhas andam desgarradas por todos os montes e por todas as colinas. As minhas ovelhas andam espalhadas por toda a terra, sem haver quem as procure ou quem as busque.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Por isso, pastores, ouçam a palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Deus, visto que as minhas ovelhas foram entregues à rapina e se tornaram pasto para todos os animais selvagens, por não haver pastor, e que os meus pastores não procuram as minhas ovelhas, pois apascentam a si mesmos e não apascentam as minhas ovelhas,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>por isso, pastores, ouçam a palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: Eis que estou contra os pastores e lhes pedirei contas das minhas ovelhas. Farei com que deixem de apascentar ovelhas, e não apascentarão mais a si mesmos. Livrarei as minhas ovelhas da sua boca, para que já não lhes sirvam de comida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Porque assim diz o SENHOR Deus: Eis que eu mesmo procurarei as minhas ovelhas e as buscarei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como o pastor busca o seu rebanho, no dia em que encontra ovelhas dispersas, assim buscarei as minhas ovelhas. Eu as livrarei de todos os lugares por onde foram espalhadas no dia de nuvens e densas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vou tirá-las do meio dos povos, e as congregarei dos diversos países, e as trarei de volta à sua terra. Vou apascentá-las nos montes de Israel, junto às correntes de água e em todos os lugares habitados da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Deixarei que pastem em bons pastos, e nos altos montes de Israel será a sua pastagem. Ali elas se deitarão em boa pastagem e terão pastos bons nos montes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu mesmo apascentarei as minhas ovelhas e as farei repousar, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Buscarei as perdidas, trarei de volta as desgarradas, enfaixarei as quebradas e curarei as doentes; mas destruirei as gordas e fortes. Eu as apascentarei com justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Quanto a vocês, minhas ovelhas, assim diz o SENHOR Deus: “Eis que julgarei entre ovelhas e ovelhas, entre carneiros e bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Será que não lhes basta a boa pastagem? Ainda precisam pisar aos pés o resto do seu pasto? E não lhes basta o fato de terem bebido a água limpa? Ainda precisam turvar o resto com os pés?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As minhas ovelhas têm de comer o que vocês pisaram com os pés e beber o que vocês turvaram com os pés.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Por isso, assim lhes diz o SENHOR Deus: “Eis que eu mesmo julgarei entre ovelhas gordas e ovelhas magras.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Visto que, com o lado e com o ombro, vocês dão empurrões e, com os chifres, rechaçam todas as ovelhas fracas até que as tenham espalhado por toda parte,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>eu livrarei as minhas ovelhas, para que não mais sirvam de rapina, e julgarei entre ovelhas e ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porei sobre elas um só pastor, e ele as apascentará: o meu servo Davi. Ele as apascentará e será o seu pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu, o SENHOR, serei o seu Deus, e o meu servo Davi será príncipe no meio delas. Eu, o SENHOR, falei.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Farei uma aliança de paz com as minhas ovelhas. Livrarei a terra de animais selvagens, para que as minhas ovelhas vivam em segurança no deserto e durmam nos bosques.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Delas e dos lugares ao redor do meu monte, eu farei uma bênção. Farei descer a chuva a seu tempo; serão chuvas de bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As árvores do campo darão o seu fruto, e a terra dará as suas colheitas. As ovelhas estarão seguras na sua terra e saberão que eu sou o SENHOR, quando eu quebrar o jugo que pesava sobre elas e as livrar das mãos dos que as escravizavam.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Já não servirão de rapina aos gentios, nem serão devoradas por animais selvagens. Viverão em segurança, e não haverá quem as espante.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu lhes darei plantação memorável, e nunca mais serão vítimas de fome na terra, nem terão de suportar a zombaria das outras nações.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Saberão que eu, o SENHOR, seu Deus, estou com elas e que elas são o meu povo, a casa de Israel, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>— “Vocês são as minhas ovelhas, ovelhas do meu pasto. Vocês são o meu povo, e eu sou o seu Deus”, diz o SENHOR Deus.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Filho do homem, vire o seu rosto contra o monte Seir e profetize contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga-lhe: Assim diz o SENHOR Deus: “Eis que estou contra você, monte Seir. Estenderei a minha mão contra você e o tornarei em desolação e espanto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deixarei desertas as suas cidades, e você será desolado. Então saberá que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois você guardou uma inimizade sem fim e deixou os filhos de Israel entregues ao poder da espada, no tempo da calamidade e do castigo final.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Deus, farei você sangrar, e o derramamento de sangue o perseguirá. Visto que você não odiou o derramamento de sangue, este o perseguirá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Farei do monte Seir extrema desolação e eliminarei dele os que por ali passam e os que por ali voltam.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Encherei os seus montes de cadáveres; os mortos à espada ficarão caídos nas suas colinas, nos seus vales e em todas as suas correntes de água.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Farei de você uma desolação perpétua, e as suas cidades não voltarão a ser habitadas. Assim vocês saberão que eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— “Porque você disse: ‘Esses dois povos são meus e eu vou tomar posse dessas duas terras’, sendo que o SENHOR estava ali.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, tão certo como eu vivo, diz o SENHOR Deus, procederei segundo a sua ira e segundo a sua inveja, com que, no seu ódio, você os tratou. E eu me farei conhecido entre eles, quando castigar você.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Você saberá que eu, o SENHOR, ouvi todas as blasfêmias que você falou contra os montes de Israel, dizendo: ‘Já estão arrasados e nos foram entregues por pasto.’</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vocês se exaltaram contra mim com aquilo que falaram e não pouparam palavras contra mim. Eu ouvi isso muito bem.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Assim diz o SENHOR Deus: “Enquanto toda a terra se alegra, farei de você uma desolação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim como você se alegrou quando a herança da casa de Israel foi arrasada, assim também farei com você. Você será arrasado, ó monte Seir e todo o Edom, sim, todo ele. Então saberão que eu sou o SENHOR.”</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Filho do homem, profetize para os montes de Israel e diga: Montes de Israel, ouçam a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR Deus: “Os inimigos disseram a respeito de vocês: ‘Bem feito!’, e também: ‘Os eternos lugares altos são nossa herança.’”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, profetize e diga: Assim diz o SENHOR Deus: “Visto que eles os assolaram e procuraram abocanhar de todos os lados, para que vocês se tornassem propriedade do resto das nações e fossem alvo de falatório e difamação entre o povo,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>por isso, ó montes de Israel, ouçam a palavra do SENHOR Deus: Assim diz o SENHOR Deus aos montes e às colinas, aos desfiladeiros e aos vales, aos lugares desertos e desolados e às cidades abandonadas, que se tornaram rapina e motivo de zombaria para o resto das nações vizinhas.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Certamente, no fogo do meu zelo, falei contra o resto das nações e contra todo o Edom. Eles se apropriaram da minha terra, com alegria de todo o coração e com profundo desprezo, para despovoá-la e saqueá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Portanto, profetize a respeito da terra de Israel e diga aos montes e às colinas, aos desfiladeiros e aos vales: Assim diz o SENHOR Deus: “Eis que falo no meu zelo e no meu furor, porque vocês tiveram de suportar a zombaria das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Juro que as nações que estão ao redor de vocês também serão motivo de zombaria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quanto a vocês, montes de Israel, vocês produzirão os seus ramos e darão os seus frutos para o meu povo de Israel, o qual está prestes a vir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque eis que estou do lado de vocês. Eu me voltarei para vocês, e vocês serão lavrados e semeados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Multiplicarei pessoas sobre vocês, toda a casa de Israel, sim, toda ela. As cidades serão habitadas e as ruínas serão reconstruídas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Multiplicarei pessoas e animais sobre vocês. Eles se multiplicarão e serão fecundos. Farei com que vocês voltem a morar onde moravam no passado e os tratarei melhor do que no começo. Então vocês saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Farei com que pessoas, o meu povo de Israel, andem sobre vocês, ó montes. Eles tomarão posse de vocês, vocês serão a herança deles, e nunca mais deixarão que eles fiquem sem os seus filhos.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Assim diz o SENHOR Deus: “Visto que lhe dizem: ‘Você é uma terra que devora as pessoas, uma terra que deixa o povo sem filhos’,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>certamente você não devorará mais as pessoas nem privará o seu povo dos seus filhos, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não permitirei mais que você ouça a zombaria das nações ou tenha de suportar a vergonha dos povos. Nunca mais você deixará o seu povo sem os seus filhos”, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Filho do homem, quando os da casa de Israel moravam na sua terra, eles a contaminaram com os seus caminhos e as suas ações. Aos meus olhos, o caminho deles era como a impureza da menstruação.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso, derramei o meu furor sobre eles, por causa do sangue que derramaram sobre a terra e por causa dos seus ídolos com que a contaminaram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu os dispersei entre as nações, e foram espalhados por outras terras; segundo os seus caminhos e segundo as suas ações, eu os castiguei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando chegaram às nações para onde foram, profanaram o meu santo nome, pois deles se dizia: “Esse é o povo do SENHOR, mas eles tiveram de sair da terra dele.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas eu tratei de proteger o meu santo nome, que a casa de Israel profanou entre as nações para onde foi.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— Portanto, diga à casa de Israel: Assim diz o SENHOR Deus: “Não é por causa de vocês que eu faço isto, ó casa de Israel, mas pelo meu santo nome, que vocês profanaram entre as nações para onde foram.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Revelarei a santidade do meu grande nome, que foi profanado entre as nações, o qual vocês profanaram no meio delas. As nações saberão que eu sou o SENHOR, diz o SENHOR Deus, quando eu manifestar a minha santidade diante delas por meio de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu os tirarei do meio das nações, eu os congregarei de todos os países e os trarei de volta para a sua própria terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então aspergirei água pura sobre vocês, e vocês ficarão purificados. Eu os purificarei de todas as suas impurezas e de todos os seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu lhes darei um coração novo e porei dentro de vocês um espírito novo. Tirarei de vocês o coração de pedra e lhes darei um coração de carne.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porei dentro de vocês o meu Espírito e farei com que andem nos meus estatutos, guardem e observem os meus juízos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vocês habitarão na terra que eu dei aos seus pais. Vocês serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu os livrarei de todas as suas impurezas. Farei vir o trigo, e o multiplicarei, e não trarei fome sobre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Multiplicarei os frutos das árvores e as colheitas do campo, para que vocês nunca mais passem vergonha entre as nações por causa da fome.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então vocês se lembrarão dos seus maus caminhos e das suas ações que não foram boas, e terão nojo de vocês mesmos por causa das suas iniquidades e das suas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não é por causa de vocês, fique bem-entendido, que eu faço isto, diz o SENHOR Deus. Fiquem envergonhados e confusos por causa dos seus caminhos, ó casa de Israel.”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>— Assim diz o SENHOR Deus: No dia em que eu os purificar de todas as suas iniquidades, então farei com que as cidades sejam habitadas e as ruínas sejam reconstruídas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A terra que estava abandonada será cultivada e deixará de ser um lugar abandonado aos olhos de todos os que passam.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então se dirá: “Esta terra abandonada ficou como o jardim do Éden. As cidades que estavam desertas, abandonadas e em ruínas estão fortificadas e habitadas.”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então as nações que tiverem restado ao redor de vocês saberão que eu, o SENHOR, reconstruí as cidades destruídas e replantei o que estava abandonado. Eu, o SENHOR, falei e eu o cumprirei.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>— Assim diz o SENHOR Deus: Deixarei que a casa de Israel peça que eu lhe faça ainda isto: que eu aumente o número de pessoas como se fosse um rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Como os rebanhos consagrados para os sacrifícios, os rebanhos de Jerusalém nas suas festas fixas, assim as cidades desertas se encherão de rebanhos de pessoas. E eles saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio sobre mim a mão do SENHOR, e ele me levou pelo Espírito do SENHOR e me deixou no meio de um vale que estava cheio de ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele me fez andar ao redor deles, e eu pude ver que eram muito numerosos na superfície do vale e estavam sequíssimos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então me perguntou: — Filho do homem, será que estes ossos podem reviver? Respondi: — SENHOR Deus, tu o sabes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então ele me disse: — Profetize para estes ossos e diga-lhes: “Ossos secos, ouçam a palavra do SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Assim diz o SENHOR Deus a estes ossos: “Eis que farei entrar em vocês o espírito, e vocês viverão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porei tendões sobre vocês, farei crescer carne sobre vocês e os cobrirei de pele. Porei em vocês o espírito, e vocês viverão. Então vocês saberão que eu sou o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então profetizei como me havia sido ordenado. Enquanto eu profetizava, houve um ruído, um barulho de ossos que batiam contra ossos e se ajuntavam, cada osso ao seu osso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Olhei, e eis que apareceram tendões sobre os ossos, cresceram as carnes, e eles se cobriram de pele. Mas não havia neles o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então ele me disse: — Profetize ao espírito. Profetize, filho do homem, e diga ao espírito: Assim diz o SENHOR Deus: “Venha dos quatro ventos, ó espírito, e sopre sobre estes mortos, para que vivam.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Profetizei como ele me havia ordenado. O espírito entrou neles, eles viveram e se puseram em pé. Formavam um exército, um enorme exército.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então ele me disse: — Filho do homem, esses ossos são toda a casa de Israel. Eis que dizem: “Os nossos ossos estão secos, perdemos a nossa esperança, fomos exterminados.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, profetize e diga-lhes: Assim diz o SENHOR Deus: “Eis que abrirei as sepulturas de vocês e os farei sair delas, ó povo meu, e os levarei de volta à terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vocês saberão que eu sou o SENHOR, quando eu abrir as sepulturas de vocês e os fizer sair delas, ó povo meu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porei em vocês o meu Espírito, e vocês viverão. Eu os estabelecerei na sua própria terra, e vocês saberão que eu sou o SENHOR. Eu falei e eu o cumprirei, diz o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Filho do homem, pegue um pedaço de madeira e escreva nele o seguinte: “De Judá e dos filhos de Israel, seus companheiros.” Depois, pegue outro pedaço de madeira e escreva nele: “De José, pedaço de madeira de Efraim, e de toda a casa de Israel, seus companheiros.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Junte os pedaços de madeira um ao outro, faça deles um só pedaço, para que se tornem apenas um na sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando os filhos do seu povo perguntarem: “Você não vai nos explicar o que significa isso?”,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>responda: Assim diz o SENHOR Deus: “Eis que eu pegarei o pedaço de madeira de José, que está na mão de Efraim, e das tribos de Israel, suas companheiras, e o ajuntarei ao pedaço de Judá, e farei deles um só pedaço, e se tornarão apenas um na minha mão.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Os pedaços de madeira em que você escreveu devem ficar na sua mão, para que o povo os veja.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então diga-lhes: Assim diz o SENHOR Deus: “Eis que eu tirarei os filhos de Israel do meio das nações para onde eles foram, e os congregarei de todos os lugares ao redor, e os levarei para a sua própria terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Farei deles uma só nação na terra, nos montes de Israel, e um só rei será rei de todos eles. Nunca mais serão duas nações; nunca mais se dividirão em dois reinos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Nunca mais se contaminarão com os seus ídolos, nem com as suas abominações, nem com qualquer das suas transgressões. Eu os livrarei de todas as suas apostasias em que pecaram e os purificarei. Assim, eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— “O meu servo Davi reinará sobre eles, e todos eles terão um só pastor. Andarão nos meus juízos, guardarão os meus estatutos e os observarão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Habitarão na terra que dei ao meu servo Jacó, na qual os pais de vocês habitaram. Habitarão nela, eles e os seus filhos e os filhos dos seus filhos, para sempre. E Davi, meu servo, será o príncipe deles para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Farei com eles uma aliança de paz; será uma aliança eterna. Eu os estabelecerei, os multiplicarei, e porei o meu santuário no meio deles para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O meu tabernáculo estará com eles; eu serei o seu Deus, e eles serão o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As nações saberão que eu sou o SENHOR que santifico Israel, quando o meu santuário estiver no meio deles para sempre.”</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Filho do homem, vire o seu rosto contra Gogue, da terra de Magogue, príncipe de Rôs, de Meseque e Tubal, e profetize contra ele,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dizendo: Assim diz o SENHOR Deus: “Eis que estou contra você, Gogue, príncipe de Rôs, de Meseque e Tubal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu o farei mudar de direção, porei anzóis em seu queixo e o levarei para longe, juntamente com todo o seu exército: cavalos e cavaleiros, todos vestidos de armamento completo, grande multidão, com escudos, todos empunhando a espada;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>persas e etíopes e Pute com eles, todos com escudo e capacete;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Gômer e todas as suas tropas; a casa de Togarma, do lado do Norte, e todas as suas tropas, muitos povos com você.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— “Prepare-se, sim, esteja preparado, você e toda a multidão de povo que se reuniu a você, e sirva-lhes de guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois de muitos dias, você será convocado; no fim dos anos, você invadirá a terra que se recuperou da espada, cujo povo foi reunido dentre muitos povos sobre os montes de Israel, que por muito tempo estavam desolados. Este povo foi tirado do meio dos povos, e todos eles habitarão em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então você subirá, virá como uma tempestade, será como uma nuvem que cobre a terra, você, e todas as suas tropas, e muitos povos com você.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Assim diz o SENHOR Deus: “Naquele dia, certos pensamentos virão à sua mente e você conceberá um plano perverso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Você dirá: ‘Vou invadir a terra das aldeias sem muralhas. Atacarei um povo pacífico que vive em segurança, todos em cidades sem muralhas, sem ferrolhos nem portões,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>para levar o despojo, arrebatar a presa e levantar a mão contra as terras desertas que agora se acham habitadas e contra o povo que se congregou dentre as nações, o qual tem gado e bens e habita no meio da terra.’</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sabá e Dedã e os mercadores de Társis, e todos os seus governadores lhe dirão: ‘Você veio para levar o despojo? Você reuniu o seu bando para arrebatar a presa, para levar a prata e o ouro, para pegar o gado e os bens, para saquear grandes despojos?’”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Portanto, profetize, filho do homem, e diga a Gogue: Assim diz o SENHOR Deus: “Será que, naquele dia, quando o meu povo de Israel estiver vivendo em segurança, você não ficará sabendo?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você virá do seu lugar, dos lados do Norte, você e muitos povos com você, todos montados em cavalos, uma grande multidão e um poderoso exército.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Você subirá contra o meu povo de Israel, como nuvem, para cobrir a terra. Nos últimos dias, trarei você contra a minha terra, para que as nações me conheçam, quando eu tiver revelado a minha santidade em você, ó Gogue, diante das nações.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Assim diz o SENHOR Deus: “Por acaso você não é aquele de quem falei nos tempos antigos, por meio dos meus servos, os profetas de Israel, que naqueles dias profetizaram, durante anos, que eu faria com que você viesse e atacasse o meu povo?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, quando Gogue vier contra a terra de Israel, diz o SENHOR Deus, eu ficarei furioso.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois, no meu zelo, no fogo do meu furor, eu disse que, naquele dia, haverá um grande terremoto na terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os peixes do mar, as aves do céu, os animais selvagens, todos os animais que rastejam sobre a terra e todas as pessoas que estão sobre a face da terra tremerão diante de mim. Os montes virão abaixo, os rochedos se desfarão, e todas as muralhas desabarão por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Convocarei a espada contra Gogue em todos os meus montes, diz o SENHOR Deus; a espada de cada um se voltará contra o seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eu o castigarei com peste e derramamento de sangue. Farei cair chuva torrencial, grandes pedras de granizo, fogo e enxofre sobre ele, sobre as suas tropas e sobre os muitos povos que estiverem com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, revelarei a minha grandeza e a minha santidade e me darei a conhecer aos olhos de muitas nações. E saberão que eu sou o SENHOR.”</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Filho do homem, profetize contra Gogue e diga: Assim diz o SENHOR Deus: “Eis que estou contra você, Gogue, príncipe de Rôs, de Meseque e Tubal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu o farei mudar de direção e o conduzirei. Farei com que você venha dos lados do Norte e o trarei aos montes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então tirarei o arco da sua mão esquerda e farei cair as flechas que estão em sua mão direita.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nos montes de Israel, você cairá — você, todas as suas tropas e os povos que estão com você. Eu o entregarei a todo tipo de ave de rapina e aos animais selvagens, para que o devorem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Você cairá em campo aberto, porque eu falei, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porei fogo em Magogue e nos que vivem em segurança nas terras do mar. Então eles saberão que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Farei conhecido o meu santo nome no meio do meu povo de Israel e nunca mais deixarei que o meu santo nome seja profanado. Então as nações saberão que eu sou o SENHOR, o Santo em Israel.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Eis que vem e se cumprirá, diz o SENHOR Deus; este é o dia de que tenho falado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os moradores das cidades de Israel sairão e farão fogo com as armas, queimando as couraças e os escudos, os arcos e as flechas, os porretes e as lanças; farão fogo com tudo isso durante sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não terão de trazer lenha do campo, nem a cortarão dos bosques, mas com as armas acenderão fogo. Saquearão aqueles que os saquearam e despojarão aqueles que os despojaram, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Naquele dia, darei a Gogue um lugar de sepultura em Israel, o vale dos Viajantes, a leste do mar, que fará parar os que passarem por esse lugar. Gogue e todo o seu exército serão sepultados ali, e aquele lugar será chamado de Hamom-Gogue.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A casa de Israel levará sete meses para sepultá-los, a fim de limpar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sim, todo o povo da terra os sepultará. E o dia em que eu for glorificado será para eles um dia memorável, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Serão separados homens que, sem cessar, percorrerão a terra para sepultar os que tenham ficado nela, para a limpar; depois de sete meses, iniciarão a busca.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao percorrerem a terra, se um deles encontrar um osso humano, porá ao lado um sinal, até que os coveiros o sepultem no vale do Exército de Gogue.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também haverá uma cidade com o nome de Hamoná. Assim, limparão a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Filho do homem, assim diz o SENHOR Deus: Diga às aves de toda espécie e a todos os animais selvagens: “Reúnam-se e venham! Venham de toda parte para o sacrifício que eu estou oferecendo por vocês, um grande sacrifício nos montes de Israel. Vocês comerão carne e beberão sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Comerão a carne dos poderosos e beberão o sangue dos príncipes da terra — os carneiros e cordeiros, os bodes e novilhos, todos engordados em Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vocês comerão gordura até se fartarem e beberão sangue até ficarem embriagados, no sacrifício que oferecerei por vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>À minha mesa, vocês se fartarão de cavalos e de cavaleiros, de valentes e de todos os homens de guerra”, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Manifestarei a minha glória entre as nações, e todas as nações verão o meu juízo, que eu tiver executado, e a minha mão, que eu tiver posto sobre elas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Desse dia em diante, a casa de Israel saberá que eu sou o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>As nações saberão que a casa de Israel foi levada para o exílio por causa da sua iniquidade, porque foram infiéis a mim. Assim, escondi deles o meu rosto e os entreguei nas mãos dos seus adversários, e todos eles caíram à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu os tratei de acordo com a sua impureza e as suas transgressões, e escondi deles o meu rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Agora, restaurarei a sorte de Jacó e me compadecerei de toda a casa de Israel; terei zelo pelo meu santo nome.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando eles habitarem seguros na sua terra, sem haver quem os atemorize, esquecerão a sua vergonha e toda a infidelidade com que se rebelaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando eu tornar a trazê-los do meio dos povos, e os houver ajuntado das terras de seus inimigos, revelarei neles a minha santidade diante de muitas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Saberão que eu sou o SENHOR, seu Deus, quando virem que eu os enviei para o cativeiro entre as nações, e os tornei a ajuntar para voltarem à sua terra, e que não deixarei que nenhum deles fique no exílio.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nunca mais esconderei deles o meu rosto, pois derramarei o meu Espírito sobre a casa de Israel, diz o SENHOR Deus.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No vigésimo quinto ano do nosso exílio, no princípio do ano, no décimo dia do mês, catorze anos após a queda da cidade de Jerusalém, nesse mesmo dia, veio sobre mim a mão do SENHOR, e ele me levou para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em visões, Deus me levou à terra de Israel e me pôs sobre um monte muito alto, sobre o qual havia uma estrutura de cidade, para o lado sul.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele me levou para lá, e eu vi um homem cuja aparência era como a do bronze. Estava em pé junto ao portão e tinha na mão um cordel de linho e uma cana de medir.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O homem me disse: — Filho do homem, veja com os próprios olhos, ouça com os próprios ouvidos e preste atenção em tudo o que eu lhe mostrar, porque para isso você foi trazido aqui. Anuncie à casa de Israel tudo o que você está vendo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vi uma muralha externa que rodeava todo o templo e, na mão do homem, uma cana de medir, que tinha três metros de comprimento. Ele mediu a largura da muralha e deu três metros; mediu a altura e deu três metros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então veio ao portão que dava para o leste e subiu pelos seus degraus. Mediu o limiar do portão e deu três metros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cada câmara lateral tinha três metros de comprimento e três metros de largura. O espaço entre uma e outra câmara era de dois metros e meio. O limiar do portão, junto ao vestíbulo da porta interior, tinha três metros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também mediu o vestíbulo da porta interior e deu três metros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então mediu o vestíbulo do portão, que tinha quatro metros, e os seus pilares, que tinham um metro. O vestíbulo do portão está voltado para o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O portão do lado leste possuía três câmaras de cada lado, cuja medida era a mesma para cada uma. Também os pilares de cada lado tinham a mesma medida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em seguida, ele mediu a largura da entrada do portão, que era de cinco metros; a profundidade da entrada era de seis metros e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Diante de cada uma das câmaras havia uma mureta, que tinha meio metro de espessura. Cada câmara tinha três metros de cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então ele mediu o portão desde a extremidade do teto de uma câmara até a da outra, e deu doze metros e meio. As portas das câmaras ficavam uma diante da outra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mediu a distância até os pilares, e deu trinta metros, e o átrio se estendia até os pilares ao redor da porta.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Desde a dianteira do portão da entrada até a dianteira do vestíbulo da porta interior, a distância era de vinte e cinco metros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Havia também janelas com ripas fixas superpostas para as câmaras e para os pilares, e do mesmo modo, para os vestíbulos. As janelas ficavam ao redor pela parte de dentro, e nos pilares havia palmeiras esculpidas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele me levou ao átrio exterior, e eis que havia nele câmaras e um pavimento em volta de todo o átrio. Diante deste pavimento havia trinta câmaras.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O pavimento ao lado das portas tinha o mesmo comprimento das portas; esse era o pavimento inferior.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então mediu a largura desde a dianteira do portão inferior até a dianteira do átrio interior, e deu cinquenta metros do lado leste e do lado norte.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quanto ao portão que dava para o norte, no átrio exterior, ele mediu o seu comprimento e a sua largura.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>As suas câmaras, três de um lado e três do outro, os seus pilares e os seus vestíbulos tinham as mesmas medidas do primeiro portão: vinte e cinco metros de comprimento e doze metros e meio de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As suas janelas, os seus vestíbulos e as suas palmeiras esculpidas tinham as mesmas medidas do portão que dava para o leste. Subia-se para esse portão por sete degraus, e o seu vestíbulo estava diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Esse portão do átrio interior estava diante do portão do norte, como no caso do portão do leste. Ele mediu de um portão a outro portão, e deu cinquenta metros.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então ele me levou para o lado sul, e eis que havia ali um portão que dava para o sul. Ele mediu os seus pilares e os seus vestíbulos, que tinham as mesmas dimensões dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Havia também janelas ao redor dos seus vestíbulos, como as outras janelas; o comprimento era de vinte e cinco metros, e a largura, de doze metros e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Havia uma escada de sete degraus, e o seu vestíbulo estava diante dela; e tinha palmeiras esculpidas nos pilares, tanto de um lado como do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O átrio interior também tinha um portão que dava para o sul. Ele mediu de um portão ao outro, na direção do sul, e deu cinquenta metros.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então ele me levou ao átrio interior pelo portão do sul; ele mediu o portão do sul, que tinha as mesmas dimensões dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>As suas câmaras, os seus pilares e os seus vestíbulos tinham as mesmas medidas dos outros. Tinham também janelas ao redor dos seus vestíbulos; o comprimento era de vinte e cinco metros, e a largura, de doze metros e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Havia vestíbulos ao redor; o comprimento era de vinte e cinco metros, e a largura, de doze metros e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O seu vestíbulo dava para o átrio exterior, havia palmeiras esculpidas nos seus pilares, e a sua escada tinha oito degraus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Depois, ele me levou ao átrio interior, para o leste, e mediu o portão, que tinha as mesmas dimensões dos outros portões.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Também as suas câmaras, os seus pilares e os seus vestíbulos tinham as mesmas medidas dos outros. Havia também janelas ao redor dos seus vestíbulos; o comprimento era de vinte e cinco metros, e a largura, de doze metros e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O seu vestíbulo dava para o átrio exterior, havia palmeiras esculpidas nos seus pilares, de um e de outro lado, e a sua escada tinha oito degraus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então me levou ao portão do norte e o mediu; tinha as mesmas dimensões dos outros portões.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Também as suas câmaras, os seus pilares, os seus vestíbulos e as suas janelas ao redor; o comprimento era de vinte e cinco metros, e a largura, de doze metros e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O seu vestíbulo dava para o átrio exterior, havia palmeiras esculpidas nos seus pilares, de um e de outro lado, e a sua escada tinha oito degraus.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Havia uma câmara com a sua entrada junto aos pilares dos vestíbulos onde lavavam os holocaustos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>No vestíbulo do portão havia duas mesas de um lado e duas do outro, para nelas se degolar os holocaustos e as ofertas pelo pecado e pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Do lado de fora, na subida para a entrada do portão do norte havia duas mesas; e, no outro lado do vestíbulo do portão, havia duas mesas.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quatro mesas de um lado, e quatro do outro lado do portão; oito mesas, sobre as quais eram mortos os animais do sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>As quatro mesas para os holocaustos eram de pedras lavradas. Tinham setenta e cinco centímetros de comprimento e de largura, e meio metro de altura. Sobre elas se punham os instrumentos com que matavam os animais para os holocaustos e os sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ganchos, de sete centímetros e meio de comprimento, estavam fixados à parede, em toda a sua extensão. Mas a carne para os sacrifícios estava sobre as mesas.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Fora do portão interior, no átrio de dentro, estavam duas câmaras. Uma ficava ao lado do portão do norte, e dava para o sul; outra ficava ao lado do portão do sul, e dava para o norte.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Ele me disse: — Esta câmara que dá para o sul é para os sacerdotes que têm a guarda do templo,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>e a câmara que dá para o norte é para os sacerdotes que têm a guarda do altar. São eles os filhos de Zadoque, os quais, dentre os filhos de Levi, se aproximam do SENHOR para o servir.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Ele mediu o átrio, que tinha cinquenta metros de comprimento e cinquenta de largura — um quadrado. O altar estava diante do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então me levou ao vestíbulo do templo. Mediu cada pilar do vestíbulo: dois metros e meio de um lado e dois metros e meio do outro. A largura do portão era de um metro e meio de um lado e um metro e meio do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>O comprimento do vestíbulo era de dez metros, e a largura, de seis metros. Era por degraus que se subia até lá. Havia colunas junto aos pilares, uma de um lado e outra do outro.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então ele me levou ao templo e mediu os pilares, três metros de largura de um lado e três metros de largura do outro, que era a largura do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A largura da entrada era de cinco metros, e as paredes laterais tinham dois metros e meio, uma de cada lado. Também mediu a profundidade da nave, e deu vinte metros; mediu a largura, e deu dez metros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entrou na parte interior, mediu o pilar da entrada, e deu um metro; mediu a largura da entrada, e deu três metros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também mediu o seu comprimento, e deu dez metros; mediu a largura, e deu dez metros, na parte frontal da nave. Então ele me disse: — Este é o Santo dos Santos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois ele mediu a parede do templo: três metros de espessura. A largura de cada câmara lateral era de dois metros. Essas câmaras ficavam em toda a volta do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As câmaras laterais estavam em três andares, câmara sobre câmara, trinta em cada andar. E havia reentrâncias na parede do templo ao redor, para as câmaras laterais, para que as vigas se apoiassem nelas e não fossem introduzidas na parede do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As câmaras laterais aumentavam em largura de andar para andar, correspondendo às reentrâncias do templo de andar em andar ao redor; por isso o templo era mais largo em cima. Assim, se subia do andar inferior para o superior, passando pelo andar do meio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E vi um pavimento elevado ao redor do templo; eram os alicerces das câmaras laterais de três metros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A grossura da parede externa das câmaras laterais era de dois metros e meio. A área aberta entre as câmaras laterais do templo</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e as outras câmaras tinha dez metros de largura por todo o redor do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As entradas das câmaras laterais estavam voltadas para a área aberta: uma entrada para o norte e outra para o sul; a largura da área que sobrava era de dois metros e meio ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O edifício que estava numa área separada, do lado oeste, tinha a largura de trinta e cinco metros. A parede do edifício tinha dois metros e meio de espessura ao redor, e o seu comprimento era de quarenta e cinco metros.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então ele mediu o templo: cinquenta metros de comprimento. A área separada, o edifício e as suas paredes também tinham cinquenta metros de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A largura da frente do templo e da área separada, do lado oeste, era de cinquenta metros.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também mediu o comprimento do edifício, que estava na área separada e por detrás do templo, e as suas galerias em cada lado, e deu cinquenta metros. O templo propriamente dito, o Santíssimo, o vestíbulo do átrio,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>os umbrais, as janelas estreitas e as galerias ao redor dos três, diante do umbral, estavam cobertos de madeira ao redor, e isto desde o chão até as janelas, que estavam cobertas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No espaço em cima da porta, e até o templo de dentro e de fora, e em toda a parede ao redor, por dentro e por fora, havia obras de escultura,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a saber, querubins e palmeiras. Entre um querubim e outro querubim havia uma palmeira. Cada querubim tinha dois rostos:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>um rosto humano olhava para a palmeira de um lado, e um rosto de leão olhava para a palmeira do outro lado. Era assim por todo o templo ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Desde o chão até acima da entrada havia querubins e palmeiras, até mesmo pela parede do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os batentes do templo eram quadrados, e a entrada do Santo dos Santos tinha a mesma aparência.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O altar de madeira tinha um metro e meio de altura, e o seu comprimento era de um metro. Os seus cantos, a sua base e os seus lados eram de madeira. O homem me disse: — Esta é a mesa que está diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tanto o templo quanto o Santo dos Santos tinham duas portas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Havia duas folhas para as portas, duas folhas dobráveis; duas para cada porta.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nelas, isto é, nas portas do templo, havia querubins e palmeiras, como havia nas paredes. Havia também uma cobertura feita de madeira na frente do vestíbulo por fora.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E havia janelas estreitas e palmeiras em ambos os lados do vestíbulo, bem como nas câmaras laterais do templo e na cobertura de madeira.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disto, o homem me fez sair para o átrio exterior, para o lado norte, e me levou às câmaras que estavam para o lado norte, opostas ao edifício na área separada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esse edifício do lado norte tinha cinquenta metros de comprimento, e a largura era de vinte e cinco metros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De um lado, dava para a área de dez metros que pertencia ao átrio interior e, de outro lado, dava para o pavimento que pertencia ao átrio exterior. Havia uma galeria frente a outra galeria em três andares.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Diante das câmaras havia uma passagem de cinco metros de largura, do lado de dentro, e cinquenta metros de comprimento; e as suas entradas eram para o lado norte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As câmaras superiores eram mais estreitas, porque as galerias tiravam mais espaço destas do que das de baixo e das do meio do edifício.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque elas eram de três andares e não tinham colunas como as colunas dos átrios; por isso, as câmaras superiores eram mais estreitas do que as de baixo e as do meio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Havia também um muro do lado de fora, diante das câmaras, no caminho do átrio exterior, diante das câmaras; esse muro tinha vinte e cinco metros de comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois o comprimento das câmaras, que estavam no átrio exterior, era de vinte e cinco metros; e eis que diante do templo a extensão era de cinquenta metros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Na parte de baixo, do lado leste, ficava a entrada dessas câmaras, para quem entra nelas pelo átrio exterior.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Na largura do muro do átrio, do lado sul, diante do edifício na área separada, havia também câmaras</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e uma passagem na frente delas. Tinham a feição das câmaras do lado norte, o mesmo comprimento, a mesma largura, as mesmas saídas, o mesmo arranjo. Como as entradas das câmaras do lado norte,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>assim eram as entradas das câmaras do lado sul. Havia uma entrada no início da passagem, a saber, a passagem bem diante do muro correspondente, para quem entra pelo lado leste.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o homem me disse: — As câmaras do norte e as câmaras do sul, que estão diante da área separada, são câmaras santas, em que os sacerdotes, que se aproximam do SENHOR, comerão as coisas santíssimas. Nelas também depositarão as coisas santíssimas, isto é, as ofertas de cereais e as ofertas pelo pecado e pela culpa; porque o lugar é santo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando os sacerdotes entrarem, não deverão sair do santuário para o átrio exterior, mas porão ali as vestes com que ministraram, porque elas são santas; usarão outras roupas e assim se aproximarão do lugar destinado ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando acabou de medir o templo interior, ele me fez sair pelo portão que dá para o leste e mediu a área ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mediu o lado leste com a cana de medir, e deu duzentos e cinquenta metros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mediu o lado norte, e deu duzentos e cinquenta metros.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mediu também o lado sul: duzentos e cinquenta metros.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Voltou-se para o lado oeste e mediu; deu duzentos e cinquenta metros.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, ele mediu a área pelos quatro lados. Havia um muro ao redor, de duzentos e cinquenta metros de comprimento e duzentos e cinquenta metros de largura, para fazer separação entre o santo e o profano.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o homem me levou ao portão, ao portão que dá para o leste.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eis que, do lado leste, vinha a glória do Deus de Israel. A sua voz era como o som de muitas águas, e a terra resplandeceu por causa da sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O aspecto da visão era como o da visão que eu tive quando vim destruir a cidade e como as visões que tive junto ao rio Quebar. Então caí com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A glória do SENHOR entrou no templo pelo portão que dá para o leste.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O Espírito me levantou e me levou ao átrio interior, e eis que a glória do SENHOR enchia o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Enquanto o homem estava em pé ao meu lado, ouvi uma voz que me foi dirigida do interior do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR me disse: — Filho do homem, este é o lugar do meu trono e o lugar das plantas dos meus pés, onde habitarei no meio dos filhos de Israel para sempre. Nunca mais a casa de Israel contaminará o meu santo nome, nem eles nem os seus reis, com as suas prostituições e com o cadáver dos seus reis, nos seus lugares altos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando puseram o seu limiar junto ao meu limiar e os seus batentes junto aos meus batentes, havendo apenas uma parede entre mim e eles, contaminaram o meu santo nome com as abominações que cometeram; por isso, eu os consumi na minha ira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora, que eles lancem para longe de mim a sua prostituição e o cadáver dos seus reis, e habitarei no meio deles para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Filho do homem, mostre à casa de Israel este templo, para que eles se envergonhem das suas iniquidades; deixe que tirem as medidas desse modelo perfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se eles se envergonharem de tudo o que fizeram, faça com que conheçam a planta deste templo e o seu arranjo, as suas saídas, as suas entradas, todas as suas formas, todos os seus estatutos, todas as suas disposições e todas as suas leis. Escreva isto na presença deles para que observem todas as suas instituições e todos os seus estatutos e os cumpram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esta é a lei do templo: no alto do monte, todo o terreno ao redor será santíssimo. Eis que esta é a lei do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>São estas as medidas do altar, usando-se o mesmo sistema de medidas utilizado para medir o templo. A calha tem meio metro de fundura e meio metro de largura; e a sua borda, em todo o seu contorno, é de um palmo. E esta é a altura do altar:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>da calha, no chão, até a parte inferior, um metro, com meio metro de largura. Da parte menor até a parte maior, dois metros, com meio metro de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A lareira tem dois metros de altura; da lareira para cima se projetam quatro chifres.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A lareira tem seis metros de comprimento e seis metros de largura, um quadrado com quatro lados iguais.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A parte do meio tem sete metros de comprimento e sete metros de largura, com quatro lados iguais; a borda ao redor dela é de vinte e cinco centímetros. A calha ao redor do altar tem meio metro. Os degraus do altar estão voltados para o leste.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então ele me disse: — Filho do homem, assim diz o SENHOR Deus: São estas as determinações do altar, no dia em que o fizerem, para oferecerem sobre ele holocaustos e para sobre ele aspergirem sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aos sacerdotes levitas, que são da descendência de Zadoque, que se aproximam de mim, diz o SENHOR Deus, para me servirem, você dará um novilho para oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Você pegará um pouco do sangue e o porá sobre os quatro chifres do altar, e nos quatro cantos da parte do meio, e na borda ao redor. Assim, você fará a purificação do altar e a expiação por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então você pegará o novilho da oferta pelo pecado, o qual será queimado no lugar do templo para isso designado, fora do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No segundo dia, você oferecerá um bode sem defeito como oferta pelo pecado; e purificarão o altar, como o purificaram com o novilho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando você tiver acabado de o purificar, ofereça um novilho sem defeito e, do rebanho, um carneiro sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ofereça-os diante do SENHOR; os sacerdotes espalharão sal sobre eles e os oferecerão em holocausto ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Durante sete dias, você oferecerá cada dia um bode como oferta pelo pecado; também prepararão um novilho e, do rebanho, um carneiro sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Durante sete dias, farão expiação pelo altar e o purificarão; e, assim, o consagrarão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tendo eles cumprido estes dias, no oitavo dia, e dali em diante, os sacerdotes oferecerão sobre o altar os holocaustos e as ofertas pacíficas que vocês trouxerem; e eu me agradarei de vocês, diz o SENHOR Deus.</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o homem me fez voltar para o portão exterior do santuário, que dá para o leste e que estava fechado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o SENHOR me disse: — Este portão permanecerá fechado; não deverá ser aberto. Ninguém entrará por ele, porque o SENHOR, o Deus de Israel, entrou por ele. Por isso, permanecerá fechado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quanto ao príncipe, ele se assentará ali por ser príncipe, para comer o pão diante do SENHOR. Entrará pelo vestíbulo da porta e sairá pelo mesmo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois, o homem me levou para a frente do templo, passando pelo portão do norte. Olhei, e eis que a glória do SENHOR enchia a Casa do SENHOR; então caí com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o SENHOR me disse: — Filho do homem, preste atenção, veja com os próprios olhos e ouça com os próprios ouvidos tudo o que eu lhe disser a respeito de todas as determinações da Casa do SENHOR e de todas as suas leis. Preste atenção na entrada do templo e em todas as saídas do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Diga aos rebeldes, à casa de Israel: Assim diz o SENHOR Deus: “Basta de todas essas suas abominações, ó casa de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque vocês levaram estrangeiros, incircuncisos de coração e incircuncisos de carne, para estarem em meu santuário e profaná-lo, a saber, o meu templo, quando oferecem o meu pão, a gordura e o sangue. Vocês quebraram a minha aliança, fazendo todas essas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vocês não cumpriram as prescrições a respeito das minhas coisas sagradas, mas constituíram estrangeiros para executarem o serviço no meu santuário em lugar de vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Assim diz o SENHOR Deus: Nenhum estrangeiro que se encontra no meio dos filhos de Israel, incircunciso de coração ou incircunciso de carne, entrará no meu santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os levitas, porém, que se afastaram de mim quando Israel se desviou, que se desviaram de mim, para ir atrás dos seus ídolos, levarão sobre si a sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Contudo, eles poderão servir no meu santuário como guardas dos portões e ministros do templo. Eles matarão os animais do holocausto e do sacrifício para o povo e estarão diante do povo para o servir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, porque serviram o povo na presença dos seus ídolos e puseram diante da casa de Israel um tropeço que os levou a cair em iniquidade, por isso, jurei a respeito deles, diz o SENHOR Deus, que eles levarão sobre si a sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não se aproximarão de mim, para me servirem no sacerdócio, nem se aproximarão de nenhuma de todas as minhas coisas sagradas, que são santíssimas, mas levarão sobre si a sua vergonha e as suas abominações que cometeram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Contudo, eu os encarregarei da guarda do templo, de todo o serviço e de tudo o que tiver de ser feito nele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Mas os sacerdotes levitas, os filhos de Zadoque, que cumpriram as prescrições do meu santuário, quando os filhos de Israel se desviaram de mim, eles se aproximarão de mim, para me servirem, e estarão diante de mim, para me oferecerem a gordura e o sangue, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles entrarão no meu santuário, e se aproximarão da minha mesa, para me servirem, e cumprirão as minhas prescrições.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando entrarem pelos portões do átrio interior, usarão vestes de linho. Não deverão usar nada feito de lã, quando servirem nos portões do átrio interior ou dentro do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Deverão usar turbantes de linho na cabeça e calções de linho sobre as coxas. Não deverão usar nada que os leve a suar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando saírem para o átrio exterior, para junto do povo, deverão tirar as vestes com que ministraram, deixando-as nas santas câmaras. Deverão usar outras roupas, para que, com as suas vestes, não santifiquem o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não raparão a cabeça, nem deixarão o cabelo ficar comprido; pelo contrário, devem cortá-lo como convém.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nenhum sacerdote beberá vinho quando entrar no átrio interior.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O sacerdote não se casará nem com viúva nem com mulher divorciada, mas somente com uma virgem da linhagem da casa de Israel ou com a viúva de um sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os sacerdotes ensinarão o meu povo a distinguir entre o santo e o profano e lhe darão entendimento quanto à diferença entre o impuro e o puro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando houver litígio, eles atuarão como juízes, decidindo a questão segundo o meu direito. Guardarão as minhas leis e os meus estatutos em todas as festas fixas e santificarão os meus sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Não se aproximarão de nenhuma pessoa morta, porque se contaminariam. Apenas se o morto for o pai, a mãe, um filho, uma filha, um irmão, ou uma irmã que não tiver marido, poderão se contaminar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois que ele se purificar de novo, deverá esperar sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>No dia em que ele entrar no lugar santo, no átrio interior, para ministrar no lugar santo, apresentará a sua oferta pelo pecado, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— Os sacerdotes terão uma herança; eu sou a sua herança. Vocês não lhes darão nenhuma propriedade em Israel; eu sou a sua propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>As ofertas de cereais, as ofertas pelo pecado e as ofertas pela culpa eles comerão; e toda coisa consagrada em Israel será deles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O melhor de todos os primeiros frutos de toda espécie e toda oferta de toda espécie serão dos sacerdotes. Também a primeira parte do cereal moído vocês darão aos sacerdotes, para que façam repousar a bênção sobre a casa de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os sacerdotes não comerão nenhum pássaro ou animal que tenha morrido por si mesmo ou que tenha sido dilacerado por outro animal.</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Quando vocês repartirem a terra como herança, façam uma oferta ao SENHOR, uma porção santa da terra. O comprimento dessa porção será de doze quilômetros e meio, e a largura será de cinco quilômetros; ela será santa em toda a sua extensão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dessa porção, o santuário será uma área quadrada de duzentos e cinquenta metros por duzentos e cinquenta, tendo ao redor uma área aberta de vinte e cinco metros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dessa porção santa, separe uma área de doze quilômetros e meio de comprimento por cinco quilômetros de largura; ali estará o santuário, o lugar santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Este será o lugar santo da terra, destinado aos sacerdotes, ministros do santuário, que dele se aproximam para servir o SENHOR, e lhes servirá de lugar para as suas casas; será também um lugar santo para o santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os levitas, ministros do templo, terão uma propriedade de doze quilômetros e meio de comprimento por cinco de largura, onde poderão morar em suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Separem uma área de dois quilômetros e meio de largura por doze quilômetros e meio de comprimento ao lado da porção santa, para ser propriedade da cidade; ela pertencerá a toda a casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— O príncipe terá a sua parte dos dois lados da porção santa e da propriedade da cidade, diante da porção santa e diante da propriedade da cidade. Do lado oeste se estenderá na direção do oeste, e do lado leste se estenderá na direção do leste. O comprimento corresponderá a uma das porções das tribos, desde a fronteira oeste até a fronteira leste.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esta terra será a propriedade do príncipe em Israel. Os meus príncipes nunca mais oprimirão o meu povo; pelo contrário, distribuirão a terra à casa de Israel, segundo as suas tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Assim diz o SENHOR Deus: Basta, ó príncipes de Israel! Afastem a violência e a opressão e pratiquem o juízo e a justiça. Deixem de fazer explorações entre o meu povo, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Tenham balanças justas, efa justo e bato justo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O efa, para medir cereais, e o bato, para medir líquidos, serão da mesma capacidade, de maneira que o bato contenha a décima parte do ômer, e o efa contenha a décima parte do ômer. O ômer será a medida padrão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O siclo será de vinte geras. Uma mina será igual a vinte siclos, mais vinte e cinco siclos, mais quinze siclos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Esta será a oferta que vocês farão: a sexta parte de um efa de cada ômer de trigo, e a sexta parte de um efa de cada ômer de cevada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A porção determinada de azeite será a décima parte de um bato de cada coro de azeite. Um coro, como o ômer, tem dez batos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De cada rebanho de duzentas cabeças, um cordeiro deverá ser tirado dos pastos ricos de Israel, para oferta de cereais, para holocausto e para sacrifício pacífico, para que façam expiação pelo povo, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todo o povo da terra fará contribuição, para esta oferta, ao príncipe em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estarão a cargo do príncipe os holocaustos, as ofertas de cereais e as libações, nas Festas da Lua Nova e nos sábados, em todas as festas fixas da casa de Israel. Ele mesmo proverá a oferta pelo pecado, a oferta de cereais, o holocausto e os sacrifícios pacíficos, para fazer expiação pela casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Assim diz o SENHOR Deus: No primeiro mês, no primeiro dia do mês, você pegará um novilho sem defeito e fará a purificação do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O sacerdote pegará um pouco do sangue e o porá nos batentes do templo, nos quatro cantos da borda do altar e nos batentes do portão do átrio interior.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Faça o mesmo no sétimo dia do mês, por causa dos que pecam sem intenção ou por ignorância. Assim, vocês farão expiação pelo templo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— No primeiro mês, no dia catorze do mês, vocês terão a Páscoa, festa de sete dias, em que comerão pães sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O príncipe, no mesmo dia, por si e por todo o povo da terra, proverá um novilho para oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Nos sete dias da festa, ele preparará um holocausto ao SENHOR: sete novilhos e sete carneiros sem defeito, cada dia durante os sete dias; e um bode cada dia como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Também preparará uma oferta de cereais: dezessete litros e meio para cada novilho e para cada carneiro, e três litros e meio de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No dia quinze do sétimo mês e durante os sete dias da festa, fará o mesmo: a mesma oferta pelo pecado, o mesmo holocausto, a mesma oferta e a mesma porção de azeite.</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Assim diz o SENHOR Deus: O portão do átrio interior, que dá para o leste, estará fechado durante os seis dias de trabalho, mas será aberto no sábado e também na Festa da Lua Nova.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O príncipe entrará de fora pelo vestíbulo do portão e permanecerá junto ao batente do portão. Os sacerdotes prepararão o holocausto dele e os seus sacrifícios pacíficos; ele se prostrará no limiar do portão e sairá. Mas o portão não será fechado até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O povo da terra adorará na entrada do mesmo portão, nos sábados e nas Festas da Lua Nova, diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O holocausto que o príncipe oferecer ao SENHOR será, no dia de sábado, seis cordeiros sem defeito e um carneiro sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A oferta de cereais será de dezessete litros e meio para cada carneiro; para cada cordeiro, a oferta de cereais será o que ele puder dar; e, para cada medida de cereais, três litros e meio de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, na Festa da Lua Nova, será um novilho sem defeito e seis cordeiros e um carneiro; eles serão sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Preparará por oferta de cereais dezessete litros e meio para cada novilho e dezessete litros e meio para cada carneiro, mas, pelos cordeiros, segundo as suas posses; e, para cada medida de cereais, três litros e meio de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando o príncipe entrar, entrará pelo vestíbulo do portão e sairá pelo mesmo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Mas, quando o povo da terra comparecer diante do SENHOR, nas festas fixas, aquele que entrar pelo portão do norte, para adorar, sairá pelo portão do sul; e aquele que entrar pelo portão do sul sairá pelo portão do norte. Não sairá pelo mesmo portão pelo qual entrou, mas sairá pelo portão oposto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O príncipe estará no meio deles, quando eles entrarem; quando eles saírem, ele sairá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nas solenidades e nas festas fixas, a oferta de cereais será de dezessete litros e meio para cada novilho e dezessete litros e meio para cada carneiro; mas, pelos cordeiros, será o que puder dar; e, para cada medida de cereais, três litros e meio de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Quando o príncipe quiser oferecer um holocausto ou sacrifícios pacíficos, como oferta voluntária ao SENHOR, então lhe abrirão o portão que dá para o leste, e ele oferecerá o seu holocausto e os seus sacrifícios pacíficos, como costuma fazer no dia de sábado. Ele sairá, e o portão será fechado depois que ele sair.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Prepare um cordeiro de um ano, sem defeito, em holocausto ao SENHOR, cada dia. Esta oferta deverá ser feita todas as manhãs.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Juntamente com ele, prepare todas as manhãs uma oferta de cereais para o SENHOR: três litros de farinha e, para misturar com ela, um litro de azeite. Isto é estatuto perpétuo e contínuo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim prepararão o cordeiro, a oferta de cereais e o azeite todas as manhãs, em holocausto contínuo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Assim diz o SENHOR Deus: Se o príncipe der um presente de sua herança a um dos seus filhos, ele pertencerá aos filhos; será propriedade deles por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, se ele der um presente da sua herança a um dos seus servos, isso será dele até o ano da liberdade, quando voltará a ser do príncipe. Porque aos seus filhos, e somente a eles, pertencerá a herança.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O príncipe não tomará nada da herança do povo, expulsando-os das suas propriedades. Da sua própria propriedade deixará herança aos seus filhos, para que o meu povo não seja espalhado, cada um para longe da sua propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois disto, o homem me levou, pela entrada que estava ao lado do portão, para as câmaras santas dos sacerdotes, as quais davam para o norte; e eis que havia um lugar nos fundos, para o lado oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele me disse: — Este é o lugar onde os sacerdotes cozinharão a oferta pela culpa e a oferta pelo pecado e onde assarão as ofertas de cereais, para que não tragam nada para o átrio exterior e assim santifiquem o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então ele me levou para fora, para o átrio exterior, e me fez passar pelos quatro cantos do átrio; e eis que em cada canto do átrio havia outro átrio.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nos quatro cantos do átrio havia átrios pequenos, menores, de vinte metros de comprimento por quinze de largura. Os quatro tinham as mesmas dimensões.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Havia um muro ao redor dos átrios, ao redor dos quatro, e havia lugares para cozinhar ao pé dos muros ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então ele me disse: — São estas as cozinhas, onde os ministros do templo cozinharão os sacrifícios do povo.</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disto, o homem me fez voltar à entrada do templo, e eis que água saía de debaixo do limiar do templo e corria na direção do leste. Porque a fachada do templo dava para o leste. A água vinha de debaixo do lado direito do templo, do lado sul do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele me fez sair pelo portão do norte, para dar uma volta por fora, até o portão exterior, que dá para o leste; e eis que a água borbulhava do lado direito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O homem saiu para o leste, tendo na mão um cordel de medir. Mediu quinhentos metros e me fez passar pela água, que me dava pelos tornozelos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mediu mais quinhentos metros e me fez passar pela água, que me dava pelos joelhos. Mediu mais quinhentos metros e me fez passar pela água, que agora me dava pela cintura.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mediu ainda outros quinhentos metros, e era já um rio que eu não podia atravessar, porque as águas tinham crescido. Eram águas em que se podia nadar, um rio pelo qual não se podia passar andando.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então ele me perguntou: — Você viu isso, filho do homem? Então o homem me levou de volta à margem do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando cheguei lá, eis que à margem do rio havia grande abundância de árvores, dos dois lados do rio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então me disse: — Estas águas correm para a região leste, descem ao vale do Jordão e entram no mar, cujas águas ficarão saudáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todos os seres vivos que povoam os lugares por onde este rio passar terão vida. E haverá muitíssimo peixe, porque essas águas chegaram lá. As águas do mar Morto se tornarão saudáveis, e tudo viverá por onde quer que esse rio passar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Junto a ele se acharão pescadores. Desde En-Gedi até En-Eglaim haverá lugar para estender e secar as redes. Os peixes serão de muitas espécies, como os peixes do mar Grande.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas os seus charcos e os seus pântanos não se tornarão saudáveis; serão deixados para o sal.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nas duas margens do rio nascerá todo tipo de árvore frutífera. As folhas dessas árvores não murcharão, e elas nunca deixarão de dar o seu fruto. Produzirão frutos novos todos os meses, porque são regadas pelas águas que saem do santuário. Os seus frutos servirão de alimento, e as suas folhas, de remédio.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Assim diz o SENHOR Deus: Estas serão as fronteiras pelas quais vocês repartirão a terra como herança para as doze tribos de Israel. José terá duas partes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Repartam a terra em partes iguais, pois jurei dá-la aos pais de vocês. Assim, esta mesma terra lhes será dada como herança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Este será o limite da terra: do lado norte, desde o mar Grande, pelo caminho de Hetlom, até a entrada de Zedade,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Hamate, Berota, Sibraim, que ficam na fronteira entre Damasco e Hamate, até Hazer-Haticom, que está na fronteira de Haurã.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, a fronteira será desde o mar até Hazar-Enom, na fronteira de Damasco, ao norte, que é também a fronteira de Hamate. Esta será a fronteira do lado norte.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— No lado leste, a fronteira será entre Haurã e Damasco; entre Gileade e a terra de Israel, será o Jordão; vocês medirão desde o limite do norte até o mar Morto. Esta será a fronteira do lado leste.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— No lado sul, a fronteira irá desde Tamar até as águas de Meribá-Cades, e então seguindo o ribeiro do Egito até o mar Grande. Esta será a fronteira do lado sul.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— No lado oeste, a fronteira será o mar Grande, subindo até diante da entrada de Hamate. Esta será a fronteira do lado oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Repartam esta terra entre vocês, segundo as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vocês devem reparti-la como herança para vocês e para os estrangeiros que moram no meio de vocês, que gerarem filhos no meio de vocês. Eles deverão ser considerados como naturais entre os filhos de Israel; junto com vocês, eles receberão uma herança no meio das tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Na tribo em que o estrangeiro estiver morando, ali vocês lhe darão a sua herança, diz o SENHOR Deus.</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— São estes os nomes das tribos: desde a parte extrema do norte, via Hetlom, até a entrada de Hamate, até Hazar-Enom, o limite norte de Damasco até junto de Hamate e desde o lado leste até o oeste, Dã terá uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Limitando-se com Dã, desde o lado leste até o lado oeste, Aser terá uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Limitando-se com Aser, desde o lado leste até o lado oeste, Naftali terá uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Limitando-se com Naftali, desde o lado leste até o lado oeste, Manassés terá uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Limitando-se com Manassés, desde o lado leste até o lado oeste, Efraim terá uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Limitando-se com Efraim, desde o lado leste até o lado oeste, Rúben terá uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Limitando-se com Rúben, desde o lado leste até o lado oeste, Judá terá uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Limitando-se com Judá, desde o lado leste até o lado oeste, ficará a região sagrada que vocês devem separar. Terá doze quilômetros e meio de largura e o mesmo comprimento que o das outras porções, desde o lado leste até o lado oeste; o santuário estará no meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A região que vocês devem separar ao SENHOR terá doze quilômetros e meio de comprimento e cinco quilômetros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Esta região sagrada será dos sacerdotes. Terá, ao norte, doze quilômetros e meio, a oeste, cinco quilômetros de largura, a leste, cinco quilômetros de largura e ao sul, doze quilômetros e meio de comprimento; o santuário do SENHOR estará no meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Será para os sacerdotes santificados, para os filhos de Zadoque, que cumpriram o seu dever e não se desviaram como fizeram os levitas, quando os filhos de Israel se desviaram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Será uma região especial dentro da região sagrada, um lugar santíssimo, fazendo limites com a porção dos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Os levitas terão uma área de doze quilômetros e meio de comprimento por cinco quilômetros de largura, paralela à porção dos sacerdotes. Seu comprimento total será de doze quilômetros e meio, e a largura será de cinco quilômetros.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não poderão vender nem trocar nenhuma parte dessa área. A melhor parte da terra não pode ser transferida a outros, porque é santa para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— A área que restar, de dois quilômetros e meio de largura por doze quilômetros e meio de comprimento será para o uso civil da cidade, para habitação e para arredores; a cidade ficará no meio.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estas serão as suas dimensões: o lado norte, de dois mil duzentos e cinquenta metros, o lado sul, de dois mil duzentos e cinquenta metros, o lado leste, de dois mil duzentos e cinquenta metros, e o lado oeste, de dois mil duzentos e cinquenta metros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os arredores da cidade serão, ao norte, de cento e vinte e cinco metros, ao sul, de cento e vinte e cinco metros, a leste, de cento e vinte e cinco metros e, a oeste, de cento e vinte e cinco metros.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quanto à área restante, paralela à região sagrada, será de cinco quilômetros para o leste e de cinco quilômetros para o oeste; e o seu produto será para o sustento daqueles que trabalham na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Essa parte será cultivada pelos trabalhadores da cidade, provindos de todas as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A região sagrada terá doze quilômetros e meio de cada lado, formando um quadrado, e incluirá a propriedade da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— O que restar de ambos os lados da região sagrada e da propriedade da cidade será do príncipe. Aquilo que se estende dos doze quilômetros e meio em direção do leste e também dos doze quilômetros e meio em direção oeste, paralelamente com as porções, será do príncipe; a região sagrada e o santuário do templo estarão no meio.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A área que pertence aos levitas e à cidade estará no meio daquilo que pertence ao príncipe. A área entre o território de Judá e o território de Benjamim será do príncipe.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— Quanto ao resto das tribos, desde o lado leste até o lado oeste, Benjamim terá uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Limitando-se com Benjamim, desde o lado leste até o lado oeste, Simeão terá uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Limitando-se com Simeão, desde o lado leste até o lado oeste, Issacar terá uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Limitando-se com Issacar, desde o lado leste até o lado oeste, Zebulom terá uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Limitando-se com Zebulom, desde o lado leste até o lado oeste, Gade terá uma porção.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Limitando-se com o território de Gade, ao sul, o limite será desde Tamar até as águas de Meribá-Cades, ao longo do ribeiro do Egito até o mar Grande.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— Esta é a terra que vocês repartirão como herança para as tribos de Israel, e estas são as suas porções, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>— São estas as saídas da cidade: do lado norte, que mede dois mil duzentos e cinquenta metros,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>três portões: o portão de Rúben, o de Judá e o de Levi, sendo que os portões da cidade terão os nomes das tribos de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>do lado leste, dois mil duzentos e cinquenta metros e três portões, a saber: o portão de José, o de Benjamim e o de Dã;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>do lado sul, dois mil duzentos e cinquenta metros e três portões: o portão de Simeão, o de Issacar e o de Zebulom;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>do lado oeste, dois mil duzentos e cinquenta metros e os seus três portões: o portão de Gade, o de Aser e o de Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O contorno será de nove quilômetros. E o nome da cidade desde aquele dia será: “O SENHOR Está Ali”.</para>
</usx>
