<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="GAL" style="id">Gálatas (NAA)</book>
  <para style="h">Gálatas</para>
  <para style="toc1">Gálatas</para>
  <para style="toc2">Gálatas</para>
  <para style="toc3">GL</para>
  <para style="mt1">Gálatas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, apóstolo — não da parte de pessoas, nem por meio de homem algum, mas por Jesus Cristo e por Deus Pai, que o ressuscitou dos mortos —,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e todos os irmãos que estão comigo, às igrejas da Galácia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que a graça e a paz estejam com vocês, da parte de Deus, nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>o qual entregou a si mesmo pelos nossos pecados, para nos livrar deste mundo perverso, segundo a vontade de nosso Deus e Pai,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>a quem seja a glória para todo o sempre. Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estou muito surpreso em ver que vocês estão passando tão depressa daquele que os chamou na graça de Cristo para outro evangelho,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>o qual, na verdade, não é outro. Porém, há alguns que estão perturbando vocês e querem perverter o evangelho de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, ainda que nós ou mesmo um anjo vindo do céu pregue a vocês um evangelho diferente daquele que temos pregado, que esse seja anátema.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como já dissemos, e agora repito, se alguém está pregando a vocês um evangelho diferente daquele que já receberam, que esse seja anátema.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por acaso eu procuro, agora, o favor das pessoas ou o favor de Deus? Ou procuro agradar pessoas? Se ainda estivesse procurando agradar pessoas, eu não seria servo de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas informo a vocês, irmãos, que o evangelho por mim anunciado não é mensagem humana,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porque eu não o recebi de ser humano algum, nem me foi ensinado, mas eu o recebi mediante revelação de Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque vocês ouviram qual foi, no passado, o meu modo de agir no judaísmo, como, de forma violenta, eu perseguia a igreja de Deus e procurava destruí-la.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, na minha nação, quanto ao judaísmo, levava vantagem sobre muitos da minha idade, sendo extremamente zeloso das tradições dos meus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, quando Deus, que me separou antes de eu nascer e me chamou pela sua graça, achou por bem</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>revelar seu Filho em mim, para que eu o pregasse entre os gentios, não fui imediatamente consultar outras pessoas,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>nem fui a Jerusalém para me encontrar com os que já eram apóstolos antes de mim, mas fui para as regiões da Arábia e voltei, outra vez, para Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Passados três anos, fui a Jerusalém para me encontrar com Cefas e fiquei quinze dias com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E não vi outro dos apóstolos, a não ser Tiago, o irmão do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ora, a respeito do que estou escrevendo a vocês, afirmo diante de Deus que não estou mentindo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois, fui para as regiões da Síria e da Cilícia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E eu não era conhecido pessoalmente pelas igrejas da Judeia, que estão em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ouviam somente dizer: “Aquele que antes nos perseguia, agora prega a fé que no passado procurava destruir.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E glorificavam a Deus a meu respeito.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Catorze anos depois, fui outra vez a Jerusalém com Barnabé, levando também Tito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fui em obediência a uma revelação. E lhes apresentei o evangelho que prego entre os gentios — mas fiz isso em particular aos que pareciam de maior influência —, para não correr ou ter corrido em vão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas, nem mesmo Tito, que estava comigo, sendo grego, foi obrigado a submeter-se à circuncisão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E isto surgiu por causa dos falsos irmãos que se haviam infiltrado para espreitar a liberdade que temos em Cristo Jesus e nos reduzir à escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A esses não nos submetemos por um instante sequer, para que a verdade do evangelho permanecesse entre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, quanto àqueles que pareciam ser alguma coisa — o que eles foram, no passado, não me interessa; Deus não aceita a aparência do homem —, esses, digo, que pareciam ser de maior influência, nada me acrescentaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pelo contrário, quando viram que me havia sido confiado o evangelho da incircuncisão, assim como a Pedro foi confiado o evangelho da circuncisão</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— pois aquele que operou eficazmente em Pedro para o apostolado da circuncisão também operou eficazmente em mim para com os gentios —</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e, quando reconheceram a graça que me foi dada, Tiago, Cefas e João, que eram reputados colunas, estenderam a mim e a Barnabé a mão direita da comunhão, a fim de que nós fôssemos para os gentios e eles fossem para a circuncisão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Somente recomendaram que nos lembrássemos dos pobres, o que também me esforcei por fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando, porém, Cefas veio a Antioquia, resisti-lhe face a face, porque havia se tornado repreensível.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>De fato, antes de chegarem alguns da parte de Tiago, ele comia com os gentios; quando, porém, chegaram, começou a afastar-se e, por fim, separou-se, temendo os da circuncisão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E também os demais judeus se fizeram hipócritas juntamente com ele, a ponto de o próprio Barnabé ter-se deixado levar pela hipocrisia deles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando, porém, vi que não procediam corretamente segundo a verdade do evangelho, eu disse a Cefas, na presença de todos: “Se você, que é judeu, vive como gentio e não como judeu, por que quer obrigar os gentios a viverem como judeus?”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nós, judeus por natureza e não pecadores dentre os gentios,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>sabendo, contudo, que o homem não é justificado por obras da lei, e sim mediante a fé em Jesus Cristo, também temos crido em Cristo Jesus, para que fôssemos justificados pela fé em Cristo e não por obras da lei, pois por obras da lei ninguém será justificado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, se nós, procurando ser justificados em Cristo, fomos também achados pecadores, será que isto significa que Cristo é ministro do pecado? De modo nenhum!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque, se volto a edificar aquilo que destruí, a mim mesmo constituo transgressor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque eu, mediante a própria lei, morri para a lei, a fim de viver para Deus. Estou crucificado com Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>logo, já não sou eu quem vive, mas Cristo vive em mim. E esse viver que agora tenho na carne, vivo pela fé no Filho de Deus, que me amou e se entregou por mim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não anulo a graça de Deus; pois, se a justiça é mediante a lei, segue-se que Cristo morreu em vão.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó gálatas insensatos! Quem foi que os enfeitiçou? Não foi diante dos olhos de vocês que Jesus Cristo foi exposto como crucificado?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quero apenas saber isto: vocês receberam o Espírito pelas obras da lei ou pela pregação da fé?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Será que vocês são tão insensatos que, tendo começado no Espírito, agora querem se aperfeiçoar na carne?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Será que vocês sofreram tantas coisas em vão? Se é que, na verdade, foram em vão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aquele que lhes concede o Espírito e que opera milagres entre vocês, será que ele o faz pelas obras da lei ou pela pregação da fé?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>É o caso de Abraão, que “creu em Deus, e isso lhe foi atribuído para justiça”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Saibam, portanto, que os que têm fé é que são filhos de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ora, tendo a Escritura previsto que Deus justificaria os gentios pela fé, preanunciou o evangelho a Abraão, dizendo: “Em você serão abençoados todos os povos.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De modo que os que têm fé são abençoados com o crente Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois todos os que são das obras da lei estão debaixo de maldição, porque está escrito: “Maldito todo aquele que não permanece em todas as coisas escritas no Livro da Lei, para praticá-las.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E é evidente que, pela lei, ninguém é justificado diante de Deus, porque “o justo viverá pela fé”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora, a lei não procede de fé, mas “aquele que observar os seus preceitos por eles viverá”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cristo nos resgatou da maldição da lei, fazendo-se ele próprio maldição em nosso lugar — porque está escrito: “Maldito todo aquele que for pendurado em madeiro” —,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>para que a bênção de Abraão chegasse aos gentios, em Cristo Jesus, a fim de que recebêssemos, pela fé, o Espírito prometido.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Irmãos, falo em termos humanos. Ainda que uma aliança seja meramente humana, uma vez ratificada, ninguém a revoga ou lhe acrescenta coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ora, as promessas foram feitas a Abraão e ao seu descendente. Não diz: “e aos descendentes”, como falando de muitos, porém como falando de um só: “e ao seu descendente”, que é Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E digo isto: uma aliança já anteriormente confirmada por Deus não pode ser revogada pela lei, que veio quatrocentos e trinta anos depois, a ponto de anular a promessa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque, se a herança provém de lei, já não decorre de promessa. Mas foi pela promessa que Deus a concedeu gratuitamente a Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Logo, para que é a lei? Ela foi acrescentada por causa das transgressões, até que viesse o descendente a quem se fez a promessa, e foi promulgada por meio de anjos, pela mão de um mediador.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ora, o mediador não é de um só, mas Deus é um só.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Seria, então, a lei contrária às promessas de Deus? De modo nenhum! Porque, se fosse promulgada uma lei que pudesse dar vida, então a justiça seria, de fato, procedente de lei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas a Escritura encerrou tudo sob o pecado, para que, mediante a fé em Jesus Cristo, a promessa fosse concedida aos que creem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, antes que viesse a fé, estávamos sob a tutela da lei e nela encerrados, para essa fé que, no futuro, haveria de ser revelada.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De maneira que a lei se tornou nosso guardião para nos conduzir a Cristo, a fim de que fôssemos justificados pela fé.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas, agora que veio a fé, já não permanecemos subordinados ao guardião.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois todos vocês são filhos de Deus mediante a fé em Cristo Jesus;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porque todos vocês que foram batizados em Cristo de Cristo se revestiram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim sendo, não pode haver judeu nem grego; nem escravo nem liberto; nem homem nem mulher; porque todos vocês são um em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, se vocês são de Cristo, são também descendentes de Abraão e herdeiros segundo a promessa.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Digo, porém, o seguinte: durante o tempo em que o herdeiro é menor de idade, em nada difere de um escravo, mesmo sendo senhor de tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas está sob tutores e curadores até o tempo predeterminado pelo pai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim, também nós, quando éramos menores, estávamos escravizados aos rudimentos do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, quando chegou a plenitude do tempo, Deus enviou o seu Filho, nascido de mulher, nascido sob a lei,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para resgatar os que estavam sob a lei, a fim de que recebêssemos a adoção de filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, porque vocês são filhos, Deus enviou o Espírito de seu Filho ao nosso coração, e esse Espírito clama: “Aba, Pai!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, você já não é mais escravo, porém filho; e, sendo filho, também é herdeiro por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, no passado, quando não conheciam a Deus, vocês eram escravos de deuses que, por natureza, não são deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas agora que vocês conhecem a Deus, ou melhor, agora que vocês são conhecidos por Deus, como é que estão voltando outra vez aos rudimentos fracos e pobres, aos quais de novo querem servir como escravos?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vocês guardam dias, meses, tempos e anos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Receio que o meu trabalho por vocês tenha sido em vão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sejam como eu sou, porque também eu sou como vocês. Isto é o que lhes peço, irmãos. Vocês não me ofenderam em nada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E vocês sabem que eu lhes preguei o evangelho a primeira vez por causa de uma enfermidade física.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, por mais que a minha enfermidade na carne lhes tenha sido uma provação, vocês não me trataram com desprezo nem desgosto. Pelo contrário, me receberam como anjo de Deus, como o próprio Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O que aconteceu com a felicidade que vocês tinham? Porque posso dar testemunho de que, se fosse possível, vocês teriam arrancado os próprios olhos para me dar!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Será que, por dizer a verdade, me tornei inimigo de vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Esses que se mostram tão zelosos em relação a vocês não estão sendo sinceros. O que eles querem é afastar vocês de mim, para que vocês se interessem por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>É bom ser sempre zeloso pelo bem e não apenas quando estou com vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>meus filhos, por quem, de novo, estou sofrendo as dores de parto, até que Cristo seja formado em vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Bem que eu gostaria de estar agora aí com vocês e falar em outro tom de voz, porque estou perplexo com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Digam-me vocês, os que querem estar sob a lei: será que vocês não ouvem o que a lei diz?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois está escrito que Abraão teve dois filhos: um da mulher escrava e outro da mulher livre.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O filho da escrava nasceu segundo a carne; o filho da mulher livre nasceu mediante a promessa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Estas coisas são alegóricas, porque essas mulheres são duas alianças. Uma se refere ao monte Sinai, que gera para a escravidão; esta é Agar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ora, Agar é o monte Sinai, na Arábia, e corresponde à Jerusalém atual, que está em escravidão com os seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas a Jerusalém lá de cima é livre e ela é a nossa mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque está escrito: “Alegre-se, ó estéril, você que não dá à luz; exulte e grite, você que não sente dores de parto; porque os filhos da mulher abandonada são mais numerosos do que os filhos da que tem marido.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas vocês, irmãos, são filhos da promessa, como Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Como, porém, no passado, aquele que nasceu segundo a carne perseguia o que nasceu segundo o Espírito, assim também acontece agora.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas o que diz a Escritura? Ela diz: “Mande embora a escrava e seu filho, porque de modo nenhum o filho da escrava será herdeiro com o filho da mulher livre.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, irmãos, somos filhos não da escrava, mas da livre.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Para a liberdade foi que Cristo nos libertou. Por isso, permaneçam firmes e não se submetam, de novo, a jugo de escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu, Paulo, lhes digo que, se vocês se deixarem circuncidar, Cristo não terá valor nenhum para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De novo, testifico a todo homem que se deixa circuncidar que o mesmo está obrigado a guardar toda a lei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vocês que procuram justificar-se pela lei estão separados de Cristo; vocês caíram da graça de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque nós, pelo Espírito, aguardamos a esperança da justiça que provém da fé.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque, em Cristo Jesus, nem a circuncisão, nem a incircuncisão têm valor algum, mas a fé que atua pelo amor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vocês vinham correndo bem! Quem foi que os impediu de continuar a obedecer à verdade?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esta persuasão não vem daquele que os chamou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Um pouco de fermento leveda toda a massa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tenho confiança no Senhor de que vocês não mudarão a sua forma de pensar. Mas aquele que está perturbando vocês, seja ele quem for, sofrerá a condenação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, irmãos, se ainda prego a circuncisão, por que continuo sendo perseguido? Nesse caso, estaria desfeito o escândalo da cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem dera até se mutilassem aqueles que estão perturbando vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque vocês, irmãos, foram chamados à liberdade. Mas não usem a liberdade para dar ocasião à carne; pelo contrário, sejam servos uns dos outros, pelo amor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque toda a lei se cumpre em um só preceito, a saber: “Ame o seu próximo como a você mesmo.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, se vocês ficam mordendo e devorando uns aos outros, tenham cuidado para que não sejam mutuamente destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Digo, porém, o seguinte: vivam no Espírito e vocês jamais satisfarão os desejos da carne.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque a carne luta contra o Espírito, e o Espírito luta contra a carne, porque são opostos entre si, para que vocês não façam o que querem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, se são guiados pelo Espírito, vocês não estão debaixo da lei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ora, as obras da carne são conhecidas e são: imoralidade sexual, impureza, libertinagem,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>idolatria, feitiçarias, inimizades, rixas, ciúmes, iras, discórdias, divisões, facções,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>invejas, bebedeiras, orgias e coisas semelhantes a estas. Declaro a vocês, como antes já os preveni, que os que praticam tais coisas não herdarão o Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas o fruto do Espírito é: amor, alegria, paz, longanimidade, benignidade, bondade, fidelidade,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>mansidão, domínio próprio. Contra estas coisas não há lei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E os que são de Cristo Jesus crucificaram a carne, com as suas paixões e os seus desejos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se vivemos no Espírito, andemos também no Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não nos deixemos possuir de vanglória, provocando uns aos outros, tendo inveja uns dos outros.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Irmãos, se alguém for surpreendido em alguma falta, vocês, que são espirituais, restaurem essa pessoa com espírito de brandura. E que cada um tenha cuidado para que não seja também tentado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levem as cargas uns dos outros e, assim, estarão cumprindo a lei de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque, se alguém julga ser alguma coisa, não sendo nada, engana a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas que cada um examine o seu próprio modo de agir e, então, terá motivo de gloriar-se unicamente em si e não em outro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque cada um levará o seu próprio fardo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas aquele que está sendo instruído na palavra compartilhe todas as coisas boas com aquele que o instrui.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não se enganem: de Deus não se zomba. Pois aquilo que a pessoa semear, isso também colherá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem semeia para a sua própria carne, da carne colherá corrupção; mas quem semeia para o Espírito, do Espírito colherá vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E não nos cansemos de fazer o bem, porque no tempo certo faremos a colheita, se não desanimarmos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, enquanto tivermos oportunidade, façamos o bem a todos, mas principalmente aos da família da fé.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vejam com que letras grandes escrevi a vocês de próprio punho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todos os que querem ostentar-se na carne, esses querem obrigar vocês a se deixarem circuncidar, e agem assim somente para não serem perseguidos por causa da cruz de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois nem mesmo os que se deixam circuncidar guardam a lei, mas querem apenas que vocês se submetam à circuncisão para que eles possam se gloriar na carne de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas longe de mim gloriar-me, senão na cruz de nosso Senhor Jesus Cristo, pela qual o mundo está crucificado para mim, e eu estou crucificado para o mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois nem a circuncisão é coisa alguma, nem a incircuncisão, mas o ser nova criatura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, a todos os que andarem em conformidade com esta regra, paz e misericórdia sejam sobre eles e sobre o Israel de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quanto ao mais, ninguém me moleste; porque eu trago no corpo as marcas de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A graça de nosso Senhor Jesus Cristo esteja com o espírito de vocês, irmãos. Amém!</para>
</usx>
