<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="HOS" style="id">Oséias (NAA)</book>
  <para style="h">Oséias</para>
  <para style="toc1">Oséias</para>
  <para style="toc2">Oséias</para>
  <para style="toc3">OS</para>
  <para style="mt1">Oséias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra do SENHOR que foi dirigida a Oseias, filho de Beeri, nos dias de Uzias, Jotão, Acaz e Ezequias, reis de Judá, e nos dias de Jeroboão, filho de Joás, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando, pela primeira vez, o SENHOR falou por meio de Oseias, o SENHOR lhe disse: — Vá e case com uma prostituta, e tenha com ela filhos de uma prostituta. Porque a terra se prostituiu, desviando-se do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Oseias foi e casou com Gômer, filha de Diblaim, que ficou grávida e lhe deu um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o SENHOR disse a Oseias: — Ponha nele o nome de Jezreel, porque daqui a pouco castigarei a casa de Jeú por causa do sangue derramado em Jezreel. Vou acabar com o reino da casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Naquele dia, quebrarei o arco de Israel no vale de Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Gômer ficou grávida outra vez e deu à luz uma filha. Então o SENHOR disse a Oseias: — Ponha nela o nome de Lo-Ruamá, porque não voltarei a ter compaixão da casa de Israel, para lhe perdoar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém da casa de Judá eu terei compaixão e os salvarei pelo SENHOR, seu Deus. Porque não os salvarei pelo arco, nem pela espada, nem pela guerra, nem pelos cavalos, nem pelos cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois de ter desmamado Lo-Ruamá, Gômer ficou grávida mais uma vez e deu à luz um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o SENHOR disse: — Ponha nele o nome de Lo-Ami, porque vocês não são o meu povo, nem eu serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todavia, o número dos filhos de Israel será como a areia do mar, que não se pode medir, nem contar. E acontecerá que, no lugar em que lhes foi dito: “Vocês não são o meu povo”, ali mesmo se dirá a eles: “Vocês são filhos do Deus vivo.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os filhos de Judá e os filhos de Israel serão reunidos, e constituirão sobre si uma só cabeça. Eles se levantarão da terra, porque grande será o dia de Jezreel.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Chamem seus irmãos de Ami, e suas irmãs de Ruamá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Acusem a mãe de vocês, acusem-na, porque ela não é minha mulher, e eu não sou seu marido. Que ela afaste as suas prostituições de sua presença e os seus adultérios de entre os seus seios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Do contrário, eu a deixarei sem roupa e nua como no dia em que nasceu. Eu a tornarei semelhante a um deserto, a uma terra seca, e deixarei que morra de sede.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E não terei compaixão de seus filhos, porque são filhos de uma prostituta.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois a mãe deles se prostituiu; aquela que os concebeu agiu de forma vergonhosa. Porque disse: ‘Irei atrás dos meus amantes, que me dão o meu pão e a minha água, a minha lã e o meu linho, o meu azeite e as minhas bebidas.’”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Portanto, eis que cercarei o seu caminho com espinhos e levantarei um muro contra ela, para que ela não ache as suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ela correrá atrás dos seus amantes, mas não os alcançará; irá procurá-los, mas não os encontrará. Então dirá: ‘Vou voltar para o meu primeiro marido, porque a minha vida era melhor naquele tempo do que agora.’</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ela não reconheceu que fui eu que lhe dei o trigo, o vinho e o azeite; fui eu que lhe multipliquei a prata e o ouro, que eles usaram para Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, farei com que, no devido tempo, ela devolva o meu trigo e o meu vinho. Tirarei dela a minha lã e o meu linho, que deviam cobrir a sua nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Agora descobrirei as suas vergonhas aos olhos dos seus amantes, e ninguém a livrará da minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Farei cessar toda a sua alegria, as suas festas, as Festas de Lua Nova, os seus sábados e todas as suas solenidades.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Devastarei as suas videiras e as suas figueiras, das quais ela diz: ‘Este é o pagamento que recebi dos meus amantes.’ Farei com que virem mato, e os animais selvagens as devorarão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu a castigarei pelos dias dos baalins, nos quais lhes queimou incenso, e se enfeitou com os seus pendentes e com as suas joias, e andou atrás de seus amantes, mas de mim se esqueceu”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Portanto, eis que eu a atrairei, e a levarei para o deserto, e lhe falarei ao coração.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ali eu lhe devolverei as suas vinhas e farei do vale de Acor uma porta de esperança. Ali ela me responderá como nos dias da sua mocidade e como no dia em que saiu da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquele dia”, diz o SENHOR, “ela me chamará de ‘Meu Marido’, e não me chamará mais de ‘Meu Baal’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Removerei da sua boca os nomes dos baalins, e ela não mais se lembrará desses nomes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, farei a favor dela uma aliança com os animais selvagens, com as aves do céu e com os animais que rastejam sobre a terra. Tirarei da terra o arco, a espada e a guerra e farei com que o meu povo repouse em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Farei de você a minha esposa para sempre. Farei de você a minha esposa em justiça, em juízo, em bondade e em misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Farei de você a minha esposa em fidelidade, e você conhecerá o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Naquele dia, eu responderei”, diz o SENHOR, “responderei aos céus, e estes responderão à terra;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>a terra responderá ao trigo, ao vinho e ao azeite; e estes responderão a Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Semearei Israel para mim mesmo na terra e terei compaixão de Lo-Ruamá. E para Lo-Ami direi: ‘Você é o meu povo!’ Ele responderá: ‘Tu és o meu Deus!’”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR me disse: — Vá outra vez e ame uma mulher, que é amada por outro e é adúltera, assim como o SENHOR ama os filhos de Israel, embora eles olhem para outros deuses e amem bolos de passas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim, comprei-a por quinze peças de prata e cento e cinquenta quilos de cevada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eu disse a ela: — Você vai ficar comigo por muito tempo. Você não deve se prostituir, nem se entregar a outro homem. E eu farei o mesmo em relação a você.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filhos de Israel, escutem a palavra do SENHOR. Porque o SENHOR tem uma controvérsia com os moradores da terra: “Não há verdade, nem amor, nem conhecimento de Deus na terra,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>mas apenas juramento falso, mentira e assassinato, roubo e adultério. Há violência e homicídios sobre homicídios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, a terra está de luto, e todos os seus moradores desfalecem, juntamente com os animais do campo e com as aves do céu; e até os peixes do mar estão morrendo.”</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <>Porque os filhos de Israel ficarão por muito tempo sem rei, sem príncipe, sem sacrifício, sem coluna, sem estola sacerdotal ou ídolos do lar.“Todavia, que ninguém acuse, nem repreenda, porque a minha acusação é contra vocês, sacerdotes.</>
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <>Depois, os filhos de Israel voltarão e buscarão o SENHOR, seu Deus, e Davi, seu rei; e, nos últimos dias, tremendo, se aproximarão do SENHOR e da sua bondade.Por isso, vocês tropeçarão de dia, e os profetas, juntamente com vocês, tropeçarão de noite; e eu destruirei a mãe de vocês.</>
  </para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O meu povo está sendo destruído, pois lhe falta o conhecimento. Pelo fato de vocês, sacerdotes, rejeitarem o conhecimento, também eu os rejeitarei, para que não sejam mais sacerdotes diante de mim; visto que se esqueceram da lei do seu Deus, também eu me esquecerei dos seus filhos.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Quanto mais estes se multiplicaram, tanto mais contra mim pecaram; eu mudarei a sua honra em vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Alimentam-se do pecado do meu povo e o seu maior desejo é que o povo continue a pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, tal povo, tal sacerdote; eu os castigarei pela sua conduta e lhes darei o que merecem por seus atos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Comerão, mas não ficarão satisfeitos; eles se entregarão à prostituição, mas não se multiplicarão, porque deixaram de adorar o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“A prostituição, o vinho envelhecido e o vinho novo tiram o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O meu povo consulta os seus ídolos de madeira, e um pedaço de pau lhes dá resposta. Porque um espírito de prostituição os enganou, e eles, prostituindo-se, abandonaram o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sacrificam no alto dos montes e queimam incenso sobre as colinas, debaixo dos carvalhos, dos álamos e dos terebintos, porque é boa a sua sombra. Por isso, as filhas de vocês se prostituem, e as suas noras adulteram.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Não castigarei as filhas de vocês, que se prostituem, nem as suas noras, quando adulteram, porque os próprios homens se retiram com as meretrizes e oferecem sacrifícios com as prostitutas cultuais. E um povo que não tem entendimento corre para a sua perdição.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Se você, Israel, quer se prostituir, pelo menos não faça com que Judá se torne culpado. Não venham a Gilgal, nem subam a Bete-Áven. E não jurem, dizendo: ‘Tão certo como vive o SENHOR.’</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Como vaca rebelde, Israel se rebelou. Será que o SENHOR pode apascentá-los num lugar espaçoso como se fossem cordeiros?”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Efraim está entregue aos ídolos; é deixá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tendo acabado de beber, eles se entregam à prostituição; os seus príncipes amam apaixonadamente a desonra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O vento os envolveu nas suas asas, e eles ficarão envergonhados por causa dos seus sacrifícios.”</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Ouçam isto, sacerdotes! Fique atenta, ó casa de Israel! Dê ouvidos, ó casa do rei! Porque a sentença é contra vocês! Pois vocês foram um laço em Mispa e uma rede estendida sobre o Tabor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os rebeldes se aprofundaram na matança, mas eu castigarei todos eles.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Eu conheço Efraim, e Israel não me está oculto. Porque você, Efraim, se prostituiu, e Israel está contaminado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O que eles fazem não lhes permitem voltar para o seu Deus, porque um espírito de prostituição está no meio deles, e não conhecem o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“A arrogância de Israel abertamente dá testemunho contra eles; Israel e Efraim cairão por causa da sua iniquidade, e Judá cairá juntamente com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Com os seus rebanhos e o seu gado irão em busca do SENHOR, mas não o acharão; ele se afastou deles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Foram infiéis ao SENHOR, porque tiveram filhos bastardos; agora a Festa da Lua Nova os consumirá com as suas plantações.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Toquem a trombeta em Gibeá e façam soar o alarme em Ramá! Comecem a gritar em Bete-Áven! Cuidado, Benjamim!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Efraim se tornará em desolação no dia do castigo; entre as tribos de Israel, tornei conhecido o que se cumprirá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os príncipes de Judá são como os que mudam os marcos; derramarei o meu furor sobre eles como água.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Efraim está oprimido e esmagado pelo juízo, porque preferiu seguir a vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, para Efraim eu serei como a traça e para a casa de Judá, como a podridão.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Quando Efraim viu a sua enfermidade e Judá notou a sua ferida, Efraim se dirigiu à Assíria e enviou mensageiros ao grande rei. Mas ele não tem condições de curá-los, nem de sarar a sua ferida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque para Efraim eu serei como um leão, e para a casa de Judá, como um leãozinho. Eu, eu mesmo, os despedaçarei e depois irei embora; vou arrastá-los comigo, e não haverá quem possa livrá-los.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Irei e voltarei para o meu lugar, até que se reconheçam culpados e busquem a minha face; estando angustiados, eles me buscarão ansiosamente.”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Venham e voltemos para o SENHOR! Porque ele nos despedaçou, mas vai nos curar; ele nos feriu, mas vai atar as feridas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois de dois dias, nos dará vida; ao terceiro dia, nos ressuscitará, e viveremos diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Conheçamos e prossigamos em conhecer o SENHOR! Como o amanhecer, a sua vinda é certa; ele descerá sobre nós como a chuva, como chuva fora de época que rega a terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Que farei com você, Efraim? Que farei com você, Judá? Porque o amor de vocês é como a névoa da manhã e como o orvalho da madrugada, que logo desaparece.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, os abati por meio dos profetas; pela palavra da minha boca, os matei; e os meus juízos sairão como a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois quero misericórdia, e não sacrifício; conhecimento de Deus, mais do que holocaustos.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Mas eles transgrediram a aliança, como Adão; eles foram infiéis a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Gileade é a cidade dos que praticam a injustiça, manchada de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como bandos de assaltantes que espreitam alguém, assim é a companhia dos sacerdotes, pois matam no caminho para Siquém; praticam perversidades.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vejo uma coisa horrenda na casa de Israel: ali está a prostituição de Efraim; Israel se contaminou.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Também você, Judá, será ceifado, quando eu remover o cativeiro do meu povo.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando tento sarar Israel, se descobre a iniquidade de Efraim e a maldade de Samaria, porque praticam a falsidade; ladrões invadem as casas e bandos assaltam nas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não se dão conta de que eu me lembro de todas as suas maldades. Agora estão rodeados pelas suas más ações, que estão sempre diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Alegram o rei com as suas maldades, e os príncipes, com as suas mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todos eles são adúlteros. São semelhantes ao forno aceso pelo padeiro, que não precisa atiçar o fogo desde que sovou a massa até que seja levedada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No dia da festa do nosso rei, os príncipes adoeceram de tanto beber vinho, e o rei estendeu a mão aos zombadores.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Enquanto estão à espreita, preparam o coração como um forno: durante a noite o seu furor se abranda, mas, pela manhã, queima como um fogo abrasador.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos eles são quentes como um forno e consomem os seus juízes. Todos os seus reis caem, mas não há ninguém entre eles que me invoque.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Efraim se mistura com os povos e é um pão que não foi virado na hora de assar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estrangeiros sugam as suas forças, mas ele não percebe; cabelos brancos se espalham pela cabeça, mas ele não o sabe.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A arrogância de Israel abertamente dá testemunho contra eles, mas eles não voltam para o SENHOR, seu Deus, nem o buscam em tudo isso.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Porque Efraim é como uma pomba ingênua, sem entendimento: chamam o Egito e se voltam para a Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando forem, estenderei a minha rede sobre eles e farei com que desçam como as aves do céu. Eu os castigarei de acordo com o que ouviram na sua congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Ai deles! Porque fugiram de mim. Destruição sobre eles, porque se rebelaram contra mim! Eu os remiria, mas eles falam mentiras contra mim.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Não clamam a mim de coração, mas dão uivos nas suas camas. Eles se ajuntam para o trigo e para o vinho, mas se rebelam contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu treinei e fortaleci os seus braços, mas eles planejam o mal contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles voltam, mas não para o Altíssimo. Fizeram-se como um arco defeituoso. Os seus príncipes serão mortos à espada, por causa da insolência da sua língua. Serão motivo de zombaria na terra do Egito.”</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Toque a trombeta! Ele vem como a águia contra a casa do SENHOR, porque transgrediram a minha aliança e se rebelaram contra a minha lei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eles me invocam, dizendo: ‘Nosso Deus! Nós, Israel, te conhecemos.’</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Israel rejeitou o que é bom; o inimigo o perseguirá.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Eles estabeleceram reis, mas não da minha parte; constituíram príncipes, mas eu não o soube. Com a sua prata e com o seu ouro fizeram ídolos para si, para a sua própria destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O seu bezerro, ó Samaria, é rejeitado. A minha ira se acende contra eles. Até quando eles serão incapazes da inocência?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque esse bezerro vem de Israel; é obra de artífice, não é Deus. Esse bezerro de Samaria será quebrado em pedaços.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Porque semeiam ventos e colherão tempestades. O cereal que estiver por ser colhido não terá espigas, e não haverá farinha; e, se houver, os estrangeiros a comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Israel foi devorado. Agora está entre as nações como coisa de que ninguém se agrada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque foram pedir ajuda à Assíria, como um jumento selvagem que segue o seu próprio rumo. Efraim contratou amantes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todavia, ainda que contratem amantes entre as nações para socorrê-los, eu os reunirei para juízo. Já começaram a definhar sob a opressão do poderoso rei.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Visto que Efraim multiplicou altares para pecar, estes altares lhe serviram para pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Embora eu lhe escreva a minha lei em dez mil preceitos, estes seriam tidos como coisa estranha.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Amam o sacrifício; por isso, sacrificam, pois gostam de carne e a comem, mas o SENHOR não os aceita. Agora ele se lembrará da iniquidade deles e castigará os pecados que cometeram. Vou mandá-los de volta para o Egito!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque Israel se esqueceu do seu Criador e edificou palácios, e Judá multiplicou cidades fortificadas; mas eu enviarei fogo contra as suas cidades, fogo que consumirá os seus palácios.”</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Não se alegre, Israel, nem exulte como os outros povos. Porque você se prostituiu, abandonando o seu Deus. Você gostou de receber o pagamento de prostituta em todas as eiras de cereais.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A eira e o lagar não os alimentarão; e o vinho novo lhes faltará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não permanecerão na terra do SENHOR; Efraim voltará para o Egito, e na Assíria comerão comida impura.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Não oferecerão libações de vinho ao SENHOR, nem os seus sacrifícios lhe serão agradáveis. O pão que comerem será como pão de pranteadores, e todos os que dele comerem ficarão impuros. Esse pão será exclusivamente para eles; não entrará na Casa do SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“O que vocês farão no dia da solenidade e no dia da festa do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque eis que eles fugiram por causa da destruição. O Egito os reunirá, e Mênfis os sepultará. Os seus tesouros de prata ficarão para as urtigas; espinhos tomarão conta das suas moradas.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Chegaram os dias do castigo, chegaram os dias da retribuição. Israel ficará sabendo. O profeta é um tolo, e o homem de espírito é um louco, por causa da abundância da sua iniquidade, ó Israel, e do seu imenso ódio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O profeta é sentinela contra Efraim, ao lado de meu Deus, mas o laço do passarinheiro se encontra em todos os seus caminhos, e inimizade no templo do seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles se afundaram na corrupção, como nos dias de Gibeá. O SENHOR se lembrará das suas injustiças e castigará os pecados que eles cometeram.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Encontrei Israel como uvas no deserto; vi os pais de vocês como as primícias da figueira nova. Mas eles foram para Baal-Peor, consagraram-se à vergonhosa idolatria e se tornaram tão abomináveis como aquilo que amaram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quanto a Efraim, a sua glória voará como ave; não haverá nascimento, nem gravidez, nem concepção.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ainda que venham a criar os seus filhos, eu os privarei deles, para que não fique nem um sequer. Ai deles, quando deles eu me afastar!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aos meus olhos, Efraim era como Tiro, plantado num lugar agradável; mas Efraim levará os seus filhos ao matador.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dá-lhes, ó SENHOR! O que lhes darás? Dá-lhes um ventre estéril e seios sem leite.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Toda a maldade deles se acha em Gilgal; foi ali que comecei a odiá-los. Por causa da maldade das suas ações, eu os expulsarei da minha casa. Não os amarei mais. Todos os seus príncipes são rebeldes.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Efraim está ferido. Secaram-se as suas raízes; não dará fruto. E mesmo que as mulheres voltem a dar à luz, eu matarei esses filhos queridos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O meu Deus os rejeitará, porque não lhe dão ouvidos; e andarão sem rumo entre as nações.”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Israel era uma videira de ramagem viçosa, que dava o seu fruto. Quanto mais abundantes os frutos, maior o número de altares; quanto mais a terra produzia, tanto mais embelezavam as colunas sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O coração deles está dividido e agora terão de pagar por isso. O SENHOR quebrará os altares deles e destruirá as colunas sagradas.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Agora eles vão dizer: ‘Não temos rei, porque não tememos o SENHOR. E o rei, que poderia fazer por nós?’</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Falam palavras vãs, juram falsamente e fazem alianças; por isso, o juízo brota como erva venenosa nos sulcos dos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os moradores de Samaria ficarão com medo por causa do bezerro de Bete-Áven; o seu povo se lamentará por causa dele, e os sacerdotes idólatras tremerão por causa da sua glória, que já se foi.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também o bezerro será levado à Assíria como presente para o grande rei. Efraim se cobrirá de vexame, e Israel ficará com vergonha do seu ídolo de madeira.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“O rei de Samaria será como lasca de madeira na superfície da água.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os lugares altos de Áven, que são o pecado de Israel, serão destruídos; espinhos e ervas daninhas crescerão sobre os seus altares. E o povo dirá aos montes: ‘Cubram-nos!’ E às colinas: ‘Caiam em cima de nós!’”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Desde os dias de Gibeá, você pecou, ó Israel, e nesse pecado você permaneceu. Será que a batalha contra os filhos da perversidade não há de alcançá-los em Gibeá?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu os castigarei na medida do meu desejo. Os povos se ajuntarão contra eles, quando eu os punir por causa de sua dupla transgressão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque Efraim era uma bezerra domada, que gostava de pisar o trigo na eira. Coloquei o jugo sobre o seu belo pescoço; atrelei Efraim ao carro. Judá lavrará, Jacó lhe desfará os torrões.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então eu disse: ‘Semeiem a justiça e colham a misericórdia. Lavrem o campo não cultivado, porque é tempo de buscar o SENHOR, até que ele venha, e chova a justiça sobre vocês.’”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Vocês lavraram para a maldade, colheram a injustiça e comeram os frutos da mentira. Vocês confiaram nos seus carros de guerra e na multidão dos seus valentes,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e por isso entre o seu povo se levantará o tumulto de guerra, e todas as suas fortalezas serão destruídas, como Salmã destruiu Bete-Arbel no dia da batalha. As mães foram despedaçadas com os seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim se fará com você, ó Betel, por causa da sua grande maldade. Ao amanhecer, o rei de Israel será totalmente destruído.”</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Quando Israel era menino, eu o amei; e do Egito chamei o meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quanto mais eu os chamava, tanto mais se afastavam de mim; sacrificavam a baalins e queimavam incenso às imagens de escultura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas fui eu que ensinei Efraim a andar; tomei-os nos meus braços, mas eles não entenderam que era eu que os curava.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Atraí-os com cordas humanas, com laços de amor; fui para eles como quem alivia o jugo de sobre o pescoço e me inclinei para dar-lhes de comer.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Não voltarão para a terra do Egito, mas o assírio será o seu rei, porque se recusam a voltar para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A espada cairá sobre as suas cidades, consumirá os seus ferrolhos, e as devorará, por causa dos seus caprichos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque o meu povo é inclinado a rebelar-se contra mim; se são chamados a dirigir-se para o alto, ninguém o faz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como poderia eu abandoná-lo, Efraim? Como poderia entregá-lo, Israel? Como faria com você o que fiz com Admá? Como poderia fazer de você outra Zeboim? Meu coração se comove dentro de mim; toda a minha compaixão se manifesta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não executarei o furor da minha ira; não voltarei para destruir Efraim. Porque eu sou Deus e não homem; sou o Santo no meio de vocês. Não virei com ira.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Seguirão o SENHOR, que rugirá como leão. E, quando ele rugir, os filhos, tremendo, virão do Ocidente;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>tremendo, como passarinhos, virão os do Egito, e, como pombas, os da terra da Assíria. Eu os farei habitar em suas próprias casas”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Efraim me cercou com mentiras, e a casa de Israel, com engano; mas Judá ainda está do lado de Deus e permanece fiel ao Santo.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Efraim apascenta o vento e persegue o vento leste o dia inteiro. Multiplica mentiras e destruição. Faz aliança com a Assíria, mas o azeite é levado para o Egito.”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“O SENHOR tem uma controvérsia com Judá e castigará Jacó segundo a sua conduta; ele lhe dará o que merece por seus atos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No ventre, Jacó pegou no calcanhar de seu irmão; no vigor da sua idade, lutou com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Lutou com o anjo e venceu; chorou e pediu que o abençoasse. Em Betel, encontrou Deus, e ali Deus falou com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR, o Deus dos Exércitos, o SENHOR é o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quanto a você, volte para o seu Deus, siga o amor e a justiça, e espere sempre no seu Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Como mercador que tem nas mãos uma balança desonesta e ama a opressão,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Efraim diz: ‘Certamente fiquei rico! Encontrei muitas riquezas! Em todos esses meus esforços, não encontrarão em mim nenhum delito, nada que seja pecado.’</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas eu sou o SENHOR, seu Deus, desde a terra do Egito; eu ainda os farei habitar em tendas, como nos dias da festa.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Falei aos profetas e multipliquei as visões; e, pelo ministério dos profetas, propus símiles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Será que há transgressão em Gileade? Eles são pura vaidade! Em Gilgal sacrificam bois; os seus altares serão como montões de pedra nos sulcos dos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jacó fugiu para a terra da Síria; ali Israel trabalhou para conseguir uma esposa e por ela guardou o gado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas o SENHOR, por meio de um profeta, tirou Israel do Egito e, por um profeta, cuidou do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Efraim amargamente o provocou à ira; por isso, o seu Senhor fará com que ele pague pelo sangue que derramou e lhe retribuirá pelas suas afrontas.”</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Quando Efraim falava, havia tremor; foi exaltado em Israel. Mas ele se fez culpado por causa de Baal e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Agora, pecam cada vez mais, e da sua prata fazem imagens de fundição, ídolos segundo o seu conceito, todos obra de artífices, e dizem: ‘Ofereçam sacrifícios a eles.’ Chegam até a beijar esses bezerros!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, serão como a névoa da manhã, como o orvalho da madrugada, que logo desaparece, como a palha que o vento leva da eira e como a fumaça que sai por uma janela.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Mas eu sou o SENHOR, seu Deus, desde a terra do Egito. Portanto, vocês não conhecerão outro deus além de mim, porque não há salvador, a não ser eu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu os conheci no deserto, em terra muito seca.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando tinham comida, eles se fartaram, e, uma vez fartos, seu coração se encheu de orgulho; por isso, se esqueceram de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, serei para eles como um leão; como um leopardo, ficarei espreitando no caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como ursa, roubada dos seus filhotes, eu os atacarei e lhes rasgarei o peito. Como leão, eu os devorarei ali mesmo; como um animal selvagem, os farei em pedaços.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“A sua ruína, ó Israel, vem de você, e só de mim, o seu socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Onde está, agora, o seu rei, para que o salve em todas as suas cidades? E os seus juízes, dos quais você disse: ‘Dê-me um rei e príncipes’?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu lhe dei um rei na minha ira, e o tirei de você no meu furor.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“As iniquidades de Efraim estão atadas juntas; o seu pecado está armazenado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As dores de parto virão, mas ele é filho insensato; porque será tempo de nascer, mas ele não estará no lugar por onde deve vir ao mundo.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Eu os remirei do poder do inferno e os resgatarei da morte. Onde estão, ó morte, as suas pragas? Onde está, ó inferno, a sua destruição? Meus olhos estarão fechados para a compaixão.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Ainda que Efraim dê frutos entre os irmãos, virá o vento leste, vento do SENHOR, subindo do deserto; ele secará a sua nascente e estancará a sua fonte; ele saqueará o tesouro de todas as coisas preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Samaria levará sobre si a sua culpa, porque se rebelou contra o seu Deus; cairá à espada, seus filhos serão despedaçados, e as suas mulheres grávidas serão abertas pelo meio.”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Israel, volte para o SENHOR, seu Deus, porque você caiu por causa dos seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tragam palavras de arrependimento e convertam-se ao SENHOR, dizendo: ‘Perdoa toda a nossa iniquidade, aceita o que é bom e, em vez de novilhos, os sacrifícios dos nossos lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A Assíria não nos salvará. Não iremos montados em cavalos e não mais diremos às obras das nossas mãos que elas são o nosso Deus. Porque só em ti o órfão encontra misericórdia.’”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Vou curar a rebeldia deles. Vou amá-los de boa vontade, porque a minha ira se afastou deles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Serei para Israel como orvalho; ele florescerá como o lírio e lançará as suas raízes como o cedro do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os seus ramos se estenderão, o seu esplendor será como o da oliveira, e sua fragrância, como a do cedro do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os que se assentavam à sua sombra voltarão; serão vivificados como o trigo e florescerão como a videira; a sua fama será como a do vinho do Líbano.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Ó Efraim, que tenho eu a ver com os ídolos? Sou eu que ouço as suas orações e cuido de você! Eu sou como o cipreste verde; de mim procede o seu fruto.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem é sábio, que entenda estas coisas! Quem é inteligente, que as compreenda! Porque os caminhos do SENHOR são retos, e os justos andarão neles, mas os transgressores neles cairão.</para>
</usx>
