<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JAS" style="id">Tiago (NAA)</book>
  <para style="h">Tiago</para>
  <para style="toc1">Tiago</para>
  <para style="toc2">Tiago</para>
  <para style="toc3">TG</para>
  <para style="mt1">Tiago</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tiago, servo de Deus e do Senhor Jesus Cristo, às doze tribos que se encontram na Diáspora. Saudações.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Meus irmãos, tenham por motivo de grande alegria o fato de passarem por várias provações,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>sabendo que a provação da fé que vocês têm produz perseverança.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, a perseverança deve ter ação completa, para que vocês sejam perfeitos e íntegros, sem que lhes falte nada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se, porém, algum de vocês necessita de sabedoria, peça a Deus, que a todos dá com generosidade e sem reprovações, e ela lhe será concedida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Peça-a, porém, com fé, em nada duvidando, pois o que duvida é semelhante à onda do mar, impelida e agitada pelo vento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Que uma pessoa dessas não pense que alcançará do Senhor alguma coisa,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>sendo indecisa e inconstante em todos os seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O irmão de condição humilde glorie-se na sua exaltação,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e o rico, na sua humilhação, porque ele passará como a flor do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque o sol se levanta com seu calor ardente, a planta seca, a sua flor cai e a formosura do seu aspecto desaparece. Assim também o rico murchará em seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Bem-aventurado é aquele que suporta com perseverança a provação. Porque, depois de ter sido aprovado, receberá a coroa da vida, a qual o Senhor prometeu aos que o amam.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ninguém, ao ser tentado, diga: “Sou tentado por Deus.” Porque Deus não pode ser tentado pelo mal e ele mesmo não tenta ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao contrário, cada um é tentado pela sua própria cobiça, quando esta o atrai e seduz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então a cobiça, depois de haver concebido, dá à luz o pecado; e o pecado, uma vez consumado, gera a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não se enganem, meus amados irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Toda boa dádiva e todo dom perfeito vêm lá do alto, descendo do Pai das luzes, em quem não pode existir variação ou sombra de mudança.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois, segundo o seu querer, ele nos gerou pela palavra da verdade, para que fôssemos como que primícias das suas criaturas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vocês sabem estas coisas, meus amados irmãos. Cada um esteja pronto para ouvir, mas seja tardio para falar e tardio para ficar irado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque a ira humana não produz a justiça de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Portanto, deixando toda impureza e acúmulo de maldade, acolham com mansidão a palavra implantada em vocês, a qual é poderosa para salvá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Sejam praticantes da palavra e não somente ouvintes, enganando a vocês mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque, se alguém é ouvinte da palavra e não praticante, assemelha-se àquele que contempla o seu rosto natural num espelho;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>pois contempla a si mesmo, se retira e logo esquece como era a sua aparência.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas aquele que atenta bem para a lei perfeita, lei da liberdade, e nela persevera, não sendo ouvinte que logo se esquece, mas operoso praticante, esse será bem-aventurado no que realizar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se alguém supõe ser religioso, mas não refreia a sua língua, está enganando a si mesmo; a sua religião é vã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A religião pura e sem mácula para com o nosso Deus e Pai é esta: visitar os órfãos e as viúvas nas suas aflições e guardar-se incontaminado do mundo.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meus irmãos, vocês não podem ter fé em nosso Senhor Jesus Cristo, o Senhor da glória, e ao mesmo tempo tratar as pessoas com parcialidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque, se entrar na sinagoga de vocês um homem com anéis de ouro nos dedos, vestindo roupa luxuosa, e entrar também um pobre muito malvestido,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e vocês derem um tratamento especial ao que está vestido com a roupa luxuosa, dizendo: “Você, sente-se aqui no lugar de honra”, e disserem ao pobre: “Você, fique em pé” ou “Sente-se ali, abaixo do estrado dos meus pés”,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>será que vocês não estarão fazendo distinção entre vocês mesmos e julgando as pessoas com critérios errados?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Escutem, meus amados irmãos. Por acaso Deus não escolheu os que para o mundo são pobres para serem ricos em fé e herdeiros do Reino que ele prometeu aos que o amam?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No entanto, vocês desprezam os pobres. Por acaso não são os ricos que oprimem vocês e não são eles que os arrastam para os tribunais?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não são eles os que blasfemam o bom nome que foi invocado sobre vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se vocês, de fato, observam a lei do Reino, conforme está na Escritura: “Ame o seu próximo como a si mesmo”, fazem bem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se, no entanto, vocês tratam as pessoas com parcialidade, cometem pecado, sendo condenados pela lei como transgressores.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois quem guarda toda a lei, mas tropeça em um só ponto, se torna culpado de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque, aquele que disse: “Não cometa adultério”, também ordenou: “Não mate.” Ora, se você não comete adultério, porém mata, acaba sendo transgressor da lei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, falem e vivam como pessoas que serão julgadas pela lei da liberdade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque o juízo é sem misericórdia sobre quem não usou de misericórdia. A misericórdia triunfa sobre o juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Meus irmãos, qual é o proveito, se alguém disser que tem fé, mas não tiver obras? Será que essa fé pode salvá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se um irmão ou uma irmã estiverem com falta de roupa e necessitando do alimento diário,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e um de vocês lhes disser: “Vão em paz! Tratem de se aquecer e de se alimentar bem”, mas não lhes dão o necessário para o corpo, qual é o proveito disso?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, também a fé, se não tiver obras, por si só está morta.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas alguém dirá: “Você tem fé, e eu tenho obras.” Mostre-me essa sua fé sem as obras, e eu, com as obras, lhe mostrarei a minha fé.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Você crê que Deus é um só? Faz muito bem! Até os demônios creem e tremem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Seu tolo, você quer ter certeza de que a fé sem as obras é inútil?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por acaso não foi pelas obras que Abraão, o nosso pai, foi justificado, quando ofereceu o seu filho Isaque sobre o altar?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Você percebe que a fé operava juntamente com as suas obras e que foi pelas obras que a fé se consumou.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E se cumpriu a Escritura, que diz: “Abraão creu em Deus, e isso lhe foi atribuído para justiça”, e ele foi chamado amigo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim, vocês percebem que uma pessoa é justificada pelas obras e não somente pela fé.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>De igual modo, será que não foi também pelas obras que a prostituta Raabe foi justificada, quando acolheu os emissários e os fez partir por outro caminho?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque, assim como o corpo sem espírito é morto, assim também a fé sem obras é morta.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meus irmãos, não sejam, muitos de vocês, mestres, sabendo que seremos julgados com mais rigor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque todos tropeçamos em muitas coisas. Se alguém não tropeça no falar, é um indivíduo perfeito, capaz de refrear também todo o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, se colocamos um freio na boca dos cavalos, para que nos obedeçam, também lhes dirigimos o corpo inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Observem, igualmente, os navios que, sendo tão grandes e impelidos por fortes ventos, são dirigidos por um pequeníssimo leme, e levados para onde o piloto quer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, também a língua, pequeno órgão, se gaba de grandes coisas. Vejam como uma fagulha incendeia uma grande floresta!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ora, a língua é um fogo; é um mundo de maldade. A língua está situada entre os membros do nosso corpo e contamina o corpo inteiro, e não só põe em chamas toda a carreira da existência humana, como também ela mesma é posta em chamas pelo inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois toda espécie de animais, de aves, de répteis e de seres marinhos se doma e tem sido domada pelo gênero humano,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas a língua ninguém é capaz de domar; é mal incontido, cheio de veneno mortal.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com ela, bendizemos o Senhor e Pai; também, com ela, amaldiçoamos as pessoas, criadas à semelhança de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>De uma só boca procede bênção e maldição. Meus irmãos, isso não deveria ser assim.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por acaso pode a fonte jorrar do mesmo lugar água doce e água amarga?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Meus irmãos, será que a figueira pode produzir azeitonas ou a videira, figos? Assim, também, uma fonte de água salgada não pode dar água doce.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem entre vocês é sábio e inteligente? Mostre as suas obras em mansidão de sabedoria, mediante a sua boa conduta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se, pelo contrário, vocês têm em seu coração inveja amargurada e sentimento de rivalidade, não se gloriem disso, nem mintam contra a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Esta não é a sabedoria que desce lá do alto; pelo contrário, é terrena, animal e demoníaca.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois, onde há inveja e rivalidade, aí há confusão e toda espécie de coisas ruins.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas a sabedoria lá do alto é, primeiramente, pura; depois, pacífica, gentil, amigável, cheia de misericórdia e de bons frutos, imparcial, sem fingimento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, é em paz que se semeia o fruto da justiça, para os que promovem a paz.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>De onde procedem as guerras e brigas que há entre vocês? De onde, senão dos prazeres que estão em conflito dentro de vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vocês cobiçam e nada têm; matam e sentem inveja, mas nada podem obter; vivem a lutar e a fazer guerras. Nada têm, porque não pedem;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>pedem e não recebem, porque pedem mal, para esbanjarem em seus prazeres.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Gente infiel! Vocês não sabem que a amizade do mundo é inimizade contra Deus? Aquele, pois, que quiser ser amigo do mundo se torna inimigo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ou vocês pensam que é em vão que a Escritura diz: “É com ciúme que por nós anseia o Espírito, que ele fez habitar em nós?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas ele nos dá cada vez mais graça. Por isso diz: “Deus resiste aos soberbos, mas dá graça aos humildes.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, sujeitem-se a Deus, mas resistam ao diabo, e ele fugirá de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cheguem perto de Deus, e ele se chegará a vocês. Limpem as mãos, pecadores! E vocês que são indecisos, purifiquem o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Reconheçam a sua miséria, lamentem e chorem. Que o riso de vocês se transforme em pranto, e que a alegria de vocês se transforme em tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Humilhem-se diante do Senhor, e ele os exaltará.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Irmãos, não falem mal uns dos outros. Aquele que fala mal do irmão ou julga o seu irmão fala mal da lei e julga a lei; ora, se você julga a lei, não é observador da lei, mas juiz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um só é Legislador e Juiz, aquele que pode salvar e fazer perecer. Mas quem é você para julgar o seu próximo?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Escutem, agora, vocês que dizem: “Hoje ou amanhã, iremos para a cidade tal, e lá passaremos um ano, e faremos negócios, e teremos lucros.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vocês não sabem o que acontecerá amanhã. O que é a vida de vocês? Vocês não passam de neblina que aparece por um instante e logo se dissipa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em vez disso, deveriam dizer: “Se Deus quiser, não só viveremos, como também faremos isto ou aquilo.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora, entretanto, vocês se orgulham das suas arrogantes pretensões. Todo orgulho semelhante a esse é mau.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, aquele que sabe que deve fazer o bem e não o faz, nisso está pecando.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Escutem, agora, ricos! Chorem e lamentem, por causa das desgraças que virão sobre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>As suas riquezas apodreceram, e as suas roupas foram comidas pelas traças.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O seu ouro e a sua prata estão enferrujados, e essa ferrugem será testemunha contra vocês e há de devorar, como fogo, o corpo de vocês. Nestes tempos do fim, vocês ajuntaram tesouros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que o salário dos trabalhadores que fizeram a colheita nos campos de vocês e que foi retido com fraude está clamando; e o clamor dos que fizeram a colheita chegou aos ouvidos do Senhor dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vocês têm tido uma vida de luxo e de prazeres sobre a terra; têm engordado em dia de matança.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vocês têm condenado e matado o justo, sem que ele ofereça resistência.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, irmãos, sejam pacientes até a vinda do Senhor. Eis que o lavrador aguarda com paciência o precioso fruto da terra, até receber as primeiras e as últimas chuvas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sejam também vocês pacientes e fortaleçam o seu coração, pois a vinda do Senhor está próxima.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Irmãos, não se queixem uns dos outros, para que vocês não sejam julgados. Eis que o juiz está às portas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Irmãos, tomem como exemplo de sofrimento e de paciência os profetas, que falaram em nome do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que consideramos felizes os que foram perseverantes. Vocês ouviram a respeito da paciência de Jó e sabem como o Senhor fez com que tudo acabasse bem; porque o Senhor é cheio de misericórdia e compaixão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Acima de tudo, meus irmãos, não jurem nem pelo céu, nem pela terra, nem por outra coisa qualquer, mas que o “sim” de vocês seja “sim”, e que o “não” de vocês seja “não”, para que vocês não incorram em condenação.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Alguém de vocês está sofrendo? Faça oração. Alguém está alegre? Cante louvores.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Alguém de vocês está doente? Chame os presbíteros da igreja, e estes façam oração sobre ele, ungindo-o com óleo, em nome do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E a oração da fé salvará o enfermo, e o Senhor o levantará. E, se houver cometido pecados, estes lhe serão perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, confessem os seus pecados uns aos outros e orem uns pelos outros, para que vocês sejam curados. Muito pode, por sua eficácia, a súplica do justo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Elias era homem semelhante a nós, sujeito aos mesmos sentimentos, e orou com fervor para que não chovesse sobre a terra, e, por três anos e seis meses, não choveu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois, orou de novo, e então o céu deu chuva, e a terra produziu os seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Meus irmãos, se alguém entre vocês se desviar da verdade, e alguém o converter,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>saibam que aquele que converte o pecador do seu caminho errado salvará da morte a alma dele e cobrirá uma multidão de pecados.</para>
</usx>
