<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="JDG" style="id">Juízes (NAA)</book>
  <para style="h">Juízes</para>
  <para style="toc1">Juízes</para>
  <para style="toc2">Juízes</para>
  <para style="toc3">JZ</para>
  <para style="mt1">Juízes</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois da morte de Josué, os filhos de Israel consultaram o SENHOR, dizendo: — Quem de nós será a primeira tribo a lutar contra os cananeus?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR respondeu: — A tribo de Judá será a primeira; eis que entreguei a terra nas mãos desta tribo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então os filhos de Judá disseram aos seus irmãos da tribo de Simeão: — Venham conosco à herança que nos caiu por sorteio, e lutemos contra os cananeus. Depois também nós iremos com vocês à herança que lhes caiu por sorteio. E os filhos de Simeão foram com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos de Judá atacaram, e o SENHOR lhes entregou nas mãos os cananeus e os ferezeus; e, em Bezeque, mataram dez mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em Bezeque, encontraram Adoni-Bezeque e lutaram contra ele; e derrotaram os cananeus e os ferezeus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Adoni-Bezeque fugiu, mas eles o perseguiram e, prendendo-o, lhe cortaram os polegares das mãos e dos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Adoni-Bezeque disse: — Setenta reis, a quem haviam sido cortados os polegares das mãos e dos pés, apanhavam migalhas debaixo da minha mesa. Assim como eu fiz, assim Deus me retribuiu. E o levaram a Jerusalém, onde morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filhos de Judá atacaram Jerusalém e, tomando-a, mataram os seus moradores e puseram fogo na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois, os filhos de Judá foram lutar contra os cananeus que habitavam nas montanhas, no Neguebe e na Sefelá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também atacaram os cananeus que moravam em Hebrom, cujo nome antes era Quiriate-Arba, e derrotaram Sesai, Aimã e Talmai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dali os filhos de Judá marcharam contra os moradores de Debir, que antes era chamada de Quiriate-Sefer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Calebe disse: — Darei a minha filha Acsa por mulher ao homem que atacar e conquistar Quiriate-Sefer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem conquistou a cidade foi Otniel, filho de Quenaz, o irmão de Calebe, mais novo do que ele. E Calebe lhe deu a sua filha Acsa por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Esta, quando foi morar com Otniel, insistiu com ele para que pedisse um campo ao pai dela. Quando ela desceu do jumento, Calebe lhe perguntou: — O que é que você quer?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ela respondeu: — Quero que me dê um presente. Já que o senhor me deu uma terra seca, me dê também algumas fontes de água. Então Calebe lhe deu as fontes superiores e as fontes inferiores.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os filhos do queneu, sogro de Moisés, saíram da cidade das palmeiras com os filhos de Judá e foram ao deserto de Judá, que está ao sul de Arade; foram e habitaram com este povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os filhos de Judá foram com os seus irmãos da tribo de Simeão e atacaram os cananeus que moravam em Zefate e destruíram totalmente a cidade; por isso, foi chamada de Horma.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também conquistaram Gaza, Asquelom e Ecrom com os seus respectivos territórios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR esteve com os filhos de Judá, e estes ocuparam a região das montanhas. Porém não expulsaram os moradores do vale, porque estes tinham carros de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, como Moisés havia prometido, deram Hebrom a Calebe, e este expulsou dali os três filhos de Anaque.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém os filhos de Benjamim não expulsaram os jebuseus que moravam em Jerusalém. Assim, os jebuseus vivem com os filhos de Benjamim em Jerusalém até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A casa de José atacou Betel, e o SENHOR estava com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A casa de José enviou homens a espiar Betel, que antes se chamava Luz.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os espias viram um homem que saía da cidade e lhe disseram: — Mostre-nos a entrada da cidade, e teremos misericórdia de você.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O homem mostrou a entrada da cidade, e eles mataram os moradores ao fio da espada; mas deixaram ir aquele homem e toda a sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então ele foi para a terra dos heteus, edificou uma cidade, e lhe deu o nome de Luz. E este é o seu nome até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A tribo de Manassés não expulsou os moradores de Bete-Seã, nem os de Taanaque, nem os de Dor, nem os de Ibleão, nem os de Megido, todas com as suas respectivas aldeias; os cananeus continuaram a viver naquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando, porém, Israel se tornou mais forte, sujeitou os cananeus a trabalhos forçados, mas não os expulsou de todo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A tribo de Efraim não expulsou os cananeus, moradores de Gezer. Assim, continuaram a viver com eles em Gezer.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A tribo de Zebulom não expulsou os moradores de Quitrom, nem os de Naalol. Os cananeus continuaram com eles, sujeitos a trabalhos forçados.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A tribo de Aser não expulsou os moradores de Aco, nem os de Sidom, os de Alabe, os de Aczibe, os de Helba, os de Afeca e os de Reobe.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os aseritas continuaram no meio dos cananeus que moravam na terra, porque não os expulsaram.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A tribo de Naftali não expulsou os moradores de Bete-Semes, nem os de Bete-Anate, mas continuou no meio dos cananeus que moravam na terra. No entanto, os moradores de Bete-Semes e Bete-Anate ficaram sujeitos a trabalhos forçados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os amorreus levaram os filhos de Dã a se retirar para as montanhas e não os deixavam descer ao vale.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os amorreus conseguiram permanecer nas montanhas de Heres, em Aijalom e em Saalabim; no entanto, a mão da casa de José prevaleceu, e os amorreus foram sujeitos a trabalhos forçados.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O território dos amorreus ia desde a subida de Acrabim e desde Sela para cima.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O Anjo do SENHOR foi de Gilgal a Boquim e disse: — Eu tirei vocês do Egito e os trouxe à terra que, sob juramento, havia prometido aos seus pais. Eu disse: “Nunca invalidarei a minha aliança com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quanto a vocês, não façam nenhuma aliança com os moradores desta terra; pelo contrário, derrubem os seus altares.” No entanto, vocês não obedeceram à minha voz. O que é isso que vocês fizeram?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, também eu disse: “Não expulsarei esses povos da presença de vocês; pelo contrário, eles serão seus adversários, e os deuses deles serão uma armadilha para vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando o Anjo do SENHOR acabou de falar estas palavras a todos os filhos de Israel, o povo levantou a sua voz e chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso aquele lugar foi chamado de Boquim. E ali ofereceram sacrifícios ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois que Josué despediu o povo, os filhos de Israel se foram, cada um à sua herança, para possuírem a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O povo serviu o SENHOR todos os dias de Josué e todos os dias dos anciãos que ainda sobreviveram por muito tempo depois de Josué e que viram todas as grandes obras que o SENHOR tinha feito por Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Josué, filho de Num, servo do SENHOR, morreu com a idade de cento e dez anos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Foi sepultado em sua própria herança, em Timnate-Heres, na região montanhosa de Efraim, ao norte do monte Gaás.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Toda aquela geração também morreu e foi reunida aos seus pais. E, depois dela, se levantou uma nova geração, que não conhecia o SENHOR, nem as obras que ele havia feito por Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então os filhos de Israel fizeram o que era mau aos olhos do SENHOR, servindo os baalins.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deixaram o SENHOR, Deus de seus pais, que os havia tirado da terra do Egito, e seguiram outros deuses, os deuses dos povos que havia ao redor deles, e os adoraram, e provocaram o SENHOR à ira.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque deixaram o SENHOR e serviram Baal e Astarote.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A ira do SENHOR se acendeu contra Israel e ele os entregou nas mãos de ladrões que os despojavam do que possuíam. Ele os entregou nas mãos dos seus inimigos ao redor; e não puderam mais resistir a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por onde quer que fossem, a mão do SENHOR estava contra eles para seu mal, como o SENHOR lhes tinha dito e como lhes havia jurado. E estavam em grande aperto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o SENHOR suscitou juízes, que os livraram das mãos dos que os atacavam e roubavam.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas eles não obedeceram aos seus juízes; pelo contrário, se prostituíram com outros deuses e os adoraram. Depressa se desviaram do caminho por onde andaram seus pais na obediência aos mandamentos do SENHOR; e não fizeram como eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando o SENHOR lhes suscitava juízes, o SENHOR estava com o juiz e os livrava das mãos dos seus inimigos, todos os dias daquele juiz; porque o SENHOR se compadecia deles ante os seus gemidos, por causa dos que os afligiam e oprimiam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas, quando o juiz morria, eles voltavam a viver como antes e se tornavam piores do que os seus pais, seguindo outros deuses, servindo-os e adorando-os. Não abandonavam nenhuma das suas práticas, nem a sua obstinação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por isso a ira do SENHOR se acendeu contra Israel, e ele disse: — Porque este povo transgrediu a minha aliança que eu havia ordenado a seus pais e não deu ouvidos à minha voz,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>também eu não expulsarei mais de diante deles nenhuma das nações que Josué deixou quando morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por meio delas vou pôr Israel à prova, para ver se o povo guardará ou não o caminho do SENHOR, como seus pais o guardaram.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, o SENHOR deixou que aquelas nações ficassem e não as expulsou logo, nem as entregou nas mãos de Josué.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>São estas as nações que o SENHOR deixou ficar para, por meio delas, pôr Israel à prova, isto é, para provar todos os israelitas que não sabiam de todas as guerras de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele fez isso tão somente para que as gerações dos filhos de Israel conhecessem a guerra, para lhes ensinar a guerra, pelo menos às gerações que, anteriormente, não sabiam disso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os que ficaram foram: cinco governantes dos filisteus, todos os cananeus, sidônios e heveus que habitavam as montanhas do Líbano, desde o monte de Baal-Hermom até a entrada de Hamate.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estes ficaram para, por meio deles, o SENHOR pôr Israel à prova, para saber se dariam ouvidos aos mandamentos que havia ordenado a seus pais por meio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, os filhos de Israel moravam no meio dos cananeus, dos heteus, dos amorreus, dos ferezeus, dos heveus e dos jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tomaram de suas filhas para si por mulheres e deram as suas próprias aos filhos deles; e rendiam culto a seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os filhos de Israel fizeram o que era mau aos olhos do SENHOR e se esqueceram do SENHOR, seu Deus; e renderam culto aos baalins e ao poste da deusa Aserá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então a ira do SENHOR se acendeu contra Israel, e ele os entregou nas mãos de Cusã-Risataim, rei da Mesopotâmia; e os filhos de Israel serviram Cusã-Risataim durante oito anos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos de Israel clamaram ao SENHOR, e o SENHOR lhes suscitou um libertador, que os libertou: Otniel, filho de Quenaz, que era irmão de Calebe e mais novo do que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O Espírito do SENHOR veio sobre ele, e ele se tornou juiz de Israel. Foi para a guerra, e o SENHOR lhe entregou nas mãos Cusã-Risataim, rei da Mesopotâmia, contra o qual ele prevaleceu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então a terra ficou em paz durante quarenta anos. Otniel, filho de Quenaz, morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os filhos de Israel tornaram a fazer o que era mau aos olhos do SENHOR. Por isso, o SENHOR deu poder a Eglom, rei dos moabitas, contra Israel, porque fizeram o que era mau aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eglom se juntou com os filhos de Amom e os amalequitas, foi e derrotou Israel. E eles se apoderaram da cidade das palmeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E os filhos de Israel serviram Eglom, rei dos moabitas, durante dezoito anos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então os filhos de Israel clamaram ao SENHOR, e o SENHOR lhes suscitou um libertador: Eúde, homem canhoto, filho de Gera, benjamita. Por meio dele, os filhos de Israel enviaram tributo a Eglom, rei dos moabitas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eúde fez para si um punhal de dois gumes, do comprimento de quase meio metro; e cingiu-o debaixo da sua roupa, do lado direito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então ele levou o tributo a Eglom, rei dos moabitas. Eglom era um homem muito gordo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois de entregar o tributo, Eúde saiu com os carregadores do tributo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele, porém, voltou do ponto em que estavam as imagens de escultura ao pé de Gilgal e disse ao rei: — Tenho uma palavra secreta para o senhor, ó rei. O rei disse: — Cale-se. Então todos os que estavam com o rei saíram de sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eúde entrou numa sala de verão, que o rei tinha só para si, e onde ele estava sentado. Eúde disse: — Tenho uma palavra de Deus para o senhor. E Eglom se levantou da cadeira.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Eúde estendeu a mão esquerda, puxou o seu punhal do lado direito e o cravou na barriga do rei,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>de tal maneira que entrou também o cabo com a lâmina; e, porque não tirou o punhal da barriga, a gordura se fechou sobre ele. Eúde saiu por uma portinhola,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>passou para a antessala, depois de fechar e trancar as portas atrás de si.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando ele tinha saído, vieram os servos do rei e viram que as portas da sala de verão estavam trancadas. E disseram: — Sem dúvida ele está fazendo as necessidades na sala de verão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Esperaram até cansar; e, como o rei não abria a porta da sala, pegaram a chave e a abriram; e eis que o seu senhor estava morto, caído no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eúde escapou enquanto eles se demoravam e, tendo passado pelas imagens de escultura, foi para Seirá.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tendo chegado, tocou a trombeta nas montanhas de Efraim; e os filhos de Israel desceram com ele das montanhas, indo ele à frente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E lhes disse: — Sigam-me, porque o SENHOR entregou nas mãos de vocês os seus inimigos, os moabitas. Eles seguiram Eúde e tomaram os vaus do Jordão contra os moabitas, e a nenhum deles deixaram passar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Naquele tempo, mataram uns dez mil homens moabitas, todos robustos e valentes; e não escapou nem sequer um.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim, naquele dia, Moabe foi subjugado por Israel. E a terra ficou em paz durante oitenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois de Eúde veio Sangar, filho de Anate, que matou seiscentos filisteus com uma aguilhada de bois; e também ele libertou Israel.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os filhos de Israel tornaram a fazer o que era mau aos olhos do SENHOR, depois da morte de Eúde.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o SENHOR os entregou nas mãos de Jabim, rei de Canaã, que governava Hazor. O comandante do seu exército era Sísera, que morava em Harosete-Hagoim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os filhos de Israel clamaram ao SENHOR, porque Jabim tinha novecentos carros de ferro e, durante vinte anos, oprimia duramente os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Débora, profetisa, esposa de Lapidote, julgava Israel naquele tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ela atendia debaixo da palmeira de Débora, entre Ramá e Betel, na região montanhosa de Efraim; e os filhos de Israel vinham até ali para apresentar as suas questões.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Débora mandou chamar Baraque, filho de Abinoão, de Quedes de Naftali, e lhe disse: — O SENHOR, Deus de Israel, deu a seguinte ordem: “Vá e reúna os seus homens no monte Tabor, escolhendo dez mil homens dos filhos de Naftali e dos filhos de Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu farei com que Sísera, comandante do exército de Jabim, se dirija até você junto ao ribeiro de Quisom, com os seus carros de guerra e as suas tropas; e eu o entregarei nas suas mãos.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Baraque disse a Débora: — Se você for comigo, irei; mas, se você não for comigo, não irei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ela respondeu: — Certamente irei com você, mas a honra da investida que você está empreendendo não será sua, porque o SENHOR entregará Sísera nas mãos de uma mulher. E Débora foi com Baraque até Quedes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Baraque convocou as tribos de Zebulom e Naftali em Quedes. Dez mil homens o seguiram, e Débora também foi com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, Héber, o queneu, tinha se afastado dos queneus, dos filhos de Hobabe, sogro de Moisés, e havia armado as suas tendas até o carvalho de Zaananim, que fica perto de Quedes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Anunciaram a Sísera que Baraque, filho de Abinoão, tinha subido ao monte Tabor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sísera convocou todos os seus carros de guerra, novecentos carros de ferro, e todo o povo que estava com ele, de Harosete-Hagoim para o ribeiro de Quisom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Débora disse a Baraque: — Prepare-se, porque este é o dia em que o SENHOR entregou Sísera em suas mãos. Não é verdade que o SENHOR está indo à sua frente? Então Baraque desceu do monte Tabor, e dez mil homens o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o SENHOR derrotou Sísera, todos os seus carros de guerra e todo o seu exército a fio de espada, diante de Baraque; e Sísera saltou do seu carro e fugiu a pé.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas Baraque perseguiu os carros e os exércitos até Harosete-Hagoim. Todo o exército de Sísera caiu a fio de espada, sem escapar nem sequer um.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém Sísera fugiu a pé para a tenda de Jael, mulher de Héber, o queneu, pois havia paz entre Jabim, rei de Hazor, e a casa de Héber, o queneu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jael saiu ao encontro de Sísera e lhe disse: — Entre, meu senhor, entre na minha tenda. Não tenha medo. Ele entrou na tenda de Jael, e ela pôs sobre ele uma coberta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Sísera disse: — Por favor, me dê um pouco de água, porque estou com sede. Ela abriu um odre de leite, e deu-lhe de beber. Depois o cobriu novamente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele lhe disse mais: — Fique na porta da tenda. Se alguém vier e perguntar se há alguém aqui, responda que não.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Jael, mulher de Héber, pegou uma estaca da tenda e, lançando mão de um martelo, foi de mansinho até perto dele e lhe cravou a estaca na têmpora, de modo que ela penetrou na terra. Ele estava exausto e dormia profundamente; e foi assim que morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E eis que, quando Baraque estava perseguindo Sísera, Jael saiu ao encontro dele e lhe disse: — Venha, e eu lhe mostrarei o homem que você está procurando. Ele a seguiu; e eis que Sísera estava caído, morto, com a estaca fincada na têmpora.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, naquele dia, Deus humilhou Jabim, rei de Canaã, diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E cada vez mais a mão dos filhos de Israel prevalecia contra Jabim, rei de Canaã, até que o exterminaram.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia Débora e Baraque, filho de Abinoão, cantaram assim:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque os chefes se puseram à frente de Israel, e o povo se ofereceu voluntariamente, bendigam o SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Escutem, ó reis! Ouçam, ó príncipes! Eu, eu mesma cantarei ao SENHOR; salmodiarei ao SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando tu, ó SENHOR, saíste de Seir, marchando desde o campo de Edom, a terra estremeceu; os céus gotejaram, sim, até as nuvens gotejaram água.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os montes tremeram diante do SENHOR, e até o Sinai, diante do SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nos dias de Sangar, filho de Anate, nos dias de Jael, cessaram as caravanas; e os viajantes tomavam desvios tortuosos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ficaram desertas as aldeias em Israel, ficaram desertas até que eu, Débora, me levantei; levantei-me por mãe em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Escolheram-se deuses novos; então a guerra estava às portas; não se via escudo nem lança entre quarenta mil em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Meu coração está com os comandantes de Israel, que, voluntariamente, se ofereceram entre o povo. Bendigam o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vocês que cavalgam jumentas brancas, que se assentam em juízo e que andam pelo caminho, falem disto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>À música dos distribuidores de água, lá entre os canais dos rebanhos, falem dos atos de justiça do SENHOR, das justiças a favor de suas aldeias em Israel. Então o povo do SENHOR pôde descer aos portões da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Desperte, Débora, desperte! Desperte, acorde, entoe um cântico! Levante-se, Baraque, filho de Abinoão, e leve presos os que o prenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então desceu o restante dos nobres, o povo do SENHOR em meu auxílio contra os poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De Efraim, cujas raízes estão na antiga região de Amaleque, desceram guerreiros; depois de você, ó Débora, seguiu Benjamim com seus povos; de Maquir desceram comandantes, e, de Zebulom, os que levam a vara de comando.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também os príncipes de Issacar foram com Débora; Issacar seguiu Baraque, em cujas pegadas foi enviado para o vale. Entre as facções de Rúben houve grande discussão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por que vocês ficaram entre os currais para ouvir a flauta? Entre as facções de Rúben houve grande discussão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Gileade ficou do outro lado do Jordão, e Dã, por que se deteve junto a seus navios? Aser ficou junto à costa do mar e repousou nas suas baías.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Zebulom é povo que arriscou a sua vida, bem como Naftali, nas alturas do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vieram reis e lutaram. Os reis de Canaã lutaram em Taanaque, junto às águas de Megido, mas não levaram nenhum despojo de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Lá do céu as estrelas lutaram; desde os lugares dos seus cursos lutaram contra Sísera.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O ribeiro de Quisom os arrastou, Quisom, o antigo ribeiro. Avante, ó minha alma, firme!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então os cascos dos cavalos socavam pelo galopar, o galopar dos seus guerreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Amaldiçoem Meroz, diz o Anjo do SENHOR, amaldiçoem duramente os seus moradores, porque não vieram em socorro do SENHOR, em socorro do SENHOR e seus heróis.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Que a mais bendita entre as mulheres seja Jael, mulher de Héber, o queneu; que seja a mais bendita entre as mulheres que vivem em tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sísera pediu água, e ela lhe deu leite; em taça de príncipes lhe ofereceu nata.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ela estendeu uma das mãos e apanhou a estaca, e, com a mão direita, pegou o martelo dos trabalhadores. Golpeou Sísera, rachou-lhe a cabeça, furou e atravessou-lhe as têmporas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Aos pés dela ele se encurvou, caiu e ficou estirado; a seus pés se encurvou e caiu; onde se encurvou, ali caiu morto.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A mãe de Sísera olhava pela janela e exclamava pela grade: “Por que tarda em vir o seu carro? Por que se demoram os passos dos seus cavalos?”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>As mais sábias das suas damas respondem, e até ela a si mesma respondia:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Não é verdade que acharam e estão repartindo os despojos? Uma ou duas moças para cada homem; tecidos de várias cores para Sísera, tecidos de várias cores de bordados; um ou dois tecidos bordados, para o pescoço da esposa.”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim, ó SENHOR, pereçam todos os teus inimigos! Porém os que te amam brilhem como o sol quando se levanta no seu esplendor. E a terra ficou em paz durante quarenta anos.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os filhos de Israel fizeram o que era mau aos olhos do SENHOR e por isso o SENHOR os entregou nas mãos dos midianitas durante sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os midianitas prevaleceram contra Israel. E, por causa dos midianitas, os filhos de Israel fizeram para si as covas que estão nos montes, as cavernas e as fortificações.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque, cada vez que os israelitas semeavam, os midianitas, os amalequitas e os povos do Oriente os atacavam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Acampavam em Israel, destruindo os produtos da terra até a vizinhança de Gaza, e não deixavam em Israel sustento algum, nem ovelhas, nem bois, nem jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois vinham com o seu gado e as suas tendas, como uma nuvem de gafanhotos. Eram tantos, que não se podiam contar, nem a eles nem aos seus camelos; e entravam na terra para a destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, Israel ficou muito debilitado com a presença dos midianitas. Então os filhos de Israel clamaram ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os filhos de Israel clamaram ao SENHOR por causa dos midianitas,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>o SENHOR lhes enviou um profeta, que lhes disse: — Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: “Eu tirei vocês do Egito, da casa da servidão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu os livrei das mãos dos egípcios e das mãos de todos os opressores. Eu os expulsei e dei a vocês a terra deles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E disse: ‘Eu sou o SENHOR, o Deus de vocês; não adorem os deuses dos amorreus, em cuja terra vocês estão morando.’ Mas vocês não deram ouvidos à minha voz.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o Anjo do SENHOR veio e sentou-se debaixo do carvalho que está em Ofra, que pertencia a Joás, da família de Abiezer. Gideão, filho de Joás, estava malhando o trigo no lagar, para o pôr a salvo dos midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o Anjo do SENHOR lhe apareceu e lhe disse: — O SENHOR está com você, homem valente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Gideão respondeu: — Ah! Meu senhor! Se o SENHOR Deus está conosco, por que nos aconteceu tudo isto? E onde estão todas as suas maravilhas que os nossos pais nos contaram? Eles disseram: “O SENHOR nos tirou do Egito!” Porém, agora, o SENHOR nos abandonou e nos entregou nas mãos dos midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR se virou para Gideão e disse: — Vá nessa força que você tem e livre Israel das mãos dos midianitas. Não é verdade que eu estou enviando você?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Gideão respondeu: — Ah! Meu Senhor! Como livrarei Israel? Eis que a minha família é a mais pobre em Manassés, e eu sou o menor na casa de meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas o SENHOR disse: — Já que eu estou ao seu lado, você derrotará os midianitas como se fossem um só homem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Gideão respondeu: — Se de fato encontrei favor aos teus olhos, dá-me um sinal de que és tu, SENHOR, que estás falando comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Peço que não te afastes daqui até que eu volte, traga a minha oferta e a coloque diante de ti. Ele respondeu: — Eu esperarei até que você volte.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Gideão entrou em casa, preparou um cabrito e fez pães sem fermento com vinte litros de farinha. Pôs a carne num cesto, e o caldo, numa panela. Depois, trouxe tudo até debaixo do carvalho e o entregou ao Anjo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém o Anjo de Deus lhe disse: — Pegue a carne e os pães sem fermento e coloque-os sobre esta rocha. Depois, derrame o caldo em cima. Foi o que Gideão fez.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o Anjo do SENHOR estendeu a ponta do cajado que trazia na mão e tocou a carne e os pães sem fermento. Saiu fogo da rocha e queimou a carne e os pães. E o Anjo do SENHOR desapareceu da presença dele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando Gideão viu que era o Anjo do SENHOR, disse: — Ai de mim, SENHOR Deus! Pois vi o Anjo do SENHOR face a face.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas o SENHOR lhe disse: — Que a paz esteja com você! Não tenha medo! Você não morrerá!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Gideão edificou ali um altar ao SENHOR e lhe deu o nome de “O SENHOR É Paz”. Até o dia de hoje esse altar está em Ofra, que pertence à família de Abiezer.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naquela mesma noite, o SENHOR disse a Gideão: — Leve o touro que pertence a seu pai, a saber, o segundo touro de sete anos, e derrube o altar de Baal que é do seu pai, e corte o poste da deusa Aserá que está junto ao altar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No alto desse lugar fortificado faça para o SENHOR, seu Deus, um altar em camadas de pedra. Depois, pegue o segundo touro e ofereça-o em holocausto com a lenha do poste da deusa Aserá que você irá cortar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Gideão levou dez homens dos seus servos e fez como o SENHOR lhe havia falado. Mas, porque teve medo da casa de seu pai e dos homens daquela cidade, não o fez de dia, mas de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>De madrugada, quando os homens daquela cidade se levantaram, eis que o altar de Baal estava derrubado, e o poste da deusa Aserá que estava junto dele, cortado; e o referido segundo touro tinha sido oferecido no altar que havia sido edificado.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E diziam uns aos outros: — Quem fez isto? E, perguntando e inquirindo, disseram: — Quem fez isso foi Gideão, o filho de Joás.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então os homens daquela cidade disseram a Joás: — Traga o seu filho para fora, para que seja morto, pois derrubou o altar de Baal e cortou o poste da deusa Aserá que estava junto dele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porém Joás disse a todos os que se puseram contra ele: — Vocês querem defender a causa de Baal? Vocês querem livrá-lo? Quem defender a causa dele será morto ainda esta manhã. Se ele é deus, que defenda a si mesmo; afinal, derrubaram o seu altar.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Naquele dia Gideão passou a ser chamado de Jerubaal, porque foi dito: “Que Baal defenda a sua causa contra ele, pois foi ele quem derrubou o seu altar.”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Todos os midianitas, amalequitas e povos do Oriente se ajuntaram, passaram o Jordão e acamparam no vale de Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então o Espírito do SENHOR revestiu Gideão, que fez soar o alarme, convocando os homens da família de Abiezer a segui-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Enviou mensageiros por toda a tribo de Manassés, que também foi convocada a segui-lo. Enviou ainda mensageiros a Aser, a Zebulom e a Naftali, que foram se encontrar com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então Gideão se dirigiu a Deus, dizendo: — Se realmente queres livrar Israel por minha mão, como disseste,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>eis que eu porei uma porção de lã na eira. Se o orvalho estiver somente nela, e a terra ao redor estiver seca, então saberei que irás livrar Israel por meio de mim, como disseste.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E assim aconteceu. No outro dia, Gideão se levantou de madrugada e, apertando a lã, do orvalho que havia nela espremeu uma taça cheia de água.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Gideão se dirigiu a Deus mais uma vez, dizendo: — Não se acenda contra mim a tua ira, se eu falar somente mais esta vez. Peço-te que me deixes fazer mais uma prova com a lã: que desta vez só a lã esteja seca, e que haja orvalho na terra ao redor dela.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E Deus assim o fez naquela noite, pois só a lã estava seca, e sobre a terra ao redor dela havia orvalho.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jerubaal, isto é, Gideão, se levantou de madrugada, e todo o povo que com ele estava, e acamparam junto à fonte de Harode, de maneira que o arraial dos midianitas ficava ao norte deles, no vale, perto do monte de Moré.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR disse a Gideão: — É demais o povo que está com você, para eu entregar os midianitas nas suas mãos. Israel poderia se gloriar contra mim, dizendo: “A minha própria mão me livrou.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, anuncie ao povo o seguinte: “Quem estiver assustado e com medo, saia da região montanhosa de Gileade e volte para casa.” Então vinte e dois mil homens voltaram, e dez mil ficaram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o SENHOR disse a Gideão: — Ainda há povo demais. Faça-os descer até as águas, e ali eu os provarei para você. Aquele de quem eu disser: “Este irá com você”, esse de fato irá com você; porém todo aquele de quem eu disser: “Este não irá com você”, esse não irá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Gideão fez com que os homens descessem até as águas. Então o SENHOR lhe disse: — Todos os que lamberem a água com a língua, como faz o cachorro, esses você deve pôr à parte, separando-os daqueles que se ajoelharem para beber.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O número dos que lamberam, levando a mão à boca, foi de trezentos homens. Todos os outros se ajoelharam para beber a água.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o SENHOR disse a Gideão: — Com estes trezentos homens que lamberam a água eu livrarei vocês, e entregarei os midianitas nas suas mãos. Diga a todos os outros que voltem para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os trezentos homens pegaram as provisões e as trombetas dos outros. Gideão mandou todos os homens de Israel cada um à sua tenda, porém reteve consigo os trezentos homens. O arraial dos midianitas estava abaixo dele, no vale.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquela mesma noite, o SENHOR lhe disse: — Levante-se e ataque o arraial, porque o entreguei nas suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se você ainda estiver com medo de atacar, desça ao arraial com o seu ajudante Pura</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e ouça o que eles dizem. Então você ganhará coragem e atacará o arraial. Gideão desceu até a vanguarda do arraial com o seu ajudante Pura.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os midianitas, os amalequitas e todos os povos do Oriente cobriam o vale como uma nuvem de gafanhotos. Os camelos deles eram uma multidão inumerável como a areia que está na praia do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Gideão se aproximou, eis que certo homem estava contando um sonho ao seu amigo. Ele dizia: — Tive um sonho. Eis que um pão de cevada vinha rolando dentro do arraial dos midianitas. Bateu contra a tenda, de maneira que esta caiu, se virou de cima para baixo e ficou estendida no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O amigo respondeu: — Isso não é outra coisa a não ser a espada de Gideão, filho de Joás, homem israelita. Deus entregou nas mãos dele os midianitas e todo este arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando Gideão ouviu o relato desse sonho e o seu significado, adorou a Deus. Voltou para o arraial de Israel e disse: — Levantem-se, porque o SENHOR entregou o arraial dos midianitas nas mãos de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então repartiu os trezentos homens em três companhias e entregou a cada homem uma trombeta e um cântaro vazio, com uma tocha dentro dele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E disse-lhes: — Olhem para mim e façam como eu fizer. Quando eu chegar às imediações do arraial, assim como eu fizer, façam vocês também.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando eu tocar a trombeta, e todos os que comigo estiverem, então vocês também tocarão a sua trombeta ao redor de todo o arraial e dirão: “Pelo SENHOR e por Gideão!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Gideão e os cem homens que estavam com ele chegaram às imediações do arraial por volta da meia-noite, pouco tempo após a troca das guardas. Tocaram as trombetas e quebraram os cântaros que tinham nas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, as três companhias tocaram as trombetas e despedaçaram os cântaros. Seguravam a tocha na mão esquerda e a trombeta na mão direita. E gritavam: “Uma espada pelo SENHOR e por Gideão!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E cada um permaneceu no seu lugar ao redor do arraial. Todo o exército dos midianitas começou a correr, a gritar e a fugir.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ao soar das trezentas trombetas, o SENHOR tornou a espada de um contra o outro, e isto em todo o arraial, que fugiu na direção de Zererá, até Bete-Sita, até a divisa de Abel-Meolá, perto de Tabate.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então os homens de Israel, de Naftali, de Aser e de todo o Manassés foram convocados e perseguiram os midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Gideão enviou mensageiros a todas as montanhas de Efraim, dizendo: — Desçam para atacar os midianitas e impedir que eles passem pelas águas do Jordão até Bete-Bara. Assim, todos os homens de Efraim foram convocados. E eles cortaram a passagem dos midianitas pelas águas do Jordão, até Bete-Bara.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E prenderam dois príncipes dos midianitas, Orebe e Zeebe. Mataram Orebe no rochedo de Orebe e mataram Zeebe no lagar de Zeebe. Perseguiram os midianitas e trouxeram a cabeça de Orebe e a cabeça de Zeebe a Gideão, do outro lado do Jordão.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então os homens de Efraim disseram a Gideão: — Que é isto que você fez conosco, não nos chamando quando foi lutar contra os midianitas? E discutiram fortemente com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porém ele lhes disse: — Que mais fiz eu, agora, do que vocês? Não é fato que os poucos cachos de uvas deixados por Efraim são melhores do que toda a colheita de Abiezer?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deus entregou nas mãos de vocês os príncipes dos midianitas, Orebe e Zeebe. O que pude eu fazer em comparação com o que vocês fizeram? Depois de ele dizer isto, abrandou-se a ira deles contra Gideão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando Gideão chegou ao Jordão, passou com os trezentos homens que com ele estavam, cansados mas ainda perseguindo os inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E disse aos homens de Sucote: — Por favor, deem alguns pães para estes que me seguem, pois estão cansados, e eu vou ao encalço de Zeba e Salmuna, reis dos midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém os chefes de Sucote disseram: — Será que você já tem Zeba e Salmuna em seu poder, para que demos pão ao exército que está com você?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Gideão disse: — Por isso, quando o SENHOR entregar Zeba e Salmuna nas minhas mãos, rasgarei a carne de vocês com espinheiros e outras plantas do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dali Gideão foi a Penuel e fez o mesmo pedido aos homens daquele lugar. Mas esses de Penuel lhe responderam como os homens de Sucote lhe haviam respondido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso também falou aos homens de Penuel, dizendo: — Quando eu voltar em paz, derrubarei esta torre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ora, Zeba e Salmuna estavam em Carcor com os seus exércitos, uns quinze mil homens, todos os que restaram do exército de povos do Oriente, pois cento e vinte mil homens que puxavam da espada tinham sido mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Gideão foi pelo caminho dos nômades, a leste de Noba e Jogbeá, e atacou aquele exército de surpresa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Zeba e Salmuna fugiram, mas Gideão os perseguiu. Ele prendeu os dois reis dos midianitas, Zeba e Salmuna, e deixou todo aquele exército em pânico.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Gideão, filho de Joás, voltou da batalha, pela subida de Heres,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>prendeu um moço de Sucote e lhe fez perguntas. E o moço deu por escrito o nome dos chefes e anciãos de Sucote, setenta e sete homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Gideão foi falar com os homens de Sucote e lhes disse: — Vejam! Aqui estão Zeba e Salmuna, a respeito dos quais vocês zombaram de mim, dizendo: “Será que você já tem Zeba e Salmuna em seu poder, para que demos pão aos seus homens cansados?”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E prendeu os anciãos da cidade. Pegou espinheiros e outras plantas do deserto e, com eles, deu severa lição aos homens de Sucote.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Derrubou a torre de Penuel e matou os homens da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois perguntou a Zeba e a Salmuna: — Como eram os homens que vocês mataram em Tabor? E eles responderam: — Como você, assim eram eles; cada um se parecia com um filho de rei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Gideão disse: — Eram meus irmãos, filhos de minha mãe. Tão certo como vive o SENHOR, se vocês os tivessem deixado com vida, eu não mataria vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E disse a Jéter, seu primogênito: — Levante-se e mate-os. Porém o moço não arrancou da sua espada, porque teve medo, pois ainda era jovem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Zeba e Salmuna disseram: — Venha você mesmo e nos mate. Pois o homem é conhecido por sua valentia. Gideão foi, matou Zeba e Salmuna e pegou os ornamentos em forma de meia-lua que estavam no pescoço dos camelos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então os homens de Israel disseram a Gideão: — Domine sobre nós, tanto você como o seu filho e o filho de seu filho, porque você nos livrou do poder dos midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém Gideão lhes disse: — Não dominarei sobre vocês, nem tampouco meu filho dominará sobre vocês. O SENHOR Deus dominará sobre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Gideão continuou: — Mas quero fazer um pedido: que cada um de vocês me dê as argolas do seu despojo. É que os midianitas tinham argolas de ouro, pois eram ismaelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então eles responderam: — De bom grado as daremos. E estenderam uma capa, e cada um deles colocou ali uma argola do seu despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O peso das argolas de ouro que pediu foi de uns vinte quilos de ouro — sem contar os ornamentos em forma de meia-lua, os pendentes e as roupas de púrpura que os reis dos midianitas usavam, e sem contar os ornamentos que os camelos traziam ao pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Disso Gideão fez uma estola sacerdotal e a pôs na sua cidade, em Ofra. E todo o Israel se prostituiu ali, adorando essa estola. E isso veio a ser um tropeço para Gideão e toda a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim, os midianitas foram subjugados pelos filhos de Israel e nunca mais levantaram a cabeça. E a terra ficou em paz durante quarenta anos nos dias de Gideão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jerubaal, filho de Joás, retirou-se e ficou morando em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Gideão teve setenta filhos, todos provindos dele, porque tinha muitas mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A sua concubina, que morava em Siquém, lhe deu também à luz um filho, e ele lhe deu o nome de Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Gideão, filho de Joás, morreu em boa velhice e foi sepultado no túmulo de Joás, seu pai, em Ofra, cidade da família de Abiezer.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Depois que Gideão morreu, os filhos de Israel voltaram a se prostituir com os baalins e puseram Baal-Berite por deus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os filhos de Israel não se lembraram do SENHOR, seu Deus, que os havia livrado do poder de todos os seus inimigos ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Também não usaram de bondade com a casa de Jerubaal, a saber, Gideão, segundo todo o bem que ele tinha feito a Israel.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abimeleque, filho de Jerubaal, foi a Siquém, aos parentes de sua mãe, e falou com eles e com toda a geração da casa de seu avô materno, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Peço-lhes que perguntem a todos os cidadãos de Siquém: “O que é melhor para vocês: que setenta homens, todos os filhos de Jerubaal, dominem sobre vocês ou que vocês sejam dominados por apenas um?” Lembrem-se também de que eu sou osso e carne de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então os parentes de sua mãe falaram a todos os cidadãos de Siquém todas aquelas palavras, e o coração deles se inclinou a seguir Abimeleque, porque disseram: “É nosso irmão.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E deram-lhe setenta peças de prata, da casa de Baal-Berite, com as quais Abimeleque contratou uns homens levianos e atrevidos, que o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Foi à casa de seu pai, em Ofra, e matou os seus irmãos, os filhos de Jerubaal, setenta homens, sobre uma pedra. Porém Jotão, o filho mais moço de Jerubaal, escapou, porque havia se escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então se reuniram todos os cidadãos de Siquém e toda Bete-Milo, foram e proclamaram Abimeleque rei, junto ao carvalho memorial que está perto de Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando soube disto, Jotão foi e se pôs no alto do monte Gerizim. E, em alta voz, gritou, dizendo: — Cidadãos de Siquém, escutem o que vou dizer, e Deus escutará vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Certa vez as árvores foram ungir para si um rei. Disseram à oliveira: “Reine sobre nós.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém a oliveira lhes respondeu: “Deixaria eu o meu óleo, apreciado por Deus e pelos homens, para dominar sobre as árvores?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então as árvores disseram à figueira: “Venha você e reine sobre nós.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém a figueira lhes respondeu: “Deixaria eu a minha doçura, o meu bom fruto, para dominar sobre as árvores?”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então as árvores disseram à videira: “Venha você e reine sobre nós.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém a videira lhes respondeu: “Deixaria eu o meu vinho, que agrada a Deus e aos homens, para dominar sobre as árvores?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então todas as árvores disseram ao espinheiro: “Venha você e reine sobre nós.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o espinheiro respondeu às árvores: “Se é verdade que querem me ungir rei sobre vocês, venham e se refugiem debaixo de minha sombra. Mas, se não, que do espinheiro saia fogo que consuma os cedros do Líbano.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jotão continuou: — E agora, se vocês agiram de boa fé e com sinceridade, proclamando Abimeleque como rei; se vocês fizeram o que é correto em relação a Jerubaal e à sua casa, e se o trataram segundo ele merecia pelo que fez</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— porque o meu pai lutou por vocês, arriscou a vida e os livrou das mãos dos midianitas;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>mas hoje vocês se levantaram contra a casa de meu pai e mataram os filhos dele, setenta homens, sobre uma pedra; e a Abimeleque, filho da escrava dele, vocês puseram como rei sobre os cidadãos de Siquém, porque é irmão de vocês —,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>se vocês agiram de boa fé e com sinceridade para com Jerubaal e a sua casa, então alegrem-se com Abimeleque, e que ele também se alegre com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, se este não for o caso, que saia fogo de Abimeleque e consuma os cidadãos de Siquém e Bete-Milo! E que saia fogo dos cidadãos de Siquém e de Bete-Milo, que consuma Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois disso Jotão fugiu e foi para Beer, onde ficou morando, porque estava com medo de seu irmão Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Abimeleque havia dominado sobre Israel durante três anos,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>quando Deus suscitou um espírito de aversão entre Abimeleque e os cidadãos de Siquém, que foram desleais com Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Isto aconteceu para que fosse vingada a violência praticada contra os setenta filhos de Jerubaal, e para que fossem castigados tanto Abimeleque, que era irmão deles e os havia matado, como os cidadãos de Siquém, que contribuíram para que ele matasse os seus próprios irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os cidadãos de Siquém puseram sobre os altos dos montes homens de emboscada contra Abimeleque, e eles assaltavam todos os que passavam pelo caminho perto deles. E Abimeleque foi informado disso.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Gaal, filho de Ebede, veio com os seus irmãos, e se estabeleceram em Siquém. E os cidadãos de Siquém confiaram nele,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>foram ao campo, cortaram os cachos das vinhas, pisaram as uvas, fizeram festas, foram à casa de seu deus, comeram, beberam e amaldiçoaram Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Gaal, filho de Ebede, disse: — Quem é Abimeleque, e quem somos nós de Siquém, para que o sirvamos? Não é ele filho de Jerubaal? E não é Zebul o seu oficial? Seria melhor servir os homens de Hamor, pai de Siquém. Mas nós, por que serviremos a ele?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem dera estivesse este povo na minha mão! Eu expulsaria Abimeleque. Eu diria a Abimeleque: “Multiplique o seu exército e venha lutar.”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando Zebul, governador da cidade, ouviu as palavras de Gaal, filho de Ebede, ficou furioso.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E enviou, secretamente, mensageiros a Abimeleque, dizendo: — Eis que Gaal, filho de Ebede, e seus irmãos vieram a Siquém e estão alvoroçando a cidade contra você.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Levante-se de noite, você e o povo que estiver com você, e ponham-se de emboscada no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Levante-se pela manhã, ao sair o sol, e ataque a cidade. Quando Gaal com a sua gente sair para atacar, faça com ele o que estiver ao seu alcance.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Assim, Abimeleque se levantou, de noite, e todo o povo que estava com ele, e se puseram de emboscada contra Siquém, em quatro grupos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Gaal, filho de Ebede, saiu e pôs-se à entrada do portão da cidade. Com isto Abimeleque e todo o povo que estava com ele se levantaram das emboscadas.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Gaal viu aquele povo e disse a Zebul: — Veja! Vem gente descendo do alto dos montes. Mas Zebul respondeu: — Você está vendo as sombras dos montes. Elas se parecem com homens.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Porém Gaal tornou ainda a falar e disse: — Veja! Vem gente descendo bem na nossa frente, e uma tropa vem vindo do caminho do carvalho dos Adivinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então Zebul disse a Gaal: — Onde ficaram, agora, as suas ameaças? Não foi você quem dizia: “Quem é Abimeleque, para que o sirvamos?” Não é este o povo que você desprezou? Pois saia agora e vá lutar contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Gaal saiu à frente dos cidadãos de Siquém e lutou contra Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Abimeleque perseguiu Gaal, que fugiu dele. E muitos feridos caíram até a entrada do portão da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Abimeleque ficou em Arumá. E Zebul expulsou Gaal e seus irmãos, para que não ficassem morando em Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>No dia seguinte, o povo de Siquém saiu ao campo, e Abimeleque foi avisado disto.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então ele reuniu os seus homens, e os dividiu em três grupos, e os pôs de emboscada no campo. Quando Abimeleque viu que o povo saía da cidade, levantou-se contra eles e os atacou.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Abimeleque e o grupo que estava com ele correram e tomaram posição junto à entrada da cidade, enquanto os dois outros grupos atacaram todos os que estavam no campo e os destroçaram.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Abimeleque lutou contra a cidade durante todo aquele dia. Tomou a cidade e matou o povo que nela havia. Arrasou a cidade e espalhou sal sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Todos os cidadãos da Torre de Siquém souberam disso e entraram na fortaleza, no templo de El-Berite.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Mas Abimeleque soube que todos os cidadãos da Torre de Siquém se haviam reunido.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então ele subiu o monte Salmom, ele e todo o seu povo. Abimeleque pegou um machado e cortou o galho de uma árvore. Ele o levantou, pôs no ombro e disse ao povo que estava com ele: — O que vocês me viram fazer, façam também vocês, depressa.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Assim, cada um deles cortou um galho e seguiu Abimeleque. Puseram os galhos ao redor da fortaleza, e os incendiaram. Assim, morreram todos os que estavam na Torre de Siquém, mais ou menos mil pessoas, homens e mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então Abimeleque foi a Tebes, sitiou a cidade e a tomou.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Havia, porém, no meio da cidade, uma torre forte, e todos os homens e mulheres, todos os moradores da cidade, fugiram para lá. Fecharam as portas da torre e subiram ao terraço.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Abimeleque veio até a torre, lutou contra ela e se aproximou da porta para a incendiar.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Mas uma mulher jogou uma pedra superior de moinho sobre a cabeça de Abimeleque e lhe quebrou o crânio.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Então Abimeleque chamou depressa o moço, seu escudeiro, e lhe disse: — Tire a sua espada e me mate, para que não se diga que uma mulher me matou. O moço o atravessou com a espada, e ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Quando os homens de Israel viram que Abimeleque já estava morto, foram embora, cada um para a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Assim, Deus fez cair sobre Abimeleque o mal que ele havia feito a seu pai, ao matar os seus setenta irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>De igual modo, Deus fez cair sobre a cabeça dos homens de Siquém todo o mal que haviam praticado. Assim, veio sobre eles a maldição de Jotão, filho de Jerubaal.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de Abimeleque, Tola, filho de Puá, filho de Dodô, homem de Issacar, se levantou para livrar Israel. Ele morava em Samir, na região montanhosa de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Julgou Israel durante vinte e três anos. Depois morreu e foi sepultado em Samir.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois dele se levantou Jair, gileadita, que julgou Israel durante vinte e dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele tinha trinta filhos, que cavalgavam trinta jumentos. E eles tinham trinta cidades, a que chamavam Havote-Jair, até o dia de hoje, as quais estão na terra de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jair morreu e foi sepultado em Camom.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos de Israel tornaram a fazer o que era mau aos olhos do SENHOR e adoraram os baalins, Astarote, os deuses da Síria e os de Sidom, de Moabe, dos filhos de Amom e dos filisteus. Eles abandonaram o SENHOR e deixaram de adorá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então a ira do SENHOR se acendeu contra Israel, e ele os entregou nas mãos dos filisteus e nas mãos dos filhos de Amom,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>os quais, nesse mesmo ano, esmagaram e oprimiram os filhos de Israel. Durante dezoito anos, oprimiram todos os filhos de Israel que estavam do outro lado do Jordão, na terra dos amorreus, que está em Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos de Amom passaram o Jordão para lutar também contra Judá, contra Benjamim e contra a casa de Efraim, de maneira que Israel se viu muito angustiado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então os filhos de Israel clamaram ao SENHOR, dizendo: — Pecamos contra ti, porque deixamos o nosso Deus e adoramos os baalins.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o SENHOR respondeu aos filhos de Israel: — Quando os egípcios, os amorreus, os filhos de Amom, os filisteus,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>os sidônios, os amalequitas e os maonitas oprimiam vocês, e vocês clamavam a mim, não é verdade que eu os livrei das mãos deles?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas vocês me abandonaram e serviram outros deuses. Por isso não os livrarei mais.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vão e clamem aos deuses que vocês escolheram. Que eles os livrem no tempo do aperto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas os filhos de Israel disseram ao SENHOR: — Nós pecamos. Faze-nos tudo o que te parecer bem, mas, por favor, livra-nos ainda esta vez.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E tiraram os deuses estranhos do meio de si e adoraram o SENHOR. E ele já não pôde reter a sua compaixão diante da desgraça de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os filhos de Amom foram convocados e acamparam em Gileade. Os filhos de Israel, por sua vez, se reuniram e acamparam em Mispa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o povo, aliás, os chefes de Gileade, disseram uns aos outros: — Quem será o homem que começará a lutar contra os filhos de Amom? Quem fizer isso será o chefe de todos os moradores de Gileade.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jefté, o gileadita, era homem valente, porém filho de uma prostituta. O pai dele se chamava Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Gileade também teve filhos da sua esposa. Esses filhos cresceram e expulsaram Jefté, dizendo: — Você não herdará nada na casa de nosso pai, porque é filho de outra mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Jefté fugiu da presença de seus irmãos e foi morar na terra de Tobe. Ali alguns homens sem valor se juntaram a ele e o seguiam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Passado algum tempo, os filhos de Amom entraram em guerra contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando os filhos de Amom atacaram, os anciãos de Gileade foram buscar Jefté na terra de Tobe.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E disseram a Jefté: — Venha ser o nosso chefe, para podermos lutar contra os filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém Jefté disse aos anciãos de Gileade: — Vocês não são aqueles que me odiaram e me expulsaram da casa de meu pai? Por que vêm a mim agora, quando estão em aperto?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os anciãos de Gileade responderam a Jefté: — É por isso que agora estamos voltando a você. Venha conosco e lute contra os filhos de Amom. Seja o nosso chefe sobre todos os moradores de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Jefté perguntou aos anciãos de Gileade: — Se vocês me fizerem voltar para combater os filhos de Amom, e o SENHOR os entregar nas minhas mãos, então eu serei o chefe de vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os anciãos de Gileade responderam: — O SENHOR é nossa testemunha de que faremos como você diz.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Jefté foi com os anciãos de Gileade, e o povo o pôs por cabeça e chefe sobre si. E Jefté proferiu todas as suas palavras diante do SENHOR, em Mispa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jefté enviou mensageiros ao rei dos filhos de Amom, dizendo: — O que você tem contra mim, para vir e atacar a minha terra?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei dos filhos de Amom respondeu aos mensageiros de Jefté: — É porque, quando Israel saiu do Egito, tomou a minha terra desde o Arnom até o Jaboque e até o Jordão. Devolva-me agora essa terra, pacificamente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém Jefté tornou a enviar mensageiros ao rei dos filhos de Amom,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>dizendo: — Assim diz Jefté: “Israel não tomou nem a terra dos moabitas nem a terra dos filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque, quando Israel saiu do Egito, andou pelo deserto até o mar Vermelho e chegou a Cades.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Israel enviou mensageiros ao rei dos edomitas, dizendo: ‘Peço que você me deixe passar pela sua terra.’ Porém o rei dos edomitas não lhe deu ouvidos. Israel mandou pedir a mesma coisa ao rei dos moabitas, mas ele também não quis atender. E, assim, Israel ficou em Cades.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois, andou pelo deserto, e rodeou a terra dos edomitas e a terra dos moabitas, e chegou a leste da terra destes, e acampou do outro lado do Arnom. Não entrou no território dos moabitas, porque o Arnom é a fronteira deles.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Israel enviou mensageiros a Seom, rei dos amorreus, rei de Hesbom. Israel lhe disse: ‘Por favor, deixe-nos passar pela sua terra até o nosso destino.’</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém Seom, não confiando em Israel, recusou deixá-lo passar pelo seu território; pelo contrário, reuniu todo o seu povo, acampou em Jaza, e lutou contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR, Deus de Israel, entregou Seom e todo o seu povo nas mãos de Israel, que os derrotou. E Israel tomou posse das terras dos amorreus, que moravam naquele lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os israelitas tomaram posse de todo o território dos amorreus, desde o Arnom até o Jaboque e desde o deserto até o Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, o SENHOR, Deus de Israel, expulsou os amorreus de diante do seu povo de Israel. E você pretende ser dono desta terra?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não é fato que você considera como sua propriedade aquilo que Quemos, seu deus, lhe dá? Assim nós possuiremos o território de todos os que o SENHOR, nosso Deus, expulsou de diante de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Você pensa que é melhor do que Balaque, filho de Zipor, rei dos moabitas? Será que alguma vez ele entrou em conflito com Israel ou lutou contra ele?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Enquanto Israel morou durante trezentos anos em Hesbom e nas suas vilas, e em Aroer e nas suas vilas, e em todas as cidades que ficam às margens do Arnom, por que vocês, amonitas, não as recuperaram durante esse tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Portanto, não sou eu quem pecou contra você! Porém você faz mal em lutar contra mim. O SENHOR, que é juiz, julgue hoje entre os filhos de Israel e os filhos de Amom.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porém o rei dos filhos de Amom não deu ouvidos à mensagem que Jefté lhe havia mandado.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o Espírito do SENHOR veio sobre Jefté. Ele atravessou Gileade e Manassés e, passando por Mispa de Gileade, foi até os filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jefté fez um voto ao SENHOR, dizendo: — Se, de fato, entregares os filhos de Amom nas minhas mãos,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>quem primeiro sair da porta da minha casa para se encontrar comigo, quando eu voltar vitorioso sobre os filhos de Amom, esse será do SENHOR, e eu o oferecerei em holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim, Jefté foi de encontro aos filhos de Amom, para lutar contra eles, e o SENHOR os entregou nas mãos de Jefté.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ele os derrotou desde Aroer até as proximidades de Minite — vinte cidades ao todo — e até Abel-Queramim. Foi uma grande derrota para os filhos de Amom, que, assim, foram subjugados pelos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando Jefté voltou para a sua casa, em Mispa, a filha saiu ao seu encontro, tocando o tamborim e dançando. E ela era filha única; ele não tinha outro filho nem filha.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando Jefté a viu, rasgou as suas roupas e disse: — Ah! Minha filha! Você me prostra por completo! Você passou a ser a causa da minha ruína, porque fiz um voto ao SENHOR e não posso voltar atrás.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E ela lhe disse: — Meu pai, você fez um voto ao SENHOR. Faça comigo segundo o voto que fez, agora que o SENHOR o vingou dos seus inimigos, os filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E ela disse mais ao seu pai: — Que me seja concedido isto: deixa-me por dois meses, para que eu vá, e desça pelos montes, e chore a minha virgindade, eu e as minhas companheiras.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E o pai consentiu, dizendo: — Vá. Deixou-a ir por dois meses. Então ela se foi com as suas companheiras e chorou a sua virgindade pelos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ao fim dos dois meses, ela voltou para seu pai, que lhe fez segundo o voto que tinha feito. Assim, ela nunca teve relações com homem algum. Daqui veio o costume em Israel</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>de as filhas de Israel saírem por quatro dias, todos os anos, a chorar pela filha de Jefté, o gileadita.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então os homens de Efraim foram convocados, passaram para Zafom e disseram a Jefté: — Por que você foi lutar contra os filhos de Amom e não nos chamou para ir com você? Por causa disso vamos queimar a sua casa com você dentro dela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas Jefté respondeu: — Eu e o meu povo tivemos uma grande discussão com os filhos de Amom. Chamei vocês, mas vocês não me livraram das mãos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando vi que vocês não iam me livrar, arrisquei a minha vida e fui lutar contra os filhos de Amom, e o SENHOR os entregou nas minhas mãos. Então por que vocês estão vindo hoje para lutar contra mim?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Jefté reuniu todos os homens de Gileade e lutou contra Efraim. Os homens de Gileade derrotaram os efraimitas, porque estes tinham dito: “Vocês, gileaditas, que moram no meio de Efraim e Manassés, são desertores de Efraim.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém os gileaditas tomaram os vaus do Jordão que conduzem a Efraim. E, quando algum fugitivo de Efraim dizia: “Quero passar”, os homens de Gileade lhe perguntavam: “Você é efraimita?” Se respondesse que não,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>os homens de Gileade lhe diziam: “Então diga ‘Xibolete’.” Se ele dizia “Sibolete”, não podendo pronunciar corretamente a palavra, eles o agarravam e matavam nos vaus do Jordão. Assim naquele tempo foram mortos quarenta e dois mil efraimitas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jefté, o gileadita, julgou Israel durante seis anos. Ele morreu e foi sepultado numa das cidades de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois de Jefté, quem julgou Israel foi Ibsã, que era de Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele tinha trinta filhos e trinta filhas. Ibsã deu as suas filhas em casamento a homens de fora; e, de fora, trouxe trinta mulheres para os seus filhos. Ibsã julgou Israel durante sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então morreu e foi sepultado em Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois de Ibsã, veio Elom, o zebulonita, que julgou Israel durante dez anos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando Elom, o zebulonita, morreu, foi sepultado em Aijalom, na terra de Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois de Elom, quem julgou Israel foi Abdom, filho de Hilel, o piratonita.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele tinha quarenta filhos e trinta netos, que cavalgavam setenta jumentos. Abdom julgou Israel durante oito anos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Abdom, filho de Hilel, o piratonita, morreu e foi sepultado em Piratom, na terra de Efraim, na região montanhosa dos amalequitas.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os filhos de Israel tornaram a fazer o que era mau aos olhos do SENHOR, e por isso ele os entregou nas mãos dos filisteus durante quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Havia um homem de Zorá, da linhagem de Dã, chamado Manoá, cuja mulher era estéril e não tinha filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O Anjo do SENHOR apareceu a essa mulher e lhe disse: — Eis que você é estéril e nunca teve filhos, mas você ficará grávida e dará à luz um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por isso, tenha cuidado e não beba vinho nem bebida forte, e não coma nenhuma comida impura.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque eis que você ficará grávida e dará à luz um filho sobre cuja cabeça não passará navalha. O menino será nazireu consagrado a Deus desde o ventre de sua mãe, e ele começará a livrar Israel do poder dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então a mulher foi a seu marido e lhe disse: — Um homem de Deus veio falar comigo. A sua aparência era semelhante à de um anjo de Deus, tremenda. Não perguntei de onde ele vinha, e ele não me disse como se chamava.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém ele me disse: “Eis que você ficará grávida e dará à luz um filho. Por isso, não beba vinho, nem bebida forte, nem coma coisa impura, porque o menino será nazireu consagrado a Deus desde o ventre materno até o dia de sua morte.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Manoá orou ao SENHOR, dizendo: — Ah! Meu Senhor, peço que o homem de Deus que enviaste venha outra vez e nos ensine o que devemos fazer com o menino que há de nascer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deus ouviu a voz de Manoá, e o Anjo de Deus veio outra vez à mulher, quando ela estava sentada no campo. Porém Manoá, o marido, não estava com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A mulher se apressou, correu e deu a notícia a seu marido. Ela lhe disse: — Eis que me apareceu aquele homem que falou comigo no outro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Manoá se levantou e seguiu a sua mulher. Quando encontrou o homem, perguntou: — Você é o homem que falou com esta mulher? Ele respondeu: — Sim, sou eu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Manoá disse: — Quando se cumprirem as palavras que você falou, qual será o modo de viver do menino e o seu serviço?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O Anjo do SENHOR disse a Manoá: — A sua mulher deve se guardar de tudo o que eu disse a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não deve comer nada que procede da videira. Não deve beber vinho nem bebida forte, nem comer nada que seja impuro. Ela deve observar tudo o que lhe ordenei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Manoá disse ao Anjo do SENHOR: — Permita-nos convidá-lo a ficar conosco. Queremos preparar um cabrito para você.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém o Anjo do SENHOR disse a Manoá: — Ainda que você me convide, não comerei a sua comida. Mas, se você preparar um holocausto, ofereça-o ao SENHOR. Acontece que Manoá não sabia que aquele era o Anjo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Manoá perguntou ao Anjo do SENHOR: — Qual é o seu nome, para que possamos honrar você, quando se cumprir aquilo que nos falou?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O Anjo do SENHOR respondeu: — Por que você me pergunta pelo meu nome, que é maravilhoso?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Manoá pegou um cabrito e uma oferta de cereais e os ofereceu sobre uma rocha ao SENHOR Deus. E o Anjo do SENHOR fez algo maravilhoso, enquanto Manoá e a sua mulher estavam observando.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aconteceu que, enquanto a chama que saiu do altar subia para o céu, o Anjo do SENHOR subiu nela. Ao verem isso, Manoá e a sua mulher se prostraram com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nunca mais o Anjo do SENHOR apareceu a Manoá, nem à sua mulher. Então Manoá ficou sabendo que aquele era o Anjo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Manoá disse à sua mulher: — Certamente vamos morrer, porque vimos Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas a mulher respondeu: — Se o SENHOR Deus quisesse nos matar, não teria aceito de nossas mãos o holocausto e a oferta de cereais, nem nos teria mostrado tudo isso, nem nos teria revelado essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois, a mulher deu à luz um filho e lhe deu o nome de Sansão. O menino cresceu, e o SENHOR o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E o Espírito do SENHOR começou a agir nele em Maané-Dã, entre Zorá e Estaol.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sansão foi a Timna, onde viu uma das filhas dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Voltou para casa e disse ao seu pai e à sua mãe: — Vi uma mulher em Timna, das filhas dos filisteus, e agora gostaria que a buscassem para ser a minha esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém o seu pai e a sua mãe lhe disseram: — Será que não há mulher entre as filhas de seus parentes ou entre todo o nosso povo, para que você tivesse de ir procurar uma esposa no meio dos filisteus, aqueles incircuncisos? Mas Sansão disse ao seu pai: — Busquem essa mulher para mim, porque é só dela que me agrado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas o seu pai e a sua mãe não sabiam que isto vinha do SENHOR, pois este procurava ocasião contra os filisteus. Porque naquele tempo os filisteus dominavam sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sansão foi com o seu pai e a sua mãe a Timna. Quando chegaram às vinhas de Timna, eis que um leão novo, rugindo, saiu ao encontro dele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o Espírito do SENHOR de tal maneira se apossou de Sansão, que ele rasgou o leão como quem rasga um cabrito, sem nada ter nas mãos. Sansão, no entanto, não contou nem a seu pai nem a sua mãe o que havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então ele foi e falou com aquela mulher, e dela se agradou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois de alguns dias, voltou para casar com ela. E, afastando-se do caminho para ver o corpo do leão morto, eis que havia nele um enxame de abelhas com mel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pegou o favo nas mãos e se foi andando e comendo dele. Quando chegou onde estavam o seu pai e a sua mãe, deu-lhes um pouco do mel, e eles comeram. Mas Sansão não lhes contou que havia tirado o mel do corpo do leão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O pai de Sansão foi à casa daquela mulher, e Sansão deu ali um banquete, como os moços costumavam fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os filisteus viram Sansão, convidaram trinta companheiros para estarem com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Sansão lhes disse: — Vou propor um enigma para que vocês o decifrem. Se, nos sete dias das bodas, vocês puderem decifrá-lo e me explicar o seu significado, darei a vocês trinta túnicas e trinta mudas de roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se não puderem me explicar o significado, vocês me darão as trinta túnicas e as trinta mudas de roupa. E eles disseram: — Apresente-nos o enigma. Queremos ouvi-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sansão disse: “Do que come saiu comida, e do forte saiu doçura.” E, em três dias, não puderam decifrar o enigma.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No quarto dia, disseram à mulher de Sansão: — Convença o seu marido a nos explicar o enigma. Do contrário, vamos pôr fogo em você e na casa de seu pai. Vocês nos convidaram para poderem se apossar do que é nosso, não foi?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então a mulher de Sansão chorou diante dele e disse: — Você só me odeia! Você não me ama! Pois você deu aos homens do meu povo um enigma a decifrar e ainda não me contou o significado. Mas Sansão respondeu: — Olha! Nem para o meu pai nem para a minha mãe eu contei o significado do enigma. E acha que eu iria contar para você?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ela chorou diante dele os sete dias em que celebravam as bodas. No sétimo dia, Sansão disse a resposta, porque ela não parava de importunar. Então ela declarou o enigma aos homens do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, no sétimo dia, antes do pôr do sol, os homens daquela cidade disseram a Sansão: Que coisa é mais doce do que o mel e mais forte do que o leão? E Sansão respondeu: “Se vocês não tivessem lavrado com a minha novilha, nunca teriam descoberto o meu enigma.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o Espírito do SENHOR de tal maneira se apossou de Sansão, que ele desceu até Asquelom, matou trinta homens daquela cidade, pegou as roupas deles e as deu aos que decifraram o enigma. Porém Sansão ficou irado e voltou para a casa do seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quanto à mulher de Sansão, foi dada em casamento ao homem que tinha sido o seu amigo de honra.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passado algum tempo, nos dias da colheita do trigo, Sansão, levando um cabrito, foi visitar a sua mulher. E dizia: — Vou entrar no quarto da minha mulher. Porém o pai dela não o deixou entrar</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e lhe disse: — Eu realmente pensei que você tinha muito ódio por ela e, por isso, a dei ao seu companheiro. Mas você não concorda que a irmã mais nova é mais bonita do que ela? Fique com ela em lugar da outra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Sansão disse: — Desta vez sou inocente para com os filisteus, quando lhes fizer algum mal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então saiu, apanhou trezentas raposas e pegou um bom número de tochas. Amarrou as raposas duas a duas pela cauda e prendeu uma tocha em cada par.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pôs fogo nas tochas e largou as raposas nas plantações dos filisteus. Assim, incendiou tanto os feixes como o cereal que ainda estava por ser colhido, além das vinhas e dos olivais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filisteus perguntaram: — Quem fez isso? Responderam: — Sansão, o genro do timnita, porque o sogro lhe tirou a mulher e a deu ao amigo dele. Então os filisteus foram e queimaram a mulher e o pai dela.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Sansão disse a eles: — Se é assim que vocês fazem, não desistirei enquanto não me vingar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele os atacou com fúria, matando muitos deles. Depois desceu e habitou numa caverna da rocha de Etã.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então os filisteus subiram e acamparam em Judá, espalhando-se por Leí.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os homens de Judá perguntaram aos filisteus: — Por que vocês estão nos atacando? Responderam: — Viemos prender Sansão, para fazer com ele o mesmo que ele fez conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então três mil homens de Judá foram até a caverna da rocha de Etã e disseram a Sansão: — Você não sabia que os filisteus dominam sobre nós? Por que, então, você nos fez isto? Ele lhes respondeu: — Assim como fizeram comigo eu fiz com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os homens de Judá disseram a Sansão: — Viemos para amarrar você, para o entregar nas mãos dos filisteus. Sansão disse: — Jurem para mim que vocês não me matarão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles lhe disseram: — Não! Nós somente vamos amarrar você e entregá-lo nas mãos dos filisteus. Mas de maneira nenhuma vamos matar você. Então o amarraram com duas cordas novas e o fizeram sair da caverna.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Sansão chegou a Leí, os filisteus foram gritando ao encontro dele. Mas o Espírito do SENHOR de tal maneira se apossou de Sansão, que as cordas que ele tinha nos braços se tornaram como fios de linho queimados, e as amarras que ele tinha nas mãos se soltaram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Achou uma queixada de jumento, ainda fresca, pegou-a na mão e com ela matou mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E disse: Com uma queixada de jumento um montão, outro montão. Com uma queixada de jumento matei mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando acabou de falar, jogou fora a queixada. E aquele lugar foi chamado de Ramate-Leí.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sentindo muita sede, Sansão clamou ao SENHOR e disse: — Por meio de teu servo deste esta grande salvação. Será que agora vou morrer de sede e cair nas mãos desses incircuncisos?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o SENHOR fendeu a cavidade que estava em Leí, e dela saiu água. Sansão bebeu, recobrou alento e reviveu. Por isso aquele lugar se chama En-Hacoré até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sansão julgou Israel, nos dias dos filisteus, durante vinte anos.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sansão foi a Gaza, viu ali uma prostituta e teve relações com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Foi dito aos gazitas: — Sansão chegou aqui. Eles cercaram o local e ficaram a noite toda esperando por ele, às escondidas, no portão da cidade. Ficaram em silêncio durante toda a noite, pois diziam: — Vamos esperar até o raiar do dia. Então nós o matamos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém Sansão ficou deitado somente até a meia-noite. Então se levantou, pegou ambas as folhas do portão da cidade e as arrancou juntamente com os seus batentes e a tranca. Pôs tudo sobre os ombros e levou ao alto do monte que está em frente de Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois disto, Sansão se apaixonou por uma mulher do vale de Soreque, a qual se chamava Dalila.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os governantes dos filisteus foram falar com ela e lhe disseram: — Convença-o a revelar em que consiste a sua grande força e como poderíamos dominá-lo e amarrá-lo, para que assim possamos subjugá-lo. Cada um de nós dará a você mil e cem moedas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Dalila disse a Sansão: — Peço que você me conte em que consiste a sua grande força e com que você poderia ser amarrado e subjugado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sansão respondeu: — Se me amarrarem com sete cordas de arco ainda úmidas, ficarei fraco e serei como qualquer outro homem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os governantes dos filisteus trouxeram a Dalila sete cordas de arco, ainda úmidas; e com as cordas ela o amarrou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dalila havia deixado alguns homens escondidos no seu quarto. Então ela disse: — Sansão, os filisteus vêm vindo aí! Mas ele arrebentou as cordas de arco como se arrebenta o fio da estopa chamuscada que é colocada perto do fogo. Assim, não se soube em que consistia a força que ele tinha.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Dalila disse a Sansão: — Eis que você tem zombado de mim e me falou mentiras. Agora, por favor, conte-me como você pode ser amarrado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele lhe disse: — Se me amarrarem bem com cordas novas, que nunca foram usadas, ficarei fraco e serei como qualquer outro homem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dalila pegou cordas novas e o amarrou. Depois disse: — Sansão, os filisteus vêm vindo aí! Dalila havia deixado alguns homens escondidos no seu quarto. Mas Sansão arrebentou as cordas de seus braços como se fossem um fio de linha.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dalila disse a Sansão: — Até agora você tem zombado de mim e só me falou mentiras. Diga-me como você poderia ser amarrado. Ele respondeu: — Se você tecer num tear as sete tranças da minha cabeça e se as prender com um pino de tear, ficarei fraco e serei como qualquer outro homem. Enquanto ele dormia, ela pegou e teceu as sete tranças dele num tear.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Prendeu-as com um pino de tear e depois gritou: — Sansão, os filisteus vêm vindo aí! Mas ele despertou do sono, arrancou o pino e tirou o cabelo do tear.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então ela lhe disse: — Como você pode dizer que me ama, se não me revela o seu segredo? Por três vezes você zombou de mim e ainda não me contou em que consiste a sua grande força.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ela o importunava e pressionava todos os dias com a mesma pergunta, de modo que a alma dele se angustiou até a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então ele contou o seu segredo, dizendo: — Nunca foi passada uma navalha na minha cabeça, porque sou nazireu consagrado a Deus desde o ventre de minha mãe. Se o meu cabelo for cortado, a minha força irá embora, ficarei fraco e serei como qualquer outro homem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando Dalila viu que ele lhe havia contado o seu segredo, mandou chamar os governantes dos filisteus, dizendo: — Venham mais esta vez, porque agora ele me contou o seu segredo. Então os governantes dos filisteus vieram até ela e trouxeram com eles o dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Dalila fez com que Sansão dormisse no colo dela e, tendo chamado um homem, mandou rapar-lhe as sete tranças da cabeça, e assim começou a subjugá-lo. Sansão havia perdido a sua força.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então ela gritou: — Sansão, os filisteus vêm vindo aí! Ele despertou do sono e disse consigo mesmo: — Vou sair como nas outras vezes e me livrarei. Mas ele não sabia ainda que o SENHOR já se havia retirado dele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então os filisteus o agarraram, furaram os olhos dele e o levaram para Gaza. Amarraram-no com correntes de bronze e o puseram a virar um moinho na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas o cabelo da sua cabeça, logo após ser rapado, começou a crescer de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os governantes dos filisteus se reuniram para oferecer um grande sacrifício ao seu deus Dagom e para se alegrar. Diziam: — O nosso deus entregou o nosso inimigo Sansão nas nossas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O povo, quando viu Sansão, louvava o seu deus, dizendo: — O nosso deus entregou nas nossas mãos o nosso inimigo, aquele que destruía a nossa terra e multiplicava os nossos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Com alegria no coração, disseram: — Mandem vir Sansão, para que ele nos divirta. Trouxeram Sansão do cárcere, e ele os divertia. Quando o fizeram ficar em pé entre as colunas,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sansão disse ao moço que o guiava pela mão: — Deixe-me apalpar as colunas que sustentam o templo, para que eu possa me encostar nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ora, o templo estava cheio de homens e mulheres, e também ali estavam todos os governantes dos filisteus. E sobre o teto havia uns três mil homens e mulheres, que olhavam enquanto Sansão os divertia.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Sansão clamou ao SENHOR e disse: — SENHOR Deus, peço-te que te lembres de mim. Dá-me força só mais esta vez, ó Deus, para que eu me vingue dos filisteus, que furaram os meus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Em seguida, Sansão abraçou-se às duas colunas do meio, que sustentavam o templo, e fez força sobre elas, com a mão direita em uma e com a esquerda na outra.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E disse: — Que eu morra com os filisteus. E empurrou com toda a sua força, e o templo caiu sobre os governantes e sobre todo o povo que ali estava. Assim, foram mais os que Sansão matou quando morreu do que os que ele havia matado durante toda a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então os seus irmãos e toda a casa de seu pai foram buscar o corpo. Eles o levaram e sepultaram entre Zorá e Estaol, no túmulo de Manoá, seu pai. Sansão julgou Israel durante vinte anos.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia um homem da região montanhosa de Efraim cujo nome era Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele disse à sua mãe: — As mil e cem moedas de prata que lhe foram roubadas, e a respeito das quais a senhora me falou e proferiu maldições, eis que esse dinheiro está comigo; eu o peguei. Então a mãe lhe disse: — Que o SENHOR o abençoe, meu filho!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim, ele devolveu as mil e cem moedas de prata à sua mãe, que disse: — De minha parte dedico esta prata ao SENHOR Deus a favor de meu filho. Será usada para fazer uma imagem de escultura e uma de fundição. Por isso, agora eu devolvo esta prata a você.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém o filho devolveu a prata à sua mãe, que pegou duzentas moedas de prata e as deu a um ourives, o qual fez delas uma imagem de escultura e uma de fundição. E a imagem ficou na casa de Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, assim, este homem, Mica, veio a ter um santuário. Fez uma estola sacerdotal, alguns ídolos do lar, e consagrou um de seus filhos para ser o sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naqueles dias, não havia rei em Israel; cada um fazia o que achava mais certo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Havia um jovem de Belém de Judá, da tribo de Judá, que era levita e estrangeiro naquele lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esse homem partiu da cidade de Belém de Judá em busca de outro lugar para morar. E assim, seguindo o seu caminho, chegou à região montanhosa de Efraim, até a casa de Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Mica lhe perguntou: — De onde você vem? Ele respondeu: — Sou levita de Belém de Judá e estou procurando um lugar para morar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Mica disse: — Fique comigo, como meu conselheiro e sacerdote. Eu lhe darei dez moedas de prata por ano, a roupa e o sustento. O levita entrou</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e consentiu em ficar com aquele homem. E o jovem era para ele como um de seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mica consagrou o jovem levita, que passou a ser o seu sacerdote. E o jovem ficou na casa de Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Mica disse: — Agora sei que o SENHOR me fará bem, porque tenho um levita como sacerdote.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, não havia rei em Israel, e a tribo dos danitas estava procurando um território para morar, porque, até aquele dia, não tinha recebido herança entre as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então os filhos de Dã enviaram cinco homens dentre todas as famílias da sua tribo, homens valentes, de Zorá e de Estaol, para espiar e explorar a terra. E lhes disseram: — Vão e explorem a terra. Chegaram à região montanhosa de Efraim, até a casa de Mica, e ali pernoitaram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando se aproximaram da casa de Mica, reconheceram a voz do jovem levita. Chegaram perto dele e lhe perguntaram: — Quem trouxe você para cá? O que você está fazendo aqui? E o que prende você a este lugar?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele respondeu: — Assim e assim Mica fez comigo: ele me contratou, e eu me tornei o sacerdote dele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E eles lhe disseram: — Então, por favor, consulte a Deus, para que saibamos se o caminho que seguimos irá prosperar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O sacerdote respondeu: — Vão em paz. O caminho de vocês está sob as vistas do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os cinco homens partiram e chegaram a Laís. Viram que o povo daquele lugar vivia em segurança, segundo o costume dos sidônios, em paz e sem desconfiar de nada. Nenhuma autoridade havia que, por qualquer coisa, os oprimisse. Moravam longe dos sidônios e não tinham contato com outros povos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então os cinco homens voltaram a seus irmãos em Zorá e Estaol. E esses irmãos lhes perguntaram: — E então, o que nos dizem?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles responderam: — Preparem-se e vamos atacá-los. Porque examinamos a terra, e eis que é muito boa. Vão ficar aí parados? Vão depressa e ocupem aquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando chegarem lá, vão encontrar um povo que não desconfia de nada. A terra é ampla, e Deus a está entregando nas mãos de vocês. É um lugar em que não falta nada do que existe na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então partiram dali, do meio da tribo dos danitas, de Zorá e de Estaol, seiscentos homens armados com as suas armas de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Subiram e acamparam em Quiriate-Jearim, em Judá. Por isso aquele lugar é chamado de Maané-Dã, até o dia de hoje. Fica a oeste de Quiriate-Jearim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dali foram para a região montanhosa de Efraim e chegaram à casa de Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os cinco homens que foram espiar a terra de Laís disseram aos seus irmãos: — Vocês sabiam que numa daquelas casas há uma estola sacerdotal, alguns ídolos do lar, uma imagem de escultura e uma de fundição? Decidam, pois, o que vão fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então foram para lá, e chegaram à casa do jovem levita, que era a casa de Mica, e o saudaram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os seiscentos homens da tribo de Dã, armados com as suas armas de guerra, ficaram à entrada do portão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém os cinco homens que tinham ido espiar a terra entraram na casa e apanharam a imagem de escultura, a estola sacerdotal, os ídolos do lar e a imagem de fundição, enquanto o sacerdote estava em pé à entrada do portão com os seiscentos homens que estavam armados com as armas de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando eles entraram na casa de Mica e apanharam a imagem de escultura, a estola sacerdotal, os ídolos do lar e a imagem de fundição, o sacerdote perguntou: — O que é que vocês estão fazendo?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles responderam: — Fique calado. Não diga nada a ninguém. Venha conosco e seja o nosso conselheiro e sacerdote. Ou você acha que é melhor ser sacerdote na casa de um só homem do que ser sacerdote de uma tribo e de uma família em Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O sacerdote ficou contente, pegou a estola sacerdotal, os ídolos do lar e a imagem de escultura e entrou no meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles deram meia-volta e partiram, não sem antes colocar diante de si as crianças, o gado e os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando eles já estavam longe da casa de Mica, os vizinhos deste se reuniram e foram atrás dos filhos de Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles gritaram para os filhos de Dã, que, voltando-se, perguntaram a Mica: — O que é que você quer? Por que você convocou todo esse povo?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mica respondeu: — Vocês pegaram os deuses que eu fiz e também o meu sacerdote e foram embora. O que sobrou para mim? E vocês ainda me perguntam: “O que é que você quer?”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém os filhos de Dã lhe disseram: — Seria melhor você ficar calado, porque, se não, alguns dos nossos homens poderiam ficar irritados e acabariam atacando você. Nesse caso, perderiam a vida você e os da sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim, os filhos de Dã seguiram o seu caminho. E Mica, vendo que eram mais fortes do que ele, deu meia-volta e foi para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os homens de Dã levaram as coisas que Mica havia feito e também o sacerdote dele, e foram a Laís, a um povo que vivia em paz e sem desconfiar de nada. Mataram os moradores a fio de espada e queimaram a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não houve ninguém que os livrasse, porque moravam longe de Sidom e não tinham contato com outros povos. A cidade ficava no vale junto a Bete-Reobe. Os filhos de Dã reedificaram a cidade e passaram a morar nela.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E lhe chamaram Dã, segundo o nome de Dã, seu pai, que era filho de Israel. Porém no passado o nome dessa cidade era Laís.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os filhos de Dã levantaram para si aquela imagem de escultura, e Jônatas, filho de Gérson e neto de Moisés, ele e seus filhos foram sacerdotes da tribo dos danitas até o dia do cativeiro do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim, pois, a imagem de escultura feita por Mica ficou entre eles durante todo o tempo em que a Casa de Deus esteve em Siló.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, em que não havia rei em Israel, houve um homem levita, que, peregrinando nos lados da região montanhosa de Efraim, tomou para si uma concubina de Belém de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porém ela se irritou com ele e, deixando-o, voltou para a casa de seu pai, em Belém de Judá, onde ficou durante uns quatro meses.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Seu marido, levando consigo o seu servo e dois jumentos, foi atrás dela para tentar convencê-la a voltar. Ela o fez entrar na casa de seu pai. Este, quando viu o levita, saiu alegre a recebê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O sogro, o pai da moça, convenceu o levita a ficar com ele durante três dias; comeram, beberam, e o casal se alojou ali.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No quarto dia, madrugaram e se levantaram para partir. Mas o pai da moça disse a seu genro: — Coma alguma coisa, para você ter mais força para a viagem. Depois disso vocês podem ir embora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os dois se sentaram, comeram e beberam juntos. Então o pai da moça disse ao homem: — Por favor, fique aqui mais uma noite e alegre o seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando o homem se levantou para partir, o seu sogro insistiu para que ficasse, e ele mais uma vez pernoitou ali.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No quinto dia, ele se levantou de madrugada para partir, mas o pai da moça lhe disse: — Coma alguma coisa. Fiquem até o entardecer. E ambos comeram juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o homem se levantou para partir, ele, a sua concubina e o seu servo. Mas o sogro dele, o pai da moça, lhe disse: — Olhe! Está ficando tarde e a noite vem chegando. Passe mais uma noite aqui. Este dia já está acabando. Passe aqui a noite, e alegre o seu coração. Amanhã de madrugada vocês podem se levantar e viajar de volta para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém o homem não quis passar ali mais uma noite. Ele se levantou, partiu e chegou até a altura de Jebus, isto é, Jerusalém. Com ele iam os dois jumentos encilhados e também a sua concubina.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando chegaram perto de Jebus, o dia já estava chegando ao fim. Então o servo disse a seu senhor: — Venha, vamos sair da estrada e entrar nessa cidade dos jebuseus e passemos ali a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém o seu senhor lhe disse: — Não vamos entrar em nenhuma cidade estranha, que não seja dos filhos de Israel. Vamos um pouco mais adiante até Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E continuou: — Venha, vamos a um desses lugares e pernoitemos em Gibeá ou em Ramá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim passaram adiante e continuaram a viagem. E o sol se pôs quando chegaram a Gibeá, que pertence a Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Saíram da estrada para entrar em Gibeá, a fim de, nela, passarem a noite. O levita entrou e se sentou na praça da cidade, porque não houve quem os recolhesse em casa para ali pernoitarem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eis que, ao anoitecer, um homem velho estava voltando do seu trabalho no campo. Ele era da região montanhosa de Efraim, mas morava em Gibeá. Os outros habitantes do lugar eram benjamitas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando o velho ergueu os olhos e viu o viajante na praça da cidade, perguntou: — Para onde você está indo? E de onde você vem?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O levita respondeu: — Estamos viajando de Belém de Judá para os lados da região montanhosa de Efraim, de onde sou. Fui a Belém de Judá e, agora, estou de viagem para a Casa do SENHOR. Ninguém me recebeu em sua casa,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>embora tenhamos palha e pasto para os nossos jumentos, e também pão e vinho para mim, e para esta sua serva, e para o moço que vem com estes seus servos. Não nos falta nada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o velho disse: — Que a paz esteja com você! Tudo o que lhe vier a faltar fique a meu encargo. Só não passem a noite na praça.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele os levou para a sua casa e deu pasto aos jumentos. Depois de lavarem os pés, comeram e beberam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enquanto eles se alegravam, eis que os homens daquela cidade, homens malignos, cercaram a casa e começaram a bater na porta. E disseram ao velho, o dono da casa: — Traga para fora o homem que entrou em sua casa, para que abusemos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O dono da casa saiu para falar com eles e disse: — Não, meus irmãos, não façam esta maldade. Já que o homem está em minha casa, não façam uma loucura dessas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Vejam, aqui estão a minha filha virgem e a concubina dele. Vou pôr as duas para fora e vocês poderão abusar delas e fazer o que bem quiserem. Mas não façam uma loucura dessas com este homem!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém aqueles homens não o quiseram ouvir. Então o levita pegou a sua concubina e a entregou a eles do lado de fora. E eles a forçaram e abusaram dela toda a noite até pela manhã; e, quando estava amanhecendo, eles a deixaram.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ao amanhecer, a mulher veio e caiu à porta da casa do homem, onde o seu senhor estava hospedado. E ela ficou ali até o clarear do dia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>De manhã, quando o seu senhor se levantou e abriu as portas da casa, para continuar a viagem, eis que a mulher, sua concubina, jazia à porta da casa, com as mãos sobre a soleira.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ele lhe disse: — Levante-se, e vamos embora! Porém não houve resposta. Então o homem a pôs sobre o jumento e foi para a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Chegando a casa, pegou uma faca e cortou o corpo da concubina em doze pedaços. E enviou os pedaços para todas as regiões da terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Todos os que viram isso diziam: — Nunca se fez uma coisa dessas, nem se viu nada semelhante desde o dia em que os filhos de Israel saíram da terra do Egito até o dia de hoje. Pensem nisso, discutam entre si e digam o que se deve fazer.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Todos os filhos de Israel, desde Dã até Berseba, bem como da terra de Gileade, saíram, e a congregação se reuniu diante do SENHOR em Mispa, como se fosse um só homem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os chefes de todo o povo e todas as tribos de Israel se apresentaram na congregação do povo de Deus. Havia quatrocentos mil soldados de infantaria, que puxavam da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os filhos de Benjamim ouviram que os filhos de Israel haviam se reunido em Mispa. Os filhos de Israel disseram: — Contem-nos como aconteceu essa maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o levita, marido da mulher assassinada, disse: — Cheguei com a minha concubina a Gibeá, cidade de Benjamim, para passar a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os cidadãos de Gibeá se levantaram contra mim e, à noite, cercaram a casa em que eu estava. Queriam me matar e abusaram da minha concubina, que morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então peguei o corpo da minha concubina, cortei em pedaços, e os mandei por toda a terra da herança de Israel, pois aqueles homens cometeram uma maldade e loucura em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que todos vocês são filhos de Israel; portanto, discutam o assunto e tomem uma decisão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então todo o povo se levantou como um só homem, dizendo: — Nenhum de nós irá para a sua tenda, e nenhum de nós voltará para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas isto é o que faremos a Gibeá: um sorteio para ver quem atacará a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>De todas as tribos de Israel vamos separar dez homens de cem, e cem de mil, e mil de dez mil, para providenciarem mantimento para o povo, a fim de que este, indo a Gibeá de Benjamim, faça a ela conforme toda a loucura que fez em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, todos os homens de Israel se ajuntaram como se fossem um só homem contra essa cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As tribos de Israel enviaram homens por toda a tribo de Benjamim, dizendo: — Que maldade é essa que foi feita no meio de vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E agora entreguem-nos aqueles homens, homens malignos, que estão em Gibeá, para que os matemos e tiremos esse mal do meio de Israel. Mas os filhos de Benjamim não quiseram ouvir a voz de seus irmãos, os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao contrário, vindos de suas cidades, se ajuntaram em Gibeá, para saírem à guerra contra os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E naquele dia os filhos de Benjamim convocaram das suas cidades vinte e seis mil homens que puxavam da espada, além dos moradores de Gibeá, dos quais reuniram setecentos homens escolhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Entre todo este povo havia setecentos homens escolhidos, canhotos, que atiravam com a funda e eram capazes de acertar uma pedra num fio de cabelo, sem nunca errar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dos homens de Israel, além dos de Benjamim, foram convocados quatrocentos mil homens que puxavam da espada. Todos esses eram homens de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os israelitas se levantaram e foram a Betel. Ali, consultaram a Deus, dizendo: — Quem de nós será o primeiro a lutar contra Benjamim? E o SENHOR respondeu: — Judá irá primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Na manhã seguinte os filhos de Israel se levantaram e acamparam perto de Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E os homens de Israel saíram à batalha contra a tribo de Benjamim e tomaram posição de ataque contra ela junto a Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então os filhos de Benjamim saíram de Gibeá e, naquele dia, mataram vinte e dois mil homens de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém o povo dos homens de Israel se animou e eles novamente tomaram posição de ataque no mesmo lugar onde, no primeiro dia, o tinham feito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Antes disso, porém, os filhos de Israel foram e choraram diante do SENHOR até a tarde. E consultaram o SENHOR, dizendo: — Devemos atacar outra vez os nossos irmãos da tribo de Benjamim? E o SENHOR respondeu: — Sim, vocês devem atacar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim, no dia seguinte, os filhos de Israel marcharam contra os filhos de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Também os de Benjamim, no dia seguinte, saíram de Gibeá de encontro a eles. E mataram mais dezoito mil homens, todos dos que puxavam da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então todos os filhos de Israel, todo o povo, foram a Betel, choraram, estiveram ali diante do SENHOR e jejuaram aquele dia até a tarde. E ofereceram holocaustos e ofertas pacíficas diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E os filhos de Israel consultaram o SENHOR. Porque naqueles dias a arca da aliança de Deus estava ali em Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Fineias, filho de Eleazar, filho de Arão, ministrava diante dela naqueles dias. Os filhos de Israel perguntaram: — Devemos sair mais uma vez para lutar contra os nossos irmãos da tribo de Benjamim ou devemos desistir? O SENHOR respondeu: — Vão novamente, porque amanhã eu os entregarei nas mãos de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Israel pôs emboscadas ao redor de Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No terceiro dia, os filhos de Israel avançaram contra os filhos de Benjamim e tomaram posição de ataque contra Gibeá, como das outras vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então os filhos de Benjamim saíram de encontro ao povo, e, deixando-se atrair para longe da cidade, começaram a matar alguns do povo de Israel, como haviam feito das outras vezes. Pelas estradas, das quais uma vai para Betel e a outra vai para Gibeá, e no campo, mataram uns trinta homens de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então os filhos de Benjamim disseram: — Eles estão sendo derrotados, como das outras vezes. Porém os filhos de Israel disseram: — Vamos fugir e atraí-los da cidade para as estradas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Todos os homens de Israel se levantaram do seu lugar e tomaram posição de ataque em Baal-Tamar, e a emboscada de Israel saiu do seu lugar, das vizinhanças de Geba.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Dez mil homens escolhidos de todo o Israel vieram contra Gibeá, e a batalha se intensificou. Porém os filhos de Benjamim não imaginavam que o desastre era iminente.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então o SENHOR derrotou Benjamim diante de Israel. E, naquele dia, os filhos de Israel mataram vinte e cinco mil e cem homens de Benjamim, todos dos que puxavam da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então os filhos de Benjamim viram que estavam derrotados. Os homens de Israel foram cedendo terreno aos benjamitas, porque confiavam na emboscada que haviam posto contra Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>A emboscada avançou depressa, investiu contra Gibeá e passou os moradores a fio de espada.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os homens de Israel tinham combinado um sinal com a emboscada, que era fazer subir da cidade uma grande nuvem de fumaça.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então os homens de Israel deviam voltar à batalha. Os filhos de Benjamim tinham começado a atacar os homens de Israel e já tinham matado uns trinta deles. E diziam: — Com certeza eles já estão derrotados, como na batalha anterior.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então a nuvem de fumaça começou a levantar-se da cidade, como se fosse uma coluna. Os filhos de Benjamim olharam para trás, e eis que a fumaça da cidade subia para o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os homens de Israel deram meia-volta, e os filhos de Benjamim ficaram apavorados, porque viram que o desastre era iminente.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Eles viraram as costas para os homens de Israel, em busca do caminho do deserto, mas não puderam escapar da batalha; e os que vinham das cidades os destruíram no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Cercaram os filhos de Benjamim e os perseguiram; e, onde repousavam, ali os alcançavam, até diante de Gibeá, para o nascente do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Dos filhos de Benjamim foram mortos dezoito mil homens, todos estes homens valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então se viraram e fugiram na direção do deserto, para a rocha de Rimom. E, ao longo do caminho, os filhos de Israel ainda apanharam mais uns cinco mil homens. Seguiram-nos de perto até Gidom, e mataram mais dois mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Naquele dia, morreram vinte e cinco mil homens dos filhos de Benjamim, todos eles homens valentes que puxavam da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Porém seiscentos homens viraram e fugiram para o deserto, para a rocha de Rimom, onde ficaram quatro meses.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Os homens de Israel voltaram para os filhos de Benjamim e passaram a fio de espada tudo o que restou da cidade, tanto homens como animais, tudo o que encontraram. E também puseram fogo em todas as cidades que encontraram.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, os homens de Israel tinham feito um juramento em Mispa, dizendo: — Nenhum de nós dará sua filha em casamento aos benjamitas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O povo foi a Betel, e ali ficaram até a tarde diante de Deus, levantaram a voz e choraram amargamente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disseram: — Ah! SENHOR, Deus de Israel, por que aconteceu isto em Israel? Por que hoje falta uma tribo?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No dia seguinte, o povo, pela manhã, se levantou e edificou ali um altar. E apresentaram holocaustos e ofertas pacíficas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os filhos de Israel perguntaram: — Quem de todas as tribos de Israel não compareceu à assembleia do SENHOR? Porque tinham feito um juramento solene: quem não comparecesse à presença do SENHOR em Mispa seria morto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos de Israel tiveram compaixão de seus irmãos da tribo de Benjamim e disseram: — Hoje foi eliminada uma das tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como obteremos mulheres para os restantes deles, pois juramos, pelo SENHOR, que não lhes daríamos em casamento nenhuma de nossas filhas?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E perguntaram: — Há alguma das tribos de Israel que não tenha comparecido à presença do SENHOR em Mispa? E eis que ninguém de Jabes-Gileade tinha ido ao acampamento, à assembleia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando contaram o povo, eis que nenhum dos moradores de Jabes-Gileade estava ali.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, a congregação mandou para lá doze mil homens dos mais valentes e lhes ordenou, dizendo: — Vão e matem os moradores de Jabes-Gileade a fio de espada, tanto homens como mulheres e crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>É isto que vocês devem fazer: Matem todos os homens, bem como todas as mulheres que não forem virgens.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E acharam entre os moradores de Jabes-Gileade quatrocentas moças virgens, que nunca haviam tido relações com homem algum; e as trouxeram ao acampamento, em Siló, que fica na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então toda a congregação enviou mensageiros aos filhos de Benjamim que estavam na rocha de Rimom, e lhes fizeram uma proposta de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Foi nesse tempo que os benjamitas voltaram e receberam aquelas mulheres de Jabes-Gileade que tinham sido conservadas com vida. Porém não havia uma para cada um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o povo teve compaixão de Benjamim, porque o SENHOR tinha aberto uma brecha nas tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os anciãos da congregação disseram: — Como obteremos mulheres para os que sobraram, visto que as mulheres dos benjamitas foram exterminadas?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disseram mais: — Deve haver uma herança para os benjamitas que sobraram, pois nenhuma tribo de Israel deve ser destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém nós não podemos dar a eles as nossas filhas em casamento, porque os filhos de Israel juraram, dizendo: “Maldito o que der mulher aos benjamitas.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então disseram: — Eis que, de ano em ano, há uma solenidade do SENHOR em Siló. Siló fica ao norte de Betel, do lado do nascente do sol, pelo caminho que vai de Betel a Siquém, e ao sul de Lebona.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então deram uma ordem aos filhos de Benjamim, dizendo: — Vão e se escondam nas vinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Fiquem vigiando. Quando as moças de Siló saírem a dançar em rodas, saiam das vinhas, e cada um agarre uma mulher para si. E então voltem para a terra de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando os pais ou os irmãos delas vierem se queixar a nós, diremos: “Tenham pena deles por amor de nós, pois, na guerra contra Jabes-Gileade, não conseguimos mulheres para todos eles. E vocês não as deram a eles, pois neste caso seriam culpados de quebrar o juramento.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim fizeram os filhos de Benjamim. E dentre as moças que saíram para dançar eles tomaram para si mulheres, conforme o número deles. Depois voltaram para a sua herança, reedificaram as cidades e habitaram nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então os filhos de Israel também partiram dali, cada um para a sua tribo, para a sua família e para a sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naqueles dias, não havia rei em Israel; cada um fazia o que achava mais certo.</para>
</usx>
