<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JER" style="id">Jeremias (NAA)</book>
  <para style="h">Jeremias</para>
  <para style="toc1">Jeremias</para>
  <para style="toc2">Jeremias</para>
  <para style="toc3">JR</para>
  <para style="mt1">Jeremias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavras de Jeremias, filho de Hilquias, um dos sacerdotes que estavam em Anatote, na terra de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a ele no décimo terceiro ano do reinado de Josias, filho de Amom e rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Veio também nos dias de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá, até o fim do décimo primeiro ano do reinado de Zedequias, filho de Josias, rei de Judá. No quinto mês desse ano, os moradores de Jerusalém foram levados ao exílio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Antes de formá-lo no ventre materno, eu já o conhecia; e, antes de você nascer, eu o consagrei e constituí profeta às nações.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então eu disse: — Ah! SENHOR Deus! Eis que não sei falar, porque não passo de uma criança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas o SENHOR me disse: “Não diga: ‘Não passo de uma criança.’ Porque a todos a quem eu o enviar, você irá; e tudo o que eu lhe ordenar, você falará.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não tenha medo de ninguém, porque eu estou com você para livrá-lo”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois, o SENHOR estendeu a mão e tocou na minha boca. E o SENHOR me disse: “Eis que ponho as minhas palavras na sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Veja! Hoje eu o constituo sobre as nações e sobre os reinos, para arrancar e derrubar, para destruir e arruinar, e também para edificar e plantar.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo: — O que você está vendo, Jeremias? Respondi: — Vejo um ramo de amendoeira.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR me disse: — Você viu bem, porque eu estou vigiando para que a minha palavra se cumpra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Outra vez a palavra do SENHOR veio a mim, dizendo: — O que você está vendo? Eu respondi: — Vejo uma panela fervendo, cuja boca se inclina do Norte para cá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR disse: — Do Norte se derramará o mal sobre todos os habitantes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois eis que convoco todas as tribos dos reinos do Norte, diz o SENHOR; elas virão, e cada reino porá o seu trono à entrada dos portões de Jerusalém e contra todas as suas muralhas ao redor e contra todas as cidades de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pronunciarei as minhas sentenças contra os moradores dessas cidades, por causa de toda a maldade deles; pois me abandonaram, queimaram incenso a deuses estranhos e adoraram as obras das suas próprias mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Você, Jeremias, prepare-se e vá dizer-lhes tudo o que eu ordenar a você. Não se assuste por causa deles, para que eu não tenha de fazer com que você fique assustado na presença deles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quanto a mim, eis que hoje ponho você por cidade fortificada, por coluna de ferro e por muralha de bronze, contra todo o país, contra os reis de Judá, contra as suas autoridades, contra os seus sacerdotes e contra o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles lutarão contra você, mas não conseguirão derrotá-lo; porque eu estou com você para livrá-lo, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Vá e proclame diante do povo de Jerusalém: Assim diz o SENHOR: “Lembro-me de você, meu povo, da sua afeição quando era jovem, do seu amor quando noiva e de como você me seguia no deserto, numa terra que não é semeada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Israel era consagrado ao SENHOR e era as primícias da sua colheita; todos os que o devoraram se faziam culpados; o mal vinha sobre eles”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Escutem a palavra do SENHOR, ó casa de Jacó e todas as famílias da casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Que injustiça os pais de vocês acharam em mim, para que se afastassem de mim, seguindo os ídolos sem valor e se tornando eles mesmos sem valor?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles não perguntaram: ‘Onde está o SENHOR, que nos tirou da terra do Egito e nos guiou pelo deserto, por uma terra árida e cheia de covas, por uma terra de sequidão e sombras de morte, por uma terra em que ninguém passava e na qual não morava ninguém?’</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu os trouxe para uma terra fértil, para que vocês comessem o seu fruto e as coisas boas que ela tem. Mas, depois de entrar, vocês contaminaram a minha terra e fizeram da minha herança uma abominação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os sacerdotes não perguntaram: ‘Onde está o SENHOR?’ E os que tratavam da lei não me conheceram, os pastores se revoltaram contra mim, os profetas profetizaram por Baal e andaram atrás de coisas que não têm proveito algum.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Portanto, ainda entrarei em litígio com vocês”, diz o SENHOR, “e até com os filhos dos filhos de vocês entrarei em litígio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vão até as terras do mar de Chipre e vejam; mandem mensageiros a Quedar e observem com atenção. Vejam se já aconteceu coisa semelhante.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Houve alguma nação que trocasse os seus deuses, mesmo que não fossem deuses de verdade? Mas o meu povo trocou a sua Glória por aquilo que não tem proveito algum.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Fiquem espantados com isto, ó céus! Fiquem horrorizados e cheios de espanto”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Porque o meu povo cometeu dois males: abandonaram a mim, a fonte de água viva, e cavaram cisternas, cisternas rachadas, que não retêm as águas.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Por acaso Israel é escravo ou servo nascido em casa? Por que, então, veio a ser presa de outros?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os leões novos rugiram contra ele e levantaram a sua voz. Fizeram da terra de Israel uma desolação; as suas cidades estão queimadas, e não há quem nelas habite.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Até os moradores de Mênfis e de Tafnes raparam o alto da cabeça de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por acaso isso não aconteceu com você porque você abandonou o SENHOR, seu Deus, quando ele o guiava pelo caminho?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, agora, que lucro você terá indo ao Egito para beber as águas do Nilo? Ou indo à Assíria para beber as águas do Eufrates?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A sua própria maldade o castigará, e as suas infidelidades o repreenderão. Saiba, pois, e veja como é mau e quão amargo é deixar o SENHOR, seu Deus, e não ter temor de mim”, diz o Senhor, o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Porque há muito tempo quebrei o seu jugo e rompi as ataduras que o prendiam, mas você disse: ‘Não quero te servir.’ Pois, em todos os montes altos e debaixo de todas as árvores frondosas, você se deitava e se prostituía.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu mesmo a plantei como videira excelente, da semente mais pura. Como, então, você se tornou uma planta degenerada, como de videira brava?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mesmo que você se lave com salitre e use muito sabão, a mancha da sua iniquidade continua diante de mim”, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Como é que você pode dizer: ‘Não estou manchada, nem fui atrás dos baalins’? Veja os seus rastros no vale e reconheça o que você fez! Você é como uma jovem camela de pés ligeiros, que anda ziguezagueando pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Você é como uma jumenta selvagem, acostumada ao deserto e que, no ardor do cio, fareja o vento. Quem a impediria de satisfazer o seu desejo? Os que a procuram não têm de fatigar-se; no mês dela a acharão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Evite andar por aí com pés descalços e não deixe a sua garganta com sede. Mas você diz: ‘Não! É inútil! Porque amo os estranhos e é atrás deles que eu vou.’”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Como um ladrão se envergonha quando o apanham, assim ficarão envergonhados os da casa de Israel: eles, os seus reis, os seus príncipes, os seus sacerdotes e os seus profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eles dizem a um pedaço de madeira: ‘Você é o meu pai’, e à pedra: ‘Você me deu à luz’. Pois me viraram as costas e não o rosto; mas, na hora da angústia, dizem: ‘Levanta-te e salva-nos!’</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Onde estão os deuses que vocês fizeram para vocês mesmos? Eles que se levantem, se é que podem salvá-los na hora da calamidade! Porque os seus deuses, ó Judá, são tantos quantas as suas cidades.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Por que vocês querem discutir comigo? Todos vocês transgrediram contra mim”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Em vão castiguei os filhos de vocês; eles não aceitaram a minha disciplina. Como leão destruidor, a espada que está na mão de vocês devorou os seus profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Vocês, desta geração, considerem a palavra do SENHOR. Será que eu tenho sido um deserto para Israel? Ou uma terra da mais espessa escuridão? Por que, então, o meu povo diz: ‘Somos livres para fazer o que quisermos! Jamais voltaremos para ti’?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Por acaso, uma virgem se esquece dos seus enfeites? Ou uma noiva se esquece do seu véu? Mas o meu povo se esqueceu de mim por dias sem fim.”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Como você sabe dispor bem os seus caminhos, para buscar o amor! Pois você poderia ensinar até as mulheres perdidas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Nas bordas das suas roupas se achou também o sangue de pobres e inocentes, que não foram surpreendidos no ato de roubar. Apesar de todas estas coisas,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>você ainda diz: ‘Estou inocente. Certamente a sua ira se desviou de mim.’ Eis que entrarei em juízo contra você, porque você diz: ‘Não pequei.’</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Por que você é tão leviana e fica sempre mudando de rumo? Também pelo Egito você será envergonhada, assim como foi envergonhada pela Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Também do Egito você sairá com as mãos sobre a cabeça. Porque o SENHOR rejeitou aqueles em quem você confia, e você não será bem-sucedida com a ajuda deles.”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Se um homem repudiar a sua mulher, e ela o deixar e se tornar esposa de outro homem, será que o primeiro marido poderá voltar para ela? Não seria aquela terra totalmente contaminada por causa disso? Ora, você se prostituiu com muitos amantes e ainda assim quer voltar para mim!” — diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Levante os olhos aos lugares altos e veja: onde você não se prostituiu? Na beira dos caminhos você se assentava à espera deles como o árabe se assenta no deserto. E assim você contaminou a terra com a sua prostituição e com a sua maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>É por isso que não tem chovido, e a chuva fora de época não veio. Mas você tem a fronte de prostituta e não quer se envergonhar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não é fato que agora mesmo você me invoca, dizendo: ‘Meu pai, tu és meu amigo desde a minha mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Conservarás para sempre a tua ira? Ou a reterás até o fim?’ Sim, isso é o que você diz, mas comete maldade até não poder mais.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nos dias do rei Josias, o SENHOR me disse: — Você viu o que fez a rebelde Israel? Foi a todos os montes altos e ficou debaixo de todas as árvores frondosas para entregar-se à prostituição.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, depois de ela ter feito tudo isso, eu pensei que ela voltaria para mim, mas não voltou. E a sua traiçoeira irmã Judá viu isso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando, por causa de tudo isso, por ter ela cometido adultério, eu despedi a rebelde Israel e lhe dei carta de divórcio, vi que a irmã dela, a traiçoeira Judá, não ficou com medo, mas também ela foi e se entregou à prostituição.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E aconteceu que, pela facilidade com que se entregou à prostituição, ela contaminou a terra; porque adulterou, adorando pedras e árvores.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Apesar de tudo isso, a irmã dela, a traiçoeira Judá, não voltou para mim de todo o coração, mas fingidamente, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR me disse: — A rebelde Israel se mostrou mais justa do que a traiçoeira Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vá, pois, e proclame estas palavras para o lado do Norte, dizendo: “Volte, ó rebelde Israel”, diz o SENHOR, “e não farei cair a minha ira sobre você, porque eu sou compassivo”, diz o SENHOR, “e não manterei para sempre a minha ira.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tão somente reconheça a sua iniquidade, reconheça que você transgrediu contra o SENHOR, seu Deus, e que você se prostituiu com os estranhos debaixo de todas as árvores frondosas e não deu ouvidos à minha voz”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Voltem para mim, ó filhos rebeldes”, diz o SENHOR. “Porque eu é que sou o esposo de vocês. Eu os tomarei, um de cada cidade e dois de cada família, e os levarei a Sião.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Darei a vocês pastores segundo o meu coração, que os apascentem com conhecimento e com inteligência.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, quando vocês se multiplicarem e se tornarem fecundos na terra, então, diz o SENHOR, nunca mais se exclamará: “A arca da aliança do SENHOR!” Ela não lhes virá à mente, não se lembrarão dela nem dela sentirão falta; e não se fará outra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Naquele tempo, chamarão Jerusalém de “Trono do SENHOR”. Nela se reunirão todas as nações em nome do SENHOR e já não andarão segundo a dureza do seu coração maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naqueles dias, a casa de Judá andará com a casa de Israel, e elas virão juntas da terra do Norte para a terra que dei em herança aos pais de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Eu disse a mim mesmo: Como eu gostaria de colocá-la entre os filhos e dar-lhe a terra desejável, a mais bela herança das nações! Pensei que você me chamaria de ‘pai’ e não se desviaria de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, assim como a mulher que, com traição, se afasta do seu marido, assim você foi infiel para comigo, ó casa de Israel”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Nos lugares altos, se ouve uma voz: o pranto e as súplicas dos filhos de Israel. Porque eles perverteram o seu caminho e se esqueceram do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Voltem, filhos rebeldes! Eu curarei as suas rebeliões.” O povo responde: “Eis-nos aqui! Vimos ter contigo, porque tu és o SENHOR, nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Na verdade, não passa de ilusão o que vem das colinas, o barulho que vem das montanhas. Na verdade, a salvação de Israel está no SENHOR, nosso Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, desde a nossa juventude, a coisa vergonhosa devorou o trabalho de nossos pais: as suas ovelhas e o seu gado, os seus filhos e as suas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Devíamos nos prostrar em nossa vergonha, e deixar que a nossa desonra nos cubra, porque temos pecado contra o SENHOR, nosso Deus, nós e nossos pais, desde a nossa mocidade até o dia de hoje; e não demos ouvidos à voz do SENHOR, nosso Deus.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Se você voltar, ó Israel, volte para mim”, diz o SENHOR; “se remover as suas abominações de diante de mim, você não mais andará sem rumo;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>se jurar em verdade, em juízo e em justiça, dizendo: ‘Tão certo como vive o SENHOR’, então nele serão benditas as nações e nele se gloriarão.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR aos homens de Judá e Jerusalém: “Lavrem os campos não cultivados e não semeiem no meio dos espinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deixem-se circuncidar para o SENHOR; circuncidem o seu coração, ó homens de Judá e moradores de Jerusalém, para que o meu furor não saia como fogo, por causa da maldade do que vocês fazem, e queime, sem que haja quem o possa apagar.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Anunciem em Judá, proclamem em Jerusalém e digam: “Toquem a trombeta na terra!” Gritem bem alto, dizendo: “Reúnam-se, e entremos nas cidades fortificadas!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Levantem um estandarte, fujam e não se detenham no caminho; porque eu faço vir do Norte um mal, uma grande destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Um leão já subiu do seu esconderijo, um destruidor das nações já partiu; já deixou o seu lugar para fazer desta terra uma desolação, a fim de que as suas cidades, ó Judá, sejam destruídas e fiquem desabitadas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, vistam roupa feita de pano de saco, lamentem e uivem, porque o furor da ira do SENHOR não se desviou de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Naquele dia, diz o SENHOR, o rei e as autoridades perderão a coragem, os sacerdotes ficarão pasmados, e os profetas, espantados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então eu disse: — Ah! SENHOR Deus! Na verdade, enganaste completamente este povo e Jerusalém, dizendo: “Vocês terão paz!”, quando uma espada lhes penetra até a alma.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquele tempo, se dirá a este povo e à cidade de Jerusalém: — Um vento abrasador, vindo dos lugares altos do deserto, sopra na direção da filha do meu povo, não para peneirar nem para limpar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um vento mais forte do que este virá ainda de minha parte, e, então, também eu pronunciarei a sentença contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis que o destruidor avança como as nuvens; os seus carros de guerra são como a tempestade; os seus cavalos são mais ligeiros do que as águias. Ai de nós! Estamos perdidos!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Lave a maldade do seu coração, ó Jerusalém, para que você seja salva! Até quando você abrigará esses seus maus pensamentos?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Uma voz se faz ouvir desde Dã e anuncia a calamidade desde a região montanhosa de Efraim!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Anunciem isto às nações e proclamem contra Jerusalém: “De uma terra longínqua vêm sitiadores e levantam a voz contra as cidades de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Como os guardas de um campo, eles cercam Jerusalém, porque ela se rebelou contra mim”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“A sua conduta e as suas obras fizeram vir estas coisas sobre você, ó Jerusalém; a sua calamidade, que é amarga, atinge até o seu coração.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ah! Meu coração! Meu coração! Eu me contorço em dores. Oh! As paredes do meu coração! Meu coração se agita! Não posso ficar calado, porque ouvi o som da trombeta e os gritos de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Golpe sobre golpe se anuncia, pois a terra toda já está destruída; de repente, foram destruídas as minhas tendas; num momento, foram rasgadas as suas lonas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Até quando terei de ver o estandarte do inimigo, terei de ouvir o som da trombeta?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“O meu povo é insensato; eles não me conhecem. São filhos tolos; eles não têm entendimento. São sábios para o mal e não sabem fazer o bem.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Olhei para a terra, e eis que ela estava sem forma e vazia; olhei para os céus, e eles não tinham luz.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Olhei para os montes, e eis que tremiam; e todas as colinas estremeciam.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Olhei, e eis que não havia ninguém, e todas as aves dos céus haviam fugido.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Olhei ainda, e eis que a terra fértil era um deserto, e todas as suas cidades estavam derrubadas em ruínas diante do SENHOR, diante do furor da sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR: “Toda a terra será devastada, porém não vou destruí-la completamente.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Por isso, a terra pranteará, e os céus, lá em cima, escurecerão; porque falei, resolvi, não mudo de ideia nem volto atrás.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Ao clamor dos cavaleiros e dos flecheiros, todas as cidades fogem; entram pelas selvas e sobem pelos penhascos; todas as cidades ficam abandonadas, e já ninguém habita nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E você, cidade destruída, por que está fazendo isso? Por que se veste de escarlate, se enfeita com joias de ouro e se pinta em volta dos olhos, se é em vão que você se embeleza? Os seus amantes a desprezam e querem matá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque ouço um grito como de parturiente, uma angústia como da mulher que está dando à luz o seu primeiro filho. É o grito da filha de Sião, ofegante, que estende as mãos, dizendo: ‘Ai de mim agora! Porque a minha alma desfalece diante dos assassinos.’”</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Deem uma volta pelas ruas de Jerusalém, olhem, investiguem, procurem nas suas praças para ver se acham alguém, se há uma pessoa que pratique a justiça ou busque a verdade. Se acharem, eu perdoarei a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Embora digam: “Tão certo como vive o SENHOR”, certamente juram falso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>SENHOR, por acaso os teus olhos não atentam para a fidelidade? Tu feriste esse povo, mas eles não sentiram nada; tu os consumiste, mas eles não quiseram aceitar a disciplina; endureceram o rosto mais do que uma rocha; não quiseram voltar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas eu pensei: “São apenas pobres insensatos, pois não conhecem o caminho do SENHOR, o direito do seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Irei aos poderosos e falarei com eles, porque eles sabem o caminho do SENHOR, o direito do seu Deus.” Mas todos eles quebraram o jugo e romperam as algemas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, um leão do bosque os matará, um lobo dos desertos os despedaçará, um leopardo estará à espreita das suas cidades. Quem sair das cidades será devorado; porque as transgressões deles são muitas, e as suas rebeldias se multiplicaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Jerusalém, como posso perdoá-la? Os seus filhos me abandonaram e juram pelos que não são deuses. Depois de eu ter-lhes saciado a fome, adulteraram e se reuniram em casas de prostitutas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como garanhões bem fartos e cheios de desejo, cada um fica rinchando para a mulher do seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deixaria eu de castigar estas coisas?” — diz o SENHOR. “Não deveria eu me vingar de uma nação como esta?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Que os inimigos passem pelas carreiras da vinha e a destruam, porém não por completo; tirem os ramos, porque não são do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque a casa de Israel e a casa de Judá foram totalmente infiéis a mim”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Negaram o SENHOR e disseram: “Não é ele. Nenhum mal nos sobrevirá; não veremos a guerra nem passaremos fome.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os profetas não passam de vento, porque a palavra não está com eles; as suas ameaças se cumprirão contra eles mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, o SENHOR, o Deus dos Exércitos, me disse: “Visto que eles proferiram tais palavras, eis que transformarei em fogo as minhas palavras na sua boca e farei deste povo a lenha; e o fogo os consumirá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que trago contra você uma nação de longe, ó casa de Israel”, diz o SENHOR; “nação robusta, nação antiga, nação cuja língua você não conhece; e cuja fala você não entende.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A aljava deles é como uma sepultura aberta; todos os seus homens são valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Devorarão as colheitas e o pão de vocês, devorarão os seus filhos e as suas filhas; comerão as suas ovelhas e o seu gado; comerão os frutos das suas videiras e figueiras; e com a espada derrubarão as cidades fortificadas em que vocês confiam.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Porém, mesmo naqueles dias, diz o SENHOR, não os destruirei completamente.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando perguntarem: “Por que o SENHOR, nosso Deus, nos fez todas essas coisas?”, você lhes responderá: “Vocês me abandonaram e serviram a deuses estranhos na terra de vocês. Por isso, terão de servir a estrangeiros numa terra que não é de vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Anunciem isto na casa de Jacó e façam uma proclamação em Judá, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Escute agora isto, povo tolo e sem entendimento, vocês que têm olhos e não veem, têm ouvidos e não ouvem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por que não me temem?” — diz o SENHOR. “Por que não tremem diante de mim? Pois fui eu que pus a areia como limite do mar, limite perpétuo, que ele não irá ultrapassar. Ainda que se levantem as suas ondas, elas não prevalecerão; ainda que bramem, não passarão daquele limite.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas este povo tem um coração teimoso e rebelde; desviaram-se e se foram.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Em seu coração não dizem: ‘Temamos agora o SENHOR, nosso Deus, que nos dá a seu tempo as chuvas, as primeiras e as últimas, e que nos reserva as semanas determinadas da colheita.’</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>As maldades que vocês fizeram desviaram essas coisas boas, e os seus pecados afastaram de vocês o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque no meio do meu povo se encontram ímpios, que andam espiando, como espreitam os passarinheiros. Como eles, preparam armadilhas e prendem os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Como uma gaiola cheia de pássaros, assim as casas deles estão cheias de fraude; por isso, se tornaram poderosos e enriqueceram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Engordaram, ficaram estufados e não há limite para as suas maldades. Não julgam a causa dos órfãos, para que ela prospere, nem defendem o direito dos necessitados.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Deixaria eu de castigar estas coisas?” — diz o SENHOR. “Não deveria eu me vingar de uma nação como esta?”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Coisa espantosa e horrenda se anda fazendo na terra:</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>os profetas profetizam falsamente, e os sacerdotes dominam de mãos dadas com eles. E é o que o meu povo deseja. Porém o que é que vocês farão quando o fim chegar?</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filhos de Benjamim, fujam do meio de Jerusalém! Toquem a trombeta em Tecoa e levantem o facho de luz em Bete-Haquerém, porque do lado do Norte surge um grande mal, uma grande destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Deixarei em ruínas a formosa e delicada filha de Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contra ela virão pastores com os seus rebanhos; levantarão as suas tendas ao redor, e cada um apascentará no seu devido lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Preparem a guerra contra ela! Levantem-se, e vamos atacar ao meio-dia. Ai de nós! Porque o dia já declina, e as sombras da tarde já vão se estendendo!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Levantem-se, e vamos atacar de noite e destruir as suas fortalezas.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Cortem árvores e construam rampas de ataque contra Jerusalém. Esta é a cidade que há de ser punida; só há opressão no meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como o poço conserva frescas as suas águas, assim ela conserva a sua maldade. Violência e destruição se ouvem nela; enfermidade e feridas há diante de mim continuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aceite a disciplina, ó Jerusalém, para que eu não me afaste de você, para que eu não a torne em desolação e terra não habitada.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Diligentemente se rebuscará o remanescente de Israel como se faz com uma vinha. A exemplo do vindimador, ponha a mão por entre os ramos.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A quem falarei e testemunharei, para que ouçam? Eis que os seus ouvidos estão incircuncisos e não podem ouvir. Eis que a palavra do SENHOR é para eles objeto de deboche; não gostam dela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, estou repleto da ira do SENHOR; estou cansado de guardá-la dentro de mim. “Derrame-a sobre as crianças pelas ruas e sobre os jovens nas suas reuniões. Porque até o marido e a mulher serão presos, e também os velhos e os que têm idade avançada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As suas casas serão entregues a outros, os campos e também as mulheres, porque estenderei a mão contra os habitantes desta terra”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Porque desde o menor deles até o maior, cada um se dá à ganância, e tanto o profeta como o sacerdote usam de falsidade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Curam superficialmente a ferida do meu povo, dizendo: ‘Paz, paz’; quando não há paz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Será que ficaram envergonhados, porque cometeram abominação? Não, eles não ficaram com vergonha. Eles nem sabem o que é envergonhar-se. Portanto, cairão com os que caem; quando eu os castigar, tropeçarão”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Ponham-se à beira dos caminhos e olhem; perguntem pelas veredas antigas, qual é o bom caminho; andem por ele e vocês acharão descanso para a sua alma. Mas eles dizem: ‘Não andaremos nele.’</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também pus atalaias sobre vocês, dizendo: ‘Fiquem atentos ao som da trombeta.’ Mas eles dizem: ‘Não escutaremos.’</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, escutem, ó nações, e saiba, ó congregação, o que vai acontecer com eles!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ouça, ó terra! Eis que eu trarei mal sobre este povo, o próprio fruto dos seus pensamentos, porque não estão atentos às minhas palavras e rejeitam a minha lei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Para que, pois, me vem o incenso de Sabá e a melhor cana aromática de terras distantes? Os holocaustos que vocês oferecem não são aceitáveis, e os seus sacrifícios não me agradam.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR: “Eis que porei tropeços diante deste povo; neles cairão pais e filhos juntamente; o vizinho e o seu companheiro perecerão.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Eis que um povo vem da terra do Norte, e uma grande nação se levanta dos confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Armam-se de arco e de lança; são cruéis e não conhecem a compaixão. O barulho que fazem é como o bramido do mar. Vêm montados em cavalos, como guerreiros em ordem de batalha contra você, ó filha de Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ao ouvirmos a fama deles, as nossas mãos desfaleceram; angústia tomou conta de nós, dores como as da mulher que está dando à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não saiam ao campo, nem andem pelo caminho, porque o inimigo tem espada, e há terror por todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ó filha do meu povo, vista roupa feita de pano de saco e role no pó; pranteie como por um filho único, pranto de amarguras; porque de repente virá o destruidor sobre nós.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Jeremias, fiz de você um purificador de metais entre o meu povo, uma fortaleza, para que você examine e venha a conhecer o caminho deles.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Todos são mais do que rebeldes e andam espalhando calúnias; são bronze e ferro, são todos corruptores.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O fole sopra com força, e o chumbo já se derreteu com o calor. Em vão continua a depuração, porque os maus não são separados.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Serão chamados de ‘prata rejeitada’, porque o SENHOR os rejeitou.”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra que foi dita a Jeremias da parte do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Fique junto à porta da Casa do SENHOR e proclame ali esta palavra: “Escutem a palavra do SENHOR, todos de Judá, vocês que entram por estas portas, para adorar o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Corrijam a sua conduta e as suas ações, e eu os farei habitar neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não confiem em palavras falsas, dizendo: ‘Templo do SENHOR! Templo do SENHOR! Este é o templo do SENHOR!’”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Mas, se de fato emendarem os seus caminhos e as suas ações, se de fato praticarem a justiça, cada um com o seu próximo;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>se não oprimirem o estrangeiro, o órfão e a viúva, nem derramarem sangue inocente neste lugar, nem seguirem outros deuses para o próprio mal de vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>eu os farei habitar neste lugar, na terra que dei aos pais de vocês, desde os tempos antigos e para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Eis que vocês confiam em palavras falsas, que não servem para nada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que é isso? Vocês roubam, matam, cometem adultério e juram falsamente, queimam incenso a Baal e seguem outros deuses que vocês não conheciam no passado,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e depois vêm e se põem diante de mim neste templo que se chama pelo meu nome, e dizem: “Estamos salvos!” Sim, só para continuarem a praticar essas abominações!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Será que este templo que se chama pelo meu nome é um covil de salteadores aos olhos de vocês? Eis que eu, eu mesmo, vi isso, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Mas vão agora ao meu lugar que estava em Siló, onde, no princípio, fiz habitar o meu nome, e vejam o que lhe fiz, por causa da maldade do meu povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora, visto que vocês fazem todas estas obras, diz o SENHOR, e eu falei muitas e muitas vezes, mas vocês não me ouviram, chamei, mas vocês não me responderam,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>farei também com este templo que se chama pelo meu nome, no qual vocês confiam, e com este lugar, que dei a vocês e aos seus pais, o mesmo que fiz com Siló.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vou expulsar vocês da minha presença, como expulsei todos os seus irmãos, toda a posteridade de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Quanto a você, Jeremias, não interceda por este povo, nem levante por ele clamor ou oração, nem insista comigo, porque eu não ouvirei a sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Será que você não enxerga o que andam fazendo nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filhos apanham a lenha, os pais acendem o fogo e as mulheres amassam a farinha, para se fazerem bolos à Rainha dos Céus. Também oferecem libações a outros deuses, para me provocarem à ira.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas será que é a mim que eles provocam à ira? — diz o SENHOR. Não seria muito mais a si mesmos, para a sua própria vergonha?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Portanto, assim diz o SENHOR Deus: Eis que a minha ira e o meu furor se derramarão sobre este lugar, sobre as pessoas e sobre os animais, sobre as árvores do campo e sobre os frutos da terra. A minha ira queimará como um fogo e não se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Juntem os seus holocaustos aos outros sacrifícios e comam a carne vocês mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No dia em que tirei os pais de vocês da terra do Egito, não falei nem lhes ordenei nada a respeito de holocaustos ou sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas o que lhes ordenei foi isto: “Deem ouvidos à minha voz, e eu serei o seu Deus, e vocês serão o meu povo. Andem em todo o caminho que eu lhes ordeno, para que tudo lhes vá bem.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas eles não quiseram ouvir, nem atenderam, porém andaram nos seus próprios conselhos e na dureza do seu coração maligno; andaram para trás e não para a frente.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Desde o dia em que os pais de vocês saíram da terra do Egito até hoje, muitas e muitas vezes, todos os dias, eu lhes enviei todos os meus servos, os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas vocês não quiseram me ouvir, nem atenderam; foram teimosos e fizeram pior do que os seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— Portanto, Jeremias, você dirá a eles todas estas palavras, mas eles não lhe darão ouvidos; você os chamará, mas eles não responderão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então você lhes dirá: “Esta é a nação que não dá ouvidos à voz do SENHOR, seu Deus, e não aceita a disciplina. A verdade desapareceu; foi eliminada da sua boca.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Corte os seus cabelos consagrados, ó Jerusalém, e jogue-os fora. Comece a prantear sobre o alto dos montes, porque o SENHOR rejeitou e abandonou a geração que é objeto do seu furor.”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>— Porque os filhos de Judá fizeram o que era mau aos meus olhos, diz o SENHOR. Puseram os seus ídolos abomináveis no templo que se chama pelo meu nome, para o contaminarem.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Edificaram os altos de Tofete, no vale de Ben-Hinom, para queimarem em sacrifício os seus filhos e as suas filhas, algo que nunca ordenei, nem me passou pela mente.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Portanto, eis que virão dias, diz o SENHOR, em que já não se chamará Tofete, nem vale de Ben-Hinom, mas o vale da Matança. Os mortos serão sepultados em Tofete por não haver outro lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os cadáveres deste povo servirão de alimento às aves dos céus e aos animais selvagens; e não haverá ninguém que os espante.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Farei cessar nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém o som das festas e da alegria, a voz do noivo e a voz da noiva; porque a terra ficará em ruínas.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Naquele tempo, diz o SENHOR, serão tirados das sepulturas os ossos dos reis e das autoridades de Judá, os ossos dos sacerdotes e dos profetas e os ossos dos moradores de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os ossos serão espalhados ao sol, à lua e a todo o exército do céu, a quem tinham amado, a quem serviram e seguiram, a quem procuraram e diante de quem se prostraram. Não serão recolhidos, nem sepultados; serão como esterco sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos os que restarem desta nação malvada, em todos os lugares para onde os dispersei, preferirão morrer a ficar vivos, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Diga-lhes mais: Assim diz o SENHOR: “Quando as pessoas caem, será que não se levantam? Quando alguém se desvia do caminho, não torna a voltar?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por que, então, este povo de Jerusalém se afasta, em contínua rebeldia? Persiste no engano e não quer voltar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu escutei e ouvi, mas eles não falam o que é reto. Ninguém se arrepende da sua maldade. Ninguém pergunta: ‘O que foi que eu fiz de errado?’ Cada um se afasta e segue o seu caminho como um cavalo que arremete com ímpeto na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Até a cegonha no céu conhece as suas estações, e a rolinha, a andorinha e o grou observam o tempo da sua migração. Mas o meu povo não conhece o juízo do SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Como vocês podem dizer: ‘Somos sábios, e a lei do SENHOR está conosco’? Na verdade, a falsa pena dos escribas a transformou em mentira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os sábios serão envergonhados, aterrorizados e presos. Eis que rejeitaram a palavra do SENHOR. Que sabedoria é essa que eles têm?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, darei as mulheres deles a outros homens, e os seus campos, a novos possuidores. Porque, desde o menor deles até o maior, cada um está entregue à ganância, e tanto o profeta como o sacerdote usam de falsidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Curam superficialmente a ferida do meu povo, dizendo: ‘Paz, paz’; quando não há paz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Será que eles ficaram envergonhados por cometerem abominação? Não, eles não ficaram com vergonha. Eles nem sabem o que é envergonhar-se. Portanto, cairão com os que caem; quando eu os castigar, tropeçarão”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Eu os consumirei de todo”, diz o SENHOR. “Não haverá uvas na videira, nem figos na figueira, e as folhas já estão murchas. E já designei os que passarão sobre eles.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por que nós estamos sentados aqui? Reúnam-se! Entremos nas cidades fortificadas e pereçamos ali. Pois o SENHOR, nosso Deus, já decretou a nossa morte e nos deu de beber água envenenada, porque pecamos contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Espera-se a paz, e não há nada de bom; espera-se o tempo da cura, e eis o terror.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Desde Dã se ouve o resfolegar dos cavalos do inimigo; toda a terra treme ao som dos relinchos dos seus garanhões. Os inimigos vêm e devoram a terra e a sua abundância, a cidade e os que habitam nela.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque eis que envio cobras venenosas para o meio de vocês, serpentes contra as quais não há encantamento, e que picarão vocês”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ah! Se eu pudesse consolar-me na minha tristeza! O meu coração desfalece dentro de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eis a voz do clamor da filha do meu povo de terra mui remota: “Será que o SENHOR não está em Sião? Não está nela o seu Rei?” “Por que vocês me provocaram à ira com as suas imagens de escultura, com os ídolos dos estrangeiros?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Passou a colheita, acabou o verão, e nós não estamos salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tenho o coração partido por causa da ferida da filha do meu povo. Estou de luto; o espanto se apoderou de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Será que não há bálsamo em Gileade? Ou não há lá médico? Por que, então, não se realizou cura da filha do meu povo?</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem dera a minha cabeça se tornasse em águas, e os meus olhos, em fonte de lágrimas! Então choraria de dia e de noite os mortos da filha do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quem me dera eu tivesse no deserto um abrigo para viajantes! Então deixaria o meu povo e me afastaria dele, porque todos eles são adúlteros, são um bando de traidores.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Curvam a língua, como se fosse o seu arco, para disparar mentiras. “Fortalecem-se na terra, mas não para a verdade, porque avançam de maldade em maldade e não me conhecem”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Que cada um de vocês se proteja do seu amigo e não confie em nenhum irmão. Porque todo irmão é enganador, e todo amigo não faz mais do que espalhar calúnias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Cada um zomba do seu próximo, e não falam a verdade. Ensinam a sua língua a proferir mentiras; cansam-se de tanto praticar a iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vivem no meio da falsidade; pela falsidade se recusam a me conhecer”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Eis que eu os depurarei e os provarei. Pois que outra coisa poderia eu fazer com a filha do meu povo?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A língua deles é flecha mortífera; falam mentiras. Com a boca, cada um fala de paz com o seu companheiro, mas no seu interior lhe arma ciladas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deixaria eu de castigá-los por estas coisas?” — diz o SENHOR. “Não deveria eu me vingar de uma nação como esta?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pelos montes, levantarei choro e pranto e, pelas pastagens do deserto, lamentação. Porque já estão queimadas, e ninguém passa por elas. Já não se ouve ali o mugido de gado; tanto as aves dos céus como os animais fugiram e se foram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Farei de Jerusalém um montão de ruínas, morada de chacais; e das cidades de Judá farei uma desolação, para que fiquem desabitadas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Quem é o homem sábio, que entenda isto? E a quem falou a boca do SENHOR, para que possa explicá-lo? Por que a terra foi destruída e se queimou como deserto pelo qual não passa ninguém?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR respondeu: — Porque deixaram a minha lei, que pus diante deles, e não deram ouvidos ao que eu disse, nem andaram na minha lei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pelo contrário, andaram na dureza do seu coração e seguiram os baalins, como os pais deles lhes ensinaram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: Eis que alimentarei este povo com absinto e lhe darei de beber água envenenada.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu os espalharei entre nações que nem eles nem os seus pais conheceram; e enviarei a espada após eles, até que eu os tenha destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Considerem e chamem carpideiras, para que venham; mandem procurar mulheres hábeis, para que venham.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Que elas se apressem e levantem sobre nós o seu lamento, para que os nossos olhos se desfaçam em lágrimas, e as nossas pálpebras destilem água.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque uma voz de pranto se ouve de Sião: “Como estamos arruinados! Estamos muito envergonhados! Porque deixamos a nossa terra, e eles derrubaram as nossas casas.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, mulheres, escutem a palavra do SENHOR e que os seus ouvidos recebam a palavra da sua boca. Ensinem às suas filhas um canto fúnebre; que cada uma ensine à sua companheira uma lamentação.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque a morte subiu pelas nossas janelas e entrou em nossos palácios; exterminou as crianças nas ruas e os jovens nas praças.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Fale: Assim diz o SENHOR: Os cadáveres das pessoas ficarão espalhados como adubo sobre o campo, como espigas que o ceifeiro deixa para trás, sem que haja quem as recolha.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— Assim diz o SENHOR: Não se glorie o sábio na sua sabedoria, nem o forte, na sua força, nem o rico, nas suas riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas aquele que se gloria, glorie-se nisto: em me conhecer e saber que eu sou o SENHOR e faço misericórdia, juízo e justiça na terra; porque destas coisas me agrado, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>— Eis que vêm dias, diz o SENHOR, em que castigarei todos os que são circuncidados apenas na carne:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>o povo do Egito, de Judá, de Edom, os filhos de Amom, de Moabe, e todos os que cortam o cabelo nas têmporas e vivem no deserto. Porque todas essas nações e toda a casa de Israel são incircuncisos de coração.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouçam a palavra que o SENHOR dirige a vocês, ó casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Não aprendam o caminho dos gentios, nem fiquem com medo dos sinais nos céus, porque com eles os gentios se atemorizam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque os costumes dos povos são vaidade. Cortam uma árvore do bosque, e um artífice a trabalha com o machado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Com prata e ouro a enfeitam, com pregos e martelos a fixam, para que não caia.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os ídolos são como um espantalho em pepinal; eles não falam. Necessitam de quem os leve, porque não podem andar. Não tenham receio deles, pois não podem fazer mal; também não podem fazer o bem.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não há ninguém semelhante a ti, ó SENHOR! Tu és grande, e grande é o poder do teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem não temeria a ti, ó Rei das nações? Porque isto te é devido. Porque entre todos os sábios das nações e em todo o seu reino não há ninguém semelhante a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas todos eles se tornaram estúpidos e tolos; seu ensino é vão e morto como um pedaço de madeira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Traz-se prata batida de Társis e ouro de Ufaz; os ídolos são obra de artífice e de mãos de ourives. Da cor azul e púrpura são as vestes deles; todos eles são obra de pessoas habilidosas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas o SENHOR é o verdadeiro Deus; ele é o Deus vivo e o Rei eterno. A terra treme diante do seu furor, e as nações não podem suportar a sua indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Digam-lhes o seguinte: “Os deuses que não fizeram os céus e a terra desaparecerão da terra e de debaixo destes céus.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR fez a terra pelo seu poder. Com a sua sabedoria, estabeleceu o mundo; e, com a sua inteligência, estendeu os céus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando ele faz soar a sua voz, logo há tumulto de águas no céu, e nuvens sobem das extremidades da terra. Ele cria os relâmpagos para a chuva e dos seus depósitos faz sair o vento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todas as pessoas são tolas e não têm conhecimento. Todo ourives é envergonhado pela imagem que ele mesmo esculpiu, pois as suas imagens são falsas, e nelas não há fôlego de vida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>São vaidade, obras ridículas. Quando chegar o tempo do seu castigo, virão a perecer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aquele que é a Porção de Jacó não é semelhante a essas imagens, porque ele é o Criador de todas as coisas e Israel é a tribo da sua herança. SENHOR dos Exércitos é o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ajunte do chão os seus pertences, ó filha de Sião, você que mora em lugar sitiado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR: “Eis que desta vez lançarei fora os moradores da terra e os angustiarei, para que venham a senti-lo.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ai de mim, por causa da minha ruína! A minha ferida é muito grave! E eu dizia: “Certamente este é o meu sofrimento, e eu posso suportá-lo.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A minha tenda foi destruída, todas as cordas se romperam. Os meus filhos se foram e já não existem; não restou ninguém para levantar a minha tenda e erguer as suas lonas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque os pastores se tornaram tolos e não buscaram o SENHOR; por isso, não prosperaram, e todos os seus rebanhos se acham dispersos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eis aí um rumor! Eis que vem grande tumulto da terra do Norte, para fazer das cidades de Judá uma desolação, morada de chacais.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eu sei, ó SENHOR, que não cabe ao ser humano determinar o seu caminho, nem cabe ao que anda dirigir os seus passos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Castiga-me, ó SENHOR, mas em justa medida; não na tua ira, para que não me reduzas a nada.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Derrama o teu furor sobre as nações que não te conhecem e sobre os povos que não invocam o teu nome. Porque foram eles que devoraram Jacó; eles o devoraram, consumiram, e destruíram as suas moradas.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra que foi dita a Jeremias da parte do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Ouça as palavras desta aliança e fale aos homens de Judá e aos moradores de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga-lhes: “Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Maldito aquele que não der ouvidos às palavras desta aliança,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>que ordenei aos pais de vocês, no dia em que os tirei da terra do Egito, da fornalha de ferro. Eu lhes disse: ‘Deem ouvidos à minha voz e façam tudo o que eu lhes ordeno, e vocês serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim confirmarei o juramento que fiz aos pais de vocês de lhes dar uma terra que manasse leite e mel, como se vê neste dia.’” Então eu respondi: — Amém, SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o SENHOR me disse: — Proclame todas estas palavras nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém. Diga-lhes que deem ouvidos às palavras desta aliança e que as cumpram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque adverti solenemente os pais de vocês, no dia em que os tirei do Egito, até o dia de hoje, testemunhando sempre de novo que dessem ouvidos à minha voz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas eles não quiseram ouvir, nem atenderam. Pelo contrário, andaram, cada um, segundo a dureza do seu coração maligno. Por isso, fiz cair sobre eles todas as ameaças desta aliança, a qual lhes ordenei que cumprissem, mas que eles não cumpriram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR ainda me disse o seguinte: — Os homens de Judá e os moradores de Jerusalém armaram uma conspiração.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Retornaram às maldades de seus primeiros pais, que recusaram ouvir as minhas palavras. Também eles seguiram outros deuses para os servir. A casa de Israel e a casa de Judá quebraram a minha aliança, que eu fiz com os seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR: “Eis que trarei uma calamidade sobre eles, da qual não poderão escapar. Clamarão a mim, porém não os ouvirei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então as cidades de Judá e os moradores de Jerusalém irão aos deuses a quem eles queimaram incenso e a eles clamarão; porém estes de modo nenhum os livrarão na hora da calamidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque os seus deuses, ó Judá, são tantos quantas as suas cidades, e os altares que vocês levantaram para a coisa vergonhosa, isto é, para queimar incenso a Baal, são tantos quanto o número das ruas de Jerusalém.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Quanto a você, Jeremias, não interceda por este povo, nem levante por ele clamor ou oração, porque não os ouvirei quando eles clamarem a mim na hora da calamidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Que direito tem minha amada na minha casa, ela que cometeu tantas maldades? Será que votos e carnes sacrificadas poderão afastar de você a calamidade? Então você saltaria de prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR a chamou de oliveira verde, formosa por seus deliciosos frutos. Mas agora, ao som de grande tumulto, acendeu fogo ao redor dela e quebrou os seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque o SENHOR dos Exércitos, que a plantou, anunciou contra você uma calamidade, por causa do mal que a casa de Israel e a casa de Judá praticaram. Porque me provocaram à ira, queimando incenso a Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O SENHOR me contou e eu fiquei sabendo; tu me mostraste o que eles estavam planejando.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu era como um cordeiro manso, que é levado ao matadouro. Eu não sabia que tramavam contra mim, dizendo: “Vamos destruir a árvore com seu fruto. Vamos cortá-lo da terra dos viventes, para que ninguém mais lembre do nome dele.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, ó SENHOR dos Exércitos, justo Juiz, que provas o mais íntimo do coração, permite que eu veja a tua vingança contra eles, pois te confiei a minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR a respeito dos homens de Anatote que querem me ver morto e dizem: “Não profetize em nome do SENHOR, para que não o matemos.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Sim, assim diz o SENHOR dos Exércitos: — Eis que eu os punirei. Os jovens morrerão à espada, os seus filhos e as suas filhas morrerão de fome.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E não sobrará nenhum deles, porque farei vir a calamidade sobre os homens de Anatote, no ano da sua punição.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Justo serias, SENHOR, se eu apresentasse a minha causa diante de ti. No entanto, preciso falar contigo a respeito da justiça. Por que o caminho dos ímpios prospera? Por que todos os traidores vivem em paz?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tu os plantas, e eles lançam raízes; crescem e dão fruto. Estás perto dos lábios deles, mas longe do coração.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas tu, ó SENHOR, me conheces; tu me vês e provas o que o meu coração sente em relação a ti. Arranca-os como ovelhas destinadas ao matadouro e separa-os para o dia da matança.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Até quando a terra estará de luto, e se secará a erva de todo o campo? Os animais e as aves estão morrendo por causa da maldade dos moradores da terra, que dizem: “Deus não vê aquilo que nos espera.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Jeremias, se você se cansa correndo com homens que vão a pé, como poderá competir com os que vão a cavalo? Se em terra de paz você não se sente seguro, que fará na floresta do Jordão?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque até mesmo os seus irmãos e a casa de seu pai estão sendo desleais para com você; eles o perseguem com fortes gritos. Não confie neles, ainda que lhe digam coisas boas.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Abandonei o meu templo, rejeitei a minha herança; entreguei aquela que eu mais amava nas mãos de seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A minha herança tornou-se para mim como um leão na floresta; levantou a voz contra mim, e por isso eu a odeio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A minha herança é para mim uma ave de rapina de várias cores contra a qual se ajuntam outras aves de rapina. Vão, pois, e reúnam todos os animais do campo; que eles venham para devorá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Muitos pastores destruíram a minha vinha e pisaram o meu campo; fizeram da porção que era o meu prazer um deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles a tornaram em desolação, e, no seu abandono, ela clama a mim; toda a terra está devastada, mas não há ninguém que se importe com isso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sobre todos os lugares altos do deserto vieram destruidores; porque a espada do SENHOR devora de um a outro extremo da terra; não há paz para ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Semearam trigo e colheram espinhos; cansaram-se, mas sem proveito algum. Ficarão envergonhados das suas colheitas, por causa do furor da ira do SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz o SENHOR a respeito de todos os meus maus vizinhos, que se apoderam da minha herança, que deixei ao meu povo de Israel: — Eis que os arrancarei da sua terra, e arrancarei a casa de Judá do meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois de os haver arrancado, eu me voltarei e terei compaixão deles e os farei voltar, cada um à sua herança, cada um à sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se diligentemente aprenderem os caminhos do meu povo; se jurarem pelo meu nome, dizendo: “Tão certo como vive o SENHOR”, assim como no passado ensinaram o meu povo a jurar por Baal, então serão edificados no meio do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, se não quiserem ouvir, arrancarei essa nação; arrancarei e destruirei, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim me disse o SENHOR: — Vá, compre um cinto de linho e coloque-o em volta da cintura. Não o molhe antes disso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Comprei o cinto, segundo a palavra do SENHOR, e o pus em volta da cintura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, pela segunda vez a palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Pegue o cinto que você comprou e que está em volta de sua cintura, vá até o rio Eufrates e esconda-o ali na fenda de uma rocha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fui e escondi o cinto junto ao rio Eufrates, como o SENHOR me havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Passados muitos dias, o SENHOR me disse: — Levante-se, vá até o rio Eufrates e pegue o cinto que eu lhe ordenei que escondesse ali.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Fui até o rio Eufrates, cavei e tirei o cinto do lugar onde o havia escondido. E eis que o cinto tinha apodrecido e não prestava para nada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então a palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Assim diz o SENHOR: Deste modo farei também apodrecer o orgulho de Judá e o grande orgulho de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Este povo mau, que se recusa a ouvir as minhas palavras, que anda segundo a dureza do seu coração e segue outros deuses para os servir e adorar, será tal como este cinto, que não presta para nada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque, assim como o cinto se apega à cintura de um homem, assim eu fiz apegar-se a mim toda a casa de Israel e toda a casa de Judá, diz o SENHOR, para que me fossem por povo, nome, louvor e glória; mas eles não quiseram ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Diga-lhes também esta palavra: — Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Toda jarra deve ficar cheia de vinho. Então eles dirão a você: “Não sabemos nós muito bem que toda jarra deve ficar cheia de vinho?”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas você responderá: “Assim diz o SENHOR: Eis que eu vou encher de embriaguez todos os moradores desta terra: os reis que se assentam no trono de Davi, os sacerdotes, os profetas e todos os moradores de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu os farei em pedaços, atirando uns contra os outros, tanto os pais como os filhos, diz o SENHOR. Não pouparei, não terei pena, nem terei compaixão deles; nada me impedirá de destruí-los.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ouçam e prestem atenção: não sejam orgulhosos! Porque o SENHOR falou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Deem glória ao SENHOR, seu Deus, antes que ele faça vir as trevas, antes que os pés de vocês tropecem nos montes tenebrosos e antes que, esperando vocês a luz, ele a mude em sombra de morte e a reduza à escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, se vocês não quiserem ouvir, eu chorarei em segredo por causa do orgulho de vocês. Chorarei amargamente e os meus olhos se desfarão em lágrimas, porque o rebanho do SENHOR foi levado cativo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Diga ao rei e à rainha-mãe: “Humilhem-se e sentem no chão, porque as gloriosas coroas caíram da cabeça de vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As cidades do Sul estão fechadas, e não há ninguém que as abra. Todo o Judá foi levado para o exílio, todos cativos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Levantem os olhos e vejam os que vêm do Norte. Onde está o rebanho que lhe foi confiado, o seu lindo rebanho?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O que você dirá, quando ele puser por cabeça sobre você aqueles a quem você ensinou a ser amigos? Será que você não sentirá dores, como as da mulher que está dando à luz?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Talvez você se pergunte: ‘Por que me sobrevieram estas coisas?’ Então saiba que foi por causa da multidão de suas maldades que as abas de sua saia foram levantadas e os seus calcanhares sofrem violência.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Será que o etíope pode mudar a sua pele ou o leopardo, as suas manchas? Se fosse possível, também vocês poderiam fazer o bem, estando acostumados a fazer o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso eu os espalharei como a palha que é levada pelo vento do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Esta será a parte que lhe cabe, a porção que reservei para você”, diz o SENHOR, “porque você se esqueceu de mim e confiou em mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim, eu mesmo levantarei as abas de sua saia até a altura do seu rosto, e aparecerão as suas vergonhas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tenho visto as suas abominações sobre as colinas e no campo, a saber, os seus adultérios, os seus relinchos e a vergonha da sua prostituição. Ai de você, Jerusalém! Você não vai se purificar? Quanto tempo isso vai durar?”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra do SENHOR que veio a Jeremias a respeito da seca:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Judá anda chorando, as suas portas estão abandonadas e, de luto, se curvam até o chão; e o clamor de Jerusalém vai subindo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os poderosos mandam os servos buscar água. Estes vão às cisternas e não encontram água; voltam com os seus cântaros vazios e, decepcionados e confusos, cobrem a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por não ter havido chuva sobre a terra, esta se acha ressequida; e, por isso, os lavradores, decepcionados, cobrem a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Até as corças no campo têm as suas crias e as abandonam, porque não há capim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os jumentos selvagens se põem no alto dos morros e, ofegantes, sorvem o vento como chacais; os seus olhos desfalecem, por falta de pasto.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ainda que as nossas maldades testifiquem contra nós, ó SENHOR, age por amor do teu nome! Porque as nossas rebeldias se multiplicaram; pecamos contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ó Esperança de Israel e Redentor do teu povo no tempo da angústia, por que serias como estrangeiro na terra e como viajante que fica só uma noite?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por que serias como homem que foi pego de surpresa, como valente que não pode salvar? Mas tu, ó SENHOR, estás em nosso meio, e nós somos chamados pelo teu nome. Não nos abandones!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim diz o SENHOR a respeito deste povo: “Eles gostam de andar errantes e não sabem controlar os pés. Por isso, o SENHOR não se agrada deles; agora ele se lembrará das maldades que fizeram e os castigará por causa dos seus pecados.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR me disse ainda: — Não interceda por este povo para o bem dele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando jejuarem, não ouvirei o seu clamor e, quando trouxerem holocaustos e ofertas de cereais, não me agradarei deles. Pelo contrário, eu os consumirei pela guerra, pela fome e pela peste.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então eu disse: — Ah! SENHOR Deus, eis que os profetas lhes dizem: “Vocês não verão a guerra, nem passarão fome. Porque eu lhes darei verdadeira paz neste lugar.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o SENHOR respondeu: — Esses profetas profetizam mentiras em meu nome. Nunca os enviei, nem lhes dei ordem, nem lhes falei. Eles estão profetizando para vocês visões falsas, adivinhações inúteis e engano que procede do seu íntimo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR a respeito dos profetas que, profetizando em meu nome, sem que eu os tenha mandado, dizem que não haverá guerra nem fome nesta terra: Esses profetas serão consumidos pela guerra e pela fome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O povo a quem eles profetizam será lançado nas ruas de Jerusalém, por causa da fome e da guerra. Não haverá quem os sepulte — a eles, a suas mulheres, a seus filhos e a suas filhas. Porque derramarei sobre eles a sua maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, diga-lhes esta palavra: “Que os meus olhos derramem lágrimas de noite e de dia, sem cessar. Porque a virgem, filha do meu povo, sofreu um grande golpe; está gravemente ferida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se saio ao campo, vejo os que foram mortos à espada; se entro na cidade, estão ali os debilitados pela fome. Até os profetas e os sacerdotes vagueiam pela terra e não sabem para onde vão.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Será que de todo rejeitaste Judá? Será que a tua alma tem nojo de Sião? Por que nos feriste, e não há cura para nós? Aguardamos a paz, e não há nada de bom; esperamos o tempo da cura, e eis o terror.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Conhecemos, ó SENHOR, a nossa maldade e a iniquidade de nossos pais; porque temos pecado contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não nos rejeites, por amor do teu nome; não desprezes o trono da tua glória. Lembra-te e não anules a tua aliança conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Será que existe entre os ídolos dos gentios algum que faça chover? Ou podem os céus por si mesmos dar chuvas? Não és tu somente, ó SENHOR, nosso Deus, o que fazes isto? Portanto, em ti esperamos, pois tu fazes todas estas coisas.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR me disse: — Mesmo que Moisés e Samuel se pusessem diante de mim, meu coração não se inclinaria para este povo. Mande-os embora! Que saiam da minha presença!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se lhe perguntarem: “Para onde iremos?”, responda: Assim diz o SENHOR: “Quem é para a morte vai para a morte; quem é para a espada vai para a espada; quem é para a fome vai para a fome; e quem é para o cativeiro vai para o cativeiro.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Porque os punirei com quatro tipos de castigo, diz o SENHOR: com espada para matar, com cães para os arrastar e com as aves dos céus e os animais selvagens para os devorar e destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Farei deles um objeto de espanto para todos os reinos da terra, por causa de tudo o que Manassés, filho de Ezequias, rei de Judá, fez em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Pois quem se compadecerá de você, ó Jerusalém? Ou quem ficará triste por você? Ou quem se desviará do caminho para perguntar pelo seu bem-estar?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Você me rejeitou”, diz o SENHOR; “você voltou para trás. Por isso, levantei a mão contra você e a destruí; cansei de ter compaixão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu os espalhei com a pá nos portões das cidades. Deixei-os sem filhos, destruí o meu povo, mas eles não deixaram os seus maus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As suas viúvas se multiplicaram mais do que a areia do mar. Eu trouxe ao meio-dia um destruidor sobre a mãe de jovens; fiz cair de repente sobre ela angústia e pavor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aquela que tinha sete filhos desmaiou e respira com dificuldade. Para ela, o sol se pôs quando ainda era dia; ela ficou envergonhada e confusa. Os sobreviventes, eu os entregarei à espada, diante dos seus inimigos”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ai de mim, minha mãe! Porque você me pôs no mundo para ser homem de rixa e homem de discórdias para toda a terra! Nunca lhes emprestei, nem pedi dinheiro emprestado, mas todos me amaldiçoam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR disse: — Na verdade, eu o fortalecerei para o bem e farei com que o inimigo lhe dirija súplicas no tempo da calamidade e no tempo da aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pode alguém quebrar o ferro, o ferro do Norte, ou o bronze?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por todos os seus pecados, em todos os seus territórios, entregarei de graça os seus bens e os seus tesouros, para que sejam saqueados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Farei com que sejam escravos dos seus inimigos, numa terra que não conhecem, porque um fogo se acendeu em minha ira e queimará sobre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ó SENHOR, tu o sabes. Lembra-te de mim, ampara-me e vinga-me dos meus perseguidores. Não permitas que, por causa da tua longanimidade, eu seja arrebatado. Fica sabendo que por causa de ti tenho sofrido afrontas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Achadas as tuas palavras, logo as comi. As tuas palavras encheram o meu coração de júbilo e de alegria, pois sou chamado pelo teu nome, ó SENHOR, Deus dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nunca me assentei na roda dos que se divertem, nem me alegrei. Oprimido por tua mão, eu me assentei solitário, pois me encheste de indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por que a minha dor não passa, e a minha ferida me dói e não admite cura? Serias tu para mim como ribeiro ilusório, como águas que enganam?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR: “Se você se arrepender, eu o farei voltar e você estará diante de mim. Se separar o que é precioso daquilo que não presta, você será a minha boca. Eles se voltarão para você, mas você não passará para o lado deles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Farei de você um forte muro de bronze diante deste povo. Eles lutarão contra você, mas não conseguirão derrotá-lo, porque eu estou com você para salvá-lo e livrá-lo deles”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Eu o libertarei das mãos dos iníquos e o livrarei das garras dos violentos.”</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Não case, nem tenha filhos ou filhas neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR a respeito dos filhos e das filhas que nascerem neste lugar, a respeito das mães que os tiverem e dos pais que os gerarem nesta terra:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Morrerão de doenças terríveis e não serão pranteados, nem sepultados; servirão de esterco para a terra. A espada e a fome os consumirão, e os seus cadáveres servirão de alimento às aves do céu e aos animais selvagens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Porque assim diz o SENHOR: Não entre em casa onde há luto, nem vá pranteá-los ou consolar os enlutados. Porque deste povo retirei a minha paz, diz o SENHOR, e também a minha bondade e a minha compaixão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nesta terra, morrerão tanto grandes como pequenos e não serão sepultados nem prantearão por eles. Não se farão por eles cortes na pele nem por eles se raparão as cabeças.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não se dará pão a quem estiver de luto, para consolá-lo por causa de morte, nem lhe darão de beber do copo da consolação, pelo pai ou pela mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Também não entre numa casa em que há um banquete, para sentar com eles a comer e a beber.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Eis que farei cessar neste lugar, diante dos olhos de vocês e enquanto vocês ainda estiverem vivos, o som das festas e da alegria, a voz do noivo e a voz da noiva.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Quando você anunciar a este povo todas estas palavras, eles perguntarão: “Por que o SENHOR nos ameaça com todo este grande mal? Qual é a nossa iniquidade, qual é o nosso pecado, que cometemos contra o SENHOR, nosso Deus?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então você responderá: “Porque os pais de vocês me abandonaram, diz o SENHOR, e foram atrás de outros deuses, os serviram e os adoraram; eles me abandonaram e não guardaram a minha lei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vocês fizeram pior do que os seus pais, porque eis que cada um de vocês anda segundo a dureza do seu coração maligno, para não me dar ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, eu os lançarei fora desta terra, para uma terra que nem vocês nem os seus pais conheceram. Ali vocês servirão a outros deuses, dia e noite, porque não terei misericórdia de vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Portanto, eis que vêm dias, diz o SENHOR, em que nunca mais se dirá: “Tão certo como vive o SENHOR, que tirou os filhos de Israel do Egito.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pelo contrário, se dirá: “Tão certo como vive o SENHOR, que tirou os filhos de Israel da terra do Norte e de todas as terras para onde os tinha dispersado.” Pois eu os farei voltar para a sua terra, que dei aos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Eis que mandarei muitos pescadores, diz o SENHOR, os quais os pescarão. Depois, enviarei muitos caçadores, os quais os trarão de todos os montes, de todas as colinas e até das fendas das rochas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque os meus olhos estão sobre todos os caminhos deles. Eles não conseguem se esconder de mim, e a iniquidade deles não se encobre aos meus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Primeiramente, pagarei em dobro a sua iniquidade e o seu pecado, porque profanaram a minha terra com os cadáveres dos seus ídolos detestáveis e encheram a minha herança com as suas abominações.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ó SENHOR, minha força e minha fortaleza, meu refúgio no dia da angústia, a ti virão as nações desde os confins da terra e dirão: “Nossos pais herdaram só mentiras e coisas vãs, em que não há proveito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Será que o ser humano pode fazer os seus próprios deuses? Esses não são deuses de verdade!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Portanto, eis que lhes farei conhecer, sim, desta vez lhes farei conhecer a minha força e o meu poder. E saberão que o meu nome é SENHOR.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— O pecado de Judá está escrito com um ponteiro de ferro e com ponta de diamante, gravado na tábua do seu coração e nas pontas dos seus altares.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os seus filhos se lembram dos seus altares e dos postes da deusa Aserá junto às árvores frondosas, sobre as colinas elevadas</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e nos montes do campo. Darei os seus bens e todos os seus tesouros como despojo, e farei o mesmo com os seus lugares altos por causa do pecado, em todos os seus territórios!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Você terá de abandonar a herança que lhe dei. Farei com que você sirva os seus inimigos numa terra que você não conhece. Porque o fogo que você acendeu na minha ira queimará para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Maldito aquele que confia no ser humano, que faz da carne mortal o seu braço e cujo coração se desvia do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque ele será como um arbusto solitário no deserto e não verá quando vier o bem; pelo contrário, morará nos lugares secos do deserto, na terra salgada e inabitável.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Bendito aquele que confia no SENHOR e cuja esperança é o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque ele é como a árvore plantada junto às águas, que estende as suas raízes para o ribeiro e não receia quando vem o calor, porque as suas folhas permanecem verdes; e, no ano da seca, não se perturba, nem deixa de dar fruto.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Enganoso é o coração, mais do que todas as coisas, e desesperadamente corrupto. Quem poderá entendê-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu, o SENHOR, sondo o coração. Eu provo os pensamentos, para dar a cada um segundo os seus caminhos, segundo o fruto das suas ações.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como a perdiz que choca ovos que não pôs, assim é aquele que ajunta riquezas desonestamente; no meio da vida ficará sem elas e no seu fim passará por tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um trono de glória enaltecido desde o princípio é o lugar do nosso santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ó SENHOR, Esperança de Israel! Todos aqueles que te abandonam serão envergonhados; o nome dos que se afastam de ti será escrito no chão, porque abandonam o SENHOR, a fonte das águas vivas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cura-me, SENHOR, e serei curado; salva-me, e serei salvo, porque tu és o meu louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que eles me dizem: “Onde está a palavra do SENHOR? Que se cumpra!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas eu não me recusei a ser pastor, seguindo-te. Também não desejei o dia da aflição, tu o sabes. O que saiu dos meus lábios está no teu conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não sejas para mim motivo de terror; tu és o meu refúgio no dia da calamidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Que sejam envergonhados os que me perseguem, e não seja eu envergonhado; assombrem-se eles, e não me assombre eu. Traze sobre eles o dia da calamidade e destrói-os com dobrada destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim me disse o SENHOR: — Vá e fique junto ao Portão do Povo, pelo qual entram e saem os reis de Judá; depois, vá também a todos os outros portões de Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e diga a todos: “Escutem a palavra do SENHOR, vocês, reis de Judá, e todo o Judá, e todos os moradores de Jerusalém que entram por estes portões.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Para o próprio bem de vocês, tenham o cuidado de não levar cargas no dia de sábado, nem de introduzi-las em Jerusalém pelos portões.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não saiam de casa carregando objetos no dia do sábado, nem façam trabalho algum. Pelo contrário, santifiquem o dia de sábado, como ordenei aos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas eles não me deram ouvidos, nem atenderam; pelo contrário, foram teimosos, e não quiseram ouvir nem aceitar a disciplina.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se de fato me ouvirem, diz o SENHOR, não introduzindo cargas pelos portões desta cidade no dia de sábado; se santificarem o dia de sábado, não fazendo nele trabalho algum,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>então pelos portões desta cidade entrarão reis e príncipes, que se assentarão no trono de Davi, andando em carros e montados em cavalos, eles e os seus príncipes, o povo de Judá e os moradores de Jerusalém; e esta cidade será para sempre habitada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Virão das cidades de Judá e dos arredores de Jerusalém, da terra de Benjamim, da Sefelá, das montanhas e do Sul, trazendo holocaustos, sacrifícios, ofertas de cereais e incenso, oferecendo igualmente sacrifícios de ações de graças na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, se não me ouvirem, e, por isso, não santificarem o dia de sábado, e carregarem alguma carga, quando entrarem pelos portões de Jerusalém no dia de sábado, então porei fogo nesses portões. O fogo queimará os palácios de Jerusalém e não se apagará.”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra que foi dita a Jeremias da parte do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Levante-se e desça até a casa do oleiro, e lá você ouvirá as minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Desci à casa do oleiro, e eis que ele estava trabalhando sobre a roda.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como o vaso que o oleiro fazia de barro se estragou nas suas mãos, ele tornou a fazer dele outro vaso, segundo bem lhe pareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então a palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Casa de Israel, será que não posso fazer com vocês como fez esse oleiro? — diz o SENHOR. Eis que, como o barro na mão do oleiro, assim são vocês na minha mão, ó casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No momento em que eu falar a respeito de uma nação ou de um reino para o arrancar, derrubar e destruir,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>se essa nação se converter da maldade contra a qual eu falei, também eu mudarei de ideia a respeito do mal que pensava fazer-lhe.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, no momento em que eu falar a respeito de uma nação ou de um reino, para o edificar e plantar,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>se ele fizer o que é mau aos meus olhos e não obedecer à minha voz, então eu mudarei de ideia quanto ao bem que havia prometido fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, fale agora ao povo de Judá e aos moradores de Jerusalém, dizendo: Assim diz o SENHOR: “Eis que estou forjando uma calamidade e formando um plano contra vocês. Por isso, convertam-se, cada um de vocês, do seu mau caminho e corrijam a sua conduta e as suas ações.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas eles dizem: “Não! É inútil! Porque seguiremos os nossos planos, e cada um fará segundo a dureza do seu coração maligno.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR: “Perguntem agora entre os gentios se alguém já ouviu uma coisa dessas. A virgem de Israel fez uma coisa sobremaneira horrenda!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Será que a neve deixará o Líbano, a rocha que se ergue na planície? Ou faltarão as águas que vêm de longe, frias e correntes?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas o meu povo se esqueceu de mim. Queimou incenso aos ídolos, que os fizeram tropeçar nos seus caminhos e nas veredas antigas, para que andassem por desvios, por caminhos não aterrados,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>para fazerem da sua terra um objeto de horror e de incessantes vaias. Todo aquele que passar por ela ficará espantado e balançará a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Como vento leste, eu os espalharei diante dos inimigos. Eu lhes mostrarei as costas e não o rosto, no dia da sua calamidade.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então disseram: — Venham! Vamos fazer planos contra Jeremias. Porque não há de faltar a lei ao sacerdote, nem o conselho ao sábio, nem a palavra ao profeta. Venham! Vamos fazer acusações contra ele e não dar atenção a nenhuma das suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Olha para mim, SENHOR, e ouve a voz dos que me acusam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por acaso, é com o mal que se paga o bem? Pois abriram uma cova para mim. Lembra-te de que eu compareci à tua presença, para interceder pelo bem-estar deles, para desviar deles a tua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Portanto, entrega os filhos deles à fome e ao poder da espada. Que as mulheres sejam roubadas dos filhos e fiquem viúvas. Que os maridos sejam mortos pela peste, e que os jovens sejam mortos à espada na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ouça-se o clamor que vem de suas casas, quando trouxeres bandos contra eles de repente. Porque abriram uma cova para prender-me e puseram armadilhas para os meus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas tu, ó SENHOR, conheces todos os planos que fizeram contra mim para me matar. Não perdoes a maldade deles, nem apagues o seu pecado de diante da tua face. Sejam eles derrubados diante de ti; age contra eles no tempo da tua ira.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR: — Vá comprar um pote de barro de um oleiro e leve com você alguns dos anciãos do povo e dos anciãos dos sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vá até o vale de Ben-Hinom, que está junto à entrada do Portão dos Cacos, e proclame ali as palavras que eu lhe disser.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Diga o seguinte: “Escutem a palavra do SENHOR, ó reis de Judá e moradores de Jerusalém. Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Eis que trarei uma calamidade sobre este lugar, e quem ouvir falar dela ficará com os ouvidos tinindo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque eles me abandonaram e profanaram este lugar, queimando nele incenso a outros deuses, que nem eles, nem os seus pais, nem os reis de Judá conheceram. E encheram este lugar de sangue de inocentes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Edificaram os altos de Baal, para queimarem os seus filhos no fogo em holocaustos a Baal, o que nunca lhes ordenei, nem falei, nem me passou pela mente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, eis que vêm dias, diz o SENHOR, em que este lugar já não se chamará Tofete, nem vale de Ben-Hinom, mas o vale da Matança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque desfarei os planos de Judá e de Jerusalém neste lugar e os farei cair à espada diante de seus inimigos e pela mão dos que procuram tirar-lhes a vida; e darei os seus cadáveres como alimento às aves dos céus e aos animais selvagens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porei esta cidade por objeto de horror e de vaias. Todo aquele que passar por ela ficará espantado e zombará por causa do desastre que lhe aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Farei com que comam a carne de seus filhos e a carne de suas filhas, e cada um comerá a carne do seu próximo, na angústia e no aperto em que ficarão com o cerco dos seus inimigos e dos que procuram tirar-lhes a vida.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Depois quebre o pote à vista dos homens que foram com você</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e diga-lhes: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Deste modo quebrarei este povo e esta cidade, como se quebra o vaso do oleiro, que não pode mais ser restaurado. Os mortos serão sepultados em Tofete, porque não haverá outro lugar para os sepultar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim farei a este lugar, diz o SENHOR, e aos seus moradores; e farei com que esta cidade seja como Tofete.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As casas de Jerusalém e as casas dos reis de Judá, sobre cujos terraços queimaram incenso a todo o exército dos céus e ofereceram libações a outros deuses, serão imundas como o lugar de Tofete.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jeremias voltou de Tofete, lugar para onde o SENHOR o tinha enviado para profetizar, pôs-se em pé no átrio da Casa do SENHOR e disse a todo o povo:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>— Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: “Eis que trarei sobre esta cidade e sobre todos os povoados vizinhos todas as calamidades que pronunciei contra ela, porque foram teimosos e não deram ouvidos às minhas palavras.”</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pasur, filho do sacerdote Imer, que era superintendente da Casa do SENHOR, ouviu Jeremias profetizando estas coisas</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e por isso mandou que o profeta fosse açoitado e preso no tronco que ficava junto ao portão superior de Benjamim, na Casa do SENHOR. No dia seguinte, Pasur mandou que Jeremias fosse tirado do tronco.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Jeremias lhe disse: — O SENHOR mudou o seu nome de Pasur para Magor-Missabibe.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR: “Eis que farei de você um terror para você mesmo e para todos os seus amigos. Eles serão mortos à espada pelos seus inimigos, e você verá isso. Entregarei todo o povo de Judá nas mãos do rei da Babilônia, que os levará presos à Babilônia e os matará à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também entregarei toda a riqueza desta cidade, todo o fruto do seu trabalho e todas as suas coisas preciosas; sim, entregarei todos os tesouros dos reis de Judá nas mãos de seus inimigos, os quais hão de saquear, pegar e levar tudo para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E você, Pasur, e todos os moradores da sua casa serão levados para o cativeiro. Você irá à Babilônia, onde morrerá e será sepultado, você e todos os seus amigos, aos quais você profetizou falsamente.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tu me persuadiste, SENHOR, e eu fui persuadido. Foste mais forte do que eu e prevaleceste. Sou motivo de riso o dia inteiro; todos zombam de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque, sempre que falo, tenho de gritar e clamar: “Violência e destruição!” Por causa da palavra do SENHOR, sou objeto de deboche e de zombaria o tempo todo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando pensei: “Não me lembrarei dele e não falarei mais em seu nome”, então isso se tornou em meu coração como um fogo, encerrado nos meus ossos. Estou cansado de sofrer e não posso mais.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque ouvi a murmuração de muitos: “Há terror por todos os lados! Denunciem, e nós o denunciaremos!” Todos os meus amigos íntimos esperam que eu tropece e dizem: “Talvez ele se deixe persuadir; então nós o venceremos e dele nos vingaremos.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas o SENHOR está comigo como um poderoso guerreiro. Por isso, os meus perseguidores tropeçarão e não vencerão. Ficarão muito envergonhados por causa do seu fracasso; sofrerão afronta perpétua, que jamais será esquecida.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ó SENHOR dos Exércitos, que provas o justo e vês o mais íntimo do coração, permite que eu veja a tua vingança contra eles, pois te confiei a minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cantem ao SENHOR! Louvem o SENHOR! Pois ele livrou a vida do necessitado das mãos dos malfeitores.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Maldito o dia em que eu nasci! Não seja bendito o dia em que a minha mãe me deu à luz!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Maldito o homem que deu a notícia a meu pai, dizendo: “Nasceu o seu filho! É um menino!”, causando-lhe grande alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Que esse homem seja como as cidades que o SENHOR, sem ter compaixão, destruiu! Que ele ouça gritos de dor pela manhã e alarido de guerra ao meio-dia,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porque não me matou no ventre materno. Então a minha mãe teria sido a minha sepultura, e ela teria ficado para sempre grávida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por que saí do ventre materno tão somente para ver trabalho e tristeza e para que se consumam de vergonha os meus dias?</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra que foi dita a Jeremias da parte do SENHOR, quando o rei Zedequias lhe enviou Pasur, filho de Malquias, e o sacerdote Sofonias, filho de Maaseias:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Pergunte por nós ao SENHOR, por que Nabucodonosor, rei da Babilônia, está fazendo guerra contra nós. Talvez o SENHOR nos trate segundo todas as suas maravilhas e faça com que o rei se retire de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Jeremias mandou que dissessem ao rei Zedequias:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: “Eis que farei retroceder as armas de guerra que estão nas mãos de vocês e com as quais vocês estão lutando fora das muralhas contra o rei da Babilônia e contra os caldeus, que estão cercando a cidade. Essas armas, eu as ajuntarei no meio desta cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu mesmo lutarei contra vocês com braço estendido e mão poderosa, com ira, com indignação e grande furor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Matarei os habitantes desta cidade, tanto as pessoas como os animais; morrerão de uma grande peste.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois disso, diz o SENHOR, entregarei Zedequias, rei de Judá, os seus servos e o povo — todos os moradores desta cidade que sobreviverem à peste, à espada e à fome — nas mãos de Nabucodonosor, rei da Babilônia, nas mãos de seus inimigos e nas mãos dos que procuram tirar-lhes a vida. Ele os matará a fio de espada; não os poupará, não se compadecerá, nem terá misericórdia.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— A este povo você dirá o seguinte: Assim diz o SENHOR: “Eis que ponho diante de vocês o caminho da vida e o caminho da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem ficar nesta cidade morrerá à espada, de fome ou de peste; mas quem sair e se render aos caldeus, que estão cercando a cidade, não morrerá; conseguirá ao menos salvar a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois voltei o meu rosto contra esta cidade para trazer desgraça e não para fazer-lhe bem, diz o SENHOR; ela será entregue nas mãos do rei da Babilônia, e este a queimará.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— À casa do rei de Judá você dirá o seguinte: Escutem a palavra do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ó casa de Davi, assim diz o SENHOR: “Julguem com retidão todos os dias e livrem o oprimido das mãos do opressor, para que o meu furor não saia como fogo, por causa da maldade do que vocês fazem, e queime, sem que haja quem o possa apagar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis que eu sou contra você, ó Moradora do vale, ó Rocha da campina”, diz o SENHOR. “Sou contra vocês que dizem: ‘Quem descerá contra nós?’ Ou: ‘Quem entrará nas nossas moradas?’</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu os castigarei segundo o fruto das ações de vocês”, diz o SENHOR; “acenderei fogo em seu bosque, o qual queimará todos os seus arredores.”</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Assim diz o SENHOR: Desça ao palácio do rei de Judá e anuncie ali esta palavra:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouça a palavra do SENHOR, ó rei de Judá, você que se assenta no trono de Davi. Que ouçam também os seus servos e o seu povo que entra por estas portas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Pratiquem o direito e a justiça e livrem o oprimido das mãos do opressor. Não oprimam nem maltratem o estrangeiro, nem o órfão, nem a viúva. Não derramem sangue inocente neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque, se vocês de fato cumprirem esta palavra, então pelas portas deste palácio entrarão os reis que se assentarão no trono de Davi, em carros e montados em cavalos, eles, os seus servos e o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, se não ouvirem estas palavras, juro por mim mesmo, diz o SENHOR, que este palácio se tornará em ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR a respeito do palácio do rei de Judá: “Para mim você é como Gileade e o pico dos montes do Líbano, mas certamente farei de você um deserto e cidades desabitadas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Designarei contra você destruidores, cada um com as suas armas; eles cortarão os seus melhores cedros e os lançarão no fogo.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Muitas nações passarão por esta cidade, e dirão uns aos outros: “Por que o SENHOR fez uma coisa dessas com esta grande cidade?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então se responderá: “Porque abandonaram a aliança do SENHOR, seu Deus, e adoraram outros deuses e os serviram.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não chorem pelo rei morto, nem lamentem a sua perda. Chorem amargamente por aquele que foi para o exílio, porque nunca mais voltará nem verá a terra onde nasceu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR a respeito de Salum, filho de Josias, rei de Judá, que reinou em lugar de Josias, seu pai, e que foi levado deste lugar: — Nunca mais voltará para cá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque morrerá no lugar para onde o levaram cativo e nunca mais verá esta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Ai daquele que edifica a sua casa com injustiça e os seus aposentos, contrariando o direito! Que faz o seu próximo trabalhar de graça, sem lhe pagar o salário.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ai daquele que diz: ‘Edificarei para mim uma casa bem grande, com aposentos espaçosos.’ Então ele põe janelas na casa, forra as paredes com cedro, e a pinta de vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você acha que reinará só porque compete com outros no uso de cedro? Por acaso o seu pai não comeu e bebeu, e não praticou o juízo e a justiça? Por isso, tudo lhe corria bem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Julgou a causa do aflito e do necessitado, e tudo lhe corria bem. Por acaso, não é isso que se chama conhecer-me?” — diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Mas os seus olhos e o seu coração estão voltados somente para a ganância, para derramar sangue inocente e para levar a efeito a violência e a extorsão.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR a respeito de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá: “Não o lamentarão, dizendo: ‘Ai, meu irmão!’ Ou: ‘Ai, minha irmã!’ Nem o lamentarão, dizendo: ‘Ai, senhor!’ Ou: ‘Ai, majestade!’</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como se sepulta um jumento, assim o sepultarão: será arrastado e lançado para bem longe, para fora dos portões de Jerusalém.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Suba ao Líbano, ó Jerusalém, e grite; erga a sua voz em Basã e grite desde Abarim, porque todos os seus amantes estão esmagados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Falei com você na sua prosperidade, mas você disse: ‘Não ouvirei.’ Tem sido este o seu caminho, desde a sua mocidade, pois você nunca deu ouvidos à minha voz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O vento apascentará todos os seus pastores, e os seus amantes irão para o cativeiro; então você certamente ficará envergonhada e confusa, por causa de toda a sua maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Você, que habita no Líbano e faz o seu ninho nos cedros, como vai gemer quando vierem as dores e as angústias como as da mulher que está dando à luz!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Tão certo como eu vivo, diz o SENHOR, ainda que Jeconias, filho de Jeoaquim, rei de Judá, fosse o anel de selar na minha mão direita, eu dali o arrancaria.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vou entregá-lo, ó rei, nas mãos dos que procuram tirar a sua vida e nas mãos daqueles a quem você teme, a saber, nas mãos de Nabucodonosor, rei da Babilônia, e nas mãos dos caldeus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Lançarei você e a sua mãe, que o pôs no mundo, para outra terra, em que vocês não nasceram; e ali morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas à terra da qual eles terão saudades, a essa não voltarão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Será que este Jeconias é como um vaso quebrado e desprezado, do qual ninguém se agrada? Por que é que ele e os seus filhos foram lançados fora, jogados numa terra que não conhecem?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ó terra, terra, terra! Ouça a palavra do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Registrem que esse homem não teve filhos. É homem que não prosperará nos seus dias, e nenhum dos seus filhos prosperará, para se assentar no trono de Davi e ainda reinar em Judá.”</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Ai dos pastores que destroem e dispersam as ovelhas do meu pasto! — diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR, o Deus de Israel, a respeito dos pastores que apascentam o meu povo: “Vocês dispersaram as minhas ovelhas e as afugentaram, e não cuidaram delas. Mas eu tratarei de castigar vocês por causa das maldades que praticaram, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu mesmo recolherei o remanescente das minhas ovelhas, de todas as terras para onde as tiver dispersado, e as farei voltar aos seus apriscos; serão fecundas e se multiplicarão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porei sobre elas pastores que as apascentem, e elas jamais terão medo, nem ficarão assustadas; nem uma delas faltará, diz o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Eis que vêm dias, diz o SENHOR, em que levantarei a Davi um Renovo justo; e, como rei que é, reinará, agirá com sabedoria e executará o juízo e a justiça na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nos seus dias, Judá será salvo, e Israel habitará seguro. E este será o nome pelo qual será chamado: “SENHOR, Justiça Nossa”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Portanto, eis que vêm dias, diz o SENHOR, em que nunca mais dirão: “Tão certo como vive o SENHOR, que tirou os filhos de Israel da terra do Egito”,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas: “Tão certo como vive o SENHOR, que tirou e trouxe a descendência da casa de Israel da terra do Norte e de todas as terras para onde os tinha dispersado”. E habitarão na sua própria terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A respeito dos profetas: “O meu coração está partido dentro de mim. Todos os meus ossos estremecem. Sou como um homem embriagado e como um homem vencido pelo vinho, por causa do SENHOR e por causa das suas santas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque a terra está cheia de adúlteros e chora por causa da maldição divina; os pastos do deserto estão secos. Porque o modo de vida deles é mau, e seu uso da força não é reto.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Pois tanto o profeta como o sacerdote estão contaminados; até na minha casa achei a sua maldade”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Portanto, o caminho deles será como lugares escorregadios na escuridão, para a qual serão empurrados e na qual cairão. Porque trarei sobre eles a calamidade, o ano da sua punição”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Nos profetas de Samaria vi algo que causa desgosto: profetizaram por Baal e fizeram o meu povo de Israel andar errante.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas nos profetas de Jerusalém vejo coisa horrenda: cometem adultério, andam com falsidade e fortalecem as mãos dos malfeitores, para que não se convertam da sua maldade. Para mim, todos eles se tornaram como Sodoma, e os moradores de Jerusalém, como Gomorra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR dos Exércitos a respeito dos profetas: Eis que os alimentarei com absinto e lhes darei de beber água envenenada; porque dos profetas de Jerusalém se derramou a impiedade sobre toda a terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: — Não deem ouvidos às palavras dos profetas que profetizam entre vocês e que os enchem de falsas esperanças; falam as visões do seu coração, não o que vem da boca do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dizem continuamente aos que me desprezam: “O SENHOR disse: Vocês terão paz”; e a todos os que andam segundo a dureza do seu coração dizem: “Nenhum mal lhes sobrevirá.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque quem esteve no conselho do SENHOR, e viu, e ouviu a sua palavra? Quem esteve atento à sua palavra e a ouviu?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eis a tempestade do SENHOR! O furor saiu, e um vendaval passou sobre a cabeça dos ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A ira do SENHOR não se desviará até que ele execute e cumpra os desígnios do seu coração. Nos últimos dias, vocês entenderão isso claramente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Não mandei esses profetas, mas eles foram correndo; não lhes falei, mas eles profetizaram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, se tivessem estado no meu conselho, teriam anunciado as minhas palavras ao meu povo e o teriam feito voltar do seu mau caminho e da maldade das suas ações.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— Sou eu Deus apenas de perto, diz o SENHOR, e não também Deus de longe?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pode alguém se ocultar em esconderijos, de modo que eu não o veja? — diz o SENHOR. Não encho eu os céus e a terra? — diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tenho ouvido o que dizem aqueles profetas, proclamando mentiras em meu nome, dizendo: “Sonhei, sonhei.”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Até quando acontecerá isso no coração dos profetas que proclamam mentiras, que proclamam só o engano do próprio coração?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Até quando tentarão fazer com que o meu povo se esqueça do meu nome por meio dos sonhos que contam uns aos outros, assim como os pais deles se esqueceram do meu nome, por causa de Baal?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O profeta que tem um sonho conte-o como um simples sonho. Mas aquele em quem está a minha palavra fale a minha palavra com verdade. O que é que a palha tem a ver com o trigo? — diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não é a minha palavra como fogo, diz o SENHOR, e como um martelo que despedaça a rocha?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Portanto, eis que eu sou contra esses profetas, diz o SENHOR, que roubam as minhas palavras uns dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eis que eu sou contra esses profetas, diz o SENHOR, que pregam a sua própria palavra e afirmam: “Ele disse.”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eis que eu sou contra os que profetizam sonhos mentirosos, diz o SENHOR, e os contam, e com as suas mentiras e leviandades fazem o meu povo andar errante. Eu não os enviei, nem lhes dei ordem alguma; e eles não trazem nenhum proveito a este povo, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>— Quando, pois, este povo ou um profeta ou um sacerdote perguntar a você, Jeremias: “Qual é a sentença pesada do SENHOR?”, responda: “Vocês são o peso, e eu os lançarei fora”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E, se um profeta, um sacerdote, ou alguém do povo disser: “Sentença pesada do SENHOR”, castigarei esse homem e a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Em vez disso, cada um deveria perguntar ao seu companheiro e ao seu irmão: “O que o SENHOR respondeu? O que foi que o SENHOR falou?”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas nunca mais vocês devem fazer menção das palavras “sentença pesada do SENHOR”, pois o que se tornará um peso para alguém é a própria palavra que ele falou. Porque vocês torcem as palavras do Deus vivo, do SENHOR dos Exércitos, o nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O que você deve perguntar a um profeta é: “O que foi que o SENHOR lhe respondeu? O que foi que o SENHOR falou?”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas, porque vocês dizem: “Sentença pesada do SENHOR”, assim diz o SENHOR: Porque vocês continuam a usar as palavras “sentença pesada do SENHOR”, quando eu lhes havia proibido de fazer isso,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>eu os levantarei e os lançarei fora da minha presença, tanto vocês como a cidade que dei a vocês e aos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Porei sobre vocês perpétuo desprezo e eterna vergonha, que jamais serão esquecidos.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR me mostrou dois cestos de figos postos diante do templo do SENHOR. Isso aconteceu depois que Nabucodonosor, rei da Babilônia, levou para o cativeiro Jeconias, filho de Jeoaquim, rei de Judá, as autoridades de Judá, os artífices e os ferreiros; ele os levou de Jerusalém à Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Um cesto tinha figos muito bons, como os figos do começo da colheita, mas o outro tinha figos ruins, que eram tão ruins que não se podiam comer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o SENHOR me perguntou: — O que você está vendo, Jeremias? Eu respondi: — Figos! Os figos bons são muito bons e os ruins são muito ruins, tão ruins que não se podem comer.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então a palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Os exilados de Judá, que eu enviei deste lugar para a terra dos caldeus, são como esses figos bons: eu os considero bons.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Olharei para eles favoravelmente e os trarei de volta para esta terra. Eu os edificarei e não os destruirei; plantarei e não arrancarei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu lhes darei um coração para que me conheçam, para que saibam que eu sou o SENHOR. Eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus, porque se voltarão para mim de todo o seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Como se rejeitam os figos ruins, que são tão ruins que não se podem comer, assim tratarei Zedequias, rei de Judá, diz o SENHOR, e os seus oficiais, e o restante de Jerusalém, tanto os que ficaram nesta terra como os que moram na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Farei deles um motivo de espanto, uma calamidade para todos os reinos da terra. Em todos os lugares para onde os dispersarei, serão objeto de deboche, de provérbio, de escárnio e de maldição.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enviarei contra eles a espada, a fome e a peste, até que desapareçam da terra que lhes dei, a eles e aos seus pais.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra que veio a Jeremias a respeito de todo o povo de Judá, no quarto ano do reinado de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá, que era o primeiro ano do reinado de Nabucodonosor, rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O profeta Jeremias anunciou a todo o povo de Judá e a todos os moradores de Jerusalém, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Durante vinte e três anos, desde o décimo terceiro ano do reinado de Josias, filho de Amom, rei de Judá, até hoje, a palavra do SENHOR tem vindo a mim, e sempre de novo eu a tenho anunciado a vocês, mas vocês não escutaram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também sempre de novo o SENHOR enviou os seus servos, os profetas, mas vocês não escutaram nem inclinaram os ouvidos para ouvir,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>quando eles diziam: “Convertam-se agora, cada um de vocês, do seu mau caminho e da maldade das suas ações, e vocês habitarão na terra que o SENHOR deu a vocês e aos seus pais, desde os tempos antigos e para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não sigam outros deuses para os servir e adorar, nem me provoquem à ira com as obras de suas mãos. E então não lhes farei mal algum.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas vocês não me deram ouvidos, diz o SENHOR. Pelo contrário, me provocaram à ira com as obras de suas mãos, para o próprio mal de vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Portanto, assim diz o SENHOR dos Exércitos: Visto que vocês não escutaram as minhas palavras,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>eis que mandarei buscar todas as tribos do Norte, diz o SENHOR, e também Nabucodonosor, rei da Babilônia, meu servo, e os trarei contra esta terra, contra os seus moradores e contra todas estas nações ao redor, e os destruirei totalmente. Farei deles um objeto de horror e de vaias, ruínas perpétuas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Farei cessar entre eles o som das festas e da alegria, a voz do noivo e a voz da noiva, o ruído das pedras do moinho e a luz das lamparinas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Toda esta terra virá a ser uma ruína, objeto de horror, e estas nações servirão o rei da Babilônia durante setenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Acontecerá, porém, que, quando se cumprirem os setenta anos, castigarei o rei da Babilônia e aquela nação, a terra dos caldeus, por causa de sua iniquidade, diz o SENHOR; farei deles ruínas perpétuas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Farei com que se cumpram sobre aquela terra todas as minhas ameaças que proferi contra ela, tudo o que está escrito neste livro e que Jeremias profetizou contra todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque também eles serão escravos de muitas nações e de grandes reis, e assim lhes retribuirei segundo os seus feitos e segundo as obras das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque assim me disse o SENHOR, o Deus de Israel: — Pegue o cálice do vinho do meu furor que está em minha mão e faça com que bebam dele todas as nações às quais eu o enviar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Elas beberão, ficarão tremendo e enlouquecerão, por causa da espada que eu enviarei para o meio delas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Peguei o cálice da mão do SENHOR e dei de beber a todas as nações às quais o SENHOR tinha me enviado:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jerusalém, as cidades de Judá, os seus reis e as suas autoridades, para fazer deles uma ruína, objeto de horror, de vaias e de maldição, como hoje se vê;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Faraó, rei do Egito, os seus servos, as suas autoridades e todo o seu povo;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>todo misto de gente, todos os reis da terra de Uz, todos os reis da terra dos filisteus: Asquelom, Gaza, Ecrom e o que resta de Asdode;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Edom, Moabe e os filhos de Amom;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>todos os reis de Tiro, todos os reis de Sidom e os reis das terras dalém do mar;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dedã, Tema, Buz e todos os que cortam os cabelos nas têmporas;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>todos os reis da Arábia e todos os reis do misto de gente que habita no deserto;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>todos os reis de Zinri, todos os reis de Elão e todos os reis da Média;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>todos os reis do Norte, os de perto e os de longe, um após outro, e todos os reinos do mundo sobre a face da terra; e, depois de todos eles, o rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— Então você lhes dirá: Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: “Bebam, fiquem bêbados e vomitem; caiam e não mais se levantem, por causa da espada que estou enviando para o meio de vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se recusarem pegar o cálice que está em sua mão, Jeremias, e não quiserem beber, então diga-lhes: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Vocês terão de bebê-lo!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois eis que eu começo a castigar na cidade que se chama pelo meu nome; portanto, como vocês podem pensar que ficarão impunes? Não, não ficarão impunes, porque eu chamo a espada sobre todos os moradores da terra”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>— Você, Jeremias, profetize contra eles todas estas palavras e diga-lhes: “O SENHOR lá do alto rugirá e da sua santa morada fará ouvir a sua voz. Rugirá fortemente contra o seu povo, com brados contra todos os moradores da terra, como o ‘eia!’ dos que pisam as uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O estrondo chegará até os confins da terra, porque o SENHOR tem uma controvérsia com as nações; entrará em juízo contra toda a humanidade, e entregará os ímpios à espada”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Eis que a calamidade passa de nação para nação, e grande tempestade se levanta dos confins da terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>— Os que o SENHOR entregar à morte naquele dia se estenderão de uma a outra extremidade da terra. Não serão pranteados, nem recolhidos, nem sepultados; serão como esterco sobre a face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Lamentem, pastores, e gritem! Rolem no pó, vocês, donos do rebanho! Porque chegou o tempo de serem mortos e dispersos; vocês cairão como jarros preciosos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Não haverá refúgio para os pastores, nem salvamento para os donos do rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Vozes! É o grito dos pastores e o uivo dos donos do rebanho! Porque o SENHOR está destruindo o pasto deles.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Porque as pastagens tranquilas serão devastadas, por causa do furor da ira do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Saiu da sua morada como um leão; porque a terra deles foi posta em ruínas, por causa da espada do opressor e por causa do furor da sua ira.”</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No princípio do reinado de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá, veio esta palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Assim diz o SENHOR: Fique no átrio da Casa do SENHOR e diga ao povo de todas as cidades de Judá que vem adorar na Casa do SENHOR todas as palavras que ordenei que você lhes dissesse. Não omita nem uma palavra sequer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Talvez eles ouçam e se convertam, cada um do seu mau caminho; então eu mudarei de ideia a respeito do mal que estou planejando fazer-lhes por causa da maldade das suas ações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Diga-lhes o seguinte: Assim diz o SENHOR: “Se vocês não me derem ouvidos para andarem na minha lei, que pus diante de vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e para ouvirem as palavras dos meus servos, os profetas, que sempre de novo lhes tenho enviado e aos quais até agora vocês não quiseram ouvir,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>então farei com que este templo seja como Siló e farei desta cidade maldição para todas as nações da terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os sacerdotes, os profetas e todo o povo ouviram Jeremias, quando proferia essas palavras na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Jeremias acabou de falar ao povo tudo o que o SENHOR lhe havia ordenado, os sacerdotes, os profetas e todo o povo o prenderam, dizendo: — Você será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como você ousa profetizar em nome do SENHOR, dizendo que este templo será como Siló, e que esta cidade será destruída e ficará sem moradores? E todo o povo se ajuntou contra Jeremias, na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando as autoridades de Judá ouviram isso, subiram do palácio do rei à Casa do SENHOR e se assentaram à entrada da Porta Nova da Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então os sacerdotes e os profetas falaram às autoridades e a todo o povo, dizendo: — Este homem é réu de morte, porque profetizou contra esta cidade, como vocês ouviram com os seus próprios ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Jeremias falou a todas as autoridades e a todo o povo, dizendo: — O SENHOR me enviou a profetizar contra este templo e contra esta cidade todas as palavras que vocês ouviram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E agora corrijam a sua conduta e as suas ações, e ouçam a voz do SENHOR, seu Deus; então o SENHOR mudará de ideia a respeito do mal que falou contra vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quanto a mim, eis que estou nas mãos de vocês; façam comigo segundo lhes parecer bom e reto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Saibam, porém, com certeza que, se me matarem, trarão sangue inocente sobre vocês, sobre esta cidade e sobre os seus moradores; porque, na verdade, o SENHOR me enviou a vocês, para anunciar-lhes estas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então as autoridades e todo o povo disseram aos sacerdotes e aos profetas: — Este homem não é réu de morte, porque nos falou em nome do SENHOR, nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também alguns dos anciãos da terra se levantaram e falaram a toda a congregação do povo, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Miqueias, de Moresete, profetizou nos dias de Ezequias, rei de Judá, e falou a todo o povo de Judá, dizendo: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Sião será lavrada como um campo, Jerusalém se tornará em montões de ruínas, e o monte do templo, numa colina coberta de mato.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Por acaso, Ezequias, rei de Judá, e todo o Judá mataram Miqueias? Não é fato que Ezequias temeu o SENHOR e implorou o favor do SENHOR? E o SENHOR não mudou de ideia a respeito do mal que tinha falado contra eles? E nós vamos trazer tão grande mal sobre nós mesmos?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Também houve outro homem, Urias, filho de Semaías, de Quiriate-Jearim, que profetizava em nome do SENHOR e profetizou contra esta cidade e contra esta terra, assim como Jeremias está fazendo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando o rei Jeoaquim, e todos os seus valentes, e todas as autoridades ouviram as palavras de Urias, o rei quis matá-lo. Mas Urias, ouvindo isto, ficou com medo e fugiu para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém o rei Jeoaquim enviou Elnatã, filho de Acbor, ao Egito e com ele outros homens.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles trouxeram Urias do Egito e o entregaram ao rei Jeoaquim, que mandou matá-lo à espada e lançar o cadáver nas sepulturas do povo simples.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém a influência de Aicão, filho de Safã, protegeu Jeremias, para que ele não fosse entregue nas mãos do povo, para ser morto.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No princípio do reinado de Zedequias, filho de Josias, rei de Judá, veio da parte do SENHOR esta palavra a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim me disse o SENHOR: — Faça cangas com tiras de couro e canzis e coloque-as no seu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por meio dos mensageiros que vieram a Jerusalém para se encontrar com Zedequias, rei de Judá, envie essas cangas ao rei de Edom, ao rei de Moabe, ao rei dos filhos de Amom, ao rei de Tiro e ao rei de Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ordene-lhes que digam aos seus senhores: Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— “Eu fiz a terra, os seres humanos e os animais que estão sobre a face da terra, com o meu grande poder e com o meu braço estendido, e a dou a quem eu quiser.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora eu entreguei todas estas terras nas mãos de Nabucodonosor, rei da Babilônia, meu servo. Até os animais selvagens eu entreguei a ele, para que o sirvam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todas as nações servirão a ele, a seu filho e ao filho de seu filho, até que também chegue a vez da sua própria terra, quando muitas nações e grandes reis o fizerem seu escravo.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— “Se alguma nação ou reino não servir Nabucodonosor, rei da Babilônia, e não puser o pescoço debaixo do jugo do rei da Babilônia, então castigarei essa nação com espada, com fome e com peste, diz o SENHOR, até que eu a destrua completamente por meio de Nabucodonosor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quanto a vocês, não deem ouvidos aos seus profetas, aos seus adivinhos, aos seus sonhadores, aos seus agoureiros e aos seus encantadores, que dizem que vocês não devem servir o rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque eles profetizam mentiras para que vocês sejam mandados para longe da sua terra, e para que vocês sejam expulsos por mim e destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas a nação que colocar o pescoço sob o jugo do rei da Babilônia e o servir, eu a deixarei na sua terra, para cultivá-la e morar nela”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também a Zedequias, rei de Judá, eu falei nos mesmos termos, dizendo: — Coloquem o pescoço sob o jugo do rei da Babilônia, sirvam a ele e ao seu povo, e vocês viverão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por que é que você e o seu povo morreriam à espada, de fome e de peste, como o SENHOR disse que acontecerá com a nação que não servir o rei da Babilônia?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não deem ouvidos às palavras dos profetas que dizem que vocês não devem servir o rei da Babilônia. É mentira o que eles profetizam.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque não os enviei, diz o SENHOR, e profetizam falsamente em meu nome, para que vocês sejam expulsos por mim e destruídos, vocês e eles que profetizam essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também falei aos sacerdotes e a todo este povo, dizendo: — Assim diz o SENHOR: “Não deem ouvidos às palavras dos seus profetas que dizem que em breve os utensílios da Casa do SENHOR serão trazidos de volta da Babilônia. É mentira o que eles profetizam.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não deem ouvidos ao que eles dizem; sirvam o rei da Babilônia e vocês viverão. Por que fazer com que esta cidade se torne um montão de ruínas?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém, se eles são profetas, e se a palavra do SENHOR está com eles, que orem ao SENHOR dos Exércitos, para que os utensílios que ficaram na Casa do SENHOR, e no palácio do rei de Judá, e em Jerusalém não sejam levados para a Babilônia.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Porque assim diz o SENHOR dos Exércitos a respeito das colunas, do mar de fundição, dos suportes e dos outros utensílios que ficaram na cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>os quais Nabucodonosor, rei da Babilônia, não levou, quando deportou, de Jerusalém para a Babilônia, Jeconias, filho de Jeoaquim, rei de Judá, assim como todos os nobres de Judá e de Jerusalém;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>sim, isto diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, a respeito dos utensílios que ficaram na Casa do SENHOR, e no palácio do rei de Judá, e em Jerusalém:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Serão levados para a Babilônia, onde ficarão até o dia em que eu atentar para eles, diz o SENHOR; então farei com que sejam trazidos e devolvidos a este lugar.”</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No mesmo ano, no princípio do reinado de Zedequias, rei de Judá, isto é, no quinto mês do quarto ano, Hananias, filho de Azur e profeta da cidade de Gibeão, falou comigo na Casa do SENHOR, na presença dos sacerdotes e de todo o povo. Ele me disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: “Quebrei o jugo do rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dentro de dois anos, eu trarei de volta a este lugar todos os utensílios da Casa do SENHOR, que Nabucodonosor, rei da Babilônia, tirou daqui e levou para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu também trarei de volta a este lugar Jeconias, filho de Jeoaquim, rei de Judá, e todos os exilados de Judá que foram para a Babilônia, diz o SENHOR; porque quebrei o jugo do rei da Babilônia.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o profeta Jeremias respondeu ao profeta Hananias, na presença dos sacerdotes e de todo o povo que estava na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jeremias disse: — Amém! Que assim faça o SENHOR! Que o SENHOR confirme as palavras que você profetizou, e traga de volta a este lugar os utensílios da Casa do SENHOR e todos os exilados que estão na Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas ouça bem esta palavra, que eu falo a você e a todo o povo:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os profetas que houve antes de mim e antes de você, desde a antiguidade, profetizaram guerra, calamidade e peste contra muitas terras e grandes reinos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O profeta que profetizar paz será conhecido como profeta enviado pelo SENHOR apenas quando a sua palavra se cumprir.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o profeta Hananias tirou a canga que estava no pescoço do profeta Jeremias e a quebrou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois falou na presença de todo o povo: — Assim diz o SENHOR: “Deste modo, dentro de dois anos, quebrarei o jugo que Nabucodonosor, rei da Babilônia, pôs sobre o pescoço de todas as nações.” Diante disso, Jeremias, o profeta, foi embora, seguindo o seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas depois que Hananias, o profeta, quebrou a canga que estava no pescoço do profeta Jeremias, veio a palavra do SENHOR a Jeremias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Vá e fale com Hananias, dizendo: Assim diz o SENHOR: “Você quebrou uma canga de madeira, mas ela será substituída por uma canga de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Porei um jugo de ferro sobre o pescoço de todas estas nações, para servirem Nabucodonosor, rei da Babilônia; e elas o servirão. Até os animais selvagens eu entreguei a ele.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o profeta Jeremias disse ao profeta Hananias: — Escute bem, Hananias: O SENHOR não o enviou, mas você fez com que este povo confiasse em mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso, assim diz o SENHOR: “Eis que eu o expulsarei da face da terra. Você morrerá ainda este ano, porque pregou rebeldia contra o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o profeta Hananias morreu naquele mesmo ano, no sétimo mês.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>São estas as palavras da carta que o profeta Jeremias enviou de Jerusalém ao resto dos anciãos do cativeiro, aos sacerdotes, aos profetas e a todo o povo que Nabucodonosor havia deportado de Jerusalém para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Isso aconteceu depois que saíram de Jerusalém o rei Jeconias, a rainha-mãe, os oficiais, as autoridades de Judá e Jerusalém e os carpinteiros e ferreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A carta foi levada por Elasa, filho de Safã, e por Gemarias, filho de Hilquias, os quais Zedequias, rei de Judá, tinha enviado à Babilônia, a Nabucodonosor, rei da Babilônia. Ela dizia o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, a todos os exilados que eu deportei de Jerusalém para a Babilônia:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Construam casas e morem nelas; plantem pomares e comam o seu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Casem e tenham filhos e filhas; escolham esposas para os filhos de vocês e deem as suas filhas em casamento, para que tenham filhos e filhas. Aumentem em número e não diminuam aí na Babilônia!</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Procurem a paz da cidade para onde eu os deportei e orem por ela ao SENHOR; porque na sua paz vocês terão paz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Não se deixem enganar pelos profetas e adivinhos que vivem no meio de vocês. Não deem ouvidos aos sonhadores, que sempre sonham segundo o desejo de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque eles profetizam falsamente em meu nome; eu não os enviei”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Logo que se cumprirem para a Babilônia setenta anos, atentarei para vocês e cumprirei a promessa que fiz a vocês, trazendo-os de volta a este lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu é que sei que pensamentos tenho a respeito de vocês, diz o SENHOR. São pensamentos de paz e não de mal, para dar-lhes um futuro e uma esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então vocês me invocarão, se aproximarão de mim em oração, e eu os ouvirei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vocês me buscarão e me acharão quando me buscarem de todo o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Serei achado por vocês, diz o SENHOR, e farei com que mude a sorte de vocês. Eu os congregarei de todas as nações e de todos os lugares para onde os dispersei, diz o SENHOR, e trarei vocês de volta ao lugar de onde os mandei para o exílio.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vocês dizem: “O SENHOR nos suscitou profetas na Babilônia.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas assim diz o SENHOR a respeito do rei que se assenta no trono de Davi e de todo o povo que vive nesta cidade, os irmãos de vocês que não foram com vocês para o exílio.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Eis que enviarei contra eles a espada, a fome e a peste e farei com que sejam como figos ruins, que são tão ruins que não se podem comer.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu os perseguirei com a espada, a fome e a peste. Farei deles um motivo de espanto para todos os reinos da terra e os porei por objeto de maldição, de horror, de vaias e de deboche entre todas as nações para onde os tiver dispersado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque eles não deram ouvidos às minhas palavras, diz o SENHOR, que sempre de novo lhes enviei por meio dos meus servos, os profetas. E vocês também não quiseram ouvir, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, escutem a palavra do SENHOR, todos vocês exilados, que enviei de Jerusalém para a Babilônia.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, a respeito de Acabe, filho de Colaías, e de Zedequias, filho de Maaseias, que estão no meio de vocês e profetizam mentiras em meu nome: “Eis que os entregarei nas mãos de Nabucodonosor, rei da Babilônia, e ele os matará diante dos olhos de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Daí surgirá nova espécie de maldição entre os exilados de Judá que estão na Babilônia: ‘Que o SENHOR faça com você o que fez com Zedequias e Acabe, os quais o rei da Babilônia assou no fogo!’</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Isso porque fizeram loucura em Israel, cometeram adultério com as mulheres de seus companheiros e anunciaram falsamente em meu nome palavras que não lhes mandei dizer. Eu o sei e sou testemunha disso, diz o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— A Semaías, de Neelão, diga que</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: — Em seu próprio nome você enviou cartas a todo o povo que está em Jerusalém, a Sofonias, filho de Maaseias, o sacerdote, e a todos os sacerdotes, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“O SENHOR o constituiu sacerdote em lugar do sacerdote Joiada, para que, na Casa do SENHOR, você se encarregue de todo louco que quer passar por profeta, para lançá-lo na prisão e prendê-lo no tronco.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, por que você não repreendeu Jeremias, de Anatote, que profetiza no meio de vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois nos enviou mensageiros à Babilônia para nos dizer: ‘O exílio vai ser longo! Construam casas e morem nelas; plantem pomares e comam o seu fruto.’”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O sacerdote Sofonias leu esta carta em voz alta para o profeta Jeremias.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então veio a palavra do SENHOR a Jeremias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>— Mande dizer a todos os exilados: “Assim diz o SENHOR a respeito de Semaías, de Neelão: Visto que Semaías profetizou a vocês sem que eu o tenha enviado e fez com que vocês confiassem em mentiras,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>assim diz o SENHOR: Eis que castigarei Semaías, de Neelão, e a sua descendência. Ele não terá ninguém que habite entre este povo e não verá o bem que hei de fazer ao meu povo, diz o SENHOR, porque pregou rebeldia contra o SENHOR.”</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra que foi dita a Jeremias da parte do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Escreva num livro todas as palavras que eu lhe falei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque eis que vêm dias, diz o SENHOR, em que mudarei a sorte do meu povo de Israel e de Judá, diz o SENHOR. Farei com que voltem para a terra que dei aos seus pais, e eles a possuirão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>São estas as palavras que o SENHOR falou a respeito de Israel e de Judá:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Ouvimos um grito de terror, um grito de medo e não de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Perguntem e vejam se um homem pode dar à luz uma criança? Por que, então, vejo todos esses homens com as mãos na cintura, como se fossem uma mulher que está dando à luz? E por que se tornaram pálidos todos os rostos?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ah! Que grande é aquele dia, e não há outro semelhante! É tempo de angústia para Jacó, mas ele será salvo dela.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Naquele dia, diz o SENHOR dos Exércitos, eu quebrarei o jugo que está sobre o pescoço de vocês e despedaçarei as correias. E nunca mais estrangeiros irão escravizar este povo,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>que servirá ao SENHOR, seu Deus, e também a Davi, que lhes darei como rei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Portanto, não tenha medo, meu servo Jacó”, diz o SENHOR, “nem se atemorize, ó Israel. Pois eis que eu o livrarei dessa terra distante e salvarei a sua descendência da terra do exílio. Jacó voltará e ficará tranquilo e sossegado; e não haverá quem o atemorize.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque eu estou com você para salvá-lo”, diz o SENHOR. “Por isso, destruirei completamente todas as nações por onde o espalhei. A você eu não destruirei completamente, mas castigarei em justa medida; de modo nenhum deixarei você impune.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR: “A sua ferida é incurável, o seu ferimento é grave.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não há quem defenda a sua causa; não há remédio nem cura para a sua ferida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todos os seus amantes se esqueceram de você; já não perguntam por você. Porque eu a feri como se você fosse um inimigo; o castigo foi cruel, por causa da grandeza da sua maldade e da multidão dos seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por que você grita por causa da sua ferida? Essa sua dor é incurável. Por causa da grandeza de sua maldade e da multidão dos seus pecados é que eu fiz estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso, todos os que a devoram serão devorados, e todos os seus inimigos serão levados, cada um deles para o cativeiro. Aqueles que a despojam serão despojados, e entregarei ao saque todos os que a saqueiam.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque restaurarei a sua saúde e curarei as suas feridas”, diz o SENHOR. “Porque chamaram você de repudiada, dizendo: ‘É Sião, ninguém mais pergunta por ela.’”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Eis que restaurarei a sorte das tendas de Jacó e me compadecerei das suas moradas. A cidade será reedificada sobre o seu montão de ruínas, e o palácio será habitado outra vez.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De lá sairão ações de graças e os gritos dos que se alegram. Eu os multiplicarei, e não serão diminuídos; eu os glorificarei, e não serão desprezados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os seus filhos serão como antigamente, e a sua congregação será firmada diante de mim; e castigarei todos os seus opressores.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O seu príncipe procederá deles, do meio deles sairá aquele que há de reinar. Farei com que ele se aproxime, e ele chegará perto de mim; pois quem por si mesmo ousaria aproximar-se de mim?” — diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Vocês serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eis a tempestade do SENHOR! O furor saiu, uma tempestade passou sobre a cabeça dos ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O furor da ira do SENHOR não se desviará até que ele execute e cumpra os desígnios do seu coração. Nos últimos dias, vocês entenderão isso.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Naquele tempo, diz o SENHOR, serei o Deus de todas as tribos de Israel, e elas serão o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “O povo que se livrou da espada obteve favor no deserto. Eu irei e darei descanso a Israel.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De longe o SENHOR lhe apareceu, dizendo: “Com amor eterno eu a amei; por isso, com bondade a atraí.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu a edificarei de novo, e você será edificada, ó virgem de Israel! Mais uma vez você se enfeitará com os seus tamborins e sairá com o coro dos que dançam.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mais uma vez você plantará vinhas nos montes de Samaria; aqueles que as plantarem comerão os frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque virá o dia em que os atalaias gritarão na região montanhosa de Efraim: ‘Levantem-se, e subamos a Sião, ao SENHOR, nosso Deus!’”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR: “Cantem de alegria por causa de Jacó, exultem por causa da cabeça das nações. Proclamem, cantem louvores e digam: ‘Salva, SENHOR, o teu povo, o remanescente de Israel.’</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis que eu os trarei da terra do Norte e os congregarei das extremidades da terra. Entre eles estarão também os cegos e aleijados, as mulheres grávidas e as que estão para dar à luz; em grande congregação, voltarão para aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Virão com choro, e com súplicas os levarei; eu os guiarei aos ribeiros de águas, por um caminho reto em que não tropeçarão; porque sou pai para Israel, e Efraim é o meu primogênito.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Escutem a palavra do SENHOR, ó nações, e anunciem isto nas terras distantes do mar. Digam: ‘Aquele que espalhou Israel o congregará e o guardará, como um pastor faz com o seu rebanho.’</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque o SENHOR redimiu Jacó e o livrou das mãos do que era mais forte do que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Hão de vir e exultar no monte Sião, radiantes de alegria por causa dos bens que o SENHOR lhes deu: o cereal, o vinho, o azeite, os cordeiros e os bezerros. Serão como um jardim regado, e nunca mais desfalecerão.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Então a virgem se alegrará na dança, juntamente com os jovens e os velhos. Transformarei o seu pranto em júbilo e os consolarei; eu lhes darei alegria em vez de tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Saciarei a fome dos sacerdotes com saborosa comida, e o meu povo se fartará com a minha bondade”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Ouviu-se um clamor em Ramá, pranto e grande lamento; era Raquel chorando por seus filhos e inconsolável por causa deles, porque já não existem.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Reprima a sua voz de choro e enxugue as lágrimas de seus olhos, porque o seu trabalho será recompensado”, diz o SENHOR; “pois os seus filhos voltarão da terra do inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Há esperança para o seu futuro”, diz o SENHOR, “porque os seus filhos voltarão para a sua própria terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Ouvi muito bem que Efraim se queixava, dizendo: ‘Tu me castigaste, e fui castigado como novilho ainda não domado. Converte-me, e serei convertido, porque tu és o SENHOR, o meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Na verdade, depois que eu me afastei, eu me arrependi; depois que fui instruído, bati no peito; fiquei envergonhado, confuso, porque suportei a afronta da minha mocidade.’”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Não é Efraim o meu filho querido, o filho das minhas delícias? Pois sempre que falo contra ele, lembro dele com ternura. Por isso, o meu coração se comove por ele, e dele certamente me compadecerei”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Coloque sinais e marcos na estrada; preste atenção na vereda, no caminho por onde você passou. Volte, ó virgem de Israel! Volte para as suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Até quando você andará errante, ó filha rebelde? Porque o SENHOR criou coisa nova na terra: uma mulher cortejando um homem!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: — Quando eu os trouxer de volta do cativeiro, na terra de Judá e nas suas cidades se dirá outra vez: “O SENHOR a abençoe, ó morada da justiça! O SENHOR o abençoe, ó monte santo!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Nela, habitarão Judá e todas as suas cidades, bem como os lavradores e os que pastoreiam os rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque satisfarei à alma cansada, e saciarei toda alma desfalecida.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nisto, acordei e olhei ao redor; e o meu sono tinha sido doce.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— Eis que vêm dias, diz o SENHOR, em que semearei a casa de Israel e a casa de Judá com a semente de pessoas e de animais.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Como os vigiei para arrancar, para derrubar, para subverter, para destruir e para afligir, assim os vigiarei para edificar e para plantar, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Naqueles dias, já não dirão: “Os pais comeram uvas verdes, e os dentes dos filhos é que se embotaram.”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pelo contrário, cada um morrerá por causa da sua própria iniquidade. Quem comer uvas verdes é que ficará com os dentes embotados.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>— Eis aí vêm dias, diz o SENHOR, em que firmarei nova aliança com a casa de Israel e com a casa de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não segundo a aliança que fiz com os seus pais, no dia em que os tomei pela mão, para os tirar da terra do Egito; pois eles quebraram a minha aliança, apesar de eu ter sido seu esposo, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porque esta é a aliança que farei com a casa de Israel, depois daqueles dias, diz o SENHOR: Na mente lhes imprimirei as minhas leis, também no seu coração as inscreverei; eu serei o Deus deles, e eles serão o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Não ensinará jamais cada um ao seu próximo, nem cada um ao seu irmão, dizendo: “Conheça o SENHOR!” Porque todos me conhecerão, desde o menor até o maior deles, diz o SENHOR. Pois perdoarei as suas iniquidades e dos seus pecados jamais me lembrarei.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Assim diz o SENHOR, que dá o sol para a luz do dia e as leis fixas à lua e às estrelas para a luz da noite, que agita o mar e faz bramir as suas ondas; SENHOR dos Exércitos é o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Se estas leis fixas falharem diante de mim”, diz o SENHOR, “também a descendência de Israel deixará de ser uma nação diante de mim para sempre.”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Se puderem ser medidos os céus lá em cima e sondados os fundamentos da terra cá embaixo, também eu rejeitarei toda a descendência de Israel, por tudo o que fizeram”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>— Eis que vêm dias, diz o SENHOR, em que esta cidade será reedificada para o SENHOR, desde a Torre de Hananel até o Portão da Esquina.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O cordel de medir se estenderá em linha reta até a colina de Garebe, e depois se virará na direção de Goa.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Todo o vale dos cadáveres e da cinza e todos os campos até o ribeiro de Cedrom, até a esquina do Portão dos Cavalos para o leste, serão consagrados ao SENHOR. Esta Jerusalém jamais será arrancada ou destruída.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra que foi dita a Jeremias da parte do SENHOR, no décimo ano do reinado de Zedequias, rei de Judá, ou décimo oitavo ano do reinado de Nabucodonosor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ora, nesse tempo o exército do rei da Babilônia cercava Jerusalém, e o profeta Jeremias estava preso no pátio da guarda que estava no palácio do rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois Zedequias, rei de Judá, o havia encerrado, dizendo: — Como você ousa profetizar que o SENHOR Deus disse que entregará esta cidade nas mãos do rei da Babilônia, e que este a conquistará?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como ousa dizer que Zedequias, rei de Judá, não escapará das mãos dos caldeus, mas infalivelmente será entregue nas mãos do rei da Babilônia, vindo a falar com ele pessoalmente e vendo-o face a face?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como ousa profetizar que ele levará Zedequias para a Babilônia, onde ficará até que o SENHOR atente para ele, como ele mesmo disse, e que, se lutarmos contra os caldeus, não seremos bem-sucedidos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jeremias disse: — A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Eis que Hanamel, filho de seu tio Salum, virá falar com você, dizendo: ‘Compre o meu campo que está em Anatote, pois, pela lei a respeito do resgate, compete a você comprá-lo.’”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Então, exatamente como o SENHOR tinha dito, Hanamel, filho de meu tio, veio falar comigo no pátio da guarda e me disse: “Compre o meu campo que está em Anatote, na terra de Benjamim, porque você tem o direito de posse e de resgate. Compre!” Então entendi que isto era a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim comprei de Hanamel, filho de meu tio, o campo que está em Anatote e pesei o dinheiro para ele: duzentos gramas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assinei a escritura, fechei-a com selo, chamei testemunhas e pesei o dinheiro numa balança.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Peguei a escritura da compra, tanto a selada, que continha o contrato e as condições, como a cópia aberta,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e entreguei essa escritura da compra a Baruque, filho de Nerias, filho de Maaseias, na presença de Hanamel, filho de meu tio, na presença das testemunhas que assinaram a escritura da compra, e na presença de todos os judeus que estavam sentados no pátio da guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Na presença deles dei uma ordem a Baruque, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Pegue estas escrituras da compra, tanto a selada como a aberta, e coloque-as num vaso de barro, para que se conservem por muitos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Ainda se comprarão casas, campos e vinhas nesta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois que dei a escritura da compra a Baruque, filho de Nerias, orei ao SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Ah! SENHOR Deus, eis que tu fizeste os céus e a terra com o teu grande poder e com o teu braço estendido; nada é demasiadamente difícil para ti.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tu fazes misericórdia até mil gerações, mas também retribuis a iniquidade dos pais nos filhos. Tu és o grande, o poderoso Deus, cujo nome é SENHOR dos Exércitos,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>grande em conselho e magnífico em obras. Os teus olhos estão abertos sobre todos os caminhos dos filhos dos homens, para dar a cada um segundo o seu proceder, segundo o fruto das suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Fizeste sinais e maravilhas na terra do Egito até o dia de hoje, tanto em Israel como em toda a humanidade, e assim adquiriste a fama que tens até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tiraste o teu povo de Israel da terra do Egito, com sinais e maravilhas, com mão poderosa e braço estendido e com grande espanto,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e lhe deste esta terra, que com juramento prometeste aos seus pais, terra que mana leite e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Entraram nela e dela tomaram posse, mas não obedeceram à tua voz, nem andaram na tua lei; de tudo o que lhes mandaste que fizessem, nada fizeram. Por isso, trouxeste sobre eles todo este mal.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Eis que rampas de ataque já foram construídas ao redor da cidade, para ser tomada, e a cidade, vencida pela espada, pela fome e pela peste, cairá nas mãos dos caldeus, que lutam contra ela. Como vês, aquilo que disseste aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No entanto, SENHOR Deus, tu me disseste: “Compre o campo por dinheiro e chame testemunhas”, embora a cidade já esteja sendo entregue nas mãos dos caldeus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então a palavra do SENHOR veio a Jeremias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>— Eis que eu sou o SENHOR, o Deus de toda a humanidade. Será que existe algo demasiadamente difícil para mim?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR: Eis que entregarei esta cidade nas mãos dos caldeus, nas mãos de Nabucodonosor, rei da Babilônia, e ele a tomará.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os caldeus, que lutam contra esta cidade, entrarão nela, porão fogo nesta cidade e queimarão as casas sobre cujos terraços queimaram incenso a Baal e ofereceram libações a outros deuses, para me provocarem à ira.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque os filhos de Israel e os filhos de Judá só fizeram o que é mau aos meus olhos, desde a sua mocidade. Tudo o que os filhos de Israel fizeram foi provocar-me à ira com as obras das suas mãos, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque esta cidade, desde o dia em que a construíram até o dia de hoje, tem servido para provocar a minha ira e o meu furor. Por isso, vou removê-la da minha presença,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>por causa de toda a maldade que os filhos de Israel e os filhos de Judá fizeram, para me provocarem à ira, eles, os seus reis, as suas autoridades, os seus sacerdotes e os seus profetas, bem como o povo de Judá e os moradores de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eles me viraram as costas e não o rosto. E, embora eu os ensinasse sempre de novo, eles não quiseram ouvir, para receberem a advertência.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pelo contrário, puseram as suas abominações no templo que se chama pelo meu nome, para o profanarem.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Edificaram os altos de Baal, que estão no vale de Ben-Hinom, para queimarem os seus filhos e as suas filhas em sacrifício a Moloque, algo que nunca lhes ordenei, nem me passou pela mente que fizessem tal abominação, para levarem Judá a pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>— Agora, pois, assim diz o SENHOR, o Deus de Israel, a respeito desta cidade, da qual vocês dizem que já foi entregue nas mãos do rei da Babilônia, pela espada, pela fome e pela peste.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Eis que eu os congregarei de todas as terras, para onde os dispersei na minha ira, no meu furor e na minha grande indignação. Eu os farei voltar a este lugar e farei com que nele habitem em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>— Eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Eu lhes darei um só coração e um só caminho, para que me temam todos os dias, para o seu próprio bem e o bem de seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Farei com eles uma aliança eterna, segundo a qual não deixarei de lhes fazer o bem; porei o meu temor no coração deles, para que nunca se afastem de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Terei alegria em lhes fazer o bem, e os plantarei firmemente nesta terra, de todo o meu coração e de toda a minha alma.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>— Porque assim diz o SENHOR: Assim como fiz vir sobre este povo todo este grande mal, assim lhes trarei todo o bem que lhes estou prometendo.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ainda se comprarão campos nesta terra, da qual vocês dizem: “Está deserta, sem pessoas e sem animais; foi entregue nas mãos dos caldeus.”</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Comprarão campos por dinheiro, assinarão as escrituras e as fecharão com selos, e chamarão testemunhas, na terra de Benjamim, nos arredores de Jerusalém, nas cidades de Judá, nas cidades da região montanhosa, nas cidades da Sefelá e nas cidades do Sul. Porque eu os trarei de volta do cativeiro, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jeremias ainda estava encarcerado no pátio da guarda, a palavra do SENHOR veio a ele pela segunda vez, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Assim diz o SENHOR que faz estas coisas, o SENHOR que as forma para as estabelecer — SENHOR é o seu nome:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Chame por mim e eu responderei; eu lhe anunciarei coisas grandes e ocultas, que você não conhece.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR, o Deus de Israel, a respeito das casas desta cidade e das casas dos reis de Judá, que foram derrubadas para defender a cidade contra as rampas de ataque e a espada:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando se der a batalha contra os caldeus, eu as encherei de cadáveres daqueles que serão feridos por minha ira e meu furor. Porque desta cidade escondi o meu rosto, por causa de toda a sua maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Eis que lhe trarei saúde e cura e os sararei; e lhes revelarei abundância de paz e segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Restaurarei a sorte de Judá e de Israel e os edificarei como no princípio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu os purificarei de toda a sua iniquidade com que pecaram contra mim e perdoarei todas as suas iniquidades com que pecaram e se revoltaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jerusalém será para mim um motivo de fama, louvor e glória, entre todas as nações da terra que ouvirem todo o bem que eu lhe faço. Temerão e tremerão por causa de todo o bem e por causa de toda a paz que eu lhe dou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim diz o SENHOR: — Neste lugar, que vocês dizem que está deserto, sem pessoas e sem animais, nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém, que estão arrasadas, sem pessoas, sem moradores e sem animais, ainda se ouvirá</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o som das festas e da alegria, a voz do noivo e a voz da noiva, e a voz dos que cantam: “Deem graças ao SENHOR dos Exércitos, porque ele é bom, porque a sua misericórdia dura para sempre.” — Também se ouvirá a voz dos que trazem ofertas de ações de graças à Casa do SENHOR; porque restaurarei a sorte da terra como no princípio, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: — Ainda neste lugar, que está deserto, sem pessoas e sem animais, e em todas as suas cidades, haverá moradas onde pastores farão repousar os seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nas cidades da região montanhosa, nas cidades da Sefelá, nas cidades do Sul, na terra de Benjamim, nos arredores de Jerusalém e nas cidades de Judá, ainda passarão os rebanhos pelas mãos de quem os conte, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Eis que vêm dias, diz o SENHOR, em que cumprirei a promessa que fiz à casa de Israel e à casa de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Naqueles dias e naquele tempo, farei brotar a Davi um Renovo de justiça, e ele executará o juízo e a justiça na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naqueles dias, Judá será salvo e Jerusalém habitará em segurança; ela será chamada “SENHOR, Justiça Nossa”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Porque assim diz o SENHOR: Nunca faltará a Davi homem que se assente no trono da casa de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>nem aos sacerdotes levitas faltará homem diante de mim, para que ofereça holocausto, queime oferta de cereais e faça sacrifício todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a Jeremias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Assim diz o SENHOR: Se vocês puderem invalidar a minha aliança com o dia e a minha aliança com a noite, de tal modo que não haja nem dia nem noite a seu tempo,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>então também poderá ser invalidada a minha aliança com Davi, meu servo, para que ele não tenha filho que reine no seu trono. Também poderá ser invalidada a minha aliança com os sacerdotes levitas, meus ministros.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Como não se pode contar o exército dos céus nem medir a areia do mar, assim tornarei incontável a descendência de Davi, meu servo, e os levitas que ministram diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a Jeremias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Você notou o que esse povo está dizendo? Estão dizendo: “As duas famílias que o SENHOR escolheu, essas ele rejeitou.” Assim desprezam o meu povo, ao ponto de não considerá-lo mais uma nação.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim diz o SENHOR: — Se a minha aliança com o dia e com a noite não permanecer, e se eu não mantiver as leis fixas dos céus e da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>então também rejeitarei a descendência de Jacó e de Davi, meu servo, de modo que não tome da sua descendência quem domine sobre a descendência de Abraão, Isaque e Jacó. Porque restaurarei a sua sorte e deles me compadecerei.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra que foi dita a Jeremias da parte do SENHOR, quando Nabucodonosor, rei da Babilônia, e todo o seu exército, e todos os reinos da terra que estavam debaixo do seu poder, e todos os povos lutavam contra Jerusalém e contra todas as cidades ao redor:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Vá e diga a Zedequias, rei de Judá, que assim diz o SENHOR: “Eis que entregarei esta cidade nas mãos do rei da Babilônia, o qual a queimará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Você não escapará das mãos dele; pelo contrário, será preso e entregue nas suas mãos. Você verá o rei da Babilônia face a face, e ele falará com você pessoalmente. E você será levado para a Babilônia.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— No entanto, ouça a palavra do SENHOR, ó Zedequias, rei de Judá: Assim diz o SENHOR a respeito de você: “Você não morrerá à espada,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>mas morrerá em paz. Queimarão perfumes em sua honra, como queimaram em honra aos seus pais, os reis que o precederam. E eles o prantearão, dizendo: ‘Ai, senhor!’ Pois sou eu quem está dizendo isto”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O profeta Jeremias falou todas estas palavras a Zedequias, rei de Judá, em Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>quando o exército do rei da Babilônia lutava contra Jerusalém e contra as cidades de Judá que ainda restavam, a saber, Laquis e Azeca; porque de todas as cidades fortificadas de Judá só estas haviam ficado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Palavra que foi dita a Jeremias da parte do SENHOR, depois que o rei Zedequias fez aliança com todo o povo de Jerusalém, para lhes apregoar liberdade:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>que cada um libertasse os seus escravos hebreus e que cada um libertasse as suas escravas hebreias, de maneira que ninguém tivesse como escravo um judeu, seu compatriota.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todas as autoridades e todo o povo que haviam entrado na aliança obedeceram, libertando cada um os seus escravos e cada um as suas escravas, de maneira que já não os retiveram como escravos; obedeceram e os despediram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas depois mudaram de ideia, e fizeram voltar os escravos e as escravas que haviam libertado, e os sujeitaram outra vez à escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a Jeremias, da parte do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Eu fiz uma aliança com os pais de vocês, no dia em que os tirei da terra do Egito, da casa da servidão, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Ao fim de sete anos, cada um deve libertar o seu compatriota hebreu que tiver sido vendido a vocês como escravo; depois que ele o tiver servido durante seis anos, você lhe dará a liberdade.” Mas os pais de vocês não me deram ouvidos, nem atenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Há pouco vocês tinham voltado a fazer o que é reto aos meus olhos, apregoando liberdade cada um ao seu próximo. Vocês tinham feito uma aliança diante de mim, no templo que se chama pelo meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas agora vocês mudaram de ideia e profanaram o meu nome, pois fizeram voltar os escravos e as escravas que haviam libertado conforme a vontade deles e os sujeitaram outra vez à escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Portanto, assim diz o SENHOR: Vocês não me deram ouvidos e não apregoaram liberdade, cada um a seu compatriota e cada um ao seu próximo. Por isso, eis que eu apregoo liberdade para vocês, diz o SENHOR, liberdade para a espada, para a peste e para a fome. Farei de vocês um objeto de espanto para todos os reinos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Farei com os homens que transgrediram a minha aliança e não cumpriram as palavras da aliança que fizeram diante de mim o mesmo que eles fizeram com o bezerro que cortaram ao meio, para passarem entre as duas partes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As autoridades de Judá e de Jerusalém, os oficiais, os sacerdotes e todo o povo da terra, esses que passaram entre as duas partes do bezerro,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>eu os entregarei nas mãos de seus inimigos e nas mãos dos que procuram tirar-lhes a vida, e os cadáveres deles servirão de alimento às aves dos céus e aos animais selvagens.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quanto a Zedequias, rei de Judá, e aos seus oficiais, eu os entregarei nas mãos de seus inimigos e nas mãos dos que procuram tirar-lhes a vida, nas mãos do exército do rei da Babilônia, que já se retirou de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eis que eu darei ordem, diz o SENHOR, e os farei voltar a esta cidade. Eles lutarão contra ela, tomarão a cidade e a queimarão. Farei com que as cidades de Judá fiquem em ruínas e sem moradores.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra que foi dita a Jeremias da parte do SENHOR, nos dias de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Vá à casa dos recabitas, fale com eles, leve-os à Casa do SENHOR, a uma das câmaras, e ofereça-lhes vinho para beber.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então fui falar com Jazanias, filho de Jeremias, filho de Habazinias, com os irmãos dele, com todos os filhos dele e com toda a casa dos recabitas,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e os levei à Casa do SENHOR, à câmara dos filhos de Hanã, filho de Jigdalias, homem de Deus. Esta câmara ficava junto à câmara dos oficiais e sobre a câmara de Maaseias, filho de Salum, guarda da porta.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então pus jarras cheias de vinho e copos diante dos filhos da casa dos recabitas e lhes disse: — Bebam!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas eles disseram: — Não beberemos vinho, porque Jonadabe, filho de Recabe, nosso pai, nos ordenou: “Nunca bebam vinho, nem vocês nem os seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não construam casas, não façam plantações, não cultivem nem possuam vinhas. Morem a vida inteira em tendas, para que vocês vivam muitos dias sobre a terra em que são estrangeiros.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E nós temos obedecido à voz de Jonadabe, filho de Recabe, nosso pai, em tudo o que ele nos ordenou. Nunca bebemos vinho, nem nós, nem nossas mulheres, nem nossos filhos, nem nossas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não construímos casas para morar. Não temos vinhas, nem campos, nem plantações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Temos morado em tendas, e, assim, temos obedecido e feito tudo o que o nosso pai Jonadabe nos ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, quando Nabucodonosor, rei da Babilônia, começou a marchar contra esta terra, dissemos: “Venham, vamos nos refugiar em Jerusalém, por causa do exército dos caldeus e dos sírios.” E assim ficamos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então a palavra do SENHOR veio a Jeremias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Vá e diga ao povo de Judá e aos moradores de Jerusalém: “Será que vocês nunca vão aceitar a minha advertência para obedecer às minhas palavras? — diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As palavras de Jonadabe, filho de Recabe, que ordenou a seus filhos que não bebessem vinho, foram guardadas; eles não bebem vinho até o dia de hoje, porque obedecem às ordens de seu pai. A mim, porém, que tenho falado a vocês sempre de novo, vocês não obedecem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sempre de novo eu enviei todos os meus servos, os profetas, dizendo: ‘Convertam-se agora, cada um de vocês, do seu mau caminho, corrijam as suas ações, não sigam outros deuses para servi-los, e assim vocês ficarão na terra que eu dei a vocês e aos seus pais.’ Mas vocês não me deram ouvidos, nem atenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os filhos de Jonadabe, filho de Recabe, guardaram o mandamento de seu pai, que ele lhes deu, mas este povo não me obedeceu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso, assim diz o SENHOR, o Deus dos Exércitos, o Deus de Israel: Eis que trarei sobre Judá e sobre todos os moradores de Jerusalém todo o mal que falei contra eles. Porque lhes falei e eles não me obedeceram, chamei e eles não responderam.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E à casa dos recabitas Jeremias disse: — Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: “Vocês obedeceram ao mandamento de Jonadabe, o pai de vocês, guardaram todos os seus preceitos e fizeram tudo o que ele lhes ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por isso, assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Nunca faltará a Jonadabe, filho de Recabe, um descendente homem para me servir.”</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No quarto ano do reinado de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá, esta palavra do SENHOR veio a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Pegue um rolo, um livro, e escreva nele todas as palavras que falei a você contra Israel, contra Judá e contra todas as nações, desde o dia em que comecei a falar com você, nos dias de Josias, até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Talvez os da casa de Judá ouçam todo o mal que eu estou planejando fazer-lhes e venham a converter-se cada um do seu mau caminho, e eu lhes perdoe a iniquidade e o pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Jeremias chamou Baruque, filho de Nerias, e Baruque escreveu no rolo, segundo o que Jeremias ditava, todas as palavras que o SENHOR lhe havia revelado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Jeremias deu a seguinte ordem a Baruque: — Eu estou preso; não posso entrar na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vá você até lá e, do rolo que você escreveu, segundo o que eu ditei, leia em voz alta todas as palavras do SENHOR, diante do povo, na Casa do SENHOR, no dia de jejum. Leia também diante de todos os de Judá que vêm das suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pode ser que as humildes súplicas deles sejam bem-acolhidas pelo SENHOR, e cada um se converta do seu mau caminho; porque grande é a ira e o furor que o SENHOR tem manifestado contra este povo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Baruque, filho de Nerias, fez tudo o que o profeta Jeremias lhe havia ordenado e, na Casa do SENHOR, leu as palavras do SENHOR que estavam naquele livro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No nono mês do quinto ano do reinado de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá, apregoaram jejum diante do SENHOR a todo o povo em Jerusalém e a todo o povo que vinha das cidades de Judá a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, diante de todo o povo, na Casa do SENHOR, na câmara de Gemarias, filho de Safã, o escriba, no átrio superior, à entrada da Porta Nova da Casa do SENHOR, Baruque leu as palavras de Jeremias que estavam naquele livro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando Micaías, filho de Gemarias, filho de Safã, ouviu todas as palavras do SENHOR, que estavam naquele livro,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>desceu à casa do rei, à câmara do escrivão. Eis que todas as autoridades estavam ali assentadas: o escrivão Elisama, Delaías, filho de Semaías, Elnatã, filho de Acbor, Gemarias, filho de Safã, Zedequias, filho de Hananias, e todas as outras autoridades.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Micaías anunciou-lhes todas as palavras que tinha ouvido, quando Baruque leu o livro diante do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então todas as autoridades mandaram Jeudi, filho de Netanias, filho de Selemias, filho de Cusi, dizer a Baruque: — Pegue aquele rolo que você leu diante do povo e venha para cá. Baruque, filho de Nerias, pegou o rolo e foi até eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então disseram a ele: — Por favor, sente-se e leia esse rolo para nós. E Baruque o leu diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando as autoridades ouviram todas aquelas palavras, entreolharam-se atemorizadas e disseram a Baruque: — Sem dúvida nenhuma, anunciaremos ao rei todas estas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E perguntaram a Baruque: — Diga-nos, por favor, como é que você escreveu todas essas palavras? Foi o profeta que ditou?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Baruque respondeu: — Ele pessoalmente ditou todas estas palavras, e eu as escrevi com tinta neste rolo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então as autoridades disseram a Baruque: — Vá esconder-se, e leve Jeremias com você. Que ninguém saiba onde vocês estão!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois de terem depositado o rolo na câmara do escrivão Elisama, as autoridades foram ao átrio do palácio real e anunciaram diante do rei todas aquelas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o rei mandou que Jeudi fosse buscar o rolo. Jeudi pegou o rolo na câmara do escrivão Elisama e o leu diante do rei e de todas as autoridades que estavam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O rei estava sentado em seus aposentos de inverno, pelo nono mês do ano, e diante dele estava um braseiro aceso.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sempre que Jeudi terminava a leitura de três ou quatro colunas do rolo, o rei as cortava com um canivete de escrivão e lançava no fogo que havia no braseiro, até que todo o rolo se consumiu no fogo que estava no braseiro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ninguém ficou com medo e ninguém rasgou as suas roupas, nem o rei nem nenhum dos servos que ouviram todas aquelas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por mais que Elnatã, Delaías e Gemarias tivessem insistido com o rei que não queimasse o rolo, ele não lhes deu ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pelo contrário, o rei ordenou a Jerameel, filho de Hameleque, a Seraías, filho de Azriel, e a Selemias, filho de Abdeel, que prendessem Baruque, o escrivão, e Jeremias, o profeta. Mas o SENHOR os havia escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois que o rei havia queimado o rolo com as palavras ditadas por Jeremias e escritas por Baruque, a palavra do SENHOR veio a Jeremias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— Pegue outro rolo e escreva nele todas as palavras que estavam no original, que Jeoaquim, rei de Judá, queimou.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E a Jeoaquim, rei de Judá, diga que assim diz o SENHOR: “Você queimou aquele rolo e perguntou por que Jeremias escreveu nele que certamente viria o rei da Babilônia, destruiria esta terra e acabaria com as pessoas e os animais.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR, a respeito de Jeoaquim, rei de Judá: Ele não terá quem se assente no trono de Davi, e o seu cadáver será largado ao calor do dia e à geada da noite.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eu o castigarei, bem como a sua descendência e os seus servos, por causa da iniquidade deles. Sobre ele, sobre os moradores de Jerusalém e sobre o povo de Judá farei cair todo o mal que tenho falado contra eles, sem que me ouvissem.”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então Jeremias pegou outro rolo e o deu a Baruque, filho de Nerias, o escrivão, o qual escreveu nele, conforme Jeremias ia ditando, todas as palavras do livro que Jeoaquim, rei de Judá, havia queimado. E ainda se acrescentaram a elas muitas palavras semelhantes.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Zedequias, filho de Josias, a quem Nabucodonosor, rei da Babilônia, havia constituído rei na terra de Judá, reinou em lugar de Conias, filho de Jeoaquim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas nem ele, nem os seus servos, nem o povo da terra deram ouvidos às palavras do SENHOR, que ele falou por meio do profeta Jeremias.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contudo, o rei Zedequias mandou que Jucal, filho de Selemias, e o sacerdote Sofonias, filho de Maaseias, fossem falar com o profeta Jeremias, para dizer: — Por favor, ore ao SENHOR, nosso Deus, por nós.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jeremias andava livremente entre o povo, porque ainda não tinha sido preso.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O exército de Faraó tinha vindo do Egito. Quando os caldeus, que sitiavam Jerusalém, ouviram isso, retiraram-se dela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então a palavra do SENHOR veio ao profeta Jeremias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Digam ao rei de Judá, que pediu que vocês viessem a mim, para me consultar: “Eis que o exército de Faraó, que saiu do Egito para socorrer vocês, voltará para a sua terra, no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então os caldeus voltarão a esta cidade. Eles lutarão contra ela, tomarão a cidade e a queimarão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Não se enganem, dizendo: ‘Sem dúvida, os caldeus irão embora.’ Porque eles não irão embora.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque, ainda que vocês derrotassem todo o exército dos caldeus, que está lutando contra vocês, e ficassem deles apenas homens feridos, eles se levantariam, cada um na sua tenda, e queimariam esta cidade.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando o exército dos caldeus se havia retirado de Jerusalém, por causa do exército de Faraó,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jeremias saiu de Jerusalém, a fim de ir à terra de Benjamim, para receber a sua parte de uma herança que tinha no meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao chegar ao Portão de Benjamim, achava-se ali um capitão da guarda, cujo nome era Jerias, filho de Selemias, filho de Hananias. O capitão prendeu o profeta Jeremias, dizendo: — Você está fugindo para o lado dos caldeus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jeremias respondeu: — É mentira! Não estou fugindo para o lado dos caldeus. Mas Jerias não lhe deu ouvidos; prendeu Jeremias e o levou às autoridades.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>As autoridades, iradas contra Jeremias, açoitaram-no e o prenderam na casa de Jônatas, o escrivão. Essa casa tinha sido transformada em prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, Jeremias foi levado às celas do calabouço, onde ficou por muitos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei Zedequias mandou trazê-lo para sua casa e, em secreto, lhe perguntou: — Há alguma palavra do SENHOR? Jeremias respondeu: — Há. E continuou: — O senhor, ó rei, será entregue nas mãos do rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Jeremias perguntou ao rei Zedequias: — Em que pequei contra o senhor, ó rei, ou contra os seus servos, ou contra este povo, para que me pusessem na prisão?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Onde estão agora os profetas que lhes profetizavam, dizendo: “O rei da Babilônia não virá contra vocês, nem contra esta terra”?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E agora, ó rei, meu senhor, escute, e que a minha humilde súplica seja bem-acolhida! Não me mande de volta à casa de Jônatas, o escrivão, para que eu não venha a morrer ali.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o rei Zedequias ordenou que pusessem Jeremias no pátio da guarda. E, cada dia, davam-lhe um pão da Rua dos Padeiros, até acabar-se todo o pão da cidade. Assim Jeremias ficou no pátio da guarda.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sefatias, filho de Matã, Gedalias, filho de Pasur, Jucal, filho de Selemias, e Pasur, filho de Malquias, ouviram as palavras que Jeremias anunciava a todo o povo, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Assim diz o SENHOR: “Quem ficar nesta cidade morrerá à espada, de fome e de peste; mas aquele que sair e se render aos caldeus viverá; porque a vida lhe será por despojo, e viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Esta cidade infalivelmente será entregue nas mãos do exército do rei da Babilônia, e este a tomará.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então as autoridades disseram ao rei: — Este homem tem de ser morto, porque, dizendo essas palavras, desfalece as mãos dos homens de guerra que restam nesta cidade e as mãos de todo o povo. Este homem não procura o bem-estar do povo, e sim o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei Zedequias respondeu: — Eis que ele está nas mãos de vocês, pois o rei nada pode fazer contra vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então eles pegaram Jeremias e o lançaram na cisterna de Malquias, filho do rei, que ficava no pátio da guarda. Desceram Jeremias com cordas. Na cisterna não havia água, apenas lama; e Jeremias se atolou na lama.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ebede-Meleque, o etíope, eunuco que estava na casa do rei, ouviu que tinham colocado Jeremias na cisterna. Quando o rei estava sentado junto ao Portão de Benjamim,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ebede-Meleque saiu da casa do rei e lhe falou:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Ó rei, meu senhor, aqueles homens agiram mal em tudo o que fizeram ao profeta Jeremias, que eles lançaram na cisterna. No lugar onde ele está, morrerá de fome, pois já não há mais pão na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o rei deu ordem a Ebede-Meleque, o etíope, dizendo: — Leve com você trinta homens e tire da cisterna o profeta Jeremias, antes que morra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ebede-Meleque levou os homens consigo e foi à casa do rei, a um lugar debaixo da tesouraria, e pegou algumas roupas usadas e trapos, e os desceu a Jeremias na cisterna, por meio de cordas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ebede-Meleque, o etíope, disse a Jeremias: — Ponha agora essas roupas usadas e esses trapos nas axilas, por debaixo das cordas. Jeremias o fez.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Puxaram Jeremias com as cordas e o tiraram da cisterna; e Jeremias ficou no pátio da guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o rei Zedequias mandou trazer o profeta Jeremias à sua presença, à terceira entrada na Casa do SENHOR, e lhe disse: — Eu quero perguntar algo a você; não esconda nada de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jeremias disse a Zedequias: — Se eu disser algo, por acaso o senhor, ó rei, não me matará? E mesmo que eu lhe dê conselhos, o senhor não me escutará.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Zedequias jurou secretamente a Jeremias, dizendo: — Tão certo como vive o SENHOR, que nos deu a vida, não o matarei, nem o entregarei nas mãos desses homens que querem matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Jeremias disse a Zedequias: — Assim diz o SENHOR, o Deus dos Exércitos, Deus de Israel: “Se você se render voluntariamente aos oficiais do rei da Babilônia, então a sua vida será poupada, esta cidade não será queimada, e você e a sua casa ficarão vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, se você não se render aos oficiais do rei da Babilônia, então esta cidade será entregue nas mãos dos caldeus, eles a queimarão, e você não escapará das mãos deles.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O rei Zedequias disse a Jeremias: — Tenho receio dos judeus que passaram para o lado dos caldeus. Pode acontecer que os caldeus me entreguem nas mãos desses judeus, e eles zombem de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas Jeremias respondeu: — Eles não o entregarão. Ouça a voz do SENHOR no que estou lhe dizendo. Então tudo lhe correrá bem, e a sua vida será poupada.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, se o senhor, ó rei, não quiser se render, isto é o que o SENHOR Deus me mostrou:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todas as mulheres que ficaram na casa do rei de Judá serão levadas aos oficiais do rei da Babilônia e dirão: “Os seus bons amigos, ó rei, o enganaram e dominaram. Mas, agora que os pés do rei se atolaram na lama, eles o abandonaram.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— Assim, todas as suas mulheres e os seus filhos serão levados aos caldeus. O senhor, ó rei, não escapará das mãos deles, mas será prisioneiro na mão do rei da Babilônia, e esta cidade será queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Zedequias disse a Jeremias: — Que ninguém saiba desta conversa, e você não morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se as autoridades souberem que falei com você, vierem procurá-lo e lhe disserem: “Conte-nos o que foi que você disse ao rei e o que ele disse a você; não esconda nada de nós, e nós não mataremos você”,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>diga: “Apresentei a minha humilde súplica diante do rei para que não me mandasse de volta à casa de Jônatas, para que eu não venha a morrer ali.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando todas as autoridades se dirigiram a Jeremias e o interrogaram, ele lhes falou como o rei havia ordenado. Então o deixaram em paz, porque ninguém mais ficou sabendo o que foi conversado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jeremias ficou no pátio da guarda, até o dia em que Jerusalém foi tomada.</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jerusalém foi tomada. Era o décimo mês do nono ano do reinado de Zedequias, rei de Judá, quando Nabucodonosor, rei da Babilônia, veio com todo o seu exército contra Jerusalém e a sitiou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Era o décimo primeiro ano do reinado de Zedequias, no quarto mês, aos nove do mês, quando foi aberta uma brecha na muralha da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então todos os oficiais do rei da Babilônia entraram e se assentaram no Portão do Meio: Nergal-Sarezer, Sangar-Nebo, Sarsequim, Rabe-Saris, Nergal-Sarezer, Rabe-Mague e todos os outros oficiais do rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando Zedequias e todos os homens de guerra viram o que havia acontecido, fugiram e, de noite, saíram da cidade, pelo caminho do jardim do rei, pelo portão que ficava entre as duas muralhas. Fugiram na direção do vale do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas o exército dos caldeus os perseguiu e alcançou Zedequias nas campinas de Jericó. Eles o prenderam e o levaram a Ribla, na terra de Hamate, a Nabucodonosor, rei da Babilônia, que lhe pronunciou a sentença.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em Ribla, o rei da Babilônia mandou matar os filhos de Zedequias à vista deste; também mandou matar todas as autoridades de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mandou furar os olhos de Zedequias e amarrou-o com correntes de bronze, para o levar à Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os caldeus queimaram o palácio do rei e as casas do povo e derrubaram as muralhas de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nebuzaradã, o chefe da guarda, levou cativos para a Babilônia o resto do povo que havia ficado na cidade, os desertores que se entregaram a ele e o restante da população.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém Nebuzaradã, o chefe da guarda, deixou na terra de Judá alguns dos mais pobres da terra, que nada tinham; e lhes deu vinhas e campos naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas a respeito de Jeremias, Nabucodonosor, rei da Babilônia, tinha dado a seguinte ordem a Nebuzaradã, o chefe da guarda:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Trate de encontrá-lo, cuide bem dele e não lhe faça nenhum mal. Faça com Jeremias o que ele lhe disser.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, Nebuzaradã, o chefe da guarda, Nebusazbã, Rabe-Saris, Nergal-Sarezer, Rabe-Mague, e todos os oficiais do rei da Babilônia</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mandaram tirar Jeremias do pátio da guarda e o entregaram a Gedalias, filho de Aicão, filho de Safã, para que o levasse para casa. Assim Jeremias habitou no meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ora, quando Jeremias ainda estava detido no pátio da guarda, a palavra do SENHOR tinha vindo a ele, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Vá e diga a Ebede-Meleque, o etíope, que assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: “Eis que eu cumprirei as minhas palavras contra esta cidade para o mal e não para o bem; elas se cumprirão diante de você naquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas a você eu livrarei naquele dia, diz o SENHOR, e você não será entregue nas mãos dos homens de quem tem medo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois eu certamente o salvarei. Você não cairá à espada. A sua vida lhe será por despojo, porque você confiou em mim”, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra que foi dita a Jeremias da parte do SENHOR, depois que Nebuzaradã, o chefe da guarda, o pôs em liberdade em Ramá, estando ele amarrado com correntes no meio de todos os do cativeiro de Jerusalém e de Judá, que estavam sendo levados cativos para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O chefe da guarda chamou Jeremias de lado e lhe disse: — O SENHOR, seu Deus, pronunciou esta calamidade contra este lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora o SENHOR trouxe e fez o que tinha anunciado. Tudo isto aconteceu, porque vocês pecaram contra o SENHOR e não obedeceram à sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Agora, eis que hoje estou soltando as correntes que estavam em suas mãos. Se for do seu agrado ir comigo para a Babilônia, venha, e eu cuidarei bem de você. Mas, se não for do seu agrado ir comigo para a Babilônia, fique aqui. Veja, toda a terra está diante de você. Vá para o lugar que for do seu agrado e melhor para você.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, visto que Jeremias demorava a se decidir, o capitão lhe disse: — Volte para junto de Gedalias, filho de Aicão, filho de Safã, a quem o rei da Babilônia nomeou governador das cidades de Judá, e more com ele no meio do povo. Ou, se quiser ir para qualquer outro lugar, vá. O chefe da guarda deu-lhe mantimentos e um presente e o deixou ir.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, Jeremias foi para junto de Gedalias, filho de Aicão, em Mispa. E morou com ele no meio do povo que havia ficado na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os capitães dos exércitos que estavam no campo, eles e seus soldados, ouviram que o rei da Babilônia havia nomeado Gedalias, filho de Aicão, como governador da terra, e que lhe havia confiado os homens, as mulheres, os meninos e os mais pobres da terra que não foram levados ao exílio, para a Babilônia,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>foram falar com ele em Mispa. Esses capitães eram Ismael, filho de Netanias, Joanã e Jônatas, filhos de Careá, Seraías, filho de Tanumete, os filhos de Efai, o netofatita, Jezanias, filho do maacatita. Com eles estavam os seus soldados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Gedalias, filho de Aicão, filho de Safã, jurou a esses capitães e aos seus soldados, dizendo: — Vocês não precisam ter medo dos oficiais dos caldeus. Fiquem na terra, sirvam o rei da Babilônia, e tudo irá bem com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quanto a mim, eis que ficarei em Mispa, para estar às ordens dos caldeus que vierem a nós. Quanto a vocês, colham as uvas para o vinho, as frutas de verão e o azeite. Ponham tudo nas suas vasilhas e morem nas cidades que vocês tomaram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Da mesma forma, todos os judeus que estavam em Moabe, entre os filhos de Amom e em Edom e os que havia em todas aquelas terras ouviram que o rei da Babilônia havia deixado um remanescente em Judá e que havia nomeado Gedalias, filho de Aicão, filho de Safã, como governador sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então todos esses judeus voltaram de todos os lugares para onde tinham sido dispersos e vieram à terra de Judá, para junto de Gedalias, em Mispa. E colheram vinho e frutas de verão em grande abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Joanã, filho de Careá, e todos os comandantes dos exércitos que estavam no campo foram até Gedalias, em Mispa,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e lhe disseram: — Você sabia que Baalis, rei dos filhos de Amom, enviou Ismael, filho de Netanias, para matar você? Mas Gedalias, filho de Aicão, não lhes deu crédito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Joanã, filho de Careá, disse a Gedalias em segredo, em Mispa: — Irei agora e matarei Ismael, filho de Netanias, sem que ninguém o saiba. Por que deixar que ele venha para assassiná-lo, fazendo com que todo o Judá que se reuniu à sua volta seja espalhado, e venha a perecer o remanescente de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas Gedalias, filho de Aicão, disse a Joanã, filho de Careá: — Não faça isso! Porque isso que você está dizendo a respeito de Ismael é falso.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No sétimo mês, Ismael, filho de Netanias, filho de Elisama, de família real e um dos capitães do rei, foi até Mispa com dez homens para se encontrar com Gedalias, filho de Aicão. Enquanto comiam juntos, em Mispa,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ismael, filho de Netanias, e os dez homens que estavam com ele se levantaram e mataram a fio de espada Gedalias, filho de Aicão, filho de Safã. Assim mataram aquele que o rei da Babilônia havia nomeado governador da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ismael também matou todos os judeus que estavam com Gedalias, em Mispa, e os caldeus, homens de guerra, que se achavam ali.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No dia seguinte, antes que alguém soubesse da morte de Gedalias,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>vieram alguns homens de Siquém, de Siló e de Samaria. Eram oitenta homens, com a barba raspada, as roupas rasgadas e com cortes na pele, trazendo consigo ofertas de cereais e incenso, para levarem à Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ismael, filho de Netanias, saiu de Mispa para encontrar-se com eles, chorando enquanto caminhava. Ao encontrá-los, disse-lhes: — Venham encontrar-se com Gedalias, filho de Aicão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, quando eles chegaram até o meio da cidade, Ismael, filho de Netanias, e os que estavam com ele mataram aqueles homens e jogaram os corpos num poço.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas houve dez homens entre eles que disseram a Ismael: — Não nos mate, porque temos trigo, cevada, azeite e mel escondidos no campo. Por isso, ele desistiu e não os matou como havia feito com os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O poço em que Ismael jogou todos os cadáveres dos homens que havia matado, juntamente com o corpo de Gedalias, é o mesmo que o rei Asa havia cavado, na sua defesa contra Baasa, rei de Israel. Foi esse mesmo poço que Ismael, filho de Netanias, encheu de cadáveres.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ismael levou cativo todo o resto do povo que estava em Mispa, isto é, as filhas do rei e todo o povo que havia ficado em Mispa, que Nebuzaradã, o chefe da guarda, havia confiado a Gedalias, filho de Aicão, o governador. Ismael, filho de Netanias, levou-os como prisioneiros e partiu em direção ao território dos filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando Joanã, filho de Careá, e todos os comandantes dos exércitos que estavam com ele ouviram falar de todo o mal que Ismael, filho de Netanias, havia feito,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>levaram consigo todos os seus homens e foram lutar contra Ismael, filho de Netanias. Acharam-no junto às grandes águas que há em Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ora, todo o povo que estava com Ismael se alegrou quando viu Joanã, filho de Careá, e todos os comandantes dos exércitos que vinham com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todo o povo que Ismael havia levado cativo de Mispa virou as costas, voltou e foi para o lado Joanã, filho de Careá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas Ismael, filho de Netanias, escapou de Joanã com oito homens e se foi para o território dos filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Joanã, filho de Careá, e todos os comandantes dos exércitos que estavam com ele reuniram todo o restante do povo que Ismael, filho de Netanias, havia levado cativo de Mispa, depois de ter matado Gedalias, filho de Aicão, isto é, reuniram os homens valentes de guerra, as mulheres, os meninos e os eunucos que havia recuperado em Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Seguiram adiante e pararam em Gerute-Quimã, que fica perto de Belém, para dali irem para o Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>por causa dos caldeus. Estavam com medo dos caldeus porque Ismael, filho de Netanias, tinha matado Gedalias, filho de Aicão, a quem o rei da Babilônia havia nomeado governador da terra.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então todos os capitães dos exércitos e Joanã, filho de Careá, e Jezanias, filho de Hosaías, e todo o povo, desde o menor até o maior, se aproximaram</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e disseram ao profeta Jeremias: — Apresentamos a você a nossa humilde súplica, para que você ore ao SENHOR, seu Deus, por nós e por este remanescente. Porque, de muitos que éramos, só restamos uns poucos, como você pode ver com os seus próprios olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ore, pedindo que o SENHOR, seu Deus, nos mostre o caminho que devemos seguir e o que devemos fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O profeta Jeremias respondeu: — Eu ouvi o pedido de vocês. Vou orar ao SENHOR, o Deus de vocês, de acordo com o que vocês pediram. Tudo o que o SENHOR lhes disser em resposta, eu o declararei a vocês, sem ocultar nada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então eles disseram a Jeremias: — Que o SENHOR seja uma testemunha verdadeira e fiel contra nós, se não fizermos conforme toda a palavra que o SENHOR, seu Deus, nos disser por meio de você!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Seja ela boa ou má, obedeceremos à voz do SENHOR, nosso Deus, a quem pedimos que você ore por nós, para que tudo corra bem conosco, ao obedecermos à voz do SENHOR, nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois de dez dias, a palavra do SENHOR veio a Jeremias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então ele chamou Joanã, filho de Careá, todos os capitães dos exércitos que estavam com ele e todo o povo, desde o menor até o maior,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e lhes disse: — Assim diz o SENHOR, Deus de Israel, a quem vocês me enviaram para apresentar a súplica de vocês:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Se vocês permanecerem nesta terra, então eu os edificarei e não os derrubarei; eu os plantarei e não os arrancarei, porque estou triste pelo mal que lhes fiz.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não tenham medo do rei da Babilônia, de quem agora vocês estão com medo. Não tenham medo dele, diz o SENHOR, porque eu estou com vocês, para os salvar e livrar das mãos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Terei misericórdia de vocês, para que ele tenha misericórdia de vocês e os faça voltar a esta terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Mas, se vocês disserem: “Não ficaremos nesta terra”; se desobedecerem à voz do SENHOR, seu Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e disserem: “Não! Preferimos ir à terra do Egito, onde não veremos guerra, nem ouviremos som de trombeta, nem passaremos fome, e ali vamos morar”,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>nesse caso, ouça a palavra do SENHOR, ó remanescente de Judá. Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: “Se tiverem o firme propósito de entrar no Egito para morar,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>então a guerra da qual vocês têm medo os alcançará, e a fome que vocês receiam irá no encalço de vocês até o Egito, onde vocês morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim será com todos os que tiverem o propósito de entrar no Egito para morar: morrerão à espada, de fome e de peste. Não haverá um só que sobreviva ou escape do mal que trarei sobre eles.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>— Porque assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: “Assim como se derramou a minha ira e o meu furor sobre os moradores de Jerusalém, o meu furor se derramará sobre vocês, quando entrarem no Egito. Vocês serão objeto de maldição, de horror, de zombaria e de deboche, e nunca mais verão este lugar.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— O SENHOR disse a vocês, que são o remanescente de Judá: “Não vão para o Egito.” Estejam certos de que hoje eu faço esta advertência:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vocês estão se enganando, à custa da própria vida. Porque me enviaram ao SENHOR, seu Deus, dizendo: “Ore por nós ao SENHOR, nosso Deus. Depois, conte-nos tudo o que o SENHOR, nosso Deus, disser, e nós o faremos.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, agora que eu lhes contei tudo isso, vocês não deram ouvidos à voz do SENHOR, seu Deus, não fazendo nada do que ele me mandou dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Agora, pois, estejam certos de que morrerão à espada, de fome e de peste no mesmo lugar aonde desejaram ir para morar.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jeremias acabou de falar a todo o povo todas as palavras do SENHOR, o Deus deles, palavras todas com as quais o SENHOR, o Deus deles, o havia enviado ao povo,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Azarias, filho de Hosaías, Joanã, filho de Careá, e todos os homens orgulhosos disseram a Jeremias: — É mentira isso que você está dizendo! O SENHOR, nosso Deus, não o enviou a dizer: “Não entrem no Egito para morar.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Baruque, filho de Nerias, é que está incitando você contra nós, para nos entregar nas mãos dos caldeus, a fim de nos matarem ou nos exilarem na Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim nem Joanã, filho de Careá, nem os capitães dos exércitos, nem o povo todo obedeceu à voz do SENHOR, para ficarem na terra de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pelo contrário, Joanã, filho de Careá, e todos os capitães dos exércitos reuniram todo o remanescente de Judá que, de todas as nações para as quais haviam sido dispersos, tinham voltado para morar na terra de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>isto é, reuniram os homens, as mulheres e as crianças, as filhas do rei e todos os que Nebuzaradã, o chefe da guarda, tinha deixado com Gedalias, filho de Aicão, filho de Safã, bem como o profeta Jeremias e Baruque, filho de Nerias,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e entraram na terra do Egito, desobedecendo à voz do SENHOR, e chegaram até Tafnes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então a palavra do SENHOR veio a Jeremias, em Tafnes, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Pegue algumas pedras grandes e enterre-as na argamassa do pavimento que está à entrada do palácio de Faraó, em Tafnes, à vista de homens judeus,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e diga-lhes: Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: “Eis que eu mandarei vir Nabucodonosor, rei da Babilônia, meu servo, e porei o seu trono sobre estas pedras que enterrei; ele estenderá a sua tenda real sobre elas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Virá e destruirá a terra do Egito; quem é para a morte vai para a morte; quem é para o cativeiro vai para o cativeiro; e quem é para a espada vai para a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porá fogo nos templos dos deuses do Egito e os queimará, levando cativos os ídolos. Limpará a terra do Egito, assim como um pastor tira os piolhos da sua própria roupa; e sairá dali em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quebrará as colunas de Bete-Semes na terra do Egito e queimará os templos dos deuses do Egito.”</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra que veio a Jeremias a respeito de todos os judeus moradores da terra do Egito, em Migdol, em Tafnes, em Mênfis e na terra de Patros:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: “Vocês viram todo o mal que fiz cair sobre Jerusalém e sobre todas as cidades de Judá. Eis que hoje elas estão em ruínas, e ninguém mora nelas,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>por causa da maldade que fizeram, para me provocarem à ira, indo queimar incenso e servir outros deuses que nem eles, nem vocês, nem os pais de vocês haviam conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sempre de novo eu lhes enviei os meus servos, os profetas, para lhes dizer: ‘Não façam esta coisa abominável que eu detesto.’</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas eles não quiseram ouvir, nem atenderam para se converterem da sua maldade, para não queimarem incenso a outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, derramou-se a minha indignação e a minha ira, que se acenderam nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém, fazendo com que ficassem arrasadas e em ruínas, como hoje se vê.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— E agora, assim diz o SENHOR, Deus dos Exércitos, o Deus de Israel: “Por que estão fazendo este mal tão grande contra vocês mesmos, eliminando do meio de Judá homens e mulheres, crianças e aqueles que ainda mamam, de modo que não lhes fique nenhum remanescente?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por que vocês me irritam com as obras de suas mãos, queimando incenso a outros deuses na terra do Egito, aonde vieram para morar? Por que vocês querem ser eliminados e se tornar objeto de maldição e de deboche entre todas as nações da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Será que vocês já esqueceram as maldades dos seus pais, as maldades dos reis de Judá, as maldades das suas mulheres, as maldades que vocês mesmos fizeram e as maldades que as mulheres de vocês fizeram, maldades cometidas na terra de Judá e nas ruas de Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não se humilharam até o dia de hoje, não temeram, não andaram na minha lei nem nos meus estatutos, que pus diante de vocês e dos seus pais.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Portanto, assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: “Eis que voltarei o meu rosto contra vocês para trazer desgraça e para eliminar todo o povo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Farei com que o remanescente de Judá, que se obstinou em entrar na terra do Egito para morar, seja totalmente destruído. Cairá à espada e à fome; desde o menor até o maior perecerão; morrerão à espada e à fome. Serão objeto de maldição, de horror, de zombaria e de deboche.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque castigarei os que moram na terra do Egito como castiguei Jerusalém: com a espada, a fome e a peste,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>de maneira que, dos restantes de Judá que vieram à terra do Egito para morar, não haverá quem escape e sobreviva para voltar à terra de Judá, à qual desejam voltar para morar; mas não voltarão a não ser alguns fugitivos.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então todos os homens que sabiam que as suas mulheres queimavam incenso a outros deuses e todas as mulheres que estavam ali em pé, uma grande multidão, e todo o povo que morava na terra do Egito, em Patros, disseram a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Não obedeceremos à palavra que você nos anunciou em nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pelo contrário, certamente faremos tudo o que dissemos que faríamos. Queimaremos incenso à Rainha dos Céus e lhe ofereceremos libações, como nós, nossos pais, nossos reis e nossas autoridades costumávamos fazer nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém. Naquele tempo, tínhamos fartura de pão, prosperávamos e nenhum mal nos acontecia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, desde que paramos de queimar incenso à Rainha dos Céus e de lhe oferecer libações, tivemos falta de tudo e fomos consumidos pela espada e pela fome.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E as mulheres acrescentaram: — Quando nós queimávamos incenso à Rainha dos Céus e lhe oferecíamos libações, será que era sem o consentimento de nossos maridos que fizemos bolos para representá-la e lhe oferecemos libações?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Jeremias se dirigiu a todo o povo, aos homens e às mulheres, a todo o povo que lhe tinha dado esta resposta, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— Quanto ao incenso que vocês queimaram nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém, vocês e os seus pais, os seus reis, as suas autoridades e o povo da terra, será que o SENHOR não se lembrou disso nem lhe veio isso à mente?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR já não podia por mais tempo suportar a maldade daquilo que vocês fizeram, as abominações que cometeram. Por isso, a terra de vocês se tornou uma ruína, objeto de horror e de maldição, um lugar desabitado, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque vocês queimaram incenso a outros deuses e pecaram contra o SENHOR. Não obedeceram à voz do SENHOR e não andaram na sua lei, nos seus estatutos e nos seus testemunhos. Foi por isso que lhes sobreveio este mal, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jeremias disse mais a todo o povo e a todas as mulheres: — Escutem a palavra do SENHOR, todos vocês do povo de Judá que estão na terra do Egito:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: “Vocês e as suas mulheres não somente declararam com a boca, mas também cumpriram com as suas mãos os votos que fizeram, a saber: ‘Certamente cumpriremos os nossos votos, que fizemos, de queimar incenso à Rainha dos Céus e de lhe oferecer libações.’ Pois bem, confirmem os votos que fizeram! Sim, cumpram o que prometeram!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas escutem a palavra do SENHOR, todos vocês do povo de Judá que vivem na terra do Egito: Eis que eu juro pelo meu grande nome, diz o SENHOR, que o meu nome nunca mais será pronunciado por ninguém de Judá em toda a terra do Egito, dizendo: ‘Tão certo como vive o SENHOR Deus.’</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eis que vigiarei sobre eles para mal e não para bem. Todos os de Judá que estão na terra do Egito serão consumidos pela espada e pela fome, até que não fique ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os que escaparem da espada voltarão da terra do Egito à terra de Judá, poucos em número; e todo o remanescente de Judá que veio à terra do Egito para morar ficará sabendo qual foi a palavra que se cumpriu, a minha ou a deles.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Este é o sinal que dou para vocês de que eu os castigarei neste lugar, diz o SENHOR, para que saibam que as minhas palavras certamente se cumprirão contra vocês para mal.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eis o sinal, diz o SENHOR: Eu entregarei o Faraó Hofra, rei do Egito, nas mãos de seus inimigos, nas mãos dos que querem matá-lo, assim como entreguei Zedequias, rei de Judá, nas mãos de Nabucodonosor, rei da Babilônia, que era seu inimigo e procurava tirar-lhe a vida.”</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra que o profeta Jeremias falou a Baruque, filho de Nerias, quando este escrevia num livro as palavras ditadas por Jeremias, no quarto ano do reinado de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Assim diz o SENHOR, Deus de Israel, a respeito de você, Baruque:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Você disse: “Ai de mim! Porque o SENHOR acrescentou tristeza ao meu sofrimento. Estou cansado de gemer e não encontro descanso.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Diga-lhe o seguinte: Assim diz o SENHOR: “Aquilo que construí eu vou demolir e aquilo que plantei eu vou arrancar, e isto em toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E você está buscando coisas grandes para si mesmo? Não faça isto! Porque eis que trarei mal sobre toda a humanidade, diz o SENHOR, mas a você darei a sua vida como despojo, em qualquer lugar para onde você for.”</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra do SENHOR que veio ao profeta Jeremias a respeito das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A respeito do Egito, contra o exército de Faraó Neco, rei do Egito, exército que estava junto ao rio Eufrates em Carquemis e que foi derrotado por Nabucodonosor, rei da Babilônia, no quarto ano do reinado de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Preparem os escudos e as couraças e entrem na batalha!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ponham arreios nos cavalos e montem, cavaleiros! Tomem posição e ponham os capacetes! Afiem as lanças e vistam as armaduras!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Mas o que vejo?” — diz o SENHOR. “Eles ficaram com medo e viraram as costas. Os seus valentes estão derrotados e vão fugindo, sem olhar para trás; há terror por todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aqueles que são ligeiros não podem fugir, e os valentes não conseguem escapar. No Norte, junto ao rio Eufrates, tropeçaram e caíram.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Quem é este que vem subindo como o Nilo, como rios cujas águas se agitam?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O Egito vem subindo como o Nilo, como rios cujas águas se agitam. Ele disse: ‘Subirei, cobrirei a terra, destruirei as cidades e os seus moradores.’</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Avancem, cavalos! Corram furiosamente, carros de guerra! Que saiam os valentes: os etíopes e os de Pute, que manejam o escudo, e os lídios, que manejam e entesam o arco.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Porque este dia é o Dia do Senhor, o SENHOR dos Exércitos, dia de vingança contra os seus adversários. A espada os devorará, ficará saciada e embriagada com o sangue deles. Porque o Senhor, o SENHOR dos Exércitos, tem um sacrifício na terra do Norte, junto ao rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Suba a Gileade e consiga bálsamo, ó virgem filha do Egito! É em vão que você multiplica remédios, pois não há cura para você.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As nações ouviram falar da vergonha que você passou, e os seus gritos encheram a terra. Porque um soldado tropeçou no outro, e ambos caíram no chão.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Palavra que o SENHOR falou ao profeta Jeremias a respeito da vinda de Nabucodonosor, rei da Babilônia, para atacar a terra do Egito:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Anunciem no Egito e proclamem isto em Migdol, Mênfis e Tafnes. Digam: ‘Tomem posição e estejam preparados! Porque a espada já devorou o que está ao redor de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por que o seu Touro está caído no chão? Não pôde se manter em pé, porque o SENHOR o abateu.’</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR multiplicou os que tropeçavam; caíram uns sobre os outros e disseram: ‘Levantem-se, e voltemos ao nosso povo e à terra onde nascemos, por causa da espada que oprime.’</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ali, darão a Faraó, rei do Egito, o apelido de ‘Espalhafatoso Que Perdeu A Oportunidade’.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Tão certo como eu vivo”, diz o Rei, cujo nome é SENHOR dos Exércitos, “e tão certo como o Tabor está entre os montes e o Carmelo está junto ao mar, assim ele virá.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Prepare a sua bagagem para o exílio, ó moradora, filha do Egito. Porque Mênfis se tornará em desolação, ficará em ruínas e desabitada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O Egito é uma bela novilha, mas uma mutuca do Norte já vem atacá-la; sim, já vem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Até os soldados mercenários no meio deles, que são como bezerros gordos, viraram as costas e fugiram juntos; não resistiram, porque veio sobre eles o dia da sua ruína e o tempo do seu castigo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O Egito faz um ruído como o da serpente que foge, porque os seus inimigos vêm contra ele, com machados, como se fossem cortadores de lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Cortarão a sua floresta”, diz o SENHOR, “ainda que impenetrável, porque se multiplicaram mais do que os gafanhotos; são inumeráveis.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A filha do Egito está envergonhada; foi entregue nas mãos do povo do Norte.”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, diz: — Eis que eu castigarei Amom, deus de Tebas, e também Faraó, o Egito, os seus deuses e os seus reis, o próprio Faraó e os que confiam nele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu os entregarei nas mãos dos que querem matá-los, nas mãos de Nabucodonosor, rei da Babilônia, e nas mãos dos seus servos. Porém mais tarde voltará a ser habitada, como nos dias antigos, diz o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Não tenha medo, meu servo Jacó, nem fique assustado, ó Israel. Pois eis que eu o livrarei dessa terra distante e salvarei a sua descendência da terra do exílio; Jacó voltará e ficará tranquilo e sossegado; e não haverá quem o atemorize.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não tenha medo, meu servo Jacó”, diz o SENHOR, “porque eu estou com você. Por isso, destruirei completamente todas as nações por onde o dispersei. A você eu não destruirei completamente, mas castigarei em justa medida; de modo nenhum deixarei você impune.”</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra do SENHOR que veio ao profeta Jeremias a respeito dos filisteus, antes que Faraó atacasse Gaza.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Eis que do Norte se levantam as águas, e se tornarão em torrente transbordante. Inundarão a terra e a sua plenitude, a cidade e os seus habitantes. As pessoas gritarão por socorro, e todos os moradores da terra se lamentarão,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>ao ruído dos cascos dos seus cavalos, ao barulho de seus carros de guerra, ao estrondo das suas rodas. Os pais não voltarão para socorrer os filhos, porque as mãos deles enfraqueceram,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>por causa do dia que vem para destruir todos os filisteus, para exterminar todo o resto que poderia socorrer Tiro e Sidom. Porque o SENHOR destruirá os filisteus, o resto que veio da ilha de Caftor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O povo de Gaza rapou a cabeça; Asquelom foi reduzida a silêncio, com o resto do seu vale. Até quando vocês vão fazer cortes na pele em sinal de luto?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“‘Ah! Espada do SENHOR, quando é que você vai parar? Volte para a sua bainha, descanse e fique quieta.’</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas como pode ela ficar quieta, se o SENHOR lhe deu ordens? Ele a dirige contra Asquelom e contra a costa do mar.”</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A respeito de Moabe, assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: “Ai da cidade de Nebo, porque foi destruída! Quiriataim está envergonhada, já foi tomada; a fortaleza está envergonhada e destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A glória de Moabe já se foi. Em Hesbom tramaram contra ela, dizendo: ‘Venham, vamos eliminá-la para que não seja mais povo!’ Também você, ó Madmém, será reduzida a silêncio; a espada a perseguirá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ouve-se um grito desde Horonaim: ‘Ruína e grande destruição!’</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Moabe está destruída; seus filhinhos fizeram ouvir gritos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pela subida de Luíte, eles seguem com choro contínuo; na descida de Horonaim, se ouvem gritos angustiosos de ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>‘Fujam! Corram para salvar a vida, ainda que vocês venham a ser como o arbusto solitário no deserto.’”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Pois, por ter confiado nas suas obras e nos seus tesouros, também você, Moabe, será tomada. O deus Quemos irá para o cativeiro, junto com os seus sacerdotes e os seus príncipes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O destruidor virá sobre cada uma das cidades, e nenhuma escapará; perecerá o vale, e a planície será destruída, porque o SENHOR o disse.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deem asas a Moabe, para que saia voando; as suas cidades se tornarão em ruínas, e ninguém morará nelas.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Maldito aquele que fizer a obra do SENHOR relaxadamente! Maldito aquele que retém a sua espada do sangue!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Moabe esteve despreocupado desde a sua mocidade, como vinho descansando sobre a borra. Não foi mudado de vasilha em vasilha, nem foi para o cativeiro. Por isso, conservou o seu sabor, e o seu aroma não se alterou.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Portanto, eis que vêm dias, diz o SENHOR, em que lhe enviarei derramadores, que o derramarão; despejarão as suas vasilhas e as farão em pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Moabe terá vergonha de Quemos, como a casa de Israel se envergonhou de Betel, sua confiança.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Como vocês podem dizer: ‘Somos valentes e homens fortes para a guerra’?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Moabe foi destruído e as suas cidades foram invadidas, e os seus melhores jovens foram levados ao matadouro, diz o Rei, cujo nome é SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A destruição de Moabe está prestes a vir, e muito se apressa o seu mal.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Tenham pena de Moabe, todos vocês que estão ao seu redor e todos os que conhecem a sua fama. Digam: ‘Como se quebrou a vara forte, o cajado formoso!’</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Desça da sua glória e sente-se em terra sedenta, ó moradora de Dibom. Porque o destruidor de Moabe sobe contra você e destruirá as suas fortalezas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Fique na beira do caminho e espie, ó moradora de Aroer. Pergunte ao que foge e àquela que escapou: ‘O que foi que aconteceu?’</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Moabe está envergonhado, porque foi destruído. Chorem e gritem! Anunciem junto ao Arnom que Moabe foi destruído.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>— O juízo veio também sobre a terra da planície, sobre Holom, Jaza e Mefaate;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>sobre Dibom, Nebo e Bete-Diblataim;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>sobre Quiriataim, Bete-Gamul e Bete-Meom;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>sobre Queriote e Bozra, e até sobre todas as cidades da terra de Moabe, tanto as de longe como as de perto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O poder de Moabe foi eliminado, e o seu braço foi quebrado, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>— Façam com que Moabe fique bêbado, porque se exaltou contra o SENHOR. Moabe se revolverá no seu próprio vômito e também ele será motivo de riso.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois não foi Israel também motivo de riso para você? Mas por acaso foi Israel achado entre ladrões, para que você balance a cabeça, quando fala dele?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Deixem as cidades e vão morar nos rochedos, ó moradores de Moabe. Sejam como as pombas que se aninham nos flancos da boca do abismo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ouvimos falar da soberba de Moabe, que de fato é extremamente soberbo. Ouvimos falar da sua presunção, do seu orgulho, da sua vaidade e da arrogância do seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Conheço a sua insolência”, diz o SENHOR, “mas isso não vale nada; as suas arrogâncias nada farão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso, vou chorar por Moabe, sim, gritarei por todo o Moabe; pelos homens de Quir-Heres lamentarei.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mais do que por Jazer, chorarei por você, ó vinha de Sibma. Os seus ramos passaram o mar, chegaram até o mar de Jazer; mas o destruidor caiu sobre os seus frutos de verão e sobre as suas uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Fugiu a alegria e o regozijo dos campos férteis de Moabe, pois acabei com o vinho nos lagares. Já não pisam as uvas com gritos de alegria; os gritos não são gritos de alegria.”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>— Ouve-se o grito de Hesbom até Eleale e Jaza, e de Zoar se dão gritos até Horonaim e Eglate-Selisia; porque até as águas de Ninrim secaram.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Farei desaparecer de Moabe, diz o SENHOR, quem sacrifique nos altos e queime incenso aos seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>— Por isso, o meu coração geme como flauta por causa de Moabe, e como flauta geme por causa do povo de Quir-Heres, porque tudo o que haviam ajuntado se perdeu.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Porque toda cabeça será rapada e toda barba, cortada; sobre todas as mãos haverá incisões, e, em volta da cintura, pano de saco.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Sobre todos os terraços de Moabe e em todas as suas praças há pranto, porque fiz Moabe em pedaços, como vasilha de barro que ninguém quer, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Como foi destruído! Como choram! Como, de vergonha, Moabe virou as costas! Assim, Moabe se tornou motivo de riso e de espanto para todos os que estão ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR: “Eis que uma nação voará como a águia e estenderá as suas asas contra Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>As cidades serão tomadas e as fortalezas, ocupadas. Naquele dia, o coração dos valentes de Moabe será como o coração da mulher que está em dores de parto.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Moabe será destruído, para que não seja povo, porque se exaltou contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Terror, cova e armadilha esperam por vocês, moradores de Moabe”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Aquele que fugir do terror cairá na cova, e, se sair da cova, será apanhado na armadilha; porque trarei sobre ele, sobre Moabe, o ano do seu castigo.”</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Os que fogem param sem forças à sombra de Hesbom; porém sai fogo de Hesbom e labareda do meio de Seom e devora as têmporas de Moabe e o alto da cabeça desse povo que ama tanto a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Ai de você, Moabe! O povo de Quemos foi destruído; os seus filhos foram feitos cativos, e as suas filhas foram levadas ao cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Contudo, mudarei a sorte de Moabe, nos últimos dias”, diz o SENHOR. Até aqui o juízo contra Moabe.</para>
  <chapter number="49" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A respeito dos filhos de Amom, assim diz o SENHOR: “Por acaso Israel não tem filhos? Não tem herdeiro? Então por que Milcom herdou o território de Gade, e o seu povo mora nas cidades dessa tribo?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Portanto, eis que vêm dias”, diz o SENHOR, “em que farei ouvir o alarido de guerra em Rabá dos filhos de Amom. Ela se tornará um montão de ruínas, e as suas aldeias serão queimadas; e Israel retomará a herança que lhe havia sido tirada”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Chore, povo de Hesbom, porque a cidade de Ai foi destruída. Gritem, filhos de Rabá, vistam roupa feita de pano de saco, lamentem e deem voltas por entre as muralhas. Porque Milcom irá para o cativeiro, junto com os seus sacerdotes e os seus príncipes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por que você se orgulha nos vales, nos seus vales férteis, ó filha rebelde, que confia nos seus tesouros, dizendo: ‘Quem me atacará?’</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que de todos os lados trarei terror sobre você”, diz o Senhor, o SENHOR dos Exércitos. “Vocês serão dispersos, cada um numa direção, e não haverá quem consiga reunir os fugitivos.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Mas depois disto mudarei a sorte dos filhos de Amom, diz o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A respeito de Edom, assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Por acaso não existe mais sabedoria em Temã? Será que pereceu o conselho dos sábios? Desvaneceu a sabedoria deles?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fujam, voltem, escondam-se em cavernas, ó moradores de Dedã, porque eu trarei sobre ele a ruína de Esaú, o tempo do seu castigo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se os que colhem uvas fossem até você, não deixariam pelo menos alguns cachos? Se ladrões viessem de noite, não danificariam só o que lhes bastasse?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas eu despi Esaú, descobri os seus esconderijos, e não poderá se esconder. Está destruída a sua descendência, bem como os seus irmãos e vizinhos, e ele já não existe.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deixe os seus órfãos, que eu os guardarei em vida; e as suas viúvas podem confiar em mim.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>— Porque assim diz o SENHOR: “Se até os que não estavam condenados a beber o cálice terão de bebê-lo, por que você ficaria impune? Você não ficará impune, mas certamente beberá esse cálice.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque por mim mesmo jurei, diz o SENHOR, que Bozra será objeto de horror, de deboche, de desolação e de maldição; e todas as suas cidades se tornarão em ruínas perpétuas.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu ouvi uma notícia vinda do SENHOR, e um mensageiro foi enviado às nações para lhes dizer: “Reúnam-se e venham atacar Edom! Preparem-se para a guerra.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Eis que fiz de você uma nação pequena entre as outras, desprezada entre os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O terror que você inspira e o orgulho do seu coração o enganaram. Você, que vive nas fendas das rochas e ocupa as alturas dos montes, ainda que eleve o seu ninho como a águia, de lá eu o derrubarei”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Assim, Edom será objeto de horror; todo aquele que passar por ele ficará espantado e zombará por causa do desastre que lhe aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Como na destruição de Sodoma e Gomorra e das suas cidades vizinhas, diz o SENHOR, assim não habitará ninguém ali, nem morará nele homem algum.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eis que, assim como o leão sobe da floresta do Jordão contra o rebanho em pasto verde, assim, num momento, farei com que Edom fuja dali. E estabelecerei sobre ele a quem eu escolher. Pois quem é semelhante a mim? Quem me pedirá contas? E quem é o pastor que me poderá resistir?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Portanto, ouçam a decisão que o SENHOR tomou contra Edom, e os planos que ele fez contra os moradores de Temã. Certamente até os menores do rebanho serão arrastados. Certamente as suas moradas serão destruídas por causa deles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A terra tremerá com o estrondo da sua queda; e os seus gritos serão ouvidos até o mar Vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eis que um inimigo, como águia, subirá, voará e estenderá as suas asas contra Bozra. Naquele dia, o coração dos valentes de Edom será como o coração da mulher que está em dores de parto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A respeito de Damasco. “As cidades de Hamate e Arpade estão envergonhadas; e, tendo ouvido más notícias, cambaleiam; são como o mar agitado, que não se pode sossegar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Damasco está enfraquecida; virou as costas para fugir. Tremor tomou conta dela; angústia e dores lhe sobrevieram, como de mulher que está dando à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Como está abandonada a famosa cidade, a cidade da alegria!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Portanto, os seus jovens cairão nas suas praças; todos os homens de guerra serão reduzidos a silêncio naquele dia”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Porei fogo nas muralhas de Damasco, o qual queimará os palácios de Ben-Hadade.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A respeito de Quedar e dos reinos de Hazor, que foram derrotados por Nabucodonosor, rei da Babilônia, assim diz o SENHOR: “Levantem-se e ataquem Quedar; destruam esse povo do Oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eles pegarão as suas tendas, os seus rebanhos; levarão embora as lonas das suas tendas, todos os seus bens e os seus camelos; e lhes gritarão: ‘Há terror por todos os lados!’</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Fujam, afastem-se para bem longe, escondam-se em cavernas, ó moradores de Hazor”, diz o SENHOR. “Porque Nabucodonosor, rei da Babilônia, tomou uma decisão e formou um plano contra vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Levantem-se, babilônios, e ataquem uma nação que vive em paz e sem desconfiar de nada”, diz o SENHOR; “que não tem portões, nem ferrolhos; eles vivem isolados.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os seus camelos serão para presa, e os seus muitos rebanhos de gado serão levados como despojo. Espalharei a todos os ventos aqueles que cortam os cabelos nas têmporas e de todos os lados lhes trarei a ruína”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Hazor se tornará em morada de chacais, um lugar desolado para sempre. Ninguém vai morar ali, homem nenhum habitará nela.”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Palavra do SENHOR que veio ao profeta Jeremias a respeito de Elão, no princípio do reinado de Zedequias, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: — Eis que eu quebrarei o arco de Elão, a fonte do seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Trarei sobre Elão os quatro ventos dos quatro cantos da terra e os dispersarei na direção de todos esses ventos; e não haverá país aonde não cheguem os fugitivos de Elão.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Farei com que o povo de Elão trema diante dos seus inimigos e diante dos que querem matá-los. Farei vir sobre os elamitas o mal, o furor da minha ira, diz o SENHOR; e enviarei a espada após eles, até que eu os tenha destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Porei o meu trono em Elão e destruirei dali o rei e os oficiais, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas, nos últimos dias, mudarei a sorte de Elão, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="50" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra que o SENHOR falou contra a Babilônia e contra a terra dos caldeus, por meio do profeta Jeremias.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Anunciem entre as nações, proclamem e levantem um estandarte; proclamem, não encubram nada. Digam: ‘Babilônia foi tomada, Bel foi humilhado, Marduque foi destruído. As suas imagens estão cobertas de vergonha, e seus ídolos tremem de terror.’”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Porque do Norte veio contra ela uma nação que tornará deserta a sua terra, e não haverá quem nela habite; tanto as pessoas como os animais fugiram e se foram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naqueles dias, naquele tempo, diz o SENHOR, os filhos de Israel voltarão, eles e os filhos de Judá juntamente; andando e chorando, virão e buscarão o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Perguntarão pelo caminho que leva a Sião, com o rosto voltado para lá, e dirão: “Venham, vamos nos unir ao SENHOR em aliança eterna que jamais será esquecida.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O meu povo tem sido um rebanho de ovelhas perdidas. Os seus pastores as fizeram andar errantes e deixaram que elas se desviassem para os montes. Andaram de monte em monte e se esqueceram do seu aprisco.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os que as acharam as devoraram. Os seus adversários diziam: “Não é culpa nossa!” Porque eles pecaram contra o SENHOR, a morada da justiça, e contra a esperança de seus pais, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Fujam da Babilônia! Saiam da terra dos caldeus! Sejam como os bodes que vão adiante do rebanho!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque eis que eu suscitarei e farei vir contra a Babilônia um conjunto de grandes nações da terra do Norte, e se porão em ordem de batalha contra ela; assim ela será tomada. As flechas deles serão como guerreiros bem treinados que nunca voltam de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— A Caldeia servirá de presa; todos os que a saquearem se fartarão, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Ainda que se alegrem e exultem, ó saqueadores da minha herança, ainda que saltem como um bezerro no pasto e fiquem rinchando como um cavalo fogoso,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a mãe de vocês ficará profundamente envergonhada; aquela que os deu à luz será humilhada. Eis que ela será a última das nações, um deserto, uma terra seca e uma solidão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por causa da indignação do SENHOR, não será habitada, mas ficará totalmente deserta. Quem passar pela Babilônia ficará espantado e zombará por causa do desastre que lhe aconteceu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ponham-se em ordem de batalha ao redor da Babilônia, todos vocês que manejam o arco! Atirem contra ela! Não poupem flechas, porque ela pecou contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Gritem contra ela, rodeando-a! Ela já se rendeu. As suas torres caíram e as suas muralhas vieram abaixo. Esta é a vingança do SENHOR; vinguem-se dela; façam com ela o que ela fez com os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eliminem da Babilônia o que semeia e o que maneja a foice no tempo da colheita. Por causa da espada do opressor, cada um voltará para o seu povo e cada um fugirá para a sua terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Israel é cordeiro desgarrado, que os leões afugentaram. Primeiro, o rei da Assíria o devorou, e, por fim, Nabucodonosor lhe quebrou os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Eis que castigarei o rei da Babilônia e a sua terra, como castiguei o rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Farei Israel voltar para a sua morada, e pastará no Carmelo e em Basã; matará a sua fome na região montanhosa de Efraim e em Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naqueles dias e naquele tempo, diz o SENHOR, se sairá em busca da iniquidade de Israel, mas ela já não existirá; procurarão os pecados de Judá, mas eles não serão encontrados, porque perdoarei aqueles que eu deixar como remanescente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Ataque a terra de Merataim e os moradores de Pecode. Mate e destrua tudo após eles”, diz o SENHOR, “e faça tudo o que lhe ordenei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Há na terra estrondo de batalha e de grande destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Como está quebrado, feito em pedaços o martelo de toda a terra! Como a Babilônia se tornou objeto de horror entre as nações!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Preparei uma armadilha, ó Babilônia, e você, sem se dar conta, caiu nela. Você foi surpreendida e apanhada, porque desafiou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR abriu o seu arsenal e tirou dele as armas da sua indignação, porque o Senhor, o SENHOR dos Exércitos, tem uma obra a realizar na terra dos caldeus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Venham contra ela de todos os confins da terra! Abram os seus celeiros, façam dela montões de ruínas, destruam-na por completo! Não deixem sobrar nada!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Matem à espada todos os seus touros! Que sejam levados para o matadouro! Ai deles! Pois é chegado o seu dia, o tempo do seu castigo.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>— Ouve-se a voz dos que fugiram e escaparam da terra da Babilônia, para anunciarem em Sião a vingança do SENHOR, nosso Deus, a vingança pelo que fizeram contra o seu templo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>— Convoquem uma multidão de flecheiros para que ataquem a Babilônia. Acampem-se ao redor dela e não deixem ninguém escapar. Retribuam-lhe segundo a sua obra; façam com ela o que ela fez com os outros. Porque ela procedeu com arrogância contra o SENHOR, contra o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Portanto, os seus jovens cairão nas suas praças, e todos os seus homens de guerra serão reduzidos a silêncio naquele dia, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Eis que eu sou contra você, cidade orgulhosa”, diz o Senhor, o SENHOR dos Exércitos, “porque chegou o seu dia, o tempo em que hei de castigá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então o orgulhoso tropeçará e cairá, e não haverá ninguém que o levante. Porei fogo nas suas cidades, o qual queimará todos os seus arredores.”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>— Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Os filhos de Israel e os filhos de Judá sofrem opressão juntamente. Todos aqueles que os levaram cativos os retêm e não querem deixá-los ir embora.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas o Redentor deles é forte; SENHOR dos Exércitos é o seu nome. Certamente defenderá a causa deles, para aquietar a terra e inquietar os moradores da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Diz o SENHOR: “A espada virá sobre os caldeus, sobre os moradores da Babilônia e sobre os seus príncipes e os seus sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>A espada virá sobre os adivinhos, e eles se tornarão tolos; virá sobre os valentes dela, e ficarão apavorados.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>A espada virá sobre os seus cavalos e sobre os seus carros de guerra. Virá sobre os mercenários que estão no meio dela, e eles ficarão com medo como se fossem mulheres. A espada virá sobre os tesouros dela, e serão saqueados.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>A espada virá sobre as suas águas, e estas secarão; porque é uma terra de imagens de escultura, e os seus moradores enlouquecem por estas coisas horríveis.”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>— Por isso, as feras do deserto com os chacais habitarão na Babilônia; também os avestruzes habitarão nela. Nunca mais será povoada, nem habitada de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Como quando Deus destruiu Sodoma e Gomorra e as suas cidades vizinhas, diz o SENHOR, assim não habitará ninguém ali, nem morará nela homem algum.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“Eis que um povo vem do Norte; uma grande nação e muitos reis se levantarão dos confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Armam-se de arco e de lança; são cruéis e não conhecem a compaixão. O barulho que fazem é como o bramido do mar. Vêm montados em cavalos, como guerreiros em ordem de batalha contra você, ó filha da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>O rei da Babilônia ouviu a fama deles, e as suas mãos desfaleceram; a angústia se apoderou dele, e dores, como de mulher que está dando à luz.”</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>— Eis que, como o leão sobe da floresta do Jordão contra o rebanho em pasto verde, assim, num momento, farei com que ela fuja dali. E estabelecerei sobre ela a quem eu escolher. Pois quem é semelhante a mim? Quem me pedirá contas? E quem é o pastor que me poderá resistir?</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Portanto, ouçam a decisão que o SENHOR tomou contra a Babilônia, e os planos que ele fez contra a terra dos caldeus. Certamente até os menores do rebanho serão arrastados. Certamente as suas moradas serão destruídas por causa deles.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>A terra tremerá com o estrondo da tomada da Babilônia; e o seu grito será ouvido entre as nações.</para>
  <chapter number="51" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Eis que levantarei um vento destruidor contra a Babilônia e os seus habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enviarei estrangeiros contra a Babilônia, que a lançarão ao vento como quem separa o trigo da palha e deixarão a terra deserta. No dia da calamidade, virão contra ela de todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que os flecheiros não tenham tempo de entesar o arco nem de vestir as suas armaduras. Não poupem os seus jovens! Destruam por completo todo o seu exército!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Que eles caiam mortos na terra dos caldeus, atravessados pela espada nas ruas das suas cidades!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque Israel e Judá não enviuvaram do seu Deus, do SENHOR dos Exércitos; mas a terra dos caldeus está cheia de culpa diante do Santo de Israel.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Fujam da Babilônia! Que cada um salve a sua vida! Não sejam destruídos por causa da maldade dela! Porque é tempo da vingança do SENHOR: ele lhe dará o castigo que ela merece.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A Babilônia era um copo de ouro na mão do SENHOR. Esse copo embriagava toda a terra, e do seu vinho beberam as nações; por isso, enlouqueceram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Repentinamente, a Babilônia caiu e ficou arruinada. Chorem por ela! Tragam bálsamo para a sua ferida; talvez ela possa ser curada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Queríamos curar Babilônia, mas ela não sarou. Deixem-na, e que cada um vá para a sua terra, porque o seu juízo chega até o céu e se eleva até as mais altas nuvens.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR trouxe a nossa justiça à luz. Venham, e anunciemos em Sião a obra do SENHOR, nosso Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Afiem as flechas! Preparem os escudos!” O SENHOR despertou o espírito dos reis dos medos, porque o seu propósito é destruir a Babilônia. Pois esta é a vingança do SENHOR, a vingança pelo que fizeram contra o seu templo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Levantem um estandarte contra as muralhas da Babilônia! Reforcem a guarda! Coloquem sentinelas! Preparem emboscadas! Porque o SENHOR planejou e fez o que tinha dito a respeito dos moradores da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Você que mora sobre muitas águas e está rica de tesouros, o seu fim chegou; o fio da sua vida foi cortado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos jurou por si mesmo, dizendo: Certamente eu a encherei de homens, como se fossem gafanhotos, e eles darão o grito de vitória sobre você.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Deus fez a terra pelo seu poder. Com a sua sabedoria, estabeleceu o mundo; e, com a sua inteligência, estendeu os céus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando ele faz soar a sua voz, logo há tumulto de águas no céu, e nuvens sobem das extremidades da terra. Ele cria os relâmpagos para a chuva e dos seus depósitos faz sair o vento.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todas as pessoas são tolas e não têm conhecimento. Todo ourives é envergonhado pela imagem que ele mesmo esculpiu, pois as suas imagens são falsas, e nelas não há fôlego de vida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>São vaidade, obras ridículas. Quando chegar o tempo do seu castigo, virão a perecer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aquele que é a Porção de Jacó não é semelhante a essas imagens, porque ele é o Criador de todas as coisas, e Israel é a tribo da sua herança. SENHOR dos Exércitos é o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Babilônia, você era o meu martelo e minhas armas de guerra. Por meio de você, despedacei nações e destruí reinos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por meio de você, despedacei o cavalo e o seu cavaleiro; despedacei o carro de guerra e o seu cocheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por meio de você, despedacei homens e mulheres, despedacei velhos e jovens, despedacei rapazes e moças.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por meio de você, despedacei o pastor e o seu rebanho, despedacei o lavrador e a sua junta de bois, despedacei governadores e autoridades.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>— Diante dos olhos de vocês, pagarei à Babilônia e a todos os moradores da Caldeia toda a maldade que fizeram em Sião, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Eis que sou contra você, ó montanha destruidora, que destrói toda a terra”, diz o SENHOR. “Estenderei a mão contra você, farei com que role do alto das rochas e se transforme em monte queimado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>De você não será tirada nenhuma pedra para ser pedra angular ou para fazer um alicerce, porque você será uma desolação perpétua”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Levantem um estandarte na terra, toquem a trombeta entre as nações, preparem as nações para lutarem contra ela. Convoquem contra ela os reinos de Ararate, Mini e Asquenaz. Nomeiem contra ela um comandante. Façam vir cavalos como gafanhotos eriçados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Preparem as nações para lutarem contra ela, os reis dos medos, os seus governadores, todas as suas autoridades e toda a terra do seu domínio.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A terra treme e se contorce em dores, porque os planos do SENHOR contra a Babilônia estão firmes, para fazer da terra da Babilônia uma desolação, sem que haja quem nela habite.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os valentes da Babilônia pararam de lutar e permanecem nas fortalezas. Desfaleceu-lhes a força, tornaram-se como mulheres. As suas casas estão em chamas, os ferrolhos dos portões foram quebrados.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Um arauto sai ao encontro de outro arauto, um mensageiro sai ao encontro de outro mensageiro, para anunciar ao rei da Babilônia que a sua cidade foi invadida de todos os lados,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>que as passagens do rio estão ocupadas, as fortalezas estão em chamas, e os homens de guerra, amedrontados.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: A filha da Babilônia é como a eira quando é aplanada e pisada; ainda um pouco, e chegará para ela o tempo da colheita.”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Nabucodonosor, rei da Babilônia, nos devorou, esmagou-nos e fez de nós um objeto inútil. Como monstro marinho, nos engoliu, encheu a sua barriga com as nossas comidas finas e nos jogou fora.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Que a moradora de Sião diga: ‘A violência que se fez a mim e à minha carne caia sobre a Babilônia!’ Que Jerusalém diga: ‘O meu sangue caia sobre os moradores da Caldeia!’”</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR: “Eis que defenderei a sua causa e vingarei o mal que lhe fizeram. Secarei as águas da Babilônia e farei com que se esgotem as suas fontes.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Babilônia se tornará um montão de ruínas, morada de chacais, objeto de espanto e de vaias, e não haverá quem nela habite.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os babilônios rugem como leões e rosnam como leõezinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Estando eles esganados, prepararei um banquete para eles. Eu os deixarei embriagados, para que se alegrem e durmam sono eterno e não acordem”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Farei com que sejam levados como cordeiros ao matadouro, como carneiros e bodes.”</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“Como foi tomada a Babilônia, e apanhada de surpresa a glória de toda a terra! Como é possível? Babilônia se tornou objeto de horror entre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>O mar invadiu a Babilônia e a cobriu com a multidão das suas ondas.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Suas cidades se tornaram em desolação, terra seca e deserta, terra em que ninguém habita e por onde não passa ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Castigarei Bel na Babilônia e farei com que lance de sua boca o que engoliu. As nações nunca mais afluirão a ele. Também a muralha da Babilônia cairá.”</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Saia do meio dela, meu povo! Que cada um salve a sua vida do furor da ira do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Não desfaleça o coração de vocês, nem tenham medo do rumor que se há de ouvir na terra. Pois virá num ano um rumor, noutro ano, outro rumor. Haverá violência na terra, dominador contra dominador.”</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>“Portanto, eis que vêm dias em que castigarei as imagens de escultura da Babilônia. Toda a sua terra será envergonhada, e todos os seus feridos cairão no meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Os céus, a terra e tudo o que neles há jubilarão sobre a Babilônia, porque do Norte lhe virão os destruidores”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>“Como a Babilônia fez cair os feridos de Israel, assim, na Babilônia, cairão os feridos de toda a terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>“Vocês que escaparam da espada, andem, não parem! De longe, lembrem-se do SENHOR e pensem em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Vocês dirão: ‘Estamos envergonhados, porque ouvimos falar da afronta. O nosso rosto se cobre de vergonha, porque vieram estrangeiros e entraram nos santuários da Casa do SENHOR.’”</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>“Portanto, eis que vêm dias”, diz o SENHOR, “em que castigarei as imagens de escultura da Babilônia; e em toda a terra os feridos gemerão.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Mesmo que a Babilônia subisse aos céus e mesmo que fortificasse no alto a sua fortaleza, ainda assim eu mandaria destruidores contra ela”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>“Da Babilônia se ouvem gritos, e da terra dos caldeus, o ruído de grande destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Porque o SENHOR está destruindo a Babilônia e fazendo cessar o barulho que ela faz. As suas ondas bramarão como muitas águas e se ouvirá o tumulto da sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Porque um destruidor vem contra ela, contra a Babilônia; os seus valentes estão presos, já estão quebrados os seus arcos. Porque o SENHOR é Deus que retribui, e ele certamente lhe retribuirá.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Deixarei embriagados os seus príncipes, os seus sábios, os seus governadores, as suas autoridades e os seus valentes. Dormirão sono eterno e não acordarão”, diz o Rei, cujo nome é SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “A grossa muralha da Babilônia será totalmente derrubada, e os seus altos portões serão incendiados. Assim, os povos trabalharam em vão, e o esforço das nações acabou sendo consumido pelo fogo.”</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Esta é a ordem que o profeta Jeremias deu a Seraías, filho de Nerias, filho de Maaseias, quando este estava de saída para a Babilônia com Zedequias, rei de Judá, no quarto ano do seu reinado. Seraías era o chefe dos camareiros.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Jeremias escreveu num livro todo o mal que havia de vir sobre a Babilônia, a saber, todas as palavras já escritas contra a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Jeremias disse a Seraías: — Quando você chegar à Babilônia, trate de ler em voz alta todas estas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Depois, diga: “Ó SENHOR! Tu falaste a respeito deste lugar que o exterminarias, a fim de que nada fique nele, nem pessoa nem animal, e que se tornaria em desolação perpétua.”</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Quando você acabar de ler o livro, amarre-o numa pedra e jogue-o no meio do Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Então diga: “Assim será afundada a Babilônia e não se levantará, por causa do mal que eu hei de trazer sobre ela; e os seus moradores sucumbirão.” Até aqui as palavras de Jeremias.</para>
  <chapter number="52" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Zedequias tinha vinte e um anos de idade quando começou a reinar e reinou onze anos em Jerusalém. A mãe dele se chamava Hamutal e era filha de Jeremias, de Libna.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Zedequias fez o que era mau aos olhos do SENHOR, segundo tudo o que Jeoaquim havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Foi por causa da ira do SENHOR contra Jerusalém e contra Judá que isto aconteceu, a ponto de os rejeitar da sua presença. Zedequias rebelou-se contra o rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Aconteceu que, no nono ano do reinado de Zedequias, aos dez dias do décimo mês, Nabucodonosor, rei da Babilônia, veio contra Jerusalém, ele e todo o seu exército. Sitiaram a cidade e construíram rampas de ataque ao redor dela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A cidade ficou sitiada até o décimo primeiro ano do reinado de Zedequias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aos nove dias do quarto mês, quando a cidade se via apertada pela fome, e não havia pão para o povo da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>a cidade foi arrombada. Embora os caldeus estivessem em volta da cidade, todos os homens de guerra fugiram e saíram de noite pelo caminho do portão que fica entre as duas muralhas perto do jardim do rei. Fugiram na direção do vale do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o exército dos caldeus perseguiu o rei Zedequias e o alcançou nas campinas de Jericó; e todo o exército deste se dispersou e o abandonou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Zedequias foi preso e levado ao rei da Babilônia, em Ribla, na terra de Hamate, o qual lhe pronunciou a sentença.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O rei da Babilônia mandou matar os filhos de Zedequias à vista deste; também mandou matar todas as autoridades de Judá, em Ribla.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mandou furar os olhos de Zedequias, amarrou-o com correntes de bronze, levou-o à Babilônia e o conservou no cárcere até o dia da sua morte.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No décimo dia do quinto mês, no décimo nono ano do reinado de Nabucodonosor, rei da Babilônia, Nebuzaradã, chefe da guarda e servidor do rei da Babilônia, veio a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele queimou a Casa do SENHOR e o palácio real, bem como todas as casas de Jerusalém. Também entregou às chamas todas as construções importantes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todo o exército dos caldeus que estava com o chefe da guarda derrubou todas as muralhas ao redor de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nebuzaradã, o chefe da guarda, levou cativos os mais pobres do povo, o resto do povo que havia ficado na cidade, os desertores que se entregaram ao rei da Babilônia e o restante da população.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém Nebuzaradã, o chefe da guarda, deixou alguns dos mais pobres da terra para serem vinhateiros e lavradores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os caldeus cortaram em pedaços as colunas de bronze que estavam na Casa do SENHOR, bem como os suportes e o mar de bronze que estavam na Casa do SENHOR; e levaram todo o bronze para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Levaram também as panelas, as pás, os apagadores, as bacias, os recipientes de incenso e todos os utensílios de bronze, com que se ministrava.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O chefe da guarda levou também os copos, os braseiros, as bacias, as panelas, os candelabros, os recipientes de incenso e as taças, tudo o que fosse de ouro ou de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quanto às duas colunas, ao mar de bronze e aos doze touros de bronze que o sustentavam, e que Salomão havia feito para a Casa do SENHOR, o peso do bronze de todos esses utensílios era incalculável.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quanto às colunas, a altura de uma era de oito metros, e um cordão de cinco metros e trinta e cinco a cercava. Eram ocas, e a grossura do metal era de dez centímetros.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Sobre ela havia um capitel de bronze; a altura de cada capitel era de dois metros e vinte. A obra de rede e as romãs sobre o capitel ao redor eram de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Semelhante a esta era a outra coluna com as romãs. Havia noventa e seis romãs aos lados; todas as romãs sobre a obra de rede ao redor eram cem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O chefe da guarda também levou cativos Seraías, sumo sacerdote, Sofonias, segundo sacerdote, e os três guardas da porta.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Da cidade ele levou um oficial, que era comandante das tropas de guerra, e sete conselheiros do rei que ainda estavam na cidade, bem como o escrivão-chefe do exército, que alistava o povo da terra, e sessenta homens do povo do lugar, que estavam na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nebuzaradã, o chefe da guarda, levou-os ao rei da Babilônia, em Ribla.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O rei da Babilônia os matou ali mesmo, em Ribla, na terra de Hamate. Assim Judá foi levado cativo para fora de sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Este é o povo que Nabucodonosor levou para o exílio: no sétimo ano, três mil e vinte e três judeus;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>no décimo oitavo ano de Nabucodonosor, ele levou cativas de Jerusalém oitocentas e trinta e duas pessoas;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>no vigésimo terceiro ano de Nabucodonosor, Nebuzaradã, o chefe da guarda, levou cativas, dentre os judeus, setecentas e quarenta e cinco pessoas. Ao todo, foram levadas quatro mil e seiscentas pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>No trigésimo sétimo ano do cativeiro de Joaquim, rei de Judá, no dia vinte e cinco do décimo segundo mês, Evil-Merodaque, rei da Babilônia, no ano em que começou a reinar, libertou Joaquim, rei de Judá, e o fez sair do cárcere.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Falou com ele de modo bondoso e lhe deu um lugar de mais honra do que a dos reis que estavam com ele na Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Permitiu que ele deixasse de usar as roupas de prisioneiro, e Joaquim passou a comer na presença dele todos os dias da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E da parte do rei da Babilônia lhe foi dada subsistência vitalícia, uma pensão diária, até o dia da sua morte, durante todos os dias da sua vida.</para>
</usx>
