<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JOS" style="id">Josué (NAA)</book>
  <para style="h">Josué</para>
  <para style="toc1">Josué</para>
  <para style="toc2">Josué</para>
  <para style="toc3">JS</para>
  <para style="mt1">Josué</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois que Moisés, servo do SENHOR, morreu, o SENHOR falou a Josué, filho de Num, auxiliar de Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Moisés, meu servo, está morto. Prepare-se, agora, e passe este Jordão, você e todo este povo, e entre na terra que eu vou dar aos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todo lugar em que puserem a planta do pé eu darei a vocês, como prometi a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O território de vocês irá desde o deserto e o Líbano até o grande rio, o rio Eufrates, estendendo-se através de toda a terra dos heteus e até o mar Grande, na direção do poente do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ninguém poderá resistir a você todos os dias da sua vida. Assim como estive com Moisés, estarei com você. Não o deixarei, nem o abandonarei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Seja forte e corajoso, porque você fará este povo herdar a terra que, sob juramento, prometi dar aos pais deles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tão somente seja forte e muito corajoso para que você tenha o cuidado de fazer segundo toda a Lei que o meu servo Moisés lhe ordenou. Não se desvie dela, nem para a direita nem para a esquerda, para que seja bem-sucedido por onde quer que você andar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não cesse de falar deste Livro da Lei; pelo contrário, medite nele dia e noite, para que você tenha o cuidado de fazer segundo tudo o que nele está escrito; então você prosperará e será bem-sucedido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não foi isso que eu ordenei? Seja forte e corajoso! Não tenha medo, nem fique assustado, porque o SENHOR, seu Deus, estará com você por onde quer que você andar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Josué deu ordens aos chefes do povo, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Passem pelo meio do arraial e ordenem ao povo, dizendo: “Preparem a comida, porque, daqui a três dias, vocês vão atravessar este Jordão, para que entrem na terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá para que tomem posse dela.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Josué falou aos rubenitas, aos gaditas e à meia tribo de Manassés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Lembrem-se do que Moisés, servo do SENHOR, ordenou a vocês, dizendo: “O SENHOR, seu Deus, está dando descanso a vocês e lhes dará esta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Que as mulheres de vocês, as crianças e o gado fiquem na terra que Moisés lhes deu deste lado do Jordão. Mas vocês, todos os valentes, passarão armados na frente de seus irmãos e os ajudarão,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>até que o SENHOR conceda descanso aos irmãos de vocês, como deu descanso a vocês, e eles também tomem posse da terra que o SENHOR, o Deus de vocês, lhes dá. Depois, vocês poderão voltar e tomar posse da terra que Moisés, servo do SENHOR, lhes deu por herança deste lado do Jordão, para o nascente do sol.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles responderam a Josué: — Tudo o que você nos ordenou faremos e aonde quer que você nos enviar iremos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Como em tudo obedecemos a Moisés, assim obedeceremos a você; tão somente esteja com você o SENHOR, seu Deus, como esteve com Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todo homem que se rebelar contra as ordens que você der e não obedecer às suas palavras em tudo o que você lhe ordenar será morto; tão somente seja forte e corajoso.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Da localidade de Sitim, Josué, filho de Num, enviou secretamente dois espias, dizendo: — Vão e observem a terra e a cidade de Jericó. Eles foram e entraram na casa de uma mulher prostituta, cujo nome era Raabe, e pousaram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então a seguinte notícia chegou aos ouvidos do rei de Jericó: — Eis que, esta noite, vieram aqui uns homens dos filhos de Israel para espiar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, o rei de Jericó mandou dizer a Raabe: — Traga para fora esses homens que vieram a você e que estão aí em sua casa, porque vieram espiar toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas a mulher, que havia escondido os dois homens, respondeu: — É verdade que os homens vieram a mim, mas eu não sabia de onde eram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando o portão da cidade ia ser fechado, sendo já escuro, eles saíram. Não sei para onde foram. Se forem depressa atrás deles, ainda os alcançarão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ela, porém, os tinha levado para o terraço da casa e os havia escondido entre as canas de linho que havia colocado em ordem no terraço.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aqueles homens foram atrás dos espias pelo caminho que leva aos vaus do Jordão. E, depois que eles saíram, fechou-se o portão da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Antes que os espias se deitassem, Raabe foi aonde eles estavam, no terraço,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e lhes disse: — Bem sei que o SENHOR deu esta terra a vocês, e que o pavor que vocês estão causando caiu sobre nós, e que todos os moradores da terra estão se derretendo de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque ouvimos que o SENHOR secou as águas do mar Vermelho diante de vocês, quando saíram do Egito. Também ouvimos o que vocês fizeram com os dois reis dos amorreus, Seom e Ogue, que estavam do outro lado do Jordão, os quais vocês destruíram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando ouvimos isso, o nosso coração se derreteu, todos ficamos desanimados, por causa da presença de vocês. Porque o SENHOR, o Deus de vocês, é Deus em cima nos céus e embaixo na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E agora jurem pelo SENHOR que, assim como usei de misericórdia para com vocês, vocês também usarão de misericórdia para com a casa de meu pai e que me darão um sinal certo</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>de que conservarão a vida de meu pai e de minha mãe, dos meus irmãos e das minhas irmãs, com tudo o que eles têm, e de que livrarão a nossa vida da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então os homens lhe disseram: — A nossa vida responderá pela de vocês, se vocês não denunciarem esta nossa missão. E, quando o SENHOR nos der esta terra, usaremos de bondade e de fidelidade para com você.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então ela os fez descer por uma corda pela janela, porque a casa em que ela morava estava construída sobre a muralha da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E disse a eles: — Vão para o monte, para que os perseguidores não os encontrem. Escondam-se lá durante três dias, até que eles voltem; e, depois, sigam o seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os homens lhe disseram: — Estaremos desobrigados deste seu juramento que você nos fez jurar,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>se, quando entrarmos nesta terra, você não amarrar este cordão de fio de escarlate na janela por onde você nos fez descer; e se você não reunir em sua casa o seu pai, a sua mãe, os seus irmãos e toda a família de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem sair para fora da porta da casa será responsável pelo que lhe acontecer, e nós seremos inocentes; mas, se alguém puser a mão em alguém que estiver com você dentro de casa, nós seremos responsáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, se você denunciar esta nossa missão, estaremos desobrigados do juramento que você nos fez jurar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ela disse: — Que seja assim como vocês disseram. Então Raabe os despediu, e eles se foram. E ela amarrou o cordão de escarlate na janela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os espias foram e chegaram ao monte. E ficaram lá durante três dias, até que os perseguidores voltaram a Jericó; porque os perseguidores os procuraram por todo o caminho, porém não os acharam.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, os dois homens voltaram. Desceram do monte, passaram o rio, e vieram a Josué, filho de Num, e lhe contaram tudo o que lhes havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E disseram a Josué: — Certamente o SENHOR entregou toda esta terra em nossas mãos, e todos os seus moradores estão se derretendo de medo por causa de nós.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josué se levantou de madrugada, e, tendo ele e todos os filhos de Israel partido de Sitim, vieram até o Jordão e pousaram ali antes que passassem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ao fim de três dias, os oficiais passaram pelo meio do arraial</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e deram ordens ao povo, dizendo: — Quando vocês virem que os sacerdotes levitas estão levando a arca da aliança do SENHOR, seu Deus, saiam também do lugar em que vocês estão e sigam a arca.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Contudo, deixem uma distância de cerca de um quilômetro entre vocês e a arca; não se aproximem dela. Dessa forma, vocês saberão o caminho pelo qual devem ir, visto que nunca antes passaram por tal caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Josué disse ao povo: — Santifiquem-se, porque amanhã o SENHOR fará maravilhas no meio de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E também falou aos sacerdotes, dizendo: — Levantem a arca da aliança e passem adiante do povo. Levantaram, pois, a arca da aliança e foram andando adiante do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o SENHOR disse a Josué: — Hoje começarei a engrandecer você aos olhos de todo o Israel, para que saibam que, como estive com Moisés, assim estarei com você.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, você dará uma ordem aos sacerdotes que levam a arca da aliança, dizendo: “Quando chegarem às margens das águas do Jordão, parem ali.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Josué disse aos filhos de Israel: — Venham cá e ouçam as palavras do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Josué continuou: — Nisto vocês saberão que o Deus vivo está no meio de vocês e que sem falta expulsará de diante de vocês os cananeus, os heteus, os heveus, os ferezeus, os girgaseus, os amorreus e os jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que a arca da aliança do Senhor de toda a terra vai passar o Jordão na frente de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E agora escolham doze homens das tribos de Israel, um de cada tribo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando as plantas dos pés dos sacerdotes que levam a arca do SENHOR Deus, o Senhor de toda a terra, tocarem nas águas do Jordão, elas serão cortadas, a saber, as águas que vêm de cima, e se amontoarão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando o povo saiu das suas tendas, para passar o Jordão, os sacerdotes que levavam a arca da aliança iam adiante do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, quando os que levavam a arca chegaram ao Jordão, e os seus pés se molharam na beira das águas (porque o Jordão transbordava sobre todas as suas ribanceiras, durante todo o tempo da colheita),</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>as águas que vinham de cima pararam de correr; levantaram-se num montão, numa grande distância, até a cidade de Adã, que fica ao lado de Sartã; e as águas que desciam ao mar da Arabá, que é o mar Salgado, foram completamente cortadas. Então o povo passou diante de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém os sacerdotes que levavam a arca da aliança do SENHOR pararam firmes no meio do Jordão, e todo o Israel passou a pé enxuto, atravessando o Jordão.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando todo o povo tinha passado o Jordão, o SENHOR falou com Josué, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Escolham doze homens do meio do povo, um de cada tribo,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e ordenem que tirem doze pedras do meio do Jordão, do lugar onde os pés dos sacerdotes ficaram parados, e que levem essas pedras e as depositem no lugar em que vocês irão passar a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Josué chamou os doze homens que havia escolhido dos filhos de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>um de cada tribo, e disse-lhes: — Passem adiante da arca do SENHOR, seu Deus, até o meio do Jordão. Cada um levante sobre o ombro uma pedra, segundo o número das tribos dos filhos de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para que isto seja por sinal entre vocês. E, no futuro, quando os seus filhos perguntarem: “O que significam estas pedras para vocês?”,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>respondam que as águas do Jordão foram cortadas diante da arca da aliança do SENHOR. Quando a arca passou, as águas do Jordão foram cortadas. Estas pedras serão, para sempre, por memorial aos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filhos de Israel fizeram como Josué havia ordenado e levantaram doze pedras do meio do Jordão, como o SENHOR tinha dito a Josué, segundo o número das tribos dos filhos de Israel, e levaram-nas consigo ao lugar onde passariam a noite, e as depositaram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Josué também levantou doze pedras no meio do Jordão, no lugar onde ficaram parados os pés dos sacerdotes que levavam a arca da aliança; e essas pedras estão ali até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque os sacerdotes que levavam a arca haviam parado no meio do Jordão, em pé, até que se cumpriu tudo o que o SENHOR, por meio de Moisés, havia ordenado a Josué que falasse ao povo; e o povo se apressou e passou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando todo o povo tinha passado, a arca do SENHOR e os sacerdotes também passaram, à vista de todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Passaram os filhos de Rúben, os filhos de Gade e a meia tribo de Manassés, armados, na frente dos filhos de Israel, como Moisés lhes tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Uns quarenta mil homens de guerra armados passaram diante do SENHOR para a batalha, às campinas de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR engrandeceu Josué na presença de todo o Israel; e respeitaram-no todos os dias da sua vida, como haviam respeitado Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR disse a Josué:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Ordene aos sacerdotes que estão levando a arca do testemunho que saiam do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Josué ordenou aos sacerdotes, dizendo: — Saiam do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando os sacerdotes que levavam a arca da aliança do SENHOR saíram do meio do Jordão, e as plantas dos seus pés se puseram na terra seca, as águas do Jordão voltaram ao seu lugar e corriam como antes, sobre todas as suas ribanceiras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O povo subiu do Jordão no dia dez do primeiro mês; e acamparam em Gilgal, do lado leste de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E foi em Gilgal que Josué levantou as doze pedras que haviam tirado do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Josué disse aos filhos de Israel: — Quando, no futuro, os filhos perguntarem a seus pais: “O que significam estas pedras?”,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>expliquem aos filhos de vocês, dizendo: “Israel passou em seco este Jordão.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque o SENHOR, o seu Deus, fez secar as águas do Jordão diante de vocês, até que vocês tivessem passado, como o SENHOR, o seu Deus, fez com o mar Vermelho, que ele secou diante de nós, até que tivéssemos passado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Para que todos os povos da terra saibam que a mão do SENHOR é forte, a fim de que vocês temam o SENHOR, seu Deus, todos os dias.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando todos os reis dos amorreus que habitavam deste lado do Jordão, a oeste, e todos os reis dos cananeus que estavam junto ao mar ouviram que o SENHOR tinha secado as águas do Jordão diante dos filhos de Israel, até que tivéssemos passado, o coração deles se derreteu de medo e ficaram desanimados, por causa dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naquele tempo o SENHOR disse a Josué: — Faça facas de pedra e passe de novo a circuncidar os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Josué fez facas de pedra e circuncidou os filhos de Israel em Gibeate-Haralote.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Foi esta a razão por que Josué os circuncidou: todo o povo que tinha saído do Egito, os homens, todos os homens de guerra, tinham morrido pelo caminho, no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque todo o povo que saiu do Egito estava circuncidado, mas a nenhum deles que havia nascido no deserto, pelo caminho, depois de terem saído do Egito, haviam circuncidado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque os filhos de Israel andaram quarenta anos pelo deserto, até desaparecer toda a nação, a saber, os homens de guerra que saíram do Egito, que não obedeceram à voz do SENHOR, aos quais o SENHOR tinha jurado que não lhes deixaria ver a terra que o SENHOR, sob juramento, prometeu dar a seus pais, terra que mana leite e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém em seu lugar pôs os filhos deles, e a estes Josué circuncidou. Estavam incircuncisos, porque não os circuncidaram no caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois que toda a nação foi circuncidada, ficaram no seu lugar no arraial, até que sararam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o SENHOR disse a Josué: — Hoje removi de vocês a vergonha do Egito. Por isso aquele lugar foi chamado de Gilgal até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enquanto os filhos de Israel estavam acampados em Gilgal, celebraram a Páscoa no dia catorze do mês, à tarde, nas campinas de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No dia seguinte à Páscoa, comeram do fruto da terra; nesse mesmo dia comeram pães sem fermento e cereais tostados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um dia depois de terem comido do produto da terra, o maná cessou, e os filhos de Israel não mais o tiveram; mas, naquele ano, comeram do que foi colhido na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Josué estava perto de Jericó, levantou os olhos e olhou; e eis que se achava em pé diante dele um homem que trazia na mão uma espada. Josué se aproximou dele e perguntou: — Você é dos nossos ou dos nossos adversários?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele respondeu: — Não sou nem uma coisa nem outra. Sou príncipe do exército do SENHOR e acabo de chegar. Então Josué se prostrou com o rosto em terra e o adorou. E lhe disse: — Que diz meu senhor ao seu servo?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O príncipe do exército do SENHOR respondeu a Josué: — Tire as sandálias dos pés, porque o lugar em que você está é santo. E Josué fez assim.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, Jericó estava rigorosamente fechada por causa dos filhos de Israel; ninguém saía, nem entrava.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o SENHOR disse a Josué: — Olhe! Estou entregando em suas mãos a cidade de Jericó, o seu rei e os seus valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vocês, todos os homens de guerra, devem rodear a cidade, marchando ao redor dela uma vez. Façam isso durante seis dias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sete sacerdotes levarão sete trombetas de chifre de carneiro adiante da arca; no sétimo dia, rodeiem a cidade sete vezes, e os sacerdotes tocarão as trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando eles tocarem longamente a trombeta de chifre de carneiro, e vocês ouvirem o som dela, todo o povo gritará bem alto; a muralha da cidade cairá, e o povo subirá nela, cada qual em frente de si.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Josué, filho de Num, chamou os sacerdotes e disse: — Levem a arca da aliança, e sete sacerdotes levem sete trombetas de chifre de carneiro adiante da arca do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E disse ao povo: — Avancem e rodeiem a cidade! E quem estiver armado passe adiante da arca do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E assim foi que, como Josué havia falado ao povo, os sete sacerdotes, com as sete trombetas de chifre de carneiro diante do SENHOR, passaram e tocaram as trombetas; e a arca da aliança do SENHOR os seguia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os homens armados iam adiante dos sacerdotes que tocavam as trombetas; a retaguarda seguia após a arca, e as trombetas soavam continuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas Josué tinha dado ordens ao povo, dizendo: — Não gritem, nem façam ouvir a sua voz. Não digam uma palavra sequer, até o dia em que eu disser: “Gritem!” Então vocês gritarão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, Josué fez a arca do SENHOR rodear a cidade, contornando-a uma vez. Depois voltaram ao arraial e ali pernoitaram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Josué se levantou de madrugada, e os sacerdotes levaram, de novo, a arca do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os sete sacerdotes que levavam as sete trombetas de chifre de carneiro diante da arca do SENHOR iam tocando continuamente. Os homens armados iam adiante deles, e a retaguarda seguia após a arca do SENHOR, enquanto as trombetas soavam continuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No segundo dia, rodearam, outra vez, a cidade e voltaram para o arraial; e assim fizeram durante seis dias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No sétimo dia, madrugaram ao romper da manhã e, da mesma maneira, rodearam a cidade sete vezes; somente naquele dia rodearam a cidade sete vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E aconteceu que, na sétima vez, quando os sacerdotes tocavam as trombetas, Josué disse ao povo: — Gritem, porque o SENHOR está entregando a cidade a vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém a cidade será condenada, ela e tudo o que nela houver; somente ficará viva Raabe, a prostituta, e todos os que estiverem com ela em casa, porque escondeu os mensageiros que enviamos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quanto a vocês, cuidem para não ficar com nenhuma das coisas condenadas, para não acontecer que, depois de as terem condenado, vocês as tomem para si. Neste caso, tornariam maldito o arraial de Israel e trariam confusão a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porém toda prata, ouro e utensílios de bronze e de ferro são consagrados ao SENHOR; irão para o seu tesouro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, o povo gritou, e os sacerdotes tocaram as trombetas. Ao ouvir o som da trombeta, o povo gritou com toda a força, as muralhas ruíram, e o povo subiu à cidade, cada qual em frente de si, e a tomaram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Destruíram totalmente a fio de espada tudo o que havia na cidade, tanto homens como mulheres, tanto jovens como velhos, também bois, ovelhas e jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Josué disse aos dois homens que espiaram a terra: — Entrem na casa da prostituta e tirem-na de lá com tudo o que ela tiver, como vocês juraram a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então os jovens, os espias, entraram e tiraram Raabe, o seu pai, a sua mãe, os seus irmãos e tudo o que ela possuía. Tiraram também toda a sua parentela e os acamparam fora do arraial de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém queimaram a cidade e tudo o que havia nela; tão somente a prata, o ouro e os utensílios de bronze e de ferro deram para o tesouro da Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Josué conservou com vida a prostituta Raabe, a casa de seu pai e tudo o que ela possuía. E Raabe ficou morando no meio de Israel até o dia de hoje, porque escondeu os mensageiros que Josué tinha enviado para espiar Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Naquele tempo, Josué fez o povo jurar e dizer: Maldito diante do SENHOR seja o homem que se levantar e reedificar esta cidade de Jericó; com a perda do seu primogênito lançará os seus alicerces e, à custa do filho mais novo, lhe colocará os portões.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim, o SENHOR estava com Josué e a fama dele se espalhou por toda a terra.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas os filhos de Israel foram infiéis em relação às coisas condenadas, porque Acã, filho de Carmi, filho de Zabdi, filho de Zera, da tribo de Judá, pegou para si uma parte das coisas condenadas. A ira do SENHOR se acendeu contra os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Josué enviou alguns homens de Jericó até a cidade de Ai, que está junto a Bete-Áven, a leste de Betel, e lhes falou, dizendo: — Vão e espiem a terra. Os homens foram e espiaram a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E voltaram a Josué e lhe disseram: — Não é necessário que vá todo o povo; bastam uns dois ou três mil homens, para atacar a cidade de Ai. Não fatigue ali todo o povo, porque são poucos os inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, apenas uns três mil homens do povo foram até lá, os quais fugiram diante dos homens da cidade de Ai.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os homens dali mataram uns trinta e seis deles, e perseguiram os outros desde o portão da cidade até as pedreiras, e os derrotaram na descida. E o coração do povo se derreteu e se tornou como água.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Josué rasgou a sua roupa e se prostrou com o rosto em terra diante da arca do SENHOR até a tarde, ele e os anciãos de Israel; e puseram pó sobre a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Josué disse: — Ah! SENHOR Deus, por que fizeste este povo passar o Jordão, para nos entregares nas mãos dos amorreus, para sermos destruídos? Antes tivéssemos nos contentado em ficar do outro lado do Jordão!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ah! Senhor, que direi? Pois Israel virou as costas diante dos seus inimigos!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando os cananeus e todos os moradores da terra ouvirem isto, nos cercarão e apagarão o nosso nome da face da terra; e, então, que farás ao teu grande nome?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o SENHOR disse a Josué: — Levante-se! Por que você está assim prostrado sobre o seu rosto?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Israel pecou. Quebraram a minha aliança, aquilo que eu lhes havia ordenado, pois tomaram das coisas condenadas, furtaram, mentiram e até debaixo da sua bagagem o puseram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso os filhos de Israel não puderam resistir aos seus inimigos; viraram as costas diante deles, porque Israel está condenado à destruição. Não continuarei com vocês, se não eliminarem do meio de vocês a coisa roubada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Levante-se, santifique o povo e diga: “Santifiquem-se para amanhã, porque assim diz o SENHOR, Deus de Israel: ‘Há coisas condenadas no meio de vocês, ó Israel. Vocês não poderão resistir aos seus inimigos enquanto não eliminarem do meio de vocês as coisas condenadas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pela manhã, pois, vocês se apresentarão, segundo as suas tribos; e a tribo que o SENHOR designar por sorteio se apresentará, segundo as famílias; e a família que o SENHOR designar se apresentará por casas; e a casa que o SENHOR designar se apresentará homem por homem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aquele que for achado com a coisa condenada será queimado, ele e tudo o que tiver, porque quebrou a aliança do SENHOR e cometeu um ato infame em Israel.’”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Josué se levantou de madrugada e fez com que Israel se apresentasse, segundo as suas tribos; e a sorte caiu sobre a tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele fez com que se apresentasse a tribo de Judá, e a família indicada foi a dos zeraítas. Fez com que se apresentasse a família dos zeraítas, homem por homem, e a família indicada foi a de Zabdi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, fazendo com que se apresentasse a família de Zabdi, homem por homem, o indicado foi Acã, filho de Carmi, filho de Zabdi, filho de Zera, da tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Josué disse a Acã: — Meu filho, dê glória ao SENHOR, Deus de Israel, e renda louvores a ele. E conte-me, agora, o que foi que você fez; não me esconda nada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Acã respondeu a Josué: — É verdade, eu pequei contra o SENHOR, Deus de Israel, e fiz assim e assim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando vi entre o despojo uma boa capa babilônica, uns dois quilos e meio de prata e uma barra de ouro pesando mais de meio quilo, cobicei essas coisas e as peguei para mim; e eis que estão escondidas na terra, no meio da minha tenda, e a prata, por baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Josué enviou mensageiros que foram correndo à tenda de Acã; e eis que tudo estava escondido nela, e a prata estava por baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tiraram aquelas coisas do meio da tenda, e as trouxeram a Josué e a todos os filhos de Israel, e as colocaram diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Josué e todo o Israel com ele pegaram Acã, filho de Zera, e a prata, a capa, a barra de ouro, os filhos e as filhas dele, os seus bois, os seus jumentos, as suas ovelhas, a sua tenda e tudo o que ele tinha e os levaram para o vale de Acor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Josué disse a Acã: — Por que você trouxe esta calamidade sobre nós? O SENHOR hoje trará calamidade sobre você. E todo o Israel o apedrejou. E, depois de apedrejá-los, ainda os queimou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E levantaram sobre ele um montão de pedras, que permanece até o dia de hoje. Assim, o SENHOR apagou o furor da sua ira. Por isso aquele lugar se chama o vale de Acor até o dia de hoje.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Josué: — Não tenha medo, nem fique assustado. Leve com você toda a gente de guerra, prepare-se e marche contra a cidade de Ai. Eis que entreguei em suas mãos o rei de Ai, o seu povo, a sua cidade, e a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Você fará com a cidade de Ai e com o seu rei o que fez com Jericó e com o seu rei, exceto que desta vez vocês poderão saquear os seus despojos e o seu gado. Ponha emboscadas à cidade, por detrás dela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Josué se preparou com toda a gente de guerra para marchar contra a cidade de Ai. Josué escolheu trinta mil homens valentes e os enviou de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deu-lhes uma ordem, dizendo: — Ponham-se de emboscada contra a cidade, por detrás dela; não se distanciem muito da cidade; e todos estejam alertas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu e todo o povo que está comigo nos aproximaremos da cidade; e, quando eles saírem contra nós, como da primeira vez, fugiremos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vamos deixar que saiam atrás de nós, até que os tiremos da cidade; porque dirão: “Estão fugindo de nós como da primeira vez.” Assim, fugiremos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então vocês sairão da emboscada e tomarão a cidade; porque o SENHOR, o seu Deus, entregará a cidade nas mãos de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois de tomar a cidade, ponham fogo nela. Façam segundo a palavra do SENHOR. Vejam bem: é isto que estou ordenando a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, Josué os enviou, e eles se foram à emboscada; e ficaram entre Betel e Ai, a oeste da cidade de Ai. Porém Josué passou aquela noite no meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Josué se levantou de madrugada, convocou o povo, e marcharam ele e os anciãos de Israel, diante do povo, contra a cidade de Ai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Marcharam também todos os homens de guerra que estavam com ele. Aproximaram-se e chegaram em frente da cidade; e acamparam do lado norte de Ai. Havia um vale entre eles e a cidade de Ai.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Josué reuniu uns cinco mil homens e os pôs entre Betel e Ai, em emboscada, a oeste da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim foi disposto o povo: todo o acampamento ao norte da cidade e a emboscada a oeste dela. E naquela noite Josué foi até o meio do vale.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E aconteceu que, ao ver isso, o rei da cidade de Ai e os homens daquele lugar se apressaram e, levantando-se de madrugada, saíram de encontro a Israel, à batalha, diante das campinas. Porque o rei não sabia que uma emboscada estava armada contra ele atrás da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Josué e todo o Israel fizeram de conta que estavam sendo derrotados por eles e fugiram pelo caminho do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso todo o povo que estava na cidade foi convocado para os perseguir; e perseguiram Josué e foram afastados da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nem um só homem ficou em Ai, nem em Betel; todos saíram atrás dos israelitas. Deixaram a cidade aberta e perseguiram Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o SENHOR disse a Josué: — Estenda na direção da cidade de Ai a lança que você tem na mão, porque entregarei a cidade nas suas mãos. E Josué estendeu a sua lança na direção da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então a emboscada se levantou apressadamente do seu lugar, e, ao estender ele a mão, vieram à cidade e a tomaram; e apressaram-se e puseram fogo nela.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando os homens da cidade de Ai se viraram para trás, olharam, e eis que a fumaça da cidade subia ao céu, e não puderam fugir nem para um lado nem para outro; porque o povo que fugia para o deserto se voltou contra os que os perseguiam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando Josué e todo o Israel viram que a emboscada havia tomado a cidade e que a fumaça da cidade subia, voltaram e atacaram os homens de Ai.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Da cidade saíram os outros ao encontro do inimigo, que, assim, ficou no meio de Israel, uns de uma parte, outros de outra. E os atacaram de tal maneira, que nenhum deles sobreviveu, nem escapou.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém o rei da cidade de Ai foi capturado com vida e levado a Josué.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando os israelitas acabaram de matar todos os moradores da cidade de Ai no campo e no deserto onde os tinham perseguido, e todos tinham caído a fio de espada e já estavam mortos, todo o Israel voltou à cidade de Ai, e a passaram a fio de espada.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os que morreram naquele dia, tanto homens como mulheres, foram doze mil, todos os moradores da cidade de Ai.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque Josué não retirou a mão que havia estendido com a lança até haver destruído totalmente os moradores da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os israelitas saquearam para si o gado e os despojos daquela cidade, segundo a palavra do SENHOR, que havia ordenado a Josué.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Josué pôs fogo na cidade de Ai e a reduziu, para sempre, a um montão, a ruínas até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Enforcou o rei da cidade de Ai numa árvore e o deixou ali até a tarde; ao pôr do sol, por ordem de Josué, tiraram o cadáver da árvore e o jogaram na entrada do portão da cidade. E sobre ele levantaram um montão de pedras, que permanece até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Josué edificou um altar ao SENHOR, Deus de Israel, no monte Ebal,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>como Moisés, servo do SENHOR, havia ordenado aos filhos de Israel, segundo o que está escrito no Livro da Lei de Moisés, a saber, um altar de pedras toscas, que não tinham sido trabalhadas com instrumentos de ferro. Sobre esse altar ofereceram holocaustos ao SENHOR e apresentaram ofertas pacíficas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ali Josué escreveu, em pedras, uma cópia da lei de Moisés, que este já havia escrito diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Todo o Israel, tanto estrangeiros como naturais, com os seus anciãos, os seus chefes e os seus juízes estavam de um e de outro lado da arca, diante dos sacerdotes levitas que levavam a arca da aliança do SENHOR. Metade deles se postou em frente do monte Gerizim, e a outra metade, em frente do monte Ebal, como Moisés, servo do SENHOR, havia ordenado anteriormente, para que o povo de Israel fosse abençoado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Depois, Josué leu todas as palavras da lei, a bênção e a maldição, segundo tudo o que está escrito no Livro da Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Não houve uma só palavra, de tudo o que Moisés havia ordenado, que Josué não lesse para toda a congregação de Israel, e para as mulheres, as crianças e os estrangeiros que viviam no meio deles.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Todos os reis que estavam do lado oeste do Jordão, nas montanhas e nas campinas, em toda a costa do mar Grande até o Líbano ficaram sabendo disso. Eram os reis dos heteus, dos amorreus, dos cananeus, dos ferezeus, dos heveus e dos jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então eles se ajuntaram de comum acordo, para guerrear contra Josué e contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas os moradores de Gibeão, ouvindo o que Josué tinha feito com Jericó e com Ai,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>usaram de astúcia: foram e se fingiram de embaixadores, levando sacos velhos sobre os seus jumentos e odres de vinho, velhos, rasgados e cheios de remendos,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>calçando sandálias velhas e remendadas e vestindo roupas velhas. E todo o pão que traziam para comer era seco e bolorento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Foram a Josué, no arraial, em Gilgal, e lhe disseram, a ele e aos homens de Israel: — Viemos de uma terra distante e queremos que vocês façam uma aliança conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas os homens de Israel responderam aos heveus: — Talvez vocês morem aqui perto. Como podemos fazer uma aliança com vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então disseram a Josué: — Somos seus servos. Mas Josué perguntou: — Quem são vocês? De onde vêm?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles responderam: — Estes seus servos vieram de uma terra muito distante, por causa do nome do SENHOR, seu Deus. Pois ouvimos a sua fama e tudo o que fez no Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e tudo o que fez com os dois reis dos amorreus que estavam do outro lado do Jordão, a saber, Seom, rei de Hesbom, e Ogue, rei de Basã, que estava em Astarote.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso os nossos anciãos e todos os moradores da nossa terra nos disseram: “Levem com vocês alimentos para a viagem e vão ao encontro deles, dizendo: ‘Somos seus servos; façam uma aliança conosco.’</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Este nosso pão nós pegamos em nossas casas quando ainda estava quente, no dia em que saímos para vir falar com vocês, e agora aqui está ele, já seco e bolorento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estes odres eram novos quando os enchemos de vinho, mas agora já estão rasgados. E estas nossas roupas e estas nossas sandálias já envelheceram, por causa da longa viagem.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então os israelitas aceitaram os alimentos deles e não pediram conselho ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Josué concedeu-lhes paz e fez com eles a aliança de lhes poupar a vida; e os chefes da congregação confirmaram isso com juramento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ao fim de três dias, depois de terem feito a aliança com eles, souberam que eram seus vizinhos e que moravam perto deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois, partindo os filhos de Israel, chegaram às cidades deles ao terceiro dia. E as cidades deles eram Gibeão, Cefira, Beerote e Quiriate-Jearim.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filhos de Israel não os atacaram, porque os chefes da congregação lhes haviam jurado pelo SENHOR, Deus de Israel. Por isso toda a congregação murmurou contra os chefes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então todos os chefes disseram a toda a congregação: — Nós juramos a eles pelo SENHOR, Deus de Israel; por isso, não podemos tocar neles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Isto, porém, lhes faremos: vamos deixá-los viver, para que não venha grande ira sobre nós, por causa do juramento que lhes fizemos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E os chefes acrescentaram: — Deixem que vivam. E assim eles se tornaram rachadores de lenha e tiradores de água para toda a congregação, como os chefes lhes tinham dito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Josué chamou os gibeonitas e lhes disse: — Por que vocês nos enganaram, dizendo que moravam bem longe de nós, quando na verdade moram aqui perto?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Agora vocês estão sob maldição e entre vocês nunca deixará de haver escravos, rachadores de lenha e tiradores de água para a casa do meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então eles responderam a Josué: — É que foi anunciado a estes seus servos, como certo, que o SENHOR, seu Deus, havia ordenado ao seu servo Moisés que lhes desse toda esta terra e destruísse todos os seus moradores diante de vocês. Tememos muito pela nossa vida por causa de vocês e foi por isso que fizemos aquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eis que estamos nas suas mãos; trate-nos segundo lhe parecer bom e reto.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Josué fez como tinha dito e livrou-os das mãos dos filhos de Israel; e não os mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Naquele dia, Josué os fez rachadores de lenha e tiradores de água para a congregação e para o altar do SENHOR, até o dia de hoje, no lugar que Deus escolhesse.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Adoni-Zedeque, rei de Jerusalém, ouviu que Josué havia tomado a cidade de Ai e a havia destruído totalmente, fazendo com Ai e com o seu rei o mesmo que havia feito com Jericó e com o seu rei, e que os moradores de Gibeão tinham feito paz com os israelitas e estavam no meio deles,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>ficou com muito medo, porque Gibeão era uma cidade grande, tão grande como uma das cidades reais e ainda maior do que Ai, e todos os seus homens eram valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso Adoni-Zedeque, rei de Jerusalém, enviou mensageiros a Hoão, rei de Hebrom, e a Pirã, rei de Jarmute, e a Jafia, rei de Laquis, e a Debir, rei de Eglom, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Venham até aqui e me ajudem. Vamos atacar Gibeão, porque fez paz com Josué e com os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então se ajuntaram cinco reis dos amorreus, o rei de Jerusalém, o rei de Hebrom, o rei de Jarmute, o rei de Laquis e o rei de Eglom, eles e todas as suas tropas; vieram e acamparam junto a Gibeão e atacaram a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os homens de Gibeão mandaram dizer a Josué, no arraial de Gilgal: — Não deixe de ajudar estes seus servos. Venha depressa até aqui! Livre-nos e ajude-nos, pois todos os reis dos amorreus que moram nas montanhas se ajuntaram contra nós.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Josué partiu de Gilgal, ele e todo o exército com ele e todos os valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o SENHOR disse a Josué: — Não tenha medo deles, porque eu os entreguei nas suas mãos. Nenhum deles poderá resistir a você.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Josué os atacou de surpresa, porque tinha marchado durante toda a noite, saindo de Gilgal.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR fez com que eles entrassem em pânico diante de Israel, e os derrotou completamente em Gibeão, e os foi perseguindo pelo caminho que sobe a Bete-Horom, e os derrotou até Azeca e Maquedá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E aconteceu que, enquanto eles fugiam de Israel, na descida de Bete-Horom, o SENHOR fez cair do céu sobre eles grandes pedras, até Azeca, e morreram. Mais foram os que morreram pela chuva de pedras do que os que foram mortos à espada pelos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Josué falou ao SENHOR, no dia em que o SENHOR entregou os amorreus nas mãos dos filhos de Israel. E, na presença dos israelitas, ele disse: “Sol, detenha-se em Gibeão, e você, lua, pare no vale de Aijalom.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o sol se deteve, e a lua parou até que o povo se vingou de seus inimigos. Não está isso escrito no Livro dos Justos? O sol se deteve no meio do céu e não se apressou a pôr-se, por quase um dia inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não houve dia semelhante a este, nem antes nem depois dele, tendo o SENHOR, assim, atendido à voz de um homem; porque o SENHOR lutava por Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Josué voltou ao arraial, em Gilgal, e todo o Israel foi com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aqueles cinco reis fugiram e se esconderam numa caverna em Maquedá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E foi dito a Josué: — Os cinco reis foram achados. Estão escondidos numa caverna em Maquedá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Josué disse: — Rolem grandes pedras até a entrada da caverna e ponham junto a ela alguns homens para que fiquem vigiando. Mas vocês não se detenham.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Persigam os seus inimigos e matem os que vão ficando para trás. Não os deixem entrar nas cidades deles, porque o SENHOR, o Deus de vocês, já os entregou nas mãos de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando Josué e os filhos de Israel acabaram de derrotá-los completamente, até consumi-los, e os que conseguiram escapar tinham entrado nas cidades fortificadas,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>todo o povo voltou em paz para junto de Josué, no acampamento de Maquedá. E não houve ninguém que movesse a língua contra os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois Josué disse: — Abram a entrada da caverna e tragam para mim aqueles cinco reis que lá se encontram.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles fizeram assim e da caverna lhe trouxeram os cinco reis: o rei de Jerusalém, o de Hebrom, o de Jarmute, o de Laquis e o de Eglom.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando os reis foram trazidos a Josué, este chamou todos os homens de Israel e disse aos capitães do exército que tinham ido com ele: — Venham e ponham o pé sobre o pescoço destes reis. E eles foram e puseram os pés sobre o pescoço deles.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Josué disse aos capitães do exército: — Não tenham medo, nem fiquem assustados. Sejam fortes e corajosos, porque assim o SENHOR fará com todos os seus inimigos, contra os quais vocês lutarem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois disto, Josué matou os reis e os pendurou em cinco árvores. E eles ficaram pendurados ali até a tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ao pôr do sol, Josué ordenou que os tirassem das árvores. E lançaram-nos na caverna onde se haviam escondido. Na entrada da caverna, puseram grandes pedras, que estão lá até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>No mesmo dia, Josué tomou a cidade de Maquedá e a feriu à espada, bem como ao seu rei; destruiu-os totalmente e a todos os que nela estavam, sem deixar nem sequer um. Fez com o rei de Maquedá o mesmo que havia feito com o rei de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Josué, e todo o Israel com ele, foi de Maquedá a Libna e atacou a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E o SENHOR a entregou nas mãos de Israel, tanto a cidade como o seu rei, e a feriu à espada, a ela e todos os que nela estavam, sem deixar nem sequer um. Fez com o seu rei o mesmo que havia feito com o rei de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Josué, e todo o Israel com ele, foi de Libna a Laquis; cercou a cidade e a atacou.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E o SENHOR entregou Laquis nas mãos de Israel, que, no dia seguinte, a tomou e a feriu à espada, a ela e todos os que nela estavam, conforme tudo o que havia feito com Libna.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Horão, rei de Gezer, saiu para ajudar Laquis; porém Josué o derrotou, a ele e o seu povo, sem deixar nem sequer um.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Josué, e todo o Israel com ele, foi de Laquis a Eglom. Cercaram a cidade e a atacaram;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e, no mesmo dia, a tomaram e a feriram à espada; e destruíram totalmente os que nela estavam, conforme tudo o que haviam feito com Laquis.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Depois, Josué, e todo o Israel com ele, foi de Eglom a Hebrom. E guerrearam contra ela,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>tomaram a cidade e a feriram à espada, tanto o seu rei como todas as suas cidades e todos os que nelas estavam, sem deixar nem sequer um, conforme tudo o que haviam feito com Eglom. Josué executou a condenação contra ela e contra todos os que nela estavam.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então Josué, e todo o Israel com ele, voltou e atacou Debir;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e tomou a cidade com o seu rei e todas as suas cidades e as feriu à espada. Todos os que nelas estavam, destruiu-os totalmente sem deixar nem sequer um. Como havia feito com Hebrom, com Libna e o seu rei, também fez com Debir e o seu rei.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim Josué conquistou toda aquela terra, a região montanhosa, o Neguebe, a Sefelá e as descidas das águas, e derrotou todos os seus reis. Destruiu tudo o que tinha fôlego de vida, sem deixar nem sequer um, como o SENHOR, o Deus de Israel, havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Josué os derrotou desde Cades-Barneia até Gaza, bem como toda a terra de Gósen até Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E, de uma só vez, Josué venceu todos estes reis e tomou as suas terras, porque o SENHOR, o Deus de Israel, lutava por Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então Josué, e todo o Israel com ele, voltou ao arraial em Gilgal.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jabim, rei de Hazor, ouviu isto, enviou mensageiros a Jobabe, rei de Madom, ao rei Sinrom, ao rei Acsafe</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e aos reis que estavam na região montanhosa ao norte, na Arabá ao sul de Quinerete, na Sefelá e em Nafate-Dor, do lado do mar,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>aos cananeus do leste e do oeste: aos amorreus, aos heteus, aos ferezeus, aos jebuseus nas montanhas e aos heveus ao pé do Hermom, na terra de Mispa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Saíram, pois, estes e todas as suas tropas com eles, muito povo, em multidão como a areia que está na praia do mar, e também muitos cavalos e carros de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todos estes reis se ajuntaram, vieram e acamparam junto às águas de Merom, para lutar contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O SENHOR disse a Josué: — Não tenha medo deles, porque amanhã, a esta mesma hora, eu já os terei entregue, todos mortos, aos filhos de Israel. Você mutilará os cavalos deles e queimará os seus carros de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Josué e todos os homens de guerra com ele avançaram de surpresa contra eles junto às águas de Merom, e os atacaram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR os entregou nas mãos de Israel, que os atacou e perseguiu até a grande Sidom, e até Misrefote-Maim, e até o vale de Mispa, ao leste. Os israelitas os mataram sem deixar nem sequer um.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Josué fez com eles como o SENHOR lhe havia ordenado: mutilou os cavalos deles e queimou os seus carros de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nesse mesmo tempo, Josué voltou, tomou Hazor e feriu à espada o seu rei, porque naquela época Hazor era a capital de todos esses reinos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mataram à espada todos os que nela estavam e os destruíram totalmente; ninguém sobreviveu. E a cidade de Hazor foi queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Josué tomou todas essas cidades e também os seus reis. Matou todos, destruindo-os totalmente, como Moisés, servo do SENHOR, havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas os israelitas não queimaram as cidades que estavam sobre as colinas, exceto Hazor, que Josué queimou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os israelitas saquearam para si todos os despojos dessas cidades e também o gado; porém mataram à espada todas as pessoas, até que as destruíram; e ninguém sobreviveu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como o SENHOR havia ordenado a Moisés, seu servo, assim Moisés ordenou a Josué; e assim Josué o fez. Nem uma só palavra deixou de cumprir de tudo o que o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim Josué tomou toda aquela terra, a saber, a região montanhosa, todo o Neguebe, toda a terra de Gósen, a Sefelá, a Arabá e a região montanhosa de Israel com as suas planícies;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>desde o monte Halaque, que sobe a Seir, até Baal-Gade, no vale do Líbano, ao pé do monte Hermom; também venceu todos os seus reis e os matou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por muito tempo, Josué fez guerra contra todos esses reis.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não houve cidade que fizesse paz com os filhos de Israel, a não ser os heveus, moradores de Gibeão; todas as demais foram tomadas por meio de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque do SENHOR vinha o endurecimento do seu coração para saírem à guerra contra Israel, a fim de que fossem totalmente destruídos e não se tivesse piedade alguma; pelo contrário, fossem totalmente destruídos, como o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naquele tempo, Josué foi e eliminou os anaquins da região montanhosa, de Hebrom, de Debir, de Anabe, e de todas as montanhas de Judá, e de todas as montanhas de Israel; Josué os destruiu totalmente com as suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nem um dos anaquins sobreviveu na terra dos filhos de Israel; somente em Gaza, Gate e Asdode permaneceram alguns.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim Josué tomou toda esta terra, segundo tudo o que o SENHOR tinha dito a Moisés. E Josué deu a terra em herança aos filhos de Israel, conforme as suas divisões e tribos. E a terra repousou da guerra.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes são os reis da terra que os filhos de Israel derrotaram e de cujas terras se apossaram do outro lado do Jordão, na direção do leste, desde o ribeiro de Arnom até o monte Hermom e toda a planície do leste:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom e dominava desde Aroer, que está à beira do vale de Arnom, e desde o meio do vale e a metade de Gileade até o ribeiro de Jaboque, limite dos filhos de Amom;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>desde a campina até o mar de Quinerete, para o leste, e até o mar da Campina, o mar Salgado, para o leste, pelo caminho de Bete-Jesimote; e desde o sul abaixo das encostas do monte Pisga.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também derrotaram Ogue, rei de Basã, um dos remanescentes dos refains que morava em Astarote e em Edrei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele dominava no monte Hermom, em Salca e em toda a Basã, até a fronteira dos gesuritas e dos maacatitas, e metade de Gileade, até a fronteira de Seom, rei de Hesbom.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés, servo do SENHOR, e os filhos de Israel os derrotaram. E Moisés, servo do SENHOR, deu esta terra como propriedade aos rubenitas, aos gaditas e à meia tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Estes são os reis da terra que Josué e os filhos de Israel derrotaram deste lado do Jordão, na direção do oeste, desde Baal-Gade, no vale do Líbano, até o monte Halaque, que sobe a Seir, e cuja terra Josué deu como propriedade às tribos de Israel, segundo as suas divisões,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>a saber, o que havia na região montanhosa, na Sefelá, na Arabá, nas descidas das águas, no deserto e no Neguebe, onde estava o heteu, o amorreu, o cananeu, o ferezeu, o heveu e o jebuseu:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>o rei de Jericó; o rei de Ai, que está ao lado de Betel;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>o rei de Jerusalém; o rei de Hebrom;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o rei de Jarmute; o rei de Laquis;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>o rei de Eglom; o rei de Gezer;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>o rei de Debir; o rei de Geder;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o rei de Horma; o rei de Arade;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o rei de Libna; o rei de Adulão;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o rei de Maquedá; o rei de Betel;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o rei de Tapua; o rei de Héfer;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>o rei de Afeca; o rei de Lasarom;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>o rei de Madom; o rei de Hazor;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>o rei de Sinrom-Merom; o rei de Acsafe;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>o rei de Taanaque; o rei de Megido;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>o rei de Quedes; o rei de Jocneão do Carmelo;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>o rei de Dor, em Nafate-Dor; o rei de Goim, em Gilgal;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e o rei de Tirza. Ao todo, trinta e um reis.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josué já era bem idoso e o SENHOR lhe disse: — Você já é bem idoso, e ainda ficou muita terra para ser conquistada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esta é a terra ainda não conquistada: todas as regiões dos filisteus e toda a Gesur;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>desde Sior, que está diante do Egito, até o limite de Ecrom, para o norte, que se considera como dos cananeus; cinco governantes dos filisteus: o de Gaza, o de Asdode, o de Asquelom, o de Gate e o de Ecrom; e os aveus,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>ao sul, além de toda a terra dos cananeus e Meara, que é dos sidônios, até Afeca, na fronteira dos amorreus;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e ainda a terra dos gibleus e todo o Líbano, para o leste, desde Baal-Gade, ao pé do monte Hermom, até a entrada de Hamate;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>todos os que habitam nas montanhas desde o Líbano até Misrefote-Maim, todos os sidônios. Eu os expulsarei de diante dos filhos de Israel; reparta, pois, a terra por herança a Israel, como ordenei a você.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Distribua, agora, a terra por herança às nove tribos e à meia tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Com a outra meia tribo, os rubenitas e os gaditas já receberam a sua herança do outro lado do Jordão, para o leste, como já lhes tinha dado Moisés, servo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Começando com Aroer, que está à borda do vale de Arnom, mais a cidade que está no meio do vale, todo o planalto de Medeba até Dibom;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e todas as cidades de Seom, rei dos amorreus, que reinou em Hesbom, até a fronteira dos filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Gileade, o território dos gesuritas, o dos maacatitas, todo o monte Hermom e toda a Basã até Salca;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>todo o reino de Ogue, em Basã, que reinou em Astarote e em Edrei, que ficou do resto dos refains, o qual Moisés derrotou e expulsou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém os filhos de Israel não expulsaram os gesuritas, nem os maacatitas; pelo contrário, Gesur e Maacate permaneceram no meio de Israel até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Foi somente à tribo de Levi que Moisés não deu herança; as ofertas queimadas do SENHOR, Deus de Israel, são a sua herança, como já lhe tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Moisés deu herança à tribo dos filhos de Rúben, segundo as suas famílias,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>começando o seu território com Aroer, que está à borda do vale de Arnom, mais a cidade que está no meio do vale e todo o planalto até Medeba;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Hesbom e todas as suas cidades, que estão no planalto: Dibom, Bamote-Baal e Bete-Baal-Meom,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jaza, Quedemote, Mefaate;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quiriataim, Sibma, Zerete-Saar, no monte do vale;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Bete-Peor, as encostas do monte Pisga e Bete-Jesimote;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e todas as cidades do planalto e todo o reino de Seom, rei dos amorreus, que reinou em Hesbom, a quem Moisés derrotou, bem como os príncipes de Midiã, Evi, Requém, Zur, Hur e Reba, príncipes de Seom, moradores da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Além de outros que foram mortos, os filhos de Israel também mataram à espada Balaão, filho de Beor, o adivinho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A fronteira dos filhos de Rúben é o Jordão e suas imediações; esta é a herança dos filhos de Rúben, segundo as suas famílias: as cidades com suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Moisés deu herança à tribo de Gade, a saber, a seus filhos, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O seu território incluía Jazer, todas as cidades de Gileade e metade da terra dos filhos de Amom, até Aroer, que está diante de Rabá;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>desde Hesbom até Ramate-Mispa e Betonim; e desde Maanaim até o limite de Debir;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e, no vale: Bete-Arã, Bete-Ninra, Sucote e Zafom, o resto do reino de Seom, rei de Hesbom, mais o Jordão e suas imediações, até a extremidade do mar de Quinerete, do outro lado do Jordão, na direção do leste.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Esta é a herança dos filhos de Gade, segundo as suas famílias: as cidades com as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Moisés também deu herança à meia tribo de Manassés, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O seu território começava com Maanaim e incluía todo o Basã, todo o reino de Ogue, rei de Basã, e todas as aldeias de Jair, que estão em Basã, sessenta cidades;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e metade de Gileade, Astarote e Edrei, cidades do reino de Ogue, em Basã. Estas foram dadas aos filhos de Maquir, filho de Manassés, a saber, à metade dos filhos de Maquir, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>São estas as heranças que Moisés repartiu nas campinas de Moabe, do outro lado do Jordão, na altura de Jericó, para o leste.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porém à tribo de Levi Moisés não deu herança; o SENHOR, Deus de Israel, é a sua herança, como já lhe tinha dito.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>São estas as heranças que os filhos de Israel receberam na terra de Canaã, e que Eleazar, o sacerdote, e Josué, filho de Num, e os chefes das famílias das tribos dos filhos de Israel repartiram entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A distribuição da herança foi feita por sorteio, como o SENHOR havia ordenado por meio de Moisés, a respeito das nove tribos e meia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque às duas tribos e meia Moisés já tinha dado herança do outro lado do Jordão; mas aos levitas não tinha dado herança entre os seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos de José constituíram duas tribos, Manassés e Efraim. Aos levitas não deram herança na terra, a não ser cidades em que habitassem e os seus arredores para seu gado e para sua posse.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como o SENHOR havia ordenado a Moisés, assim fizeram os filhos de Israel e repartiram a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos de Judá chegaram a Josué em Gilgal. E Calebe, filho de Jefoné, o quenezeu, lhe disse: — Você sabe o que o SENHOR falou a Moisés, homem de Deus, em Cades-Barneia, a respeito de mim e de você.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu tinha quarenta anos quando Moisés, servo do SENHOR, me enviou de Cades-Barneia para espiar a terra. E eu lhe relatei o que estava no meu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os meus irmãos que tinham ido comigo amedrontaram o povo, mas eu perseverei em seguir o SENHOR, meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Moisés, naquele dia, jurou, dizendo: “Certamente a terra em que você pôs o pé será sua e de seus filhos, em herança perpétua, pois você perseverou em seguir o SENHOR, meu Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— E, agora, eis que o SENHOR me conservou com vida, como prometeu. Quarenta e cinco anos se passaram desde que o SENHOR falou essas palavras a Moisés, quando Israel ainda andava no deserto; e, agora, eis que estou com oitenta e cinco anos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Estou tão forte hoje como no dia em que Moisés me enviou. A força que eu tinha naquele dia eu ainda tenho agora, tanto para combater na guerra como para fazer o que for necessário.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dê-me agora este monte de que o SENHOR falou naquele dia, pois, naquele dia, você ouviu que lá estavam os anaquins, morando em cidades grandes e fortificadas. Se o SENHOR Deus estiver comigo, poderei expulsá-los, como ele mesmo prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Josué o abençoou e deu a cidade de Hebrom a Calebe, filho de Jefoné, para ser a herança dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso, Hebrom passou a ser de Calebe, filho de Jefoné, o quenezeu, em herança até o dia de hoje, visto que havia perseverado em seguir o SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Antes disso o nome de Hebrom era Quiriate-Arba; este Arba foi o maior homem entre os anaquins. E a terra repousou da guerra.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A sorte da tribo dos filhos de Judá, segundo as suas famílias, caiu para o sul, até o limite de Edom, até o deserto de Zim, até a extremidade do lado sul.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O seu limite ao sul foi desde a extremidade do mar Salgado, desde a baía que olha para o sul;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>sai para o sul, até a subida de Acrabim, passa por Zim, sobe do sul a Cades-Barneia,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>passa por Hezrom, sobe a Adar e rodeia Carca; passa por Azmom e sai ao ribeiro do Egito; as saídas deste limite vão até o mar. Este será o limite de vocês do lado sul.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O limite para o leste será o mar Salgado, até a foz do Jordão; e o limite para o norte será da baía do mar, começando com a embocadura do Jordão,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>limite que sobe até Bete-Hogla e passa do norte a Bete-Arabá, subindo até a pedra de Boã, filho de Rúben,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>subindo ainda este limite a Debir desde o vale de Acor, olhando para o norte, rumo a Gilgal, a qual está à subida de Adumim, que está para o sul do ribeiro; daí, o limite passa até as águas de En-Semes; e as suas saídas estarão do lado de En-Rogel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deste ponto sobe pelo vale de Ben-Hinom, do lado dos jebuseus do Sul, isto é, Jerusalém; e este limite sobe até o alto do monte que está diante do vale de Hinom, para o oeste, que está no fim do vale dos Refains, do lado norte.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o limite vai desde o alto do monte até a fonte das águas de Neftoa; e sai até as cidades do monte Efrom; este limite vai ainda até Baalá, isto é, Quiriate-Jearim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o limite dá volta desde Baalá, para o oeste, até o monte Seir, passa ao lado do monte de Jearim do lado norte, isto é, Quesalom, e, descendo a Bete-Semes, passa por Timna.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Segue mais ainda o limite ao lado de Ecrom, para o norte, e, indo a Siquerom, passa o monte de Baalá, saindo em Jabneel, para terminar no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O limite do lado oeste é o mar Grande e as suas imediações. Estes são os limites dos filhos de Judá ao redor, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Josué deu a Calebe, filho de Jefoné, uma parte no meio dos filhos de Judá, segundo o SENHOR lhe havia ordenado, a saber, Quiriate-Arba, isto é, Hebrom. Este Arba era o pai de Anaque.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dali Calebe expulsou os três filhos de Anaque: Sesai, Aimã e Talmai, gerados de Anaque.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Calebe avançou contra os moradores de Debir, cujo nome havia sido Quiriate-Sefer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Calebe disse: — Darei a minha filha Acsa por mulher ao homem que atacar e conquistar Quiriate-Sefer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem conquistou a cidade foi Otniel, filho de Quenaz, irmão de Calebe. E Calebe lhe deu a sua filha Acsa por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Esta, quando foi morar com Otniel, insistiu com ele para que pedisse um campo ao pai dela. Quando ela desceu do jumento, Calebe lhe perguntou: — O que é que você quer?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ela respondeu: — Quero que me dê um presente. Já que o senhor me deu uma terra seca, me dê também algumas fontes de água. Então Calebe lhe deu as fontes superiores e as fontes inferiores.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Esta é a herança da tribo dos filhos de Judá, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>As cidades no extremo sul da tribo dos filhos de Judá, na direção do território de Edom, eram estas: Cabzeel, Éder, Jagur,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quiná, Dimona, Adada,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quedes, Hazor, Itnã,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Zife, Telém, Bealote,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Hazor-Hadata, Queriote-Hezrom, que é Hazor,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Amã, Sema, Molada,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Hazar-Gada, Hesmom, Bete-Palete,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Hazar-Sual, Berseba, Biziotiá,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Baalá, Iim, Ezém,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eltolade, Quesil, Horma,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ziclague, Madmana, Sansana,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Lebaote, Silim, Aim e Rimom. Ao todo, vinte e nove cidades com as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Na Sefelá, as cidades eram Estaol, Zorá, Asná,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Zanoa, En-Ganim, Tapua, Enã,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jarmute, Adulão, Socó, Azeca,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Saaraim, Aditaim, Gedera e Gederotaim. Ao todo, catorze cidades com as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Zenã, Hadasa, Migdal-Gade,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Dileã, Mispa, Jocteel,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Laquis, Boscate, Eglom,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Cabom, Laamás, Quitlis,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Gederote, Bete-Dagom, Naamá e Maquedá. Ao todo, dezesseis cidades com as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Libna, Eter, Asã,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ifta, Asná, Nezibe,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Queila, Aczibe e Maressa. Ao todo, nove cidades com as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Ecrom com as suas vilas e aldeias;</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>desde Ecrom até o mar, todas as que estão do lado de Asdode, com as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Asdode, as suas vilas e aldeias; Gaza, as suas vilas e aldeias, até o rio do Egito e o mar Grande com as suas imediações.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Na região montanhosa, as cidades eram Samir, Jatir, Socó,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Daná, Quiriate-Sana, que é Debir,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Anabe, Estemoa, Anim,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Gósen, Holom e Gilo. Ao todo, onze cidades com as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Arabe, Dumá, Esã,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Janim, Bete-Tapua, Afeca,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Hunta, Quiriate-Arba, que é Hebrom, e Zior. Ao todo, nove cidades com as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Maom, Carmelo, Zife, Jutá,</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Jezreel, Jocdeão, Zanoa,</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Caim, Gibeá e Timna. Ao todo, dez cidades com as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Halul, Bete-Zur, Gedor,</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Maarate, Bete-Anote e Eltecom. Ao todo, seis cidades com as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Quiriate-Baal, que é Quiriate-Jearim, e Rabá. Ao todo, duas cidades com as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>No deserto, as cidades eram Bete-Arabá, Midim, Secaca,</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Nibsã, Cidade do Sal e En-Gedi. Ao todo, seis cidades com as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Mas os filhos de Judá não puderam expulsar os jebuseus que viviam em Jerusalém. Assim, os jebuseus moram com os filhos de Judá em Jerusalém até o dia de hoje.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O território que, por sorteio, caiu aos filhos de José ia desde o Jordão, na altura de Jericó e no lado leste das águas de Jericó, até o deserto que sobe de Jericó pela região montanhosa até Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De Betel ia até Luz, passava ao limite dos arquitas até Atarote</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e descia, na direção do oeste, para a divisa de Jaflete, até a região de Bete-Horom-de-Baixo e até Gezer, terminando no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, Manassés e Efraim, filhos de José, receberam a sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O limite da herança dos filhos de Efraim, segundo as suas famílias, era, no leste, Atarote-Adar até Bete-Horom-de-Cima;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e vai o limite para o mar com Micmetate, ao norte, de onde volta para o leste até Taanate-Siló, e passa por ela a leste de Janoa;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>desce desde Janoa a Atarote e a Naarate, toca em Jericó, terminando no Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De Tapua o limite vai, para o oeste, ao ribeiro de Caná, terminando no mar. Esta é a herança da tribo dos filhos de Efraim, segundo as suas famílias,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mais as cidades que foram separadas para os filhos de Efraim, que estavam no meio da herança dos filhos de Manassés; todas aquelas cidades com as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não expulsaram os cananeus que viviam em Gezer. Assim, eles moram no meio dos efraimitas até o dia de hoje, mas estão sujeitos a trabalhos forçados.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Também caiu a sorte à tribo de Manassés, que era o primogênito de José. Maquir, o primogênito de Manassés, pai de Gileade, porque era homem de guerra, recebeu Gileade e Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os outros filhos de Manassés também receberam a sua parte, segundo as suas famílias, a saber, os filhos de Abiezer, os filhos de Heleque, os filhos de Asriel, os filhos de Siquém, os filhos de Héfer, os filhos de Semida. Estes são os filhos de Manassés, filho de José, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém Zelofeade, filho de Héfer, filho de Gileade, filho de Maquir, filho de Manassés, não teve filhos, mas só filhas, que se chamavam Macla, Noa, Hogla, Milca e Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estas chegaram diante de Eleazar, o sacerdote, e diante de Josué, filho de Num, e diante dos chefes, dizendo: — O SENHOR ordenou a Moisés que nos fosse dada uma herança no meio de nossos parentes. Assim, segundo a ordem do SENHOR, Josué lhes deu herança no meio dos parentes de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Couberam a Manassés dez quinhões, além da terra de Gileade e Basã, que está do outro lado do Jordão;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>porque tanto as filhas de Manassés como os filhos dele receberam herança. Os outros filhos de Manassés receberam a terra de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O limite de Manassés foi desde Aser até Micmetate, que está a leste de Siquém; e este limite vai, na direção do sul, até os moradores de En-Tapua.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A terra de Tapua pertencia a Manassés, mas Tapua, ainda que situada no limite de Manassés, era dos filhos de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o limite desce ao ribeiro de Caná. As cidades, entre as de Manassés, ao sul do ribeiro, pertenciam a Efraim; então o limite de Manassés vai ao norte do ribeiro, terminando no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Efraim, ao sul, Manassés, ao norte, e o mar é seu limite; pelo norte, tocam em Aser e, pelo leste, em Issacar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque, nos territórios de Issacar e Aser, Manassés tinha Bete-Seã e as suas vilas, Ibleão e as suas vilas, os habitantes de Dor e as suas vilas, os habitantes de En-Dor e as suas vilas, os habitantes de Taanaque e as suas vilas e os habitantes de Megido e as suas vilas, a região das três colinas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E os filhos de Manassés não puderam expulsar os moradores daquelas cidades, porque os cananeus persistiam em morar nessa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando os filhos de Israel se tornaram fortes, sujeitaram os cananeus a trabalhos forçados, porém não os expulsaram totalmente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o povo dos filhos de José disse a Josué: — Por que você nos deu por herança apenas uma sorte e uma porção, sendo nós um povo numeroso, visto que o SENHOR até aqui nos tem abençoado?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Josué respondeu: — Se vocês são um povo numeroso, subam à floresta e abram ali uma clareira na terra dos ferezeus e dos refains, visto que a região montanhosa de Efraim é estreita demais para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então os filhos de José disseram: — A região montanhosa não nos basta. E todos os cananeus que vivem na planície têm carros de ferro, tanto os que estão em Bete-Seã e nas suas vilas como os que estão no vale de Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Josué disse à casa de José, a Efraim e a Manassés: — Vocês são um povo numeroso e forte. Vocês não terão só uma parte,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>mas a região montanhosa será de vocês. Ainda que seja uma floresta, vocês poderão cortá-la, e até as suas extremidades será toda de vocês. Porque vocês expulsarão os cananeus, embora eles tenham carros de ferro e sejam fortes.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Toda a congregação dos filhos de Israel se reuniu em Siló, e ali armaram a tenda do encontro. E a terra estava sujeita diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sete tribos dos filhos de Israel ainda não tinham recebido a sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Josué disse aos filhos de Israel: — Até quando vocês terão preguiça de entrar e tomar posse da terra que o SENHOR, o Deus de seus pais, deu a vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Escolham três homens de cada tribo, para que eu os envie, eles se disponham, percorram a terra, façam uma descrição por escrito segundo a herança das tribos e depois voltem para junto de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Dividirão a terra em sete partes: Judá ficará no seu território, ao sul, e a casa de José ficará no seu território, ao norte.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Descrevam a terra em sete partes e me tragam essa descrição, para que aqui diante do SENHOR, nosso Deus, eu lhes faça o sorteio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque os levitas não têm parte entre vocês, pois a parte deles é o sacerdócio do SENHOR. Gade, Rúben e a meia tribo de Manassés já haviam recebido a sua herança do outro lado do Jordão, na direção do leste, a qual lhes foi dada por Moisés, servo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então aqueles homens se levantaram e se foram. E Josué deu a seguinte ordem aos que iam fazer a descrição da terra: — Vão, percorram a terra, façam uma descrição dela e voltem para mim. Aqui em Siló, diante do SENHOR, farei o sorteio para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim os homens foram, percorreram a terra, fizeram dela uma descrição num livro, cidade por cidade, em sete partes, e voltaram a Josué, ao arraial em Siló.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Josué lhes lançou as sortes em Siló, diante do SENHOR. E ali Josué repartiu a terra, segundo as suas divisões, aos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Saiu a sorte da tribo dos filhos de Benjamim, segundo as suas famílias; e o território sorteado ficava entre os filhos de Judá e os filhos de José.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O seu limite foi para o lado norte desde o Jordão; subia ao lado de Jericó, para o norte, e subia pela região montanhosa, para o oeste, para terminar no deserto de Bete-Áven.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E dali o limite passava a Luz, ao lado de Luz, que é Betel, para o sul; descia a Atarote-Adar, ao pé do monte que está do lado sul de Bete-Horom-de-Baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O limite seguia e voltava ao lado oeste, para o sul do monte que está diante de Bete-Horom, para o sul, e terminava em Quiriate-Baal, que é Quiriate-Jearim, cidade dos filhos de Judá; este era o lado oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O lado do sul começava na extremidade leste de Quiriate-Jearim e seguia até a fonte das águas de Neftoa;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o limite descia até a extremidade do monte que está diante do vale de Ben-Hinom, ao norte do vale dos Refains, e descia pelo vale de Hinom do lado dos jebuseus, para o sul; e baixava a En-Rogel;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>volvia-se para o norte, chegava a En-Semes, de onde passava para Gelilote, que está diante da subida de Adumim, e descia à pedra de Boã, filho de Rúben;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>passava pela vertente norte, diante da planície, e descia à planície.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois, o limite passava até o lado de Bete-Hogla, para o norte, para terminar na baía do mar Salgado, na desembocadura do Jordão, ao sul; este era o limite do sul.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Do lado leste, o Jordão era o seu limite. Esta era a herança dos filhos de Benjamim nos seus limites ao redor, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>As cidades da tribo dos filhos de Benjamim, segundo as suas famílias, eram Jericó, Bete-Hogla, Emeque-Quesis,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Bete-Arabá, Zemaraim, Betel,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Avim, Pará, Ofra,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quefar-Amonai, Ofni e Gaba. Ao todo, doze cidades com as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Gibeão, Ramá, Beerote,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mispa, Cefira, Mosa,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Requém, Irpeel, Tarala,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Zela, Elefe, Jebus, que é Jerusalém, Gibeá e Quiriate. Ao todo, catorze cidades com as suas aldeias. Esta era a herança dos filhos de Benjamim, segundo as suas famílias.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Saiu a segunda sorte a Simeão, à tribo dos filhos de Simeão, segundo as suas famílias, e a herança deles ficava no meio da herança dos filhos de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Na herança receberam Berseba, Seba, Molada,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Hazar-Sual, Balá, Ezém,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eltolade, Betul, Horma,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ziclague, Bete-Marcabote, Hazar-Susa,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Bete-Lebaote e Saruém. Ao todo, treze cidades com as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aim, Rimom, Eter e Asã; ao todo, quatro cidades com as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E todas as aldeias que havia ao redor destas cidades, até Baalate-Ber, que é Ramá do Neguebe. Esta era a herança da tribo dos filhos de Simeão, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A herança dos filhos de Simeão foi tirada da porção dos filhos de Judá, pois a herança destes era demasiadamente grande para eles. Por isso os filhos de Simeão receberam a sua herança no meio dos filhos de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Saiu a terceira sorte aos filhos de Zebulom, segundo as suas famílias. O limite da sua herança ia até Saride.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O seu limite subia, pelo oeste, a Marala, tocava em Dabesete e chegava até o ribeiro que está diante de Jocneão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>De Saride, voltava para o leste, para o nascente do sol, até o limite de Quislote-Tabor, saía a Daberate, e ia subindo a Jafia;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>dali, passava, para o nascente, a Gate-Hefer, a Ete-Cazim, ia a Rimom, que se estendia até Neá,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e, rodeando-a, o limite passava, para o norte, a Hanatom e terminava no vale de Ifta-El.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ainda Catate, Naalal, Sinrom, Idala e Belém, completando doze cidades com as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Esta era a herança dos filhos de Zebulom, segundo as suas famílias; estas cidades com as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A quarta sorte saiu a Issacar, aos filhos de Issacar, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O seu território incluía Jezreel, Quesulote, Suném,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Hafaraim, Siom, Anacarate,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Rabite, Quisião, Ebes,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Remete, En-Ganim, En-Hada e Bete-Pasês.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O limite tocava o Tabor, Saazima e Bete-Semes e terminava no Jordão. Ao todo, dezesseis cidades com as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Esta era a herança da tribo dos filhos de Issacar, segundo as suas famílias; estas cidades com as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Saiu a quinta sorte à tribo dos filhos de Aser, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O seu território incluía Helcate, Hali, Béten, Acsafe,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Alameleque, Amade e Misal; e tocava o Carmelo, para o oeste, e Sior-Libnate;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>voltava para o nascente do sol, Bete-Dagom, e tocava Zebulom e o vale de Ifta-El, ao norte de Bete-Emeque e de Neiel, e vinha sair a Cabul, pela esquerda,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ebrom, Reobe, Hamom e Caná, até a grande Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O limite voltava a Ramá e até a cidade fortificada de Tiro; então tornava a Hosa, para terminar no mar, na região de Aczibe;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>também Umá, Afeca e Reobe, completando vinte e duas cidades com as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Esta era a herança da tribo dos filhos de Aser, segundo as suas famílias; estas cidades com as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Saiu a sexta sorte aos filhos de Naftali, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O seu limite ia desde Helefe, do carvalho em Zaananim, Adami-Nequebe, Jabneel, até Lacum e terminava no Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O limite voltava, pelo oeste, a Aznote-Tabor, de onde passava a Hucoque; tocava Zebulom, ao sul, e Aser, a oeste, e Judá, pelo Jordão, ao nascente do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>As cidades fortificadas eram Zidim, Zer, Hamate, Racate, Quinerete,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Adamá, Ramá, Hazor,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quedes, Edrei, En-Hazor,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Irom, Migdal-El, Horém, Bete-Anate e Bete-Semes. Ao todo, dezenove cidades com as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Esta era a herança da tribo dos filhos de Naftali, segundo as suas famílias; estas cidades com as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>A sétima sorte saiu à tribo dos filhos de Dã, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O território da sua herança incluía Zorá, Estaol, Ir-Semes,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Saalabim, Aijalom, Itla,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Elom, Timna, Ecrom,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Elteque, Gibetom, Baalate,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Jeúde, Benê-Beraque, Gate-Rimom,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Me-Jarcom e Racom, com o território diante de Jope.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Mas o território dos filhos de Dã era pequeno demais para eles. Por isso os filhos de Dã foram e atacaram Lesém, e a tomaram, matando os moradores a fio de espada. E tomando posse da cidade, foram morar nela e lhe chamaram Dã, segundo o nome de Dã, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Esta era a herança da tribo dos filhos de Dã, segundo as suas famílias; estas cidades com as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Quando acabaram de repartir a terra em herança, segundo os seus territórios, os filhos de Israel deram a Josué, filho de Num, uma herança no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Segundo o mandado do SENHOR, deram-lhe a cidade que ele havia pedido, Timnate-Sera, na região montanhosa de Efraim. Josué reedificou a cidade e morou nela.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Estas foram as heranças que Eleazar, o sacerdote, e Josué, filho de Num, e os chefes das famílias repartiram por sorteio, em herança, pelas tribos dos filhos de Israel, em Siló, diante do SENHOR, à porta da tenda do encontro. E assim acabaram de repartir a terra.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR ordenou a Josué:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Diga aos filhos de Israel: “Escolham as cidades de refúgio de que lhes falei por meio de Moisés,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>para que possa fugir para lá o homicida que matar uma pessoa por engano ou sem querer. Essas cidades serão para vocês um lugar de refúgio contra o vingador do sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ao fugir para uma dessas cidades, o homicida involuntário se colocará junto ao portão da cidade e exporá o seu caso aos anciãos daquela cidade. Então eles o levarão para dentro da cidade e lhe darão lugar, para que habite com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se o vingador do sangue o perseguir, não lhe entregarão nas mãos o homicida, porque matou o seu próximo sem querer e não porque o odiava.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Habitará nessa cidade até que compareça em juízo diante da congregação, até que morra o sumo sacerdote que estiver servindo naqueles dias. Então o homicida poderá voltar à sua cidade e à sua casa, à cidade de onde fugiu.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, designaram solenemente Quedes, na Galileia, na região montanhosa de Naftali, Siquém, na região montanhosa de Efraim, e Quiriate-Arba, ou seja, Hebrom, na região montanhosa de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Do outro lado do Jordão, na altura de Jericó, para o leste, designaram Bezer, no deserto, no planalto da tribo de Rúben; e Ramote, em Gileade, da tribo de Gade; e Golã, em Basã, da tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>São estas as cidades que foram designadas para todos os filhos de Israel e para os estrangeiros que moravam entre eles, para que nelas pudesse se refugiar todo aquele que, por engano, matasse uma pessoa, para que não morresse às mãos do vingador do sangue, até comparecer diante da congregação.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então os chefes das famílias dos levitas se aproximaram de Eleazar, o sacerdote, de Josué, filho de Num, e dos chefes das famílias das tribos dos filhos de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>em Siló, na terra de Canaã, e lhes disseram: — O SENHOR ordenou, por meio de Moisés, que nos fossem dadas cidades para morar e também os seus arredores para os nossos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os filhos de Israel deram aos levitas, da sua herança, segundo o mandado do SENHOR, algumas cidades e os seus arredores.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A sorte saiu para as famílias dos coatitas. Assim, os levitas que eram descendentes do sacerdote Arão receberam, por sorteio, treze cidades das tribos de Judá, Simeão e Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os outros filhos de Coate receberam, por sorteio, dez cidades das famílias da tribo de Efraim, da tribo de Dã e da meia tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos de Gérson receberam, por sorteio, treze cidades das famílias da tribo de Issacar, da tribo de Aser, da tribo de Naftali e da meia tribo de Manassés, em Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os filhos de Merari receberam, por sorteio, segundo as suas famílias, doze cidades das tribos de Rúben, Gade e Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filhos de Israel deram aos levitas estas cidades e os seus arredores, por sorteio, como o SENHOR havia ordenado por meio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Das tribos dos filhos de Judá e dos filhos de Simeão, os filhos de Israel deram mais algumas cidades que, nominalmente, foram designadas,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para que fossem dos filhos de Arão, das famílias dos coatitas, dos filhos de Levi, porque a primeira sorte foi deles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, lhes deram Quiriate-Arba (Arba era pai de Anaque), que é Hebrom, na região montanhosa de Judá, e, em torno dela, os seus arredores.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém o campo da cidade, com as suas aldeias, deram a Calebe, filho de Jefoné, como sua propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, aos filhos de Arão, o sacerdote, deram Hebrom, cidade de refúgio do homicida, com os seus arredores, Libna com os seus arredores,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jatir com os seus arredores, Estemoa com os seus arredores,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Holom com os seus arredores, Debir com os seus arredores,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aim com os seus arredores, Jutá com os seus arredores e Bete-Semes com os seus arredores. Ao todo, nove cidades dessas duas tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Da tribo de Benjamim, deram Gibeão com os seus arredores, Gaba com os seus arredores,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Anatote com os seus arredores e Almom com os seus arredores. Ao todo, quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O total das cidades dos sacerdotes, filhos de Arão, foi treze cidades com os seus arredores.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>As outras famílias dos levitas de Coate receberam as cidades da sua sorte da tribo de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Deram-lhes Siquém, cidade de refúgio do homicida, com os seus arredores, na região montanhosa de Efraim, Gezer com os seus arredores,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quibzaim com os seus arredores e Bete-Horom com os seus arredores. Ao todo, quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Da tribo de Dã, deram Elteque com os seus arredores, Gibetom com os seus arredores,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aijalom com os seus arredores e Gate-Rimom com os seus arredores. Ao todo, quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Da meia tribo de Manassés, deram Taanaque com os seus arredores e Gate-Rimom com os seus arredores. Ao todo, duas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No total, dez cidades com os seus arredores, para as famílias dos demais filhos de Coate.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Aos filhos de Gérson, das famílias dos levitas, deram, em Basã, da tribo de Manassés, Golã, a cidade de refúgio para o homicida, com os seus arredores, e Beesterá com os seus arredores. Ao todo, duas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Da tribo de Issacar, deram Quisião com os seus arredores, Daberate com os seus arredores,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jarmute com os seus arredores e En-Ganim com os seus arredores. Ao todo, quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Da tribo de Aser, deram Misal com os seus arredores, Abdom com os seus arredores,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Helcate com os seus arredores e Reobe com os seus arredores. Ao todo, quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Da tribo de Naftali, deram, na Galileia, Quedes, cidade de refúgio para o homicida, com os seus arredores, Hamote-Dor com os seus arredores e Cartã com os seus arredores. Ao todo, três cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Total das cidades dos gersonitas, segundo as suas famílias: treze cidades com os seus arredores.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Às famílias dos demais levitas dos filhos de Merari deram, da tribo de Zebulom, Jocneão com os seus arredores, Cartá com os seus arredores,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Dimna com os seus arredores e Naalal com os seus arredores. Ao todo, quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Da tribo de Rúben, deram Bezer com os seus arredores, Jaza com os seus arredores,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quedemote com os seus arredores e Mefaate com os seus arredores. Ao todo, quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Da tribo de Gade, deram, em Gileade, Ramote, cidade de refúgio para o homicida, com os seus arredores, Maanaim com os seus arredores,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Hesbom com os seus arredores e Jazer com os seus arredores. Ao todo, quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Todas estas cidades tocaram por sorteio aos filhos de Merari, segundo as suas famílias, que ainda restavam das famílias dos levitas: doze cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O total das cidades dos levitas, no meio da herança dos filhos de Israel, foram quarenta e oito cidades com os seus arredores.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Cada uma dessas cidades tinha pastagens ao seu redor. Era assim com todas elas.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Desta maneira, o SENHOR deu a Israel toda a terra que, sob juramento, havia prometido dar a seus pais; eles tomaram posse dela e habitaram nela.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O SENHOR lhes deu repouso ao redor, segundo tudo o que havia jurado a seus pais. Nenhum de todos os seus inimigos resistiu diante deles; a todos eles o SENHOR entregou nas mãos dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Nenhuma promessa falhou de todas as boas palavras que o SENHOR havia falado à casa de Israel; tudo se cumpriu.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Josué chamou os rubenitas, os gaditas e a meia tribo de Manassés</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e lhes disse: — Vocês fizeram tudo o que Moisés, servo do SENHOR, lhes ordenou e também foram obedientes a mim em tudo o que lhes ordenei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Durante todo esse tempo, até o dia de hoje, vocês não abandonaram os seus irmãos; pelo contrário, tiveram o cuidado de guardar o mandamento do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Agora o SENHOR, seu Deus, já concedeu repouso aos irmãos de vocês, como lhes havia prometido. Voltem, pois, agora, e vão para as suas tendas, à terra que lhes pertence, que Moisés, servo do SENHOR, deu a vocês do outro lado do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas tenham o maior cuidado em guardar o mandamento e a lei que Moisés, servo do SENHOR, lhes ordenou: que vocês amem o SENHOR, seu Deus, andem em todos os seus caminhos, guardem os seus mandamentos, sejam fiéis a ele e o sirvam de todo o coração e de toda a alma.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, Josué os abençoou e os despediu. E eles foram para as suas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ora, Moisés tinha dado herança em Basã à meia tribo de Manassés; porém à outra metade da tribo Josué deu herança entre os seus irmãos, deste lado do Jordão, para o oeste. E Josué, ao despedi-los para as suas tendas, os abençoou</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e lhes disse: — Voltem para as suas tendas com grandes riquezas, com muito gado, prata, ouro, bronze, ferro e muitas roupas. Repartam com os seus irmãos o despojo que tomaram dos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, os filhos de Rúben, os filhos de Gade e a meia tribo de Manassés voltaram e se retiraram dos filhos de Israel em Siló, que está na terra de Canaã, para irem à terra de Gileade, à terra da sua propriedade, de que foram feitos possuidores, segundo o mandado do SENHOR, por meio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando chegaram à região próxima ao Jordão, na terra de Canaã, os filhos de Rúben, os filhos de Gade e a meia tribo de Manassés edificaram um altar junto ao Jordão, altar grande e vistoso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os filhos de Israel ouviram dizer: — Eis que os filhos de Rúben, os filhos de Gade e a meia tribo de Manassés edificaram um altar diante da terra de Canaã, perto do Jordão, do lado dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando os filhos de Israel ouviram isso, toda a congregação dos filhos de Israel se reuniu em Siló, para fazer guerra contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E os filhos de Israel enviaram Fineias, filho do sacerdote Eleazar, aos filhos de Rúben, aos filhos de Gade e à meia tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Com ele foram dez chefes, um de cada tribo de Israel, sendo cada um deles chefe da casa de seus pais entre os grupos de milhares de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eles se dirigiram à terra de Gileade, onde estavam os filhos de Rúben, os filhos de Gade e a meia tribo de Manassés, e lhes falaram, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>— Assim diz toda a congregação do SENHOR: Que infidelidade é esta que vocês cometeram contra o Deus de Israel, deixando hoje de seguir o SENHOR, edificando um altar para vocês, para se rebelarem contra o SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Será que não nos bastou a iniquidade de Peor, de que até hoje ainda não nos purificamos, apesar de ter vindo uma praga sobre a congregação do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para que hoje vocês deixem de seguir o SENHOR? Se hoje vocês se rebelam contra o SENHOR, amanhã ele ficará irado com toda a congregação de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se a terra que vocês receberam por herança é imunda, passem para a terra que pertence ao SENHOR, onde está o tabernáculo do SENHOR, e tomem posse entre nós. Porém não se rebelem contra o SENHOR, nem se rebelem contra nós, edificando para vocês um altar que não é o altar do SENHOR, nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não cometeu Acã, filho de Zera, infidelidade no que diz respeito às coisas condenadas? E não veio ira sobre toda a congregação de Israel? Pois aquele homem não morreu sozinho na sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então os filhos de Rúben, os filhos de Gade e a meia tribo de Manassés responderam aos cabeças dos grupos de milhares de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>— O Poderoso, Deus, o SENHOR! O Poderoso, Deus, o SENHOR, ele sabe, e Israel mesmo o saberá. Se foi em rebeldia ou por infidelidade contra o SENHOR que fizemos isso, não nos poupem a vida no dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se edificamos um altar para deixarmos de seguir o SENHOR, ou para, sobre ele, oferecermos holocausto e oferta de cereais, ou, sobre ele, fazermos oferta pacífica, que o SENHOR mesmo nos responsabilize por isso.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pelo contrário, fizemos isso por causa da seguinte preocupação: amanhã talvez os filhos de vocês dirão aos nossos filhos: “O que é que vocês têm a ver com o SENHOR, o Deus de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque o SENHOR pôs o Jordão por limite entre nós e vocês, ó filhos de Rúben e filhos de Gade. Vocês não têm nada a ver com o SENHOR!” E, assim, bem poderiam os filhos de vocês afastar os nossos filhos do temor do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por isso dissemos: “Vamos edificar um altar, não para holocausto, nem para sacrifício,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>mas para que entre nós e vocês e entre as nossas gerações depois de nós nos sirva de testemunho, e possamos servir o SENHOR na presença dele com os nossos holocaustos, os nossos sacrifícios e as nossas ofertas pacíficas.” E também para que, no futuro, os filhos de vocês não digam aos nossos filhos: “Vocês não têm nada a ver com o SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por isso dissemos: Se, no futuro, disserem algo assim a nós ou aos nossos descendentes, responderemos: “Vejam o modelo do altar do SENHOR que os nossos pais fizeram, não para holocausto, nem para sacrifício, mas para testemunho entre nós e vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Longe de nós a intenção de nos rebelarmos contra o SENHOR e deixarmos hoje de seguir o SENHOR, edificando um altar para holocausto, oferta de cereais ou sacrifício, altar que não é o altar do SENHOR, nosso Deus, que está diante do seu tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando o sacerdote Fineias, os chefes da congregação e os cabeças dos grupos de milhares de Israel que estavam com ele ouviram as palavras que disseram os filhos de Rúben, os filhos de Gade e os filhos de Manassés, deram-se por satisfeitos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Fineias, filho do sacerdote Eleazar, disse aos filhos de Rúben, aos filhos de Gade e aos filhos de Manassés: — Hoje sabemos que o SENHOR está no meio de nós, porque vocês não cometeram infidelidade contra o SENHOR. Assim vocês livraram os filhos de Israel da mão do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Fineias, filho do sacerdote Eleazar, e os chefes, deixando os filhos de Rúben e os filhos de Gade, voltaram da terra de Gileade para a terra de Canaã, aos filhos de Israel, e lhes deram relatório de tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Com esta resposta os filhos de Israel se deram por satisfeitos e bendisseram a Deus. E não falaram mais de ir e fazer guerra contra eles, para destruírem a terra em que habitavam os filhos de Rúben e os filhos de Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os filhos de Rúben e os filhos de Gade chamaram o altar de “Testemunho”, porque disseram: “É um testemunho entre nós de que o SENHOR é Deus.”</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Muito tempo havia se passado desde que o SENHOR tinha dado a Israel repouso de todos os seus inimigos ao redor. Josué agora já era bem idoso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele chamou todo o Israel, os seus anciãos, os seus chefes, os seus juízes e os seus oficiais e lhes disse: — Já estou bem velho,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e vocês já viram tudo o que o SENHOR, seu Deus, fez com todas essas nações por causa de vocês, porque o SENHOR, seu Deus, é o que lutou por vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vejam bem: por sorteio eu reparti entre as tribos de vocês estas nações que restam, juntamente com todas as nações que tenho eliminado, desde o Jordão até o mar Grande, na direção do pôr do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR, seu Deus, as afastará e as expulsará da presença de vocês; e vocês tomarão posse das terras dessas nações, como o SENHOR, seu Deus, prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Portanto, esforcem-se muito para guardar e cumprir tudo o que está escrito no Livro da Lei de Moisés, para que dela não se afastem, nem para a direita nem para a esquerda,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e para que não se misturem com essas nações que restaram entre vocês. Não façam menção dos nomes de seus deuses, nem jurem por eles. Não sirvam, nem adorem esses deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pelo contrário, apeguem-se ao SENHOR, seu Deus, como vocês têm feito até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque o SENHOR expulsou de diante de vocês grandes e fortes nações; e, até o dia de hoje, ninguém conseguiu resistir a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Um só de vocês perseguirá mil, pois o SENHOR, seu Deus, é quem luta por vocês, como ele prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Portanto, empenhem-se em amar o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque, se vocês se desviarem dele e se apegarem ao que resta dessas nações que ainda se encontram entre vocês, e se unirem com elas por meio de casamento, e se misturarem com elas, e elas com vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>saibam com certeza que o SENHOR, seu Deus, não expulsará mais essas nações de diante de vocês. Pelo contrário, elas serão um laço e uma rede para vocês, e açoite nas costas e espinhos nos olhos, até que vocês desapareçam desta boa terra que o SENHOR, seu Deus, lhes deu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Eis que hoje sigo pelo caminho de todos os mortais, e vocês sabem de todo o coração e de toda a alma que nem uma só promessa falhou de todas as boas palavras que o SENHOR, seu Deus, lhes falou; todas se cumpriram, nem uma delas falhou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E assim como se cumpriram todas estas boas coisas que o SENHOR, seu Deus, lhes prometeu, assim o SENHOR também cumprirá contra vocês todas as ameaças, até que os destrua de sobre a boa terra que o SENHOR, seu Deus, lhes deu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se violarem a aliança que o SENHOR, seu Deus, lhes ordenou, e forem e servirem outros deuses, e os adorarem, a ira do SENHOR se acenderá sobre vocês, e logo vocês desaparecerão da boa terra que ele lhes deu.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois Josué reuniu todas as tribos de Israel em Siquém e chamou os anciãos de Israel, os seus chefes, os seus juízes e os seus oficiais, e eles se apresentaram diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Josué disse a todo o povo: — Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: “Antigamente, os pais de vocês, incluindo Tera, pai de Abraão e de Naor, viviam do outro lado do Eufrates e serviam outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu, porém, trouxe Abraão, o pai de vocês, do outro lado do rio e o fiz percorrer toda a terra de Canaã. Também multipliquei a descendência dele e lhe dei Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A Isaque dei Jacó e Esaú. A Esaú dei como propriedade as montanhas de Seir, mas Jacó e seus filhos desceram para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então enviei Moisés e Arão e castiguei o Egito com o que fiz ali; e, depois, tirei vocês de lá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando tirei os seus pais do Egito, vocês chegaram até o mar. Os egípcios perseguiram os pais de vocês, com carros de guerra e cavaleiros, até o mar Vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os pais de vocês clamaram e o SENHOR pôs escuridão entre vocês e os egípcios, e trouxe o mar sobre eles, e o mar os cobriu. Vocês viram com os seus próprios olhos o que eu fiz no Egito. Depois vocês viveram no deserto por muito tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Daí eu os trouxe à terra dos amorreus, que moravam do outro lado do Jordão. Eles lutaram contra vocês, mas eu os entreguei nas mãos de vocês. Vocês tomaram posse da terra deles, e eu os destruí diante de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o rei de Moabe, Balaque, filho de Zipor, se levantou e lutou contra Israel. Mandou chamar Balaão, filho de Beor, para que os amaldiçoasse.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém eu não quis ouvir Balaão, e ele teve de abençoar vocês. E assim eu os livrei das mãos de Balaque.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>— Vocês atravessaram o Jordão e chegaram a Jericó. Os moradores de Jericó lutaram contra vocês e o mesmo fizeram também os amorreus, os ferezeus, os cananeus, os heteus, os girgaseus, os heveus e os jebuseus. Porém eu os entreguei nas mãos de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Enviei vespões adiante de vocês, que os expulsaram de diante de vocês, bem como os dois reis dos amorreus. E não foram as espadas nem os arcos de vocês que fizeram isso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu lhes dei uma terra em que vocês não trabalharam e cidades que vocês não haviam construído. Vocês estão vivendo nessas cidades, e comem das vinhas e dos olivais que não plantaram.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Agora, pois, temam o SENHOR e o sirvam com integridade e com fidelidade. Joguem fora os deuses que os pais de vocês serviram do outro lado do Eufrates e no Egito e sirvam o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, se vocês não quiserem servir o SENHOR, escolham hoje a quem vão servir: se os deuses a quem os pais de vocês serviram do outro lado do Eufrates ou os deuses dos amorreus em cuja terra vocês estão morando. Eu e a minha casa serviremos o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o povo respondeu: — Longe de nós abandonar o SENHOR para servir outros deuses!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque o SENHOR é o nosso Deus. Ele é quem nos tirou, a nós e aos nossos pais, da terra do Egito, da casa da servidão. Ele é quem fez estes grandes sinais aos nossos olhos e nos guardou por todo o caminho em que andamos e entre todos os povos pelo meio dos quais passamos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O SENHOR expulsou de diante de nós todas estas gentes, até o amorreu, morador da terra. Portanto, nós também serviremos o SENHOR, pois ele é o nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Josué disse ao povo: — Vocês não poderão servir o SENHOR, porque é Deus santo, Deus zeloso, que não perdoará a transgressão e os pecados de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se abandonarem o SENHOR e servirem deuses estranhos, ele se voltará contra vocês, e lhes fará mal, e os destruirá, depois de lhes ter feito bem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o povo disse a Josué: — Não! O que queremos é servir o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Josué disse ao povo: — Vocês são testemunhas contra vocês mesmos de que escolheram o SENHOR para o servir. E eles disseram: — Sim, somos testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Josué continuou: — Agora, pois, joguem fora os deuses estranhos que há no meio de vocês e inclinem o coração ao SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O povo disse a Josué: — Ao SENHOR, nosso Deus, serviremos e obedeceremos à sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim, naquele dia, Josué fez aliança com o povo e lhes deu estatutos e juízos em Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Josué escreveu estas palavras no Livro da Lei de Deus. Pegou uma grande pedra e a erigiu ali debaixo do carvalho que estava junto ao santuário do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Josué disse a todo o povo: — Eis que esta pedra nos será testemunha, pois ouviu todas as palavras que o SENHOR nos tem dito. Portanto, será testemunha contra vocês, para que não mintam ao Deus de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Josué despediu o povo, cada um para a sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois destas coisas, Josué, filho de Num, servo do SENHOR, morreu com a idade de cento e dez anos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Foi sepultado na sua própria herança, em Timnate-Sera, que fica na região montanhosa de Efraim, para o norte do monte Gaás.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Israel serviu o SENHOR todos os dias de Josué e todos os dias dos anciãos que ainda sobreviveram por muito tempo depois de Josué e que sabiam de todas as obras que o SENHOR tinha feito por Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os ossos de José, que os filhos de Israel trouxeram do Egito, foram sepultados em Siquém, naquela parte do campo que Jacó havia comprado dos filhos de Hamor, pai de Siquém, por cem peças de prata, e que veio a ser a herança dos filhos de José.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Morreu também Eleazar, filho de Arão, e o sepultaram em Gibeá, cidade que pertencia a Fineias, seu filho, e que lhe tinha sido dada na região montanhosa de Efraim.</para>
</usx>
