<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JUD" style="id">Judas (NAA)</book>
  <para style="h">Judas</para>
  <para style="toc1">Judas</para>
  <para style="toc2">Judas</para>
  <para style="toc3">JD</para>
  <para style="mt1">Judas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Judas, servo de Jesus Cristo e irmão de Tiago, aos que foram chamados, são amados em Deus Pai e guardados em Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que a misericórdia, a paz e o amor lhes sejam multiplicados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Amados, quando eu me empenhava para escrever-lhes a respeito da salvação que temos em comum, senti que era necessário corresponder-me com vocês, para exortá-los a lutar pela fé que uma vez por todas foi entregue aos santos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois certos indivíduos, cuja sentença de condenação foi promulgada há muito tempo, se infiltraram no meio de vocês sem serem notados. São pessoas ímpias, que transformam em libertinagem a graça do nosso Deus e negam o nosso único Soberano e Senhor, Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Embora vocês já estejam cientes de tudo de uma vez por todas, quero lembrar-lhes que Jesus, tendo libertado um povo, tirando-o da terra do Egito, destruiu, depois, os que não creram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E a anjos — os que não guardaram o seu estado original, mas abandonaram o seu próprio lugar — ele tem guardado sob trevas, em algemas eternas, para o juízo do grande Dia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Igualmente Sodoma, Gomorra e as cidades vizinhas, que também se entregaram à imoralidade e adotaram práticas contrárias à natureza, foram postas como exemplo do castigo de um fogo eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Do mesmo modo também esses, quais sonhadores, contaminam a carne, rejeitam a autoridade e insultam os gloriosos seres celestiais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contudo, nem mesmo o arcanjo Miguel, quando entrou em conflito com o diabo e discutia a respeito do corpo de Moisés, ousou pronunciar sentença difamatória contra ele. Pelo contrário, disse: “O Senhor repreenda você!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Esses, porém, quanto a tudo o que não entendem, difamam; e, quanto a tudo o que compreendem por instinto natural, como animais irracionais, até nessas coisas se corrompem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ai deles! Porque seguiram o mesmo caminho de Caim e, movidos por ganância, caíram no erro de Balaão, e foram destruídos na revolta de Corá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esses são como rochas submersas nas festas de fraternidade que vocês fazem, banqueteando-se com vocês sem qualquer receio. São pastores que apascentam a si mesmos; são nuvens sem água impelidas pelos ventos; são árvores que, em plena estação dos frutos, continuam sem frutos, duplamente mortas e arrancadas pela raiz;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>são ondas bravias do mar, que espumam as suas próprias sujeiras; são estrelas sem rumo, para as quais está reservada a mais profunda escuridão, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Foi a respeito deles que também profetizou Enoque, o sétimo depois de Adão, dizendo: “Eis que o Senhor vem com milhares de seus santos,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para exercer juízo contra todos e para convencer todos os ímpios a respeito de todas as obras ímpias que praticaram e a respeito de todas as palavras insolentes que ímpios pecadores proferiram contra ele.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Esses tais são murmuradores, pessoas descontentes que andam segundo as suas paixões. A sua boca vive falando grandes arrogâncias; adulam os outros por motivos interesseiros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas vocês, meus amados, lembrem-se das palavras anteriormente proferidas pelos apóstolos de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles diziam a vocês: “Nos últimos tempos, haverá zombadores, andando segundo suas ímpias paixões.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>São estes os que promovem divisões, seguem os seus próprios instintos e não têm o Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas vocês, meus amados, edificando-se na fé santíssima que vocês têm, orando no Espírito Santo,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mantenham-se no amor de Deus, esperando a misericórdia do nosso Senhor Jesus Cristo, que conduz para a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E tenham compaixão de alguns que estão em dúvida;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>salvem outros, arrebatando-os do fogo; quanto a outros, sejam também compassivos, mas com temor, detestando até a roupa contaminada pela carne.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E ao Deus que é poderoso para evitar que vocês tropecem e que pode apresentá-los irrepreensíveis diante da sua glória, com grande alegria,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>a este que é o único Deus, nosso Salvador, mediante Jesus Cristo, Senhor nosso, sejam a glória, a majestade, o poder e a autoridade, antes de todas as eras, agora, e por toda a eternidade. Amém!</para>
</usx>
