<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="MAL" style="id">Malaquias (NAA)</book>
  <para style="h">Malaquias</para>
  <para style="toc1">Malaquias</para>
  <para style="toc2">Malaquias</para>
  <para style="toc3">ML</para>
  <para style="mt1">Malaquias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sentença pronunciada pelo SENHOR contra Israel, por meio de Malaquias.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR diz: — Eu sempre os amei. Mas vocês perguntam: — Como é que nos amaste? E o SENHOR responde: — Esaú era irmão de Jacó, mas eu amei Jacó</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e desprezei Esaú. Fiz dos montes de Edom uma desolação e dei a sua herança aos chacais do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se Edom disser: “Fomos destruídos, mas vamos reconstruir o que está em ruínas”, o SENHOR dos Exércitos responderá: “Eles podem até reconstruir, mas eu vou derrubar outra vez. E a terra deles será chamada de ‘Terra Da Maldade’ e ‘Povo Contra Quem O SENHOR Está Irado Para Sempre’.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vocês verão isso com os seus olhos e dirão: — O SENHOR é grande também fora das fronteiras de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— O filho honra o pai, e o servo respeita o seu senhor. Se eu sou pai, onde está a minha honra? E, se eu sou senhor, onde está o respeito para comigo? Eu, o SENHOR dos Exércitos, pergunto isso a vocês, sacerdotes que desprezam o meu nome. Mas vocês perguntam: “Como desprezamos o teu nome?”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vocês oferecem pão impuro sobre o meu altar e ainda perguntam: “Em que te havemos profanado?” Nisso de pensarem que a mesa do SENHOR pode ser desprezada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando vocês oferecem em sacrifício um animal cego, será que isso não está errado? E, quando trazem um animal coxo ou doente, será que isso não está errado? Ora, experimentem oferecer um animal desses ao seu governador! Será que ele se agradará de vocês ou será favorável a vocês? — diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— E agora, sacerdotes, supliquem o favor de Deus, para que nos conceda a sua graça. Mas, com tais ofertas nas mãos, será que ele será favorável a vocês? — diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem dera houvesse entre vocês alguém que fechasse as portas do templo, para que não acendessem em vão o fogo do meu altar! Eu não tenho prazer em vocês, diz o SENHOR dos Exércitos, nem aceitarei as suas ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, desde o nascente do sol até o poente, é grande o meu nome entre as nações. Em todos os lugares lhe é queimado incenso e são trazidas ofertas puras, porque é grande o meu nome entre as nações, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas vocês estão profanando o meu nome, quando pensam que a mesa do SENHOR é impura, e que a comida que é oferecida sobre ela pode ser desprezada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E vocês dizem ainda: “Que canseira!” E torcem o nariz para isso, diz o SENHOR dos Exércitos. Oferecem animais roubados, coxos ou doentes. Vocês acham que eu vou aceitar isso? — diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Maldito seja o enganador, que, tendo um animal sadio no seu rebanho, promete e oferece ao SENHOR um defeituoso! Porque eu sou grande Rei, diz o SENHOR dos Exércitos, e o meu nome é terrível entre as nações.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— E agora, sacerdotes, este mandamento é para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se não ouvirem e não se importarem com a necessidade de honrar o meu nome, diz o SENHOR dos Exércitos, enviarei sobre vocês a maldição e amaldiçoarei as suas bênçãos. Aliás, já as amaldiçoei, porque vocês não se importaram com a honra devida ao meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eis que reprovarei a sua descendência, passarei no rosto de vocês o esterco dos animais sacrificados nas suas festas, e vocês serão levados embora com esse esterco.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então vocês saberão que eu lhes enviei este mandamento, para que se mantenha a minha aliança com Levi, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Minha aliança com ele foi de vida e de paz, e foi isso que eu lhe dei, para que me temesse; e, de fato, ele me temeu e tremeu por causa do meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A verdadeira instrução esteve na sua boca, e nenhuma injustiça se achou em seus lábios. Ele andou comigo em paz e em retidão, e afastou muitos da iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque os lábios do sacerdote devem guardar o conhecimento, e da sua boca todos devem buscar a instrução, porque ele é mensageiro do SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Mas vocês se desviaram do caminho e, por meio de sua instrução, levaram muitos a tropeçar; vocês violaram a aliança de Levi, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, também eu os fiz desprezíveis e indignos diante de todo o povo, na medida em que vocês não guardaram os meus caminhos e se mostraram parciais na aplicação da lei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não temos nós todos o mesmo Pai? Não nos criou o mesmo Deus? Por que, então, seremos desleais uns para com os outros, profanando a aliança de nossos pais?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Judá tem sido infiel, e abominação foi cometida em Israel e em Jerusalém. Porque Judá profanou o santuário do SENHOR, o qual ele ama, e se casou com a adoradora de deus estranho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR eliminará das tendas de Jacó aquele que fizer isso, seja ele quem for, mesmo que apresente ofertas ao SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Há outra coisa que vocês fazem: cobrem de lágrimas o altar do SENHOR, com choro e gemidos, porque ele já não olha para a oferta nem a aceita com prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E vocês perguntam: “Por quê?” Porque o SENHOR foi testemunha da aliança entre você e a mulher da sua mocidade, a quem você foi infiel, sendo ela a sua companheira e a mulher da sua aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não fez o SENHOR somente um, mesmo que lhe sobrasse o espírito? E por que somente um? Porque buscava uma descendência piedosa. Portanto, tenham cuidado para que ninguém seja infiel para com a mulher da sua mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque o SENHOR, o Deus de Israel, diz que odeia o divórcio e também aquele que cobre de violência as suas roupas, diz o SENHOR dos Exércitos. Portanto, tenham cuidado e não sejam infiéis.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vocês estão cansando o SENHOR com as suas palavras, e ainda perguntam: “Em que nós o cansamos?” Nisso de dizerem: “Aqueles que fazem o mal passam por bons aos olhos do SENHOR, e é desses que ele se agrada.” Ou: “Onde está o Deus da justiça?”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Eis que eu envio o meu mensageiro, que preparará o caminho diante de mim. De repente, o Senhor, a quem vocês buscam, virá ao seu templo; e o mensageiro da aliança, a quem vocês desejam, eis que ele vem, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas quem poderá suportar o dia da sua vinda? E quem poderá subsistir quando ele aparecer? Porque ele é como o fogo do ourives e como o sabão dos lavandeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele se assentará como derretedor e purificador de prata. Purificará os filhos de Levi e os refinará como ouro e como prata. E eles trarão ao SENHOR as ofertas justas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então a oferta de Judá e de Jerusalém será agradável ao SENHOR, como nos dias da antiguidade e como nos primeiros anos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Virei até vocês para juízo. Terei pressa em testemunhar contra os feiticeiros, contra os adúlteros, contra os que juram falsamente, contra os que oprimem os trabalhadores, as viúvas e os órfãos, torcem o direito dos estrangeiros, e não me temem, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Porque eu, o SENHOR, não mudo; por isso, vocês, filhos de Jacó, não foram destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Desde os dias dos seus pais, vocês se afastaram dos meus estatutos e não os guardaram. Voltem para mim, e eu voltarei para vocês, diz o SENHOR dos Exércitos. Mas vocês perguntam: “Como havemos de voltar?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Será que alguém pode roubar a Deus? Mas vocês estão me roubando e ainda perguntam: “Em que te roubamos?” Nos dízimos e nas ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com maldição vocês são amaldiçoados, porque estão me roubando, vocês, a nação toda.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tragam todos os dízimos à casa do Tesouro, para que haja mantimento na minha casa. Ponham-me à prova nisto, diz o SENHOR dos Exércitos, se eu não lhes abrir as janelas do céu e não derramar sobre vocês bênção sem medida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por causa de vocês, repreenderei o devorador, para que não consuma os produtos da terra, e não deixarei que as suas videiras nos campos fiquem sem frutos, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todas as nações dirão que vocês são felizes, porque vocês serão uma terra de delícias, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>— Vocês disseram palavras duras contra mim, diz o SENHOR, e ainda perguntam: “O que falamos contra ti?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vocês dizem: “É inútil servir a Deus. De que nos adianta guardar os seus preceitos e andar de luto diante do SENHOR dos Exércitos?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agora, pois, nós vamos dizer que os soberbos é que são felizes. Também os que praticam o mal prosperam; sim, eles tentam o SENHOR e escapam.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então os que temiam o SENHOR falavam uns aos outros. O SENHOR escutou com atenção o que diziam. Havia um memorial escrito diante dele para os que temem o SENHOR e para os que se lembram do seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Eles serão a minha propriedade peculiar, naquele dia que prepararei, diz o SENHOR dos Exércitos. Eu os pouparei como um homem poupa seu filho que o serve.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então vocês verão mais uma vez a diferença entre o justo e o ímpio, entre o que serve a Deus e o que não o serve.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Pois eis que vem o dia, queimando como fornalha. Todos os soberbos e todos os que praticam o mal serão como a palha; o dia que vem os queimará, diz o SENHOR dos Exércitos, de modo que não lhes deixará nem raiz nem ramo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas para vocês que temem o meu nome nascerá o sol da justiça, trazendo salvação nas suas asas. Vocês sairão e saltarão como bezerros soltos da estrebaria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vocês pisarão os ímpios, pois eles se farão cinzas debaixo das plantas dos pés de vocês, naquele dia que prepararei, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Lembrem-se da Lei de Moisés, meu servo, a qual lhe prescrevi em Horebe para todo o Israel, a saber, estatutos e juízos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Eis que eu lhes enviarei o profeta Elias, antes que venha o grande e terrível Dia do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele converterá o coração dos pais aos seus filhos e o coração dos filhos aos seus pais, para que eu não venha e castigue a terra com maldição.</para>
</usx>
