<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="PHP" style="id">Filipenses (NAA)</book>
  <para style="h">Filipenses</para>
  <para style="toc1">Filipenses</para>
  <para style="toc2">Filipenses</para>
  <para style="toc3">FP</para>
  <para style="mt1">Filipenses</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo e Timóteo, servos de Cristo Jesus, a todos os santos em Cristo Jesus, inclusive bispos e diáconos que vivem em Filipos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que a graça e a paz de Deus, nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo estejam com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dou graças ao meu Deus por tudo o que lembro de vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>fazendo sempre, com alegria, súplicas por todos vocês, em todas as minhas orações.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Dou graças pela maneira como vocês têm participado na proclamação do evangelho, desde o primeiro dia até agora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estou certo de que aquele que começou boa obra em vocês há de completá-la até o Dia de Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aliás, é justo que eu assim pense de todos vocês, porque os trago no coração, seja nas minhas algemas, seja na defesa e confirmação do evangelho, pois todos vocês são participantes da graça comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois Deus é testemunha da saudade que tenho de todos vocês, no profundo afeto de Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E também faço esta oração: que o amor de vocês aumente mais e mais em conhecimento e toda a percepção,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para que vocês aprovem as coisas excelentes e sejam sinceros e inculpáveis para o Dia de Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>cheios do fruto de justiça que vem por meio de Jesus Cristo, para glória e louvor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quero ainda, irmãos, que saibam que as coisas que me aconteceram têm até contribuído para o progresso do evangelho,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>de maneira que toda a guarda pretoriana e todos os demais sabem que estou preso por causa de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E os irmãos, em sua maioria, estimulados no Senhor por minhas algemas, ousam falar a palavra com mais coragem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>É verdade que alguns proclamam Cristo por inveja e rivalidade, mas outros o fazem de boa vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estes o fazem por amor, sabendo que estou incumbido da defesa do evangelho;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>aqueles, porém, pregam Cristo por interesse pessoal, não de forma sincera, pensando que assim podem aumentar meu sofrimento na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas que importa? Uma vez que, de uma forma ou de outra, Cristo está sendo pregado, seja com fingimento, seja com sinceridade, também com isto me alegro; sim, sempre me alegrarei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque estou certo de que, pela súplica de vocês e com a ajuda do Espírito de Jesus Cristo, isso resultará em minha libertação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Minha ardente expectativa e esperança é que em nada serei envergonhado, mas que, com toda a ousadia, como sempre, também agora, Cristo será engrandecido no meu corpo, quer pela vida, quer pela morte.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque para mim o viver é Cristo, e o morrer é lucro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Entretanto, se eu continuar vivendo, poderei ainda fazer algum trabalho frutífero. Assim, não sei o que devo escolher.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estou cercado pelos dois lados, tendo o desejo de partir e estar com Cristo, o que é incomparavelmente melhor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, por causa de vocês, é mais necessário que eu continue a viver.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, convencido disto, estou certo de que ficarei e permanecerei com todos vocês, para que progridam e tenham alegria na fé.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Desse modo, vocês terão mais motivo para se gloriarem em Cristo Jesus por minha causa, pela minha presença, de novo, no meio de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Acima de tudo, vivam de modo digno do evangelho de Cristo, para que, ou indo até aí para vê-los ou estando ausente, eu ouça a respeito de vocês que estão firmes em um só espírito, como uma só alma, lutando juntos pela fé do evangelho;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e que em nada se sentem intimidados pelos adversários. Pois o que para eles é prova evidente de perdição para vocês é sinal de salvação, e isto da parte de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque vocês receberam a graça de sofrer por Cristo, e não somente de crer nele,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>pois vocês têm o mesmo combate que viram em mim e que agora estão ouvindo que continuo a ter.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, se existe alguma exortação em Cristo, alguma consolação de amor, alguma comunhão do Espírito, se há profundo afeto e sentimento de compaixão,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>então completem a minha alegria, tendo o mesmo modo de pensar, tendo o mesmo amor e sendo unidos de alma e mente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não façam nada por interesse pessoal ou vaidade, mas por humildade, cada um considerando os outros superiores a si mesmo,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>não tendo em vista somente os seus próprios interesses, mas também os dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tenham entre vocês o mesmo modo de pensar de Cristo Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que, mesmo existindo na forma de Deus, não considerou o ser igual a Deus algo que deveria ser retido a qualquer custo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pelo contrário, ele se esvaziou, assumindo a forma de servo, tornando-se semelhante aos seres humanos. E, reconhecido em figura humana,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>ele se humilhou, tornando-se obediente até a morte, e morte de cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso também Deus o exaltou sobremaneira e lhe deu o nome que está acima de todo nome,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para que ao nome de Jesus se dobre todo joelho, nos céus, na terra e debaixo da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e toda língua confesse que Jesus Cristo é Senhor, para glória de Deus Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, meus amados, como vocês sempre obedeceram, não só na minha presença, porém, muito mais agora, na minha ausência, desenvolvam a sua salvação com temor e tremor,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>porque Deus é quem efetua em vocês tanto o querer como o realizar, segundo a sua boa vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Façam tudo sem murmurações nem discussões,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para que sejam irrepreensíveis e puros, filhos de Deus inculpáveis no meio de uma geração pervertida e corrupta, na qual vocês brilham como luzeiros no mundo,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>preservando a palavra da vida. Assim, no Dia de Cristo, poderei me gloriar de que não corri em vão, nem me esforcei inutilmente.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Entretanto, mesmo que eu seja oferecido como libação sobre o sacrifício e serviço da fé que vocês têm, fico contente e me alegro com todos vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, também vocês, pela mesma razão, fiquem contentes e se alegrem comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Espero no Senhor Jesus enviar-lhes Timóteo o mais breve possível, a fim de que eu me sinta animado também ao receber notícias de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque não tenho ninguém com esse mesmo sentimento e que se preocupe tão sinceramente por vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todos os outros buscam os seus próprios interesses e não os de Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quanto a Timóteo, vocês conhecem o seu caráter provado, pois serviu ao evangelho, junto comigo, como um filho trabalha ao lado do pai.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Portanto, este é quem espero enviar, tão logo eu saiba como vai ficar a minha situação.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas confio no Senhor que também eu mesmo em breve irei até aí.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No entanto, julguei necessário enviar-lhes Epafrodito, meu irmão, cooperador e companheiro de lutas, e, da parte de vocês, mensageiro e auxiliar nas minhas necessidades.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele tinha muita saudade de todos vocês e estava angustiado porque vocês ficaram sabendo que ele adoeceu.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>De fato, adoeceu e estava à beira da morte. Mas Deus se compadeceu dele — e não somente dele, mas também de mim —, para que eu não tivesse tristeza sobre tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por isso, tanto mais me apresso em mandá-lo, para que, vendo-o novamente, vocês fiquem alegres e eu tenha menos tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Recebam-no, pois, no Senhor, com toda a alegria, e honrem sempre os que são como ele.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque, por causa da obra de Cristo, ele quase morreu, arriscando a própria vida, para suprir a ajuda que vocês não podiam me dar pessoalmente.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quanto ao mais, meus irmãos, alegrem-se no Senhor. Escrever de novo as mesmas coisas não é um problema para mim e é segurança para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cuidado com os cães! Cuidado com os maus obreiros! Cuidado com a falsa circuncisão!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque nós é que somos a circuncisão, nós, que adoramos a Deus no Espírito e nos gloriamos em Cristo Jesus, em vez de confiarmos na carne.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>É verdade que eu também poderia confiar na carne. Se alguém pensa que pode confiar na carne, eu ainda mais:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>fui circuncidado no oitavo dia, sou da linhagem de Israel, da tribo de Benjamim, hebreu de hebreus; quanto à lei, eu era fariseu;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>quanto ao zelo, perseguidor da igreja; quanto à justiça que há na lei, irrepreensível.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas o que para mim era lucro, isto considerei perda por causa de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Na verdade, considero tudo como perda, por causa da sublimidade do conhecimento de Cristo Jesus, meu Senhor. Por causa dele perdi todas as coisas e as considero como lixo, para ganhar a Cristo</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e ser achado nele, não tendo justiça própria, que procede de lei, mas aquela que é mediante a fé em Cristo, a justiça que procede de Deus, baseada na fé.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O que eu quero é conhecer Cristo e o poder da sua ressurreição, tomar parte nos seus sofrimentos e me tornar como ele na sua morte,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>para, de algum modo, alcançar a ressurreição dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não que eu já tenha recebido isso ou já tenha obtido a perfeição, mas prossigo para conquistar aquilo para o que também fui conquistado por Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Irmãos, quanto a mim, não julgo havê-lo alcançado, mas uma coisa faço: esquecendo-me das coisas que ficam para trás e avançando para as que estão diante de mim,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>prossigo para o alvo, para o prêmio da soberana vocação de Deus em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todos, pois, que somos maduros, tenhamos este modo de pensar; e, se em alguma coisa vocês pensam de modo diferente, também isto Deus revelará para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Seja como for, andemos de acordo com o que já alcançamos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Irmãos, sejam meus imitadores e observem os que vivem segundo o exemplo que temos dado a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois muitos andam entre nós, dos quais repetidas vezes eu lhes dizia e agora digo, até chorando, que são inimigos da cruz de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O destino deles é a perdição, o deus deles é o ventre, e a glória deles está naquilo de que deviam se envergonhar, visto que só pensam nas coisas terrenas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois a nossa pátria está nos céus, de onde também aguardamos o Salvador, o Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>o qual transformará o nosso corpo de humilhação, para ser igual ao corpo da sua glória, segundo a eficácia do poder que ele tem de até subordinar a si todas as coisas.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, meus amados irmãos, de quem tenho muita saudade, vocês que são a minha alegria e coroa, sim, meus amados, permaneçam, deste modo, firmes no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Peço a Evódia e peço a Síntique que, no Senhor, tenham o mesmo modo de pensar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E peço também a você, fiel companheiro de jugo, que auxilie essas mulheres, pois juntas se esforçaram comigo no evangelho, juntamente com Clemente e com os demais cooperadores meus, cujos nomes se encontram no Livro da Vida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Alegrem-se sempre no Senhor; outra vez digo: alegrem-se!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Que a moderação de vocês seja conhecida por todos. Perto está o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não fiquem preocupados com coisa alguma, mas, em tudo, sejam conhecidos diante de Deus os pedidos de vocês, pela oração e pela súplica, com ações de graças.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E a paz de Deus, que excede todo entendimento, guardará o coração e a mente de vocês em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Finalmente, irmãos, tudo o que é verdadeiro, tudo o que é respeitável, tudo o que é justo, tudo o que é puro, tudo o que é amável, tudo o que é de boa fama, se alguma virtude há e se algum louvor existe, seja isso o que ocupe o pensamento de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que também aprenderam, receberam e ouviram de mim, e o que viram em mim, isso ponham em prática; e o Deus da paz estará com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fiquei muito alegre no Senhor porque, agora, uma vez mais, renasceu o cuidado que vocês têm por mim. Na verdade, vocês já tinham esse cuidado antes, só que lhes faltava oportunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Digo isto, não porque esteja necessitado, porque aprendi a viver contente em toda e qualquer situação.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sei o que é passar necessidade e sei também o que é ter em abundância; aprendi o segredo de toda e qualquer circunstância, tanto de estar alimentado como de ter fome, tanto de ter em abundância como de passar necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tudo posso naquele que me fortalece.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No entanto, vocês fizeram bem, associando-se comigo nas aflições.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E como vocês, filipenses, sabem muito bem, no início da pregação do evangelho, quando parti da Macedônia, nenhuma igreja se associou comigo nessa questão de dar e receber, exceto vocês, somente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque até quando eu estava em Tessalônica, por mais de uma vez vocês mandaram o bastante para as minhas necessidades.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não que eu esteja pedindo ajuda, pois o que realmente me interessa é o fruto que aumente o crédito na conta de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Recebi tudo e tenho até de sobra. Estou suprido, desde que Epafrodito me entregou o que vocês me mandaram, que é uma oferta de aroma agradável, um sacrifício que Deus aceita e que lhe agrada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o meu Deus, segundo a sua riqueza em glória, há de suprir, em Cristo Jesus, tudo aquilo de que vocês precisam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A nosso Deus e Pai seja a glória para todo o sempre. Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Saúdem cada um dos santos em Cristo Jesus. Os irmãos que estão comigo mandam saudações.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todos os santos mandam saudações, especialmente os da casa de César.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A graça do Senhor Jesus Cristo esteja com o espírito de vocês.</para>
</usx>
