<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="RUT" style="id">Rute (NAA)</book>
  <para style="h">Rute</para>
  <para style="toc1">Rute</para>
  <para style="toc2">Rute</para>
  <para style="toc3">RT</para>
  <para style="mt1">Rute</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nos dias em que os juízes julgavam, houve fome na terra de Israel. E um homem de Belém de Judá foi morar por algum tempo na terra de Moabe, com a sua mulher e os seus dois filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Este homem se chamava Elimeleque, e sua mulher se chamava Noemi. Os filhos se chamavam Malom e Quiliom. Eram efrateus, de Belém de Judá. Foram à terra de Moabe e ficaram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Algum tempo depois, Elimeleque, o marido de Noemi, morreu, e ela ficou sozinha com os dois filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estes casaram com mulheres moabitas. O nome de uma delas era Orfa, e o nome da outra era Rute. E ficaram ali quase dez anos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois morreram também Malom e Quiliom, os dois filhos de Noemi. E assim ela ficou sozinha, sem os dois filhos e sem o marido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Noemi voltou da terra de Moabe com as suas noras, porque ainda em Moabe ouviu que o SENHOR havia se lembrado do seu povo, dando-lhe alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, ela saiu do lugar onde havia morado, e as duas noras estavam com ela. Enquanto caminhavam, voltando para a terra de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Noemi disse às suas noras: — Vão agora e voltem cada uma para a casa de sua mãe. E que o SENHOR seja bondoso com vocês, assim como vocês foram bondosas com os que morreram e comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR faça com que vocês sejam felizes, cada uma na casa de seu novo marido. E deu um beijo em cada uma delas. Elas, porém, começaram a chorar alto</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e lhe disseram: — Não! Nós iremos com a senhora para junto do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas Noemi disse: — Voltem, minhas filhas! Por que vocês iriam comigo? Vocês acham que eu ainda tenho filhos em meu ventre, para que casem com vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Voltem, minhas filhas! Vão embora, porque sou velha demais para ter marido. E ainda que eu dissesse: “Tenho esperança”, ou ainda que casasse esta noite e tivesse filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>será que vocês iriam esperar até que eles viessem a crescer? Ficariam tanto tempo sem casar? Não, minhas filhas! A minha amargura é maior do que a de vocês, porque o SENHOR descarregou a sua mão contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, de novo, choraram em alta voz. Orfa, com um beijo, se despediu de sua sogra, porém Rute se apegou a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Noemi disse: — Veja! A sua cunhada voltou para o seu povo e para os seus deuses. Vá você também com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém Rute respondeu: — Não insista para que eu a deixe nem me obrigue a não segui-la! Porque aonde quer que você for, irei eu; e onde quer que pousar, ali pousarei eu. O seu povo é o meu povo, e o seu Deus é o meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Onde quer que você morrer, morrerei eu e aí serei sepultada. Que o SENHOR me castigue, se outra coisa que não seja a morte me separar de você.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando Noemi viu que Rute estava mesmo decidida a acompanhá-la, deixou de insistir com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então ambas se foram, até que chegaram a Belém. E aconteceu que, ao chegarem ali, toda a cidade se comoveu por causa delas. E as mulheres perguntavam: — Essa não é a Noemi?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém ela lhes dizia: — Não me chamem de Noemi, mas de Mara, porque o Todo-Poderoso me deu muita amargura.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando saí daqui, eu era plena, mas o SENHOR me fez voltar vazia. Por que, então, querem me chamar de Noemi, se o SENHOR deu testemunho contra mim e o Todo-Poderoso me afligiu?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Foi assim que Noemi voltou da terra de Moabe, com Rute, sua nora, a moabita. E chegaram a Belém no começo da colheita da cevada.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Noemi tinha um parente de seu marido, dono de muitos bens, da família de Elimeleque, o qual se chamava Boaz.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Rute, a moabita, disse a Noemi: — Deixe-me ir ao campo para apanhar espigas atrás daquele que me permitir fazer isso. Noemi respondeu: — Vá, minha filha!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ela se foi, chegou ao campo e apanhava espigas atrás dos ceifeiros. Por casualidade entrou na parte do campo que pertencia a Boaz, que era da família de Elimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que Boaz veio de Belém e disse aos ceifeiros: — Que o SENHOR esteja com vocês! E eles responderam: — Que o SENHOR o abençoe!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois, Boaz perguntou ao servo encarregado dos ceifeiros: — De quem é essa moça?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O servo respondeu: — Essa é a moça moabita que veio com Noemi da terra de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ela me pediu que a deixasse recolher espigas e ajuntá-las entre os feixes após os ceifeiros. Assim, ela veio e ficou aqui desde a manhã até agora. Só parou um pouco para descansar no abrigo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Boaz disse a Rute: — Escute, minha filha, você não precisa ir colher em outro campo, nem se afastar daqui. Fique aqui com as minhas servas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fique atenta ao campo onde forem colher e vá atrás delas. Eu dei ordem aos servos para que não toquem em você. Quando você ficar com sede, vá até as vasilhas e beba da água que os servos tiraram.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Rute se inclinou e, encostando o rosto no chão, disse a Boaz: — Por que o senhor está me favorecendo e se importa comigo, se eu sou uma estrangeira?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Boaz respondeu: — Já me contaram tudo o que você fez pela sua sogra, depois que você perdeu o marido. Sei que você deixou pai, mãe e a terra onde nasceu e veio para um povo que antes disso você não conhecia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR lhe pague pelo bem que você fez. Que você receba uma grande recompensa do SENHOR, Deus de Israel, sob cujas asas você veio buscar refúgio.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Rute disse: — Meu caro senhor, você está me favorecendo muito, pois me consolou e falou ao coração desta sua serva, e eu nem mesmo sou como uma das suas servas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Na hora de comer, Boaz disse a Rute: — Venha para cá e coma do pão. Molhe o seu bocado no vinho. Ela se sentou ao lado dos ceifeiros, e Boaz lhe deu grãos tostados de cereais. Ela comeu até ficar satisfeita, e ainda sobrou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando ela se levantou para ir apanhar espigas, Boaz deu esta ordem aos seus servos: — Deixem que ela apanhe espigas até no meio dos feixes e não sejam rudes com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tirem também algumas espigas dos feixes e deixem cair, para que ela as apanhe, e não a repreendam.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E assim Rute esteve apanhando espigas naquele campo até de tarde. Depois debulhou o que havia apanhado, e foi quase vinte litros de cevada.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ela pegou o cereal e voltou para a cidade. E a sogra viu o quanto de cereal ela havia conseguido apanhar. Rute também deu para a sogra a comida que lhe havia sobrado, depois que ela comeu até ficar satisfeita.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Noemi perguntou: — Onde você foi colher hoje? Onde trabalhou? Bendito seja aquele que acolheu você com tanta generosidade! E Rute contou à sua sogra onde havia trabalhado. E acrescentou: — O nome do homem com quem trabalhei hoje é Boaz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Noemi disse à sua nora: — Que ele seja abençoado pelo SENHOR Deus, que não deixou de ser bondoso, nem para com os vivos nem para com os mortos. E Noemi acrescentou: — Esse homem é nosso parente chegado e um dos nossos resgatadores.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Rute, a moabita, disse: — Ele também me disse que eu posso continuar com os servos dele, até que eles terminem de fazer a colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Noemi respondeu: — É melhor mesmo que você vá com as servas dele, minha filha. Noutro campo, poderiam maltratar você.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim Rute ficou na companhia das servas de Boaz, para apanhar espigas, até que a colheita da cevada e do trigo se acabou. E continuou morando com a sua sogra.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Noemi, a sogra de Rute, disse: — Minha filha, não é verdade que eu devo procurar um lar para você, para que você seja feliz?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E esse Boaz, na companhia de cujas servas você esteve, não é um dos nossos parentes? Eis que esta noite ele estará limpando cevada na eira.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Lave-se, ponha perfume, vista a sua melhor roupa e vá até a eira. Mas não deixe que ele perceba que você está ali, até que ele tenha acabado de comer e beber.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando ele for dormir, repare bem o lugar onde ele vai se deitar. Então vá, descubra os pés dele e deite-se ali. Ele lhe dirá o que você deve fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Rute respondeu: — Vou fazer tudo isso que a senhora está me dizendo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Rute foi para a eira e fez conforme tudo o que a sua sogra lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando Boaz terminou de comer e beber e estava já de coração um tanto alegre, foi deitar-se ao pé de um monte de cereais. Então Rute chegou de mansinho, descobriu os pés dele, e se deitou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aconteceu que, no meio da noite, o homem se assustou e sentou-se; e eis que uma mulher estava deitada a seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Boaz perguntou: — Quem é você? Ela respondeu: — Sou Rute, a sua serva. Estenda a sua capa sobre esta sua serva, porque o senhor é um resgatador.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Boaz respondeu: — Que você seja bendita do SENHOR, minha filha! Você se mostrou mais bondosa agora do que no passado, pois não foi procurar um homem mais jovem, fosse rico ou fosse pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E agora, minha filha, não tenha medo. Tudo o que você falou eu vou fazer, porque todo o povo da cidade sabe que você é uma mulher virtuosa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sim, é verdade que eu sou resgatador, mas há ainda outro resgatador que é parente mais chegado do que eu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Fique aqui esta noite. Pela manhã, se ele quiser resgatar você, muito bem; ele que o faça. Mas, se ele não quiser, eu o farei, tão certo como vive o SENHOR. Deite-se aqui até de manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Rute ficou deitada aos pés dele até de manhã, mas levantou-se enquanto ainda estava escuro. Porque Boaz disse: — Que ninguém saiba que uma mulher veio até a eira.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse mais: — Traga o manto que você está usando e segure-o. Ela o segurou, ele o encheu com seis medidas de cevada e o pôs sobre os ombros dela. Então ela voltou para a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando chegou à casa de sua sogra, esta lhe perguntou: — Como se passaram as coisas, minha filha? E Rute lhe contou tudo o que aquele homem tinha feito por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E disse ainda: — Ele me deu estas seis medidas de cevada e me disse: “Não volte para a sua sogra sem nada.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Noemi disse: — Espere, minha filha, até que você saiba em que darão as coisas, porque aquele homem não descansará enquanto não resolver este caso, ainda hoje.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Boaz foi até o portão da cidade e sentou-se ali. Eis que o resgatador de que Boaz havia falado ia passando. Então ele o chamou: — Ó fulano, chegue até aqui e sente-se. Ele foi e se sentou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Boaz chamou dez homens dos anciãos da cidade e disse: — Sentem-se aqui. E eles se sentaram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Boaz disse ao resgatador: — Noemi, que voltou da terra dos moabitas, pôs à venda aquele pedaço de terra que foi de nosso parente Elimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então resolvi informá-lo disso e dizer a você: compre essas terras na presença dos que estão sentados aqui e na presença dos anciãos do povo. Se você quer resgatá-las, faça isto; se não, diga, para que eu o saiba. Porque não há outro que possa resgatá-las a não ser você; e, depois de você, eu. Então ele respondeu: — Eu vou resgatar essas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Boaz, porém, lhe disse: — No dia em que você receber essas terras da mão de Noemi, também terá de receber Rute, a moabita, já viúva, para perpetuar o nome do esposo falecido na herança dele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o resgatador disse: — Nesse caso, não poderei fazer o resgate, para não prejudicar a minha própria herança. Faça você uso desse meu direito, porque eu não poderei fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Este era, antigamente, o costume em Israel, quanto a resgates e permutas: quem queria confirmar um negócio tirava a sandália do pé e a entregava ao outro. Era assim que se confirmava um negócio em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, quando o resgatador disse a Boaz: “Faça você o resgate”, tirou a sandália do pé.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Boaz disse aos anciãos e a todo o povo: — Hoje vocês são testemunhas de que comprei de Noemi tudo o que pertencia a Elimeleque, a Quiliom e a Malom.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E também tomo por mulher Rute, a moabita, que foi esposa de Malom, para perpetuar o nome deste sobre a sua herança, para que este nome não seja exterminado dentre seus irmãos e do portão da sua cidade. Hoje vocês são testemunhas disso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todo o povo que estava no portão e os anciãos disseram: — Somos testemunhas. E disseram a Boaz: — Que o SENHOR faça a esta mulher, que está entrando na sua família, como fez a Raquel e Lia, que edificaram a casa de Israel. E que você, Boaz, seja um homem poderoso em Efrata, e que o seu nome se torne famoso em Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Que, com os filhos que o SENHOR lhe der dessa jovem, a sua casa seja como a de Perez, o filho que Tamar deu a Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim Boaz recebeu Rute, e ela passou a ser a sua mulher. Ele teve relações com ela, e o SENHOR concedeu que ela ficasse grávida e tivesse um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então as mulheres disseram a Noemi: — Bendito seja o SENHOR, que não deixou hoje de lhe dar um neto que será o seu resgatador. Que o nome dele venha a ser famoso em Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nele você terá renovação da vida e consolo na velhice, pois a sua nora, que ama você, o deu à luz, e para você ela é melhor do que sete filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Noemi pegou o menino no colo e passou a cuidar dele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As vizinhas lhe deram nome, dizendo: — Nasceu um filho para Noemi! E o chamaram de Obede. Este veio a ser o pai de Jessé, pai de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E estas são as gerações de Perez: Perez gerou Esrom,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Esrom gerou Rão, Rão gerou Aminadabe,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aminadabe gerou Naassom, Naassom gerou Salmom,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Salmom gerou Boaz, Boaz gerou Obede,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Obede gerou Jessé, e Jessé gerou Davi.</para>
</usx>
