<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="TIT" style="id">Tito (NAA)</book>
  <para style="h">Tito</para>
  <para style="toc1">Tito</para>
  <para style="toc2">Tito</para>
  <para style="toc3">TT</para>
  <para style="mt1">Tito</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, servo de Deus e apóstolo de Jesus Cristo, para promover a fé que é dos eleitos de Deus e o pleno conhecimento da verdade segundo a piedade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Escrevo na esperança da vida eterna que o Deus que não pode mentir prometeu antes dos tempos eternos</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e, no momento oportuno, manifestou a sua palavra mediante a pregação que me foi confiada por ordem de Deus, nosso Salvador,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>a Tito, verdadeiro filho, segundo a fé comum. Que a graça e a paz, da parte de Deus Pai e de Cristo Jesus, nosso Salvador, estejam com você.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Foi por esta causa que deixei você em Creta: para que pusesse em ordem as coisas restantes, bem como, em cada cidade, constituísse presbíteros, conforme prescrevi a você:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>alguém que seja irrepreensível, marido de uma só mulher, que tenha filhos crentes que não são acusados de devassidão, nem são insubordinados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque é indispensável que o bispo, por ser encarregado das coisas de Deus, seja irrepreensível, não arrogante, alguém que não se irrita facilmente, não apegado ao vinho, não violento, nem ganancioso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pelo contrário, o bispo deve ser hospitaleiro, amigo do bem, sensato, justo, piedoso, deve ter domínio de si,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>ser apegado à palavra fiel, que está de acordo com a doutrina, para que possa exortar pelo reto ensino e convencer os que contradizem este ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque existem muitos, especialmente os da circuncisão, que são insubordinados, falam coisas sem sentido e enganam os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>É preciso fazer com que se calem, porque andam pervertendo casas inteiras, ensinando o que não devem, com a intenção vergonhosa de ganhar dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Foi um dos cretenses, um próprio profeta deles, que disse: “Os cretenses são sempre mentirosos, feras terríveis, comilões preguiçosos.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Este testemunho é verdadeiro. Portanto, repreenda-os severamente, para que sejam sadios na fé</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e não se ocupem com fábulas judaicas, nem com mandamentos de gente que se desvia da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todas as coisas são puras para os puros; mas, para os impuros e descrentes, nada é puro. Porque tanto a mente como a consciência deles estão corrompidas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Afirmam que conhecem a Deus, mas o negam por meio do que fazem; é por isso que são abomináveis, desobedientes e reprovados para qualquer boa obra.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas você ensine o que está de acordo com a sã doutrina.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quanto aos homens idosos, que sejam moderados, respeitáveis, sensatos, sadios na fé, no amor e na perseverança.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Do mesmo modo, quanto às mulheres idosas, que tenham conduta reverente, não sejam caluniadoras, nem escravizadas a muito vinho. Que sejam mestras do bem,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>a fim de instruírem as jovens recém-casadas a amar o marido e os filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>a serem sensatas, puras, boas donas de casa, bondosas, sujeitas ao marido, para que a palavra de Deus não seja difamada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Do mesmo modo, quanto aos mais jovens, exorte-os para que, em todas as coisas, sejam moderados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Seja você mesmo um exemplo de boas obras. No ensino, mostre integridade, reverência,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>linguagem sadia e irrepreensível, para que o adversário seja envergonhado, não tendo nada de mau a dizer a nosso respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quanto aos servos, que sejam, em tudo, obedientes ao seu senhor, dando-lhe motivo de satisfação. Que não sejam respondões,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>nem furtem, mas que deem prova de toda a fidelidade, a fim de que, em todas as coisas, manifestem a beleza da doutrina de Deus, nosso Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque a graça de Deus se manifestou, trazendo salvação a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ela nos educa para que, renegadas a impiedade e as paixões mundanas, vivamos neste mundo de forma sensata, justa e piedosa,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>aguardando a bendita esperança e a manifestação da glória do nosso grande Deus e Salvador Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele deu a si mesmo por nós, a fim de nos remir de toda iniquidade e purificar, para si mesmo, um povo exclusivamente seu, dedicado à prática de boas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ensine estas coisas. Também exorte e repreenda com toda a autoridade. Que ninguém despreze você.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Lembre a todos que se sujeitem aos governantes e às autoridades, que sejam obedientes e estejam prontos para toda boa obra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que não difamem ninguém. Que sejam pacíficos, cordiais, dando provas de toda cortesia para com todos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois nós também, no passado, éramos insensatos, desobedientes, desgarrados, escravos de todo tipo de paixões e prazeres, vivendo em maldade e inveja, sendo odiados e odiando-nos uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas quando se manifestou a bondade de Deus, nosso Salvador, e o seu amor por todos,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>ele nos salvou, não por obras de justiça praticadas por nós, mas segundo a sua misericórdia. Ele nos salvou mediante o lavar regenerador e renovador do Espírito Santo,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que ele derramou sobre nós ricamente, por meio de Jesus Cristo, nosso Salvador,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>a fim de que, justificados por graça, nos tornemos seus herdeiros, segundo a esperança da vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fiel é esta palavra, e quero que você fale ousadamente a respeito dessas coisas, para que os que creem em Deus se empenhem na prática de boas obras. Estas coisas são excelentes e proveitosas para todas as pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Evite discussões tolas, genealogias, controvérsias e debates sobre a lei; porque são inúteis e sem valor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Evite a pessoa que provoca divisões, depois de admoestá-la uma ou duas vezes,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>pois você sabe que tal pessoa está pervertida, vive pecando e por si mesma está condenada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando eu lhe enviar Ártemas ou Tíquico, faça o possível para vir ao meu encontro em Nicópolis. Estou resolvido a passar o inverno ali.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ajude, da melhor maneira possível, Zenas, o intérprete da lei, e também Apolo, para que não lhes falte nada para a viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, quanto aos nossos, que aprendam também a se empenhar na prática de boas obras a favor dos necessitados, para não se tornarem infrutíferos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todos os que estão comigo mandam saudações a você. Dê saudações àqueles que nos amam na fé. A graça esteja com todos vocês.</para>
</usx>
