<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="ZEC" style="id">Zacarias (NAA)</book>
  <para style="h">Zacarias</para>
  <para style="toc1">Zacarias</para>
  <para style="toc2">Zacarias</para>
  <para style="toc3">ZC</para>
  <para style="mt1">Zacarias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No oitavo mês do segundo ano do reinado de Dario, a palavra do SENHOR veio ao profeta Zacarias, filho de Baraquias, filho de Ido, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— O SENHOR ficou muito irado com os pais de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, diga-lhes: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Voltem para mim, diz o SENHOR dos Exércitos, e eu voltarei para vocês, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não sejam como os seus pais. Quando os primeiros profetas clamavam: ‘Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Convertam-se dos seus maus caminhos e das suas obras más’, eles não ouviram nem me deram atenção, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os pais de vocês, onde estão? E os profetas, será que ainda estão vivos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E não é fato que as minhas palavras e os meus estatutos, que eu prescrevi aos profetas, meus servos, alcançaram os pais de vocês? Sim, estes se arrependeram e disseram: ‘Como o SENHOR dos Exércitos tinha intenção de nos tratar, segundo os nossos caminhos e segundo as nossas obras, assim ele nos tratou.’”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No vigésimo quarto dia do décimo primeiro mês, que é o mês de sebate, no segundo ano do reinado de Dario, a palavra do SENHOR veio ao profeta Zacarias, filho de Baraquias, filho de Ido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tive de noite uma visão, e eis um homem montado num cavalo vermelho. Ele estava parado entre as murtas que havia num vale profundo. Atrás dele se achavam cavalos vermelhos, baios e brancos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então perguntei: — Meu senhor, quem são estes? E o anjo que falava comigo respondeu: — Eu lhe mostrarei quem são eles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o homem que estava entre as murtas disse: — Eles são os que o SENHOR enviou para percorrerem a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles responderam ao anjo do SENHOR, que estava entre as murtas, e disseram: — Nós já percorremos a terra, e eis que toda a terra está, agora, calma e tranquila.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o anjo do SENHOR disse: — Ó SENHOR dos Exércitos, até quando não terás compaixão de Jerusalém e das cidades de Judá, contra as quais estás indignado há setenta anos?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o SENHOR respondeu com palavras boas, palavras consoladoras, ao anjo que falava comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E este me disse: — Proclame: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Tenho grande amor por Jerusalém e Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, com grande indignação, estou irado contra as nações que vivem confiantes. Porque eu estava um pouco indignado, mas elas agravaram o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR: Voltei-me para Jerusalém com misericórdia, e nela será reconstruído o meu templo, diz o SENHOR dos Exércitos. E o cordel será estendido sobre Jerusalém.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>— Proclame outra vez, dizendo: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “As minhas cidades voltarão a transbordar de bens; o SENHOR voltará a consolar Sião e voltará a escolher Jerusalém.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Levantei os olhos e vi, e eis quatro chifres.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Perguntei ao anjo que falava comigo: — O que é isto? Ele me respondeu: — São os chifres que dispersaram Judá, Israel e Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR me mostrou quatro ferreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então perguntei: — O que é que eles vêm fazer? Ele respondeu: — Aqueles são os chifres que dispersaram Judá, de maneira que ninguém pode levantar a cabeça. Mas estes ferreiros vieram para os amedrontar, para derrubar os chifres das nações que levantaram o seu poder contra a terra de Judá, para a espalhar.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Levantei os olhos e vi, e eis um homem que tinha na mão um cordel de medir.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então perguntei: — Para onde você vai? Ele me respondeu: — Vou medir Jerusalém, para saber a sua largura e o seu comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eis que o anjo que falava comigo se afastou, e outro anjo veio se encontrar com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E lhe disse: — Corra e diga àquele jovem: “Jerusalém será habitada como as aldeias sem muralhas, por causa do grande número de pessoas e de animais que haverá nela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois eu serei uma muralha de fogo ao redor dela, diz o SENHOR, eu mesmo serei, no meio dela, a sua glória.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Vamos! Vamos! Fujam da terra do Norte, diz o SENHOR, porque eu espalhei vocês como os quatro ventos do céu, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vamos! Fuja, Sião, você que habita com a filha da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>— Pois assim diz o SENHOR dos Exércitos: Para obter a glória, ele me enviou às nações que saquearam os bens de vocês. Porque aquele que tocar em vocês toca na menina dos meus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque eis que agitarei a mão contra eles, e eles virão a ser a presa daqueles que os serviram. Assim vocês saberão que o SENHOR dos Exércitos é quem me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Alegre-se e cante, ó filha de Sião, porque eis que venho e habitarei no meio de você, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquele dia, muitas nações se juntarão ao SENHOR e serão o meu povo. Habitarei em seu meio, e vocês saberão que o SENHOR dos Exércitos é quem me enviou a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o SENHOR herdará a terra de Judá como a sua porção na terra santa e voltará a escolher Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Calem-se todos diante do SENHOR, porque ele se levantou da sua santa morada.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Deus me mostrou o sumo sacerdote Josué, que estava diante do Anjo do SENHOR; mostrou também Satanás, que estava à direita de Josué, para o acusar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas o SENHOR disse a Satanás: — Que o SENHOR o repreenda, Satanás! Sim, que o SENHOR, que escolheu Jerusalém, o repreenda! Não é este um toco de lenha tirado do fogo?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, Josué estava diante do Anjo vestido com roupas muito sujas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O Anjo tomou a palavra e disse aos que estavam diante dele: — Tirem as roupas sujas que ele está usando. E a Josué ele disse: — Eis que tirei de você a sua iniquidade e agora o vestirei com roupas finas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então eu disse: — Ponham um turbante limpo na cabeça dele. Puseram um turbante limpo na cabeça dele e o vestiram, na presença do Anjo do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que disse a Josué:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Se você andar nos meus caminhos e observar os meus preceitos, você julgará o meu templo e guardará os meus átrios. Eu lhe darei livre acesso entre estes que aqui se encontram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, escute, Josué, sumo sacerdote, você e os seus companheiros que estão sentados diante de você, porque estes homens são um sinal do que há de vir: eis que eu farei vir o meu servo, o Renovo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque eis aqui a pedra que pus diante de Josué; sobre esta pedra única estão sete olhos. Eis que eu gravarei nela uma inscrição, diz o SENHOR dos Exércitos, e tirarei a iniquidade desta terra num só dia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Naquele dia, diz o SENHOR dos Exércitos, cada um de vocês convidará o seu próximo para sentar-se debaixo da videira e debaixo da figueira.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O anjo que falava comigo voltou e me despertou, como se desperta alguém do sono.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele me perguntou: — O que você está vendo? Respondi: — Vejo um candelabro todo de ouro e um vaso de azeite em cima com as suas sete lâmpadas e sete tubos, um para cada uma das lâmpadas que estão em cima do candelabro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Junto ao candelabro vejo duas oliveiras, uma à direita do vaso de azeite, e a outra à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então perguntei ao anjo que falava comigo: — Meu senhor, o que é isto?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O anjo que falava comigo disse: — Você não sabe o que é isto? Respondi: — Não, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele prosseguiu e me disse: — Esta é a palavra do SENHOR a Zorobabel: “Não por força nem por poder, mas pelo meu Espírito”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— “Quem é você, ó grande monte? Diante de Zorobabel você será uma planície. Porque ele colocará a pedra de remate do templo, em meio a aclamações: ‘Haja graça e graça para ela!’”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Novamente a palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— As mãos de Zorobabel lançaram os alicerces deste templo, e as mãos dele vão terminar a construção, para que vocês saibam que o SENHOR dos Exércitos é quem me enviou a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois quem despreza o dia dos humildes começos, esse ficará alegre ao ver o prumo nas mãos de Zorobabel. Aqueles sete olhos são os olhos do SENHOR, que percorrem toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então perguntei ao anjo: — O que são as duas oliveiras à direita e à esquerda do candelabro?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E acrescentei uma segunda pergunta: — O que são aqueles dois ramos de oliveira que estão junto aos dois tubos de ouro, que vertem azeite dourado?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele me respondeu: — Você não sabe o que é isto? Eu respondi: — Não, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então ele disse: — São os dois ungidos, que estão a serviço do Senhor de toda a terra.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tornei a levantar os olhos e vi, e eis um livro em forma de rolo que voava.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O anjo me perguntou: — O que você está vendo? Eu respondi: — Vejo um rolo voando, que tem nove metros de comprimento e quatro metros e meio de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então ele me disse: — Esta é a maldição que sai pela face de toda a terra. Porque quem roubar será expulso segundo a maldição, e quem jurar falsamente será expulso também segundo a mesma maldição.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enviarei essa maldição, diz o SENHOR dos Exércitos, e a farei entrar na casa do ladrão e na casa do que jurar falsamente pelo meu nome; ela ficará nessas casas e consumirá a sua madeira e as suas pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O anjo que falava comigo saiu e me disse: — Levante os olhos e veja o que é isto que está saindo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu perguntei: — O que é isto? Ele me respondeu: — É um cesto que serve para medir. E acrescentou: — Isto é a iniquidade em toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então foi levantada a tampa de chumbo que cobria o cesto, e eis que uma mulher estava sentada dentro do cesto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O anjo explicou: — Isto é a maldade. E a empurrou para o fundo do cesto, sobre cuja boca pôs o peso de chumbo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Levantei os olhos e vi, e eis que saíram duas mulheres. Havia vento em suas asas, que eram como de cegonha; e levantaram o cesto entre a terra e o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então perguntei ao anjo que falava comigo: — Para onde elas estão levando o cesto?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele respondeu: — Para a terra de Sinar, onde edificarão um templo para aquela mulher. Quando o templo estiver concluído, ela será posta ali em seu próprio lugar.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Outra vez levantei os olhos e vi, e eis que quatro carruagens saíam do meio de dois montes, e estes montes eram de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Na primeira carruagem, os cavalos eram vermelhos; na segunda, eram pretos;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>na terceira, eram brancos; e na quarta, eram baios. Todos eram fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então perguntei ao anjo que falava comigo: — Meu senhor, o que é isto?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O anjo respondeu: — São os quatro ventos do céu, que saem de onde estavam diante do Senhor de toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A carruagem em que estão os cavalos pretos sai para a terra do Norte. Os cavalos brancos saem após eles, e os cavalos baios vão para a terra do Sul.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, os cavalos fortes saem, forcejando para seguir adiante, para percorrerem a terra. O SENHOR lhes disse: — Vão e percorram a terra. E eles percorriam a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então ele me chamou e me disse: — Eis que aqueles que saíram para a terra do Norte fazem o meu Espírito repousar na terra do Norte.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>— Receba o que foi trazido pelos exilados Heldai, Tobias e Jedaías, que voltaram da Babilônia, e no mesmo dia entre na casa de Josias, filho de Sofonias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Receba a prata e o ouro, faça uma coroa e coloque-a na cabeça do sumo sacerdote Josué, filho de Jozadaque.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E diga-lhe: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Eis aqui o homem cujo nome é Renovo. Ele brotará do seu lugar e edificará o templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele mesmo edificará o templo do SENHOR e será revestido de glória. Ele se assentará no seu trono, e dominará, e será sacerdote no seu trono; e reinará perfeita união entre ambos os ofícios.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A coroa será para Helém, para Tobias, para Jedaías e para Hem, filho de Sofonias, como memorial no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aqueles que estão longe virão e ajudarão a edificar o templo do SENHOR, e vocês saberão que o SENHOR dos Exércitos me enviou a vocês. Isto acontecerá se vocês ouvirem atentamente a voz do SENHOR, seu Deus.”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No quarto ano do reinado de Dario, no quarto dia do nono mês, que é o mês de quisleu, a palavra do SENHOR veio a Zacarias.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ora, o povo de Betel tinha enviado Sarezer, Regém-Meleque e seus companheiros, para suplicarem o favor do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>perguntando aos sacerdotes, que estavam na Casa do SENHOR dos Exércitos, e aos profetas: “Devemos nós continuar a chorar, com jejum, no quinto mês, como temos feito por tantos anos?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então a palavra do SENHOR dos Exércitos veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>— Pergunte a todo o povo desta terra e aos sacerdotes: Quando vocês jejuaram e prantearam, no quinto e no sétimo mês, durante estes setenta anos, será que foi realmente para mim que vocês jejuaram?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando vocês comem e bebem, não é para vocês mesmos que comem e bebem?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Será que vocês não ouviram as palavras que o SENHOR pregou pelo ministério dos profetas que nos precederam, quando Jerusalém estava habitada e em paz com as suas cidades ao redor dela, e o Sul e a Sefelá eram habitados?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a Zacarias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Assim falou o SENHOR dos Exércitos: “Julguem segundo a verdade e sejam bondosos e misericordiosos uns com os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não oprimam a viúva, nem o órfão, nem o estrangeiro, nem o pobre, e que ninguém faça planos para prejudicar o seu próximo.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém eles não quiseram atender e, rebeldes, me viraram as costas e taparam os ouvidos, para que não ouvissem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sim, fizeram o seu coração duro como diamante, para que não ouvissem a lei, nem as palavras que o SENHOR dos Exércitos tinha enviado pelo seu Espírito, mediante os profetas que nos precederam; daí veio a grande ira do SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Visto que eu clamei, e eles não me ouviram, eles também clamaram, e eu não os ouvi, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Com uma tempestade, eu os espalhei por todas as nações que eles não conheciam. E a terra foi devastada atrás deles, de modo que ninguém passava por ela, nem voltava; porque da terra desejável fizeram uma desolação.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR dos Exércitos veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Tenho grande amor por Sião. É um amor tão grande que me leva à indignação contra os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>— Assim diz o SENHOR: Voltarei para Sião e habitarei no meio de Jerusalém. E Jerusalém será chamada de “Cidade Fiel”, e o monte do SENHOR dos Exércitos será chamado de “Monte Santo”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Os velhos e as velhas voltarão a sentar-se nas praças de Jerusalém, levando cada um na mão a sua bengala, por causa da sua muita idade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As praças da cidade se encherão de meninos e meninas, que nelas brincarão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>— Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Isso pode parecer impossível aos olhos do remanescente deste povo naqueles dias, mas não será impossível para mim, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>— Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Eis que salvarei o meu povo, tirando-o da terra do Oriente e da terra do Ocidente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu os trarei, e habitarão em Jerusalém. Eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus, em verdade e em justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>— Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Sejam fortes, todos vocês que nestes dias estão ouvindo estas palavras da boca dos profetas, a saber, nos dias em que foram lançados os alicerces da Casa do SENHOR dos Exércitos, para que o templo fosse construído.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque, antes daqueles dias, não havia salário para os trabalhadores, nem pagamento pelo trabalho dos animais. Não havia paz para o que entrava, nem para o que saía, por causa dos inimigos, porque eu incitei cada um contra o seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, agora, não tratarei o remanescente deste povo como tratei o povo no passado, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque haverá semeadura em paz, as videiras darão o seu fruto, a terra, as suas colheitas, e os céus, o seu orvalho. E farei com que o remanescente deste povo herde tudo isso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Casa de Judá e casa de Israel, assim como vocês foram uma maldição entre as nações, assim agora eu os salvarei, e vocês serão uma bênção. Não tenham medo! Pelo contrário, sejam fortes!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>— Porque assim diz o SENHOR dos Exércitos: Assim como eu havia decidido castigar vocês, quando os seus pais me provocaram à ira, diz o SENHOR dos Exércitos, e não mudei de ideia,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>também decidi agora fazer bem a Jerusalém e à casa de Judá nestes dias. Não tenham medo!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eis as coisas que vocês devem fazer: Que cada um fale a verdade com o seu próximo. Nos tribunais, julguem com justiça, segundo a verdade, em favor da paz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Que ninguém faça planos para prejudicar o seu próximo, nem ame o juramento falso, porque eu odeio todas estas coisas, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A palavra do SENHOR dos Exércitos veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>— Assim diz o SENHOR dos Exércitos: O jejum do quarto mês, o do quinto, o do sétimo e o do décimo serão para a casa de Judá um dia de júbilo, alegria e festividades solenes. Portanto, amem a verdade e a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>— Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Ainda virão povos e moradores de muitas cidades,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e os moradores de uma cidade irão à outra, dizendo: “Vamos depressa suplicar o favor do SENHOR e buscar o SENHOR dos Exércitos; eu também irei.”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Muitos povos e nações poderosas virão a Jerusalém buscar o SENHOR dos Exércitos e suplicar o favor do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>— Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Naqueles dias, dez homens, de todas as línguas das nações, pegarão, sim, pegarão na borda da roupa de um judeu e lhe dirão: “Queremos ir com vocês, porque ouvimos que Deus está com vocês.”</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A sentença pronunciada pelo SENHOR é contra a terra de Hadraque e repousa sobre Damasco, porque o SENHOR põe os olhos sobre a humanidade e sobre todas as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Também repousa sobre Hamate, que faz fronteira com Damasco, e sobre Tiro e Sidom, cuja sabedoria é grande.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tiro edificou para si uma fortaleza e amontoou prata como pó, e ouro como lama das ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que o Senhor tomará posse da cidade e jogará as riquezas dela no mar; e Tiro será consumida pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Asquelom verá isso e ficará com medo. Também Gaza ficará com medo e terá grande dor. Igualmente Ecrom, porque a sua esperança estará perdida. O rei de Gaza perecerá, e Asquelom não será habitada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Um povo bastardo habitará em Asdode, e exterminarei o orgulho dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Da boca destes tirarei a carne com sangue e, dos seus dentes, as suas abominações. Então eles ficarão como um resto para o nosso Deus, e serão como chefes em Judá; e Ecrom será como os jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu me acamparei ao redor da minha casa para defendê-la contra forças invasoras, para que ninguém passe, nem volte. Nunca mais passará sobre eles o opressor, porque agora vejo isso com os meus próprios olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Alegre-se muito, ó filha de Sião! Exulte, ó filha de Jerusalém! Eis que o seu rei vem até você, justo e salvador, humilde, montado em jumento, num jumentinho, cria de jumenta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Destruirei os carros de guerra de Efraim e os cavalos de Jerusalém; os arcos de guerra serão destruídos. Ele anunciará paz às nações; o seu domínio se estenderá de mar a mar e desde o Eufrates até os confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quanto a você, Sião, por causa do sangue da minha aliança com você, tirei os seus cativos da cova em que não havia água.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Voltem para a fortaleza, ó prisioneiros da esperança! Também hoje anuncio que lhes restituirei tudo em dobro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque entesei Judá como meu arco de guerra e fiz de Efraim a minha flecha. Levantarei os seus filhos, ó Sião, contra os filhos da Grécia, e farei você semelhante à espada de um valente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR será visto sobre os filhos de Sião, e as suas flechas sairão como o relâmpago. O SENHOR Deus fará soar a trombeta e irá com os redemoinhos do Sul.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos protegerá o seu povo. Eles engolirão os inimigos e pisarão nas pedras atiradas com as fundas. Também beberão o sangue deles como se fosse vinho; eles se encherão como as bacias do sacrifício e ficarão ensopados como os cantos do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR, seu Deus, os salvará, como o rebanho do seu povo; porque eles são pedras de uma coroa e resplandecem na terra dele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois quão grande é a sua bondade! E quão grande é a sua formosura! O trigo fará florescer os jovens, e o vinho, as moças.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Peçam ao SENHOR chuva no tempo das últimas chuvas; peçam ao SENHOR, que faz as nuvens de chuva, e ele lhes dará chuva abundante e a cada um, a vegetação no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque os ídolos do lar falam coisas vãs e os adivinhos veem mentiras e contam sonhos enganadores; oferecem consolações vazias. Por isso, o povo anda como ovelhas, aflito por não ter pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“É contra os pastores que se acendeu a minha ira; castigarei os bodes que vão adiante do rebanho. Mas o SENHOR dos Exércitos cuidará do seu rebanho, a casa de Judá, e fará dela o seu majestoso cavalo na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De Judá sairá a pedra angular; dele, a estaca da tenda; dele, o arco de guerra; dele sairão todos os chefes juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E serão como valentes que, na batalha, pisam aos pés os seus inimigos na lama das ruas. Lutarão, porque o SENHOR está com eles, e envergonharão os que andam montados em cavalos.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Fortalecerei a casa de Judá e salvarei a casa de José. Eu os farei voltar, porque me compadeço deles; e serão como se eu não os tivesse rejeitado, porque eu sou o SENHOR, seu Deus, e os ouvirei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os de Efraim serão como um valente, e o seu coração se alegrará como se tivessem bebido vinho; os seus filhos verão isso e se alegrarão; o seu coração exultará no SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu lhes assobiarei e os reunirei, porque já os remi; eles se multiplicarão como antes tinham se multiplicado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Embora eu os tenha espalhado entre os povos, eles se lembram de mim em lugares distantes; continuarão vivos com os seus filhos e voltarão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque eu os farei voltar da terra do Egito e os congregarei da Assíria. Eu os trarei à terra de Gileade e ao Líbano, e não haverá lugar para todos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Passarão pelo mar de angústia, serão feridas as ondas do mar, e todas as profundezas do Nilo se secarão. Então será derrubado o orgulho da Assíria, e o cetro do Egito será removido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu os fortalecerei no SENHOR, e eles andarão no meu nome”, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abra as suas portas, ó Líbano, para que o fogo consuma os seus cedros.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Chorem, ciprestes, porque os cedros caíram, porque as mais excelentes árvores foram destruídas. Chorem, carvalhos de Basã, porque a densa floresta foi derrubada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eis a voz de choro dos pastores, porque a sua glória foi destruída! Eis o rugido dos leõezinhos, porque o orgulho do Jordão foi destruído!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>— Assim diz o SENHOR, meu Deus: Apascente as ovelhas destinadas para o matadouro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aqueles que as compram matam-nas e não são punidos; os que as vendem dizem: “Louvado seja o SENHOR! Ficamos ricos!” E os pastores das ovelhas não se compadecem delas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Certamente não terei mais compaixão dos moradores desta terra, diz o SENHOR. Eis que eu entregarei cada um nas mãos do seu próximo e nas mãos do seu rei. Eles destruirão o país, e eu não os livrarei das mãos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Apascentei as ovelhas destinadas para o matadouro pelos negociantes das ovelhas. Peguei dois cajados: a um chamei “Graça”, e a outro, “União”. E apascentei as ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em um mês destruí três pastores. Perdi a paciência com eles, e também eles se cansaram de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então eu disse: — Não serei mais o pastor de vocês. Quem tiver de morrer, que morra! Quem tiver de ser destruído, que seja! E os que restarem, que cada um coma a carne do seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Peguei o cajado chamado Graça e o quebrei, para anular a minha aliança, que eu havia feito com todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, a aliança foi anulada naquele dia. E os negociantes de ovelhas, que estavam me observando, reconheceram que isto era palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu lhes disse: — Se estiverem de acordo, paguem o meu salário; se não, deixem por isso mesmo. Então pesaram o meu salário: trinta moedas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o SENHOR me disse: — Pegue esse dinheiro, esse magnífico preço em que fui avaliado por eles, e jogue para o oleiro. Peguei as trinta moedas de prata e as joguei para o oleiro, na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois, quebrei o segundo cajado, chamado União, para romper a irmandade entre Judá e Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR me disse: — Agora pegue os apetrechos de um pastor insensato.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque eis que eu levantarei na terra um pastor que não cuidará das ovelhas que estão perecendo, não buscará a desgarrada, não curará a que foi ferida, nem apascentará a sã, mas comerá a carne das ovelhas gordas e arrancará até os cascos delas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ai do pastor inútil, que abandona o rebanho! A espada cairá sobre o seu braço e sobre o seu olho direito; o braço ficará completamente seco, e o olho direito totalmente cego.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sentença pronunciada pelo SENHOR a respeito de Israel. O SENHOR, que estendeu o céu, fundou a terra e formou o espírito do ser humano dentro dele, diz:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Eis que eu farei de Jerusalém um cálice de atordoamento para todos os povos vizinhos e também para Judá, durante o sítio contra Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Naquele dia, farei de Jerusalém uma pedra pesada para todos os povos. Todos os que tentarem erguê-la ficarão gravemente feridos. E todas as nações da terra se ajuntarão contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naquele dia, diz o SENHOR, farei com que todos os cavalos fiquem espantados e os seus cavaleiros fiquem loucos. Manterei os meus olhos abertos sobre a casa de Judá e farei com que todos os cavalos dos povos fiquem cegos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os chefes de Judá pensarão assim: “Os moradores de Jerusalém têm a força do SENHOR dos Exércitos, seu Deus.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naquele dia, porei os chefes de Judá como um braseiro aceso debaixo da lenha e como uma tocha acesa entre os feixes de trigo. Eles destruirão à direita e à esquerda todos os povos ao redor, e Jerusalém será habitada outra vez no seu lugar, na própria Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR salvará primeiramente as tendas de Judá, para que a glória da casa de Davi e a glória dos moradores de Jerusalém não sejam exaltadas acima de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR protegerá os moradores de Jerusalém. O mais fraco dentre eles, naquele dia, será como Davi, e a casa de Davi será como Deus, como o Anjo do SENHOR diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquele dia, procurarei destruir todas as nações que vierem contra Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E sobre a casa de Davi e sobre os moradores de Jerusalém derramarei o espírito da graça e de súplicas. Olharão para aquele a quem traspassaram. Prantearão por ele como quem pranteia por um filho único e chorarão por ele como se chora amargamente pelo primogênito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquele dia, o pranto em Jerusalém será tão grande como o pranto de Hadade-Rimom, no vale de Megido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A terra pranteará, cada família à parte: a família da casa de Davi à parte, e suas mulheres à parte; a família da casa de Natã à parte, e suas mulheres à parte;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a família da casa de Levi à parte, e suas mulheres à parte; a família dos simeítas à parte, e suas mulheres à parte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todas as outras famílias prantearão, cada família à parte, e suas mulheres à parte.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>— Naquele dia, haverá uma fonte aberta para a casa de Davi e para os moradores de Jerusalém, para remover o pecado e a impureza.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>— Naquele dia, diz o SENHOR dos Exércitos, eliminarei da terra os nomes dos ídolos, e não haverá mais memória deles. Também removerei da terra os profetas e o espírito imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém ainda profetizar, seu pai e sua mãe, que o geraram, lhe dirão: “Você será morto, porque está falando mentiras em nome do SENHOR.” E seu pai e sua mãe, que o geraram, o matarão à espada, quando ele profetizar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naquele dia, os profetas terão vergonha de suas visões proféticas, e nunca mais vestirão um manto de pelos, para enganar as pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pelo contrário, cada um dirá: “Eu não sou profeta; sou lavrador. Trabalho no campo desde a minha juventude.”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se alguém lhe perguntar: “Que feridas são essas nas suas mãos?”, ele responderá: “São as feridas com que fui ferido na casa dos meus amigos.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Levante-se, ó espada, e ataque o meu pastor e aquele que é o meu companheiro”, diz o SENHOR dos Exércitos. “Fira o pastor, e as ovelhas ficarão dispersas. E voltarei a minha mão para os pequeninos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em toda a terra”, diz o SENHOR, “dois terços dela serão eliminados e morrerão; mas uma terça parte irá sobreviver.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Farei essa terça parte passar pelo fogo, e a purificarei como se purifica a prata, e a provarei como se prova o ouro. Eles invocarão o meu nome, e eu os atenderei. Direi: ‘Vocês são o meu povo’, e eles responderão: ‘O SENHOR é o nosso Deus.’”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis que vem o Dia do SENHOR, em que o seu despojo será repartido dentro de você, ó Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque eu ajuntarei todas as nações para a batalha contra Jerusalém. A cidade será tomada, as casas serão saqueadas e as mulheres, violentadas. Metade da cidade será levada para o cativeiro, mas o restante do povo não será expulso da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o SENHOR sairá e lutará contra essas nações, como ele costumava lutar no dia da batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naquele dia, os seus pés estarão sobre o monte das Oliveiras, que está em frente de Jerusalém, para o leste. O monte das Oliveiras será fendido pelo meio, do leste ao oeste, formando um grande vale. Metade do monte se afastará para o norte, e a outra metade, para o sul.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vocês fugirão pelo meu vale entre os montes, porque esse vale chegará até Azal. Sim, vocês fugirão como fugiram do terremoto nos dias de Uzias, rei de Judá. Então virá o SENHOR, meu Deus, e todos os santos virão com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naquele dia, não haverá luz, mas frio e gelo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas será um dia singular, um dia conhecido do SENHOR. Não haverá separação entre dia e noite, pois mesmo depois de anoitecer ainda será dia claro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Naquele dia, águas vivas correrão de Jerusalém, metade delas para o mar oriental, e a outra metade para o mar ocidental; isso acontecerá tanto no verão como no inverno.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR será Rei sobre toda a terra. Naquele dia, um só será o SENHOR, e um só será o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Toda a terra se tornará em planície, desde Geba até Rimom, ao sul de Jerusalém. Mas Jerusalém será exaltada e habitada no seu lugar, desde o Portão de Benjamim até o lugar do primeiro portão, até o Portão da Esquina e desde a Torre de Hananel até os lagares do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Será habitada, e já não haverá maldição; Jerusalém habitará segura.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esta será a praga com que o SENHOR castigará todos os povos que guerrearem contra Jerusalém: a carne deles apodrecerá, estando eles em pé, os seus olhos apodrecerão nas suas órbitas, e a língua deles apodrecerá na boca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Naquele dia, também haverá da parte do SENHOR grande confusão entre eles; cada um agarrará a mão do seu próximo, cada um levantará a mão contra o seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também Judá irá lutar em Jerusalém. E se ajuntarão as riquezas de todas as nações vizinhas: ouro, prata e roupas em grande abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como esta praga, assim será a praga dos cavalos, das mulas, dos camelos, dos jumentos e de todos os animais que estiverem naqueles arraiais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todos os que restarem de todas as nações que vieram contra Jerusalém subirão de ano em ano para adorar o Rei, o SENHOR dos Exércitos, e para celebrar a Festa dos Tabernáculos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se algum dos povos da terra não subir a Jerusalém, para adorar o Rei, o SENHOR dos Exércitos, esse povo ficará sem chuva.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se os egípcios não subirem, nem vierem, ficarão sem chuva; virá sobre eles a praga com que o SENHOR castigará as nações que não subirem para celebrar a Festa dos Tabernáculos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Este será o castigo dos egípcios e o castigo de todas as nações que não subirem para celebrar a Festa dos Tabernáculos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia, será gravado nas campainhas dos cavalos: “Santo ao SENHOR”, e as panelas do templo do SENHOR serão como as bacias diante do altar;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>sim, todas as panelas em Jerusalém e em Judá serão santas ao SENHOR dos Exércitos. Todos os que oferecerem sacrifícios usarão essas panelas para cozinhar a carne do sacrifício. Naquele dia, não haverá mais comerciantes no templo do SENHOR dos Exércitos.</para>
</usx>
