<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1CO" style="id">1 Coríntios (ARC)</book>
  <para style="h">1 Coríntios</para>
  <para style="toc1">1 Coríntios</para>
  <para style="toc2">1 Coríntios</para>
  <para style="toc3">1CO</para>
  <para style="mt1">1 Coríntios</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo (chamado apóstolo de Jesus Cristo, pela vontade de Deus) e o irmão Sóstenes,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>à igreja de Deus que está em Corinto, aos santificados em Cristo Jesus, chamados santos, com todos os que em todo lugar invocam o nome de nosso Senhor Jesus Cristo, Senhor deles e nosso:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>graça e paz, da parte de Deus, nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sempre dou graças ao meu Deus por vós pela graça de Deus que vos foi dada em Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque em tudo fostes enriquecidos nele, em toda a palavra e em todo o conhecimento</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>(como foi mesmo o testemunho de Cristo confirmado entre vós).</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>De maneira que nenhum dom vos falta, esperando a manifestação de nosso Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>o qual vos confirmará também até ao fim, para serdes irrepreensíveis no Dia de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fiel é Deus, pelo qual fostes chamados para a comunhão de seu Filho Jesus Cristo, nosso Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Rogo-vos, porém, irmãos, pelo nome de nosso Senhor Jesus Cristo, que digais todos uma mesma coisa e que não haja entre vós dissensões; antes, sejais unidos, em um mesmo sentido e em um mesmo parecer.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque a respeito de vós, irmãos meus, me foi comunicado pelos da família de Cloe que há contendas entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quero dizer, com isso, que cada um de vós diz: Eu sou de Paulo, e eu, de Apolo, e eu, de Cefas, e eu, de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Está Cristo dividido? Foi Paulo crucificado por vós? Ou fostes vós batizados em nome de Paulo?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dou graças a Deus, porque a nenhum de vós batizei, senão a Crispo e a Gaio;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para que ninguém diga que fostes batizados em meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E batizei também a família de Estéfanas; além destes, não sei se batizei algum outro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque Cristo enviou-me não para batizar, mas para evangelizar; não em sabedoria de palavras, para que a cruz de Cristo se não faça vã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque a palavra da cruz é loucura para os que perecem; mas para nós, que somos salvos, é o poder de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque está escrito: Destruirei a sabedoria dos sábios e aniquilarei a inteligência dos inteligentes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Onde está o sábio? Onde está o escriba? Onde está o inquiridor deste século? Porventura, não tornou Deus louca a sabedoria deste mundo?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Visto como, na sabedoria de Deus, o mundo não conheceu a Deus pela sua sabedoria, aprouve a Deus salvar os crentes pela loucura da pregação.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque os judeus pedem sinal, e os gregos buscam sabedoria;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>mas nós pregamos a Cristo crucificado, que é escândalo para os judeus e loucura para os gregos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, para os que são chamados, tanto judeus como gregos, lhes pregamos a Cristo, poder de Deus e sabedoria de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque a loucura de Deus é mais sábia do que os homens; e a fraqueza de Deus é mais forte do que os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque vede, irmãos, a vossa vocação, que não são muitos os sábios segundo a carne, nem muitos os poderosos, nem muitos os nobres que são chamados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Deus escolheu as coisas loucas deste mundo para confundir as sábias; e Deus escolheu as coisas fracas deste mundo para confundir as fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Deus escolheu as coisas vis deste mundo, e as desprezíveis, e as que não são para aniquilar as que são;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>para que nenhuma carne se glorie perante ele.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas vós sois dele, em Jesus Cristo, o qual para nós foi feito por Deus sabedoria, e justiça, e santificação, e redenção;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>para que, como está escrito: Aquele que se gloria, glorie-se no Senhor.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E eu, irmãos, quando fui ter convosco, anunciando-vos o testemunho de Deus, não fui com sublimidade de palavras ou de sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque nada me propus saber entre vós, senão a Jesus Cristo e este crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eu estive convosco em fraqueza, e em temor, e em grande tremor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A minha palavra e a minha pregação não consistiram em palavras persuasivas de sabedoria humana, mas em demonstração do Espírito e de poder,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para que a vossa fé não se apoiasse em sabedoria dos homens, mas no poder de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todavia, falamos sabedoria entre os perfeitos; não, porém, a sabedoria deste mundo, nem dos príncipes deste mundo, que se aniquilam;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas falamos a sabedoria de Deus, oculta em mistério, a qual Deus ordenou antes dos séculos para nossa glória;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>a qual nenhum dos príncipes deste mundo conheceu; porque, se a conhecessem, nunca crucificariam ao Senhor da glória.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, como está escrito: As coisas que o olho não viu, e o ouvido não ouviu, e não subiram ao coração do homem são as que Deus preparou para os que o amam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas Deus no-las revelou pelo seu Espírito; porque o Espírito penetra todas as coisas, ainda as profundezas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque qual dos homens sabe as coisas do homem, senão o espírito do homem, que nele está? Assim também ninguém sabe as coisas de Deus, senão o Espírito de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas nós não recebemos o espírito do mundo, mas o Espírito que provém de Deus, para que pudéssemos conhecer o que nos é dado gratuitamente por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As quais também falamos, não com palavras de sabedoria humana, mas com as que o Espírito Santo ensina, comparando as coisas espirituais com as espirituais.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ora, o homem natural não compreende as coisas do Espírito de Deus, porque lhe parecem loucura; e não pode entendê-las, porque elas se discernem espiritualmente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas o que é espiritual discerne bem tudo, e ele de ninguém é discernido.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque quem conheceu a mente do Senhor, para que possa instruí-lo? Mas nós temos a mente de Cristo.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E eu, irmãos, não vos pude falar como a espirituais, mas como a carnais, como a meninos em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Com leite vos criei e não com manjar, porque ainda não podíeis, nem tampouco ainda agora podeis;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>porque ainda sois carnais, pois, havendo entre vós inveja, contendas e dissensões, não sois, porventura, carnais e não andais segundo os homens?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque, dizendo um: Eu sou de Paulo; e outro: Eu, de Apolo; porventura, não sois carnais?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois quem é Paulo e quem é Apolo, senão ministros pelos quais crestes, e conforme o que o Senhor deu a cada um?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu plantei, Apolo regou; mas Deus deu o crescimento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pelo que nem o que planta é alguma coisa, nem o que rega, mas Deus, que dá o crescimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ora, o que planta e o que rega são um; mas cada um receberá o seu galardão, segundo o seu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque nós somos cooperadores de Deus; vós sois lavoura de Deus e edifício de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Segundo a graça de Deus que me foi dada, pus eu, como sábio arquiteto, o fundamento, e outro edifica sobre ele; mas veja cada um como edifica sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque ninguém pode pôr outro fundamento, além do que já está posto, o qual é Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, se alguém sobre este fundamento formar um edifício de ouro, prata, pedras preciosas, madeira, feno, palha,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a obra de cada um se manifestará; na verdade, o Dia a declarará, porque pelo fogo será descoberta; e o fogo provará qual seja a obra de cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se a obra que alguém edificou nessa parte permanecer, esse receberá galardão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se a obra de alguém se queimar, sofrerá detrimento; mas o tal será salvo, todavia como pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não sabeis vós que sois o templo de Deus e que o Espírito de Deus habita em vós?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se alguém destruir o templo de Deus, Deus o destruirá; porque o templo de Deus, que sois vós, é santo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ninguém se engane a si mesmo: se alguém dentre vós se tem por sábio neste mundo, faça-se louco para ser sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque a sabedoria deste mundo é loucura diante de Deus; pois está escrito: Ele apanha os sábios na sua própria astúcia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E outra vez: O Senhor conhece os pensamentos dos sábios, que são vãos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Portanto, ninguém se glorie nos homens; porque tudo é vosso:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>seja Paulo, seja Apolo, seja Cefas, seja o mundo, seja a vida, seja a morte, seja o presente, seja o futuro, tudo é vosso,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e vós, de Cristo, e Cristo, de Deus.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Que os homens nos considerem como ministros de Cristo e despenseiros dos mistérios de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Além disso, requer-se nos despenseiros que cada um se ache fiel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todavia, a mim mui pouco se me dá de ser julgado por vós ou por algum juízo humano; nem eu tampouco a mim mesmo me julgo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque em nada me sinto culpado; mas nem por isso me considero justificado, pois quem me julga é o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Portanto, nada julgueis antes de tempo, até que o Senhor venha, o qual também trará à luz as coisas ocultas das trevas e manifestará os desígnios dos corações; e, então, cada um receberá de Deus o louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E eu, irmãos, apliquei essas coisas, por semelhança, a mim e a Apolo, por amor de vós, para que, em nós, aprendais a não ir além do que está escrito, não vos ensoberbecendo a favor de um contra outro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque quem te diferença? E que tens tu que não tenhas recebido? E, se o recebeste, por que te glorias como se não o houveras recebido?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Já estais fartos! Já estais ricos! Sem nós reinais! E prouvera Deus reinásseis para que também nós reinemos convosco!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque tenho para mim que Deus a nós, apóstolos, nos pôs por últimos, como condenados à morte; pois somos feitos espetáculo ao mundo, aos anjos e aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nós somos loucos por amor de Cristo, e vós, sábios em Cristo; nós, fracos, e vós, fortes; vós, ilustres, e nós, vis.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Até esta presente hora, sofremos fome e sede, e estamos nus, e recebemos bofetadas, e não temos pousada certa,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e nos afadigamos, trabalhando com nossas próprias mãos; somos injuriados e bendizemos; somos perseguidos e sofremos;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>somos blasfemados e rogamos; até ao presente, temos chegado a ser como o lixo deste mundo e como a escória de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não escrevo essas coisas para vos envergonhar; mas admoesto-vos como meus filhos amados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque, ainda que tivésseis dez mil aios em Cristo, não teríeis, contudo, muitos pais; porque eu, pelo evangelho, vos gerei em Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Admoesto-vos, portanto, a que sejais meus imitadores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por esta causa vos mandei Timóteo, que é meu filho amado e fiel no Senhor, o qual vos lembrará os meus caminhos em Cristo, como por toda parte ensino em cada igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas alguns andam inchados, como se eu não houvesse de ir ter convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas, em breve, irei ter convosco, se o Senhor quiser, e então conhecerei, não as palavras dos que andam inchados, mas a virtude.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque o Reino de Deus não consiste em palavras, mas em virtude.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Que quereis? Irei ter convosco com vara ou com amor e espírito de mansidão?</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Geralmente, se ouve que há entre vós fornicação e fornicação tal, qual nem ainda entre os gentios, como é haver quem abuse da mulher de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estais inchados e nem ao menos vos entristecestes, por não ter sido dentre vós tirado quem cometeu tal ação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu, na verdade, ainda que ausente no corpo, mas presente no espírito, já determinei, como se estivesse presente, que o que tal ato praticou,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>em nome de nosso Senhor Jesus Cristo, juntos vós e o meu espírito, pelo poder de nosso Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>seja entregue a Satanás para destruição da carne, para que o espírito seja salvo no Dia do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não é boa a vossa jactância. Não sabeis que um pouco de fermento faz levedar toda a massa?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Alimpai-vos, pois, do fermento velho, para que sejais uma nova massa, assim como estais sem fermento. Porque Cristo, nossa páscoa, foi sacrificado por nós.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pelo que façamos festa, não com o fermento velho, nem com o fermento da maldade e da malícia, mas com os asmos da sinceridade e da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Já por carta vos tenho escrito que não vos associeis com os que se prostituem;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>isso não quer dizer absolutamente com os devassos deste mundo, ou com os avarentos, ou com os roubadores, ou com os idólatras; porque então vos seria necessário sair do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, agora, escrevi que não vos associeis com aquele que, dizendo-se irmão, for devasso, ou avarento, ou idólatra, ou maldizente, ou beberrão, ou roubador; com o tal nem ainda comais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque que tenho eu em julgar também os que estão de fora? Não julgais vós os que estão dentro?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas Deus julga os que estão de fora. Tirai, pois, dentre vós a esse iníquo.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ousa algum de vós, tendo algum negócio contra outro, ir a juízo perante os injustos e não perante os santos?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não sabeis vós que os santos hão de julgar o mundo? Ora, se o mundo deve ser julgado por vós, sois, porventura, indignos de julgar as coisas mínimas?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não sabeis vós que havemos de julgar os anjos? Quanto mais as coisas pertencentes a esta vida?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, se tiverdes negócios em juízo, pertencentes a esta vida, pondes na cadeira aos que são de menos estima na igreja?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Para vos envergonhar o digo: Não há, pois, entre vós sábios, nem mesmo um, que possa julgar entre seus irmãos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas o irmão vai a juízo com o irmão, e isso perante infiéis.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Na verdade, é já realmente uma falta entre vós terdes demandas uns contra os outros. Por que não sofreis, antes, a injustiça? Por que não sofreis, antes, o dano?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas vós mesmos fazeis a injustiça e fazeis o dano e isso aos irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não sabeis que os injustos não hão de herdar o Reino de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não erreis: nem os devassos, nem os idólatras, nem os adúlteros, nem os efeminados, nem os sodomitas, nem os ladrões, nem os avarentos, nem os bêbados, nem os maldizentes, nem os roubadores herdarão o Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E é o que alguns têm sido, mas haveis sido lavados, mas haveis sido santificados, mas haveis sido justificados em nome do Senhor Jesus e pelo Espírito do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todas as coisas me são lícitas, mas nem todas as coisas convêm; todas as coisas me são lícitas, mas eu não me deixarei dominar por nenhuma.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os manjares são para o ventre, e o ventre, para os manjares; Deus, porém, aniquilará tanto um como os outros. Mas o corpo não é para a prostituição, senão para o Senhor, e o Senhor para o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ora, Deus, que também ressuscitou o Senhor, nos ressuscitará a nós pelo seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não sabeis vós que os vossos corpos são membros de Cristo? Tomarei, pois, os membros de Cristo e fá-los-ei membros de uma meretriz? Não, por certo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ou não sabeis que o que se ajunta com a meretriz faz-se um corpo com ela? Porque serão, disse, dois numa só carne.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas o que se ajunta com o Senhor é um mesmo espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fugi da prostituição. Todo pecado que o homem comete é fora do corpo; mas o que se prostitui peca contra o seu próprio corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ou não sabeis que o nosso corpo é o templo do Espírito Santo, que habita em vós, proveniente de Deus, e que não sois de vós mesmos?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque fostes comprados por bom preço; glorificai, pois, a Deus no vosso corpo e no vosso espírito, os quais pertencem a Deus.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, quanto às coisas que me escrevestes, bom seria que o homem não tocasse em mulher;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>mas, por causa da prostituição, cada um tenha a sua própria mulher, e cada uma tenha o seu próprio marido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O marido pague à mulher a devida benevolência, e da mesma sorte a mulher, ao marido.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A mulher não tem poder sobre o seu próprio corpo, mas tem-no o marido; e também, da mesma maneira, o marido não tem poder sobre o seu próprio corpo, mas tem-no a mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não vos defraudeis um ao outro, senão por consentimento mútuo, por algum tempo, para vos aplicardes à oração; e, depois, ajuntai-vos outra vez, para que Satanás vos não tente pela vossa incontinência.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Digo, porém, isso como que por permissão e não por mandamento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque quereria que todos os homens fossem como eu mesmo; mas cada um tem de Deus o seu próprio dom, um de uma maneira, e outro de outra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Digo, porém, aos solteiros e às viúvas, que lhes é bom se ficarem como eu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, se não podem conter-se, casem-se. Porque é melhor casar do que abrasar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todavia, aos casados, mando, não eu, mas o Senhor, que a mulher se não aparte do marido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se, porém, se apartar, que fique sem casar ou que se reconcilie com o marido; e que o marido não deixe a mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, aos outros, digo eu, não o Senhor: se algum irmão tem mulher descrente, e ela consente em habitar com ele, não a deixe.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E se alguma mulher tem marido descrente, e ele consente em habitar com ela, não o deixe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque o marido descrente é santificado pela mulher, e a mulher descrente é santificada pelo marido. Doutra sorte, os vossos filhos seriam imundos; mas, agora, são santos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, se o descrente se apartar, aparte-se; porque neste caso o irmão, ou irmã, não está sujeito à servidão; mas Deus chamou-nos para a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque, donde sabes, ó mulher, se salvarás teu marido? Ou, donde sabes, ó marido, se salvarás tua mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, assim, cada um ande como Deus lhe repartiu, cada um, como o Senhor o chamou. É o que ordeno em todas as igrejas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>É alguém chamado, estando circuncidado? Fique circuncidado. É alguém chamado, estando incircuncidado? Não se circuncide.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A circuncisão é nada, e a incircuncisão nada é, mas, sim, a observância dos mandamentos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Cada um fique na vocação em que foi chamado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Foste chamado sendo servo? Não te dê cuidado; e, se ainda podes ser livre, aproveita a ocasião.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque o que é chamado pelo Senhor, sendo servo, é liberto do Senhor; e, da mesma maneira, também o que é chamado, sendo livre, servo é de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fostes comprados por bom preço; não vos façais servos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Irmãos, cada um fique diante de Deus no estado em que foi chamado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ora, quanto às virgens, não tenho mandamento do Senhor; dou, porém, o meu parecer, como quem tem alcançado misericórdia do Senhor para ser fiel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Tenho, pois, por bom, por causa da instante necessidade, que é bom para o homem o estar assim.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Estás ligado à mulher? Não busques separar-te. Estás livre de mulher? Não busques mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, se te casares, não pecas; e, se a virgem se casar, não peca. Todavia, os tais terão tribulações na carne, e eu quereria poupar-vos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Isto, porém, vos digo, irmãos: que o tempo se abrevia; o que resta é que também os que têm mulheres sejam como se as não tivessem;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e os que choram, como se não chorassem; e os que folgam, como se não folgassem; e os que compram, como se não possuíssem;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e os que usam deste mundo, como se dele não abusassem, porque a aparência deste mundo passa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E bem quisera eu que estivésseis sem cuidado. O solteiro cuida das coisas do Senhor, em como há de agradar ao Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>mas o que é casado cuida das coisas do mundo, em como há de agradar à mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Há diferença entre a mulher casada e a virgem: a solteira cuida das coisas do Senhor para ser santa, tanto no corpo como no espírito; porém a casada cuida das coisas do mundo, em como há de agradar ao marido.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E digo isso para proveito vosso; não para vos enlaçar, mas para o que é decente e conveniente, para vos unirdes ao Senhor, sem distração alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas, se alguém julga que trata dignamente a sua virgem, se tiver passado a flor da idade, e se for necessário, que faça o tal o que quiser; não peca; casem-se.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Todavia, o que está firme em seu coração, não tendo necessidade, mas com poder sobre a sua própria vontade, se resolveu no seu coração guardar a sua virgem, faz bem.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>De sorte que, o que a dá em casamento faz bem; mas o que a não dá em casamento faz melhor.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>A mulher casada está ligada pela lei todo o tempo em que o seu marido vive; mas, se falecer o seu marido, fica livre para casar com quem quiser, contanto que seja no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Será, porém, mais bem-aventurada se ficar assim, segundo o meu parecer, e também eu cuido que tenho o Espírito de Deus.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, no tocante às coisas sacrificadas aos ídolos, sabemos que todos temos ciência. A ciência incha, mas o amor edifica.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, se alguém cuida saber alguma coisa, ainda não sabe como convém saber.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas, se alguém ama a Deus, esse é conhecido dele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim que, quanto ao comer das coisas sacrificadas aos ídolos, sabemos que o ídolo nada é no mundo e que não há outro Deus, senão um só.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque, ainda que haja também alguns que se chamem deuses, quer no céu quer na terra (como há muitos deuses e muitos senhores),</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>todavia, para nós há um só Deus, o Pai, de quem é tudo e para quem nós vivemos; e um só Senhor, Jesus Cristo, pelo qual são todas as coisas, e nós por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas nem em todos há conhecimento; porque alguns até agora comem, no seu costume para com o ídolo, coisas sacrificadas ao ídolo; e a sua consciência, sendo fraca, fica contaminada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ora, o manjar não nos faz agradáveis a Deus, porque, se comemos, nada temos de mais, e, se não comemos, nada nos falta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas vede que essa liberdade não seja de alguma maneira escândalo para os fracos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque, se alguém te vir a ti, que tens ciência, sentado à mesa no templo dos ídolos, não será a consciência do que é fraco induzida a comer das coisas sacrificadas aos ídolos?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, pela tua ciência, perecerá o irmão fraco, pelo qual Cristo morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora, pecando assim contra os irmãos e ferindo a sua fraca consciência, pecais contra Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pelo que, se o manjar escandalizar a meu irmão, nunca mais comerei carne, para que meu irmão não se escandalize.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não sou eu apóstolo? Não sou livre? Não vi eu a Jesus Cristo, Senhor nosso? Não sois vós a minha obra no Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se eu não sou apóstolo para os outros, ao menos o sou para vós; porque vós sois o selo do meu apostolado no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Esta é a minha defesa para com os que me condenam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não temos nós direito de comer e de beber?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não temos nós direito de levar conosco uma mulher irmã, como também os demais apóstolos, e os irmãos do Senhor, e Cefas?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ou só eu e Barnabé não temos direito de deixar de trabalhar?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem jamais milita à sua própria custa? Quem planta a vinha e não come do seu fruto? Ou quem apascenta o gado e não come do leite do gado?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Digo eu isso segundo os homens? Ou não diz a lei também o mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque na lei de Moisés está escrito: Não atarás a boca ao boi que trilha o grão. Porventura, tem Deus cuidado dos bois?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ou não o diz certamente por nós? Certamente que por nós está escrito; porque o que lavra deve lavrar com esperança, e o que debulha deve debulhar com esperança de ser participante.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se nós vos semeamos as coisas espirituais, será muito que de vós recolhamos as carnais?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se outros participam deste poder sobre vós, por que não, mais justamente, nós? Mas nós não usamos deste direito; antes, suportamos tudo, para não pormos impedimento algum ao evangelho de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não sabeis vós que os que administram o que é sagrado comem do que é do templo? E que os que de contínuo estão junto ao altar participam do altar?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim ordenou também o Senhor aos que anunciam o evangelho, que vivam do evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas eu de nenhuma destas coisas usei e não escrevi isso para que assim se faça comigo; porque melhor me fora morrer do que alguém fazer vã esta minha glória.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque, se anuncio o evangelho, não tenho de que me gloriar, pois me é imposta essa obrigação; e ai de mim se não anunciar o evangelho!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, por isso, se o faço de boa mente, terei prêmio; mas, se de má vontade, apenas uma dispensação me é confiada.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Logo, que prêmio tenho? Que, evangelizando, proponha de graça o evangelho de Cristo, para não abusar do meu poder no evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque, sendo livre para com todos, fiz-me servo de todos, para ganhar ainda mais.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E fiz-me como judeu para os judeus, para ganhar os judeus; para os que estão debaixo da lei, como se estivera debaixo da lei, para ganhar os que estão debaixo da lei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Para os que estão sem lei, como se estivera sem lei (não estando sem lei para com Deus, mas debaixo da lei de Cristo), para ganhar os que estão sem lei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Fiz-me como fraco para os fracos, para ganhar os fracos. Fiz-me tudo para todos, para, por todos os meios, chegar a salvar alguns.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E eu faço isso por causa do evangelho, para ser também participante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não sabeis vós que os que correm no estádio, todos, na verdade, correm, mas um só leva o prêmio? Correi de tal maneira que o alcanceis.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E todo aquele que luta de tudo se abstém; eles o fazem para alcançar uma coroa corruptível, nós, porém, uma incorruptível.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois eu assim corro, não como a coisa incerta; assim combato, não como batendo no ar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Antes, subjugo o meu corpo e o reduzo à servidão, para que, pregando aos outros, eu mesmo não venha de alguma maneira a ficar reprovado.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, irmãos, não quero que ignoreis que nossos pais estiveram todos debaixo da nuvem; e todos passaram pelo mar,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e todos foram batizados em Moisés, na nuvem e no mar,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e todos comeram de um mesmo manjar espiritual,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e beberam todos de uma mesma bebida espiritual, porque bebiam da pedra espiritual que os seguia; e a pedra era Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas Deus não se agradou da maior parte deles, pelo que foram prostrados no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E essas coisas foram-nos feitas em figura, para que não cobicemos as coisas más, como eles cobiçaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não vos façais, pois, idólatras, como alguns deles; conforme está escrito: O povo assentou-se a comer e a beber e levantou-se para folgar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E não nos prostituamos, como alguns deles fizeram e caíram num dia vinte e três mil.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E não tentemos a Cristo, como alguns deles também tentaram e pereceram pelas serpentes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E não murmureis, como também alguns deles murmuraram e pereceram pelo destruidor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, tudo isso lhes sobreveio como figuras, e estão escritas para aviso nosso, para quem já são chegados os fins dos séculos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aquele, pois, que cuida estar em pé, olhe que não caia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não veio sobre vós tentação, senão humana; mas fiel é Deus, que vos não deixará tentar acima do que podeis; antes, com a tentação dará também o escape, para que a possais suportar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, meus amados, fugi da idolatria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Falo como a sábios; julgai vós mesmos o que digo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porventura, o cálice de bênção que abençoamos não é a comunhão do sangue de Cristo? O pão que partimos não é, porventura, a comunhão do corpo de Cristo?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque nós, sendo muitos, somos um só pão e um só corpo; porque todos participamos do mesmo pão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vede a Israel segundo a carne; os que comem os sacrifícios não são, porventura, participantes do altar?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas que digo? Que o ídolo é alguma coisa? Ou que o sacrificado ao ídolo é alguma coisa?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Antes, digo que as coisas que os gentios sacrificam, as sacrificam aos demônios e não a Deus. E não quero que sejais participantes com os demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não podeis beber o cálice do Senhor e o cálice dos demônios; não podeis ser participantes da mesa do Senhor e da mesa dos demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ou irritaremos o Senhor? Somos nós mais fortes do que ele?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todas as coisas me são lícitas, mas nem todas as coisas convêm; todas as coisas me são lícitas, mas nem todas as coisas edificam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ninguém busque o proveito próprio; antes, cada um, o que é de outrem.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Comei de tudo quanto se vende no açougue, sem perguntar nada, por causa da consciência.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque a terra é do Senhor e toda a sua plenitude.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, se algum dos infiéis vos convidar e quiserdes ir, comei de tudo o que se puser diante de vós, sem nada perguntar, por causa da consciência.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, se alguém vos disser: Isto foi sacrificado aos ídolos, não comais, por causa daquele que vos advertiu e por causa da consciência; porque a terra é do Senhor e toda a sua plenitude.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Digo, porém, a consciência, não a tua, mas a do outro. Pois por que há de a minha liberdade ser julgada pela consciência de outrem?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, se eu com graça participo, por que sou blasfemado naquilo por que dou graças?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, quer comais, quer bebais ou façais outra qualquer coisa, fazei tudo para a glória de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Portai-vos de modo que não deis escândalo nem aos judeus, nem aos gregos, nem à igreja de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Como também eu em tudo agrado a todos, não buscando o meu próprio proveito, mas o de muitos, para que assim se possam salvar.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sede meus imitadores, como também eu, de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E louvo-vos, irmãos, porque em tudo vos lembrais de mim e retendes os preceitos como vo-los entreguei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas quero que saibais que Cristo é a cabeça de todo varão, e o varão, a cabeça da mulher; e Deus, a cabeça de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todo homem que ora ou profetiza, tendo a cabeça coberta, desonra a sua própria cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas toda mulher que ora ou profetiza com a cabeça descoberta desonra a sua própria cabeça, porque é como se estivesse rapada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, se a mulher não se cobre com véu, tosquie-se também. Mas, se para a mulher é coisa indecente tosquiar-se ou rapar-se, que ponha o véu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O varão, pois, não deve cobrir a cabeça, porque é a imagem e glória de Deus, mas a mulher é a glória do varão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque o varão não provém da mulher, mas a mulher, do varão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque também o varão não foi criado por causa da mulher, mas a mulher, por causa do varão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, a mulher deve ter sobre a cabeça sinal de poderio, por causa dos anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todavia, nem o varão é sem a mulher, nem a mulher, sem o varão, no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque, como a mulher provém do varão, assim também o varão provém da mulher, mas tudo vem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Julgai entre vós mesmos: é decente que a mulher ore a Deus descoberta?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ou não vos ensina a mesma natureza que é desonra para o varão ter cabelo crescido?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas ter a mulher cabelo crescido lhe é honroso, porque o cabelo lhe foi dado em lugar de véu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, se alguém quiser ser contencioso, nós não temos tal costume, nem as igrejas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nisto, porém, que vou dizer-vos, não vos louvo, porquanto vos ajuntais, não para melhor, senão para pior.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque, antes de tudo, ouço que, quando vos ajuntais na igreja, há entre vós dissensões; e em parte o creio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E até importa que haja entre vós heresias, para que os que são sinceros se manifestem entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De sorte que, quando vos ajuntais num lugar, não é para comer a Ceia do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque, comendo, cada um toma antecipadamente a sua própria ceia; e assim um tem fome, e outro embriaga-se.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não tendes, porventura, casas para comer e para beber? Ou desprezais a igreja de Deus e envergonhais os que nada têm? Que vos direi? Louvar-vos-ei? Nisso não vos louvo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque eu recebi do Senhor o que também vos ensinei: que o Senhor Jesus, na noite em que foi traído, tomou o pão;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e, tendo dado graças, o partiu e disse: Tomai, comei; isto é o meu corpo que é partido por vós; fazei isto em memória de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Semelhantemente também, depois de cear, tomou o cálice, dizendo: Este cálice é o Novo Testamento no meu sangue; fazei isto, todas as vezes que beberdes, em memória de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque, todas as vezes que comerdes este pão e beberdes este cálice, anunciais a morte do Senhor, até que venha.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Portanto, qualquer que comer este pão ou beber o cálice do Senhor, indignamente, será culpado do corpo e do sangue do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Examine-se, pois, o homem a si mesmo, e assim coma deste pão, e beba deste cálice.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque o que come e bebe indignamente come e bebe para sua própria condenação, não discernindo o corpo do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Por causa disso, há entre vós muitos fracos e doentes e muitos que dormem.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque, se nós nos julgássemos a nós mesmos, não seríamos julgados.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas, quando somos julgados, somos repreendidos pelo Senhor, para não sermos condenados com o mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Portanto, meus irmãos, quando vos ajuntais para comer, esperai uns pelos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas, se algum tiver fome, coma em casa, para que vos não ajunteis para condenação. Quanto às demais coisas, ordená-las-ei quando for ter convosco.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Acerca dos dons espirituais, não quero, irmãos, que sejais ignorantes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vós bem sabeis que éreis gentios, levados aos ídolos mudos, conforme éreis guiados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, vos quero fazer compreender que ninguém que fala pelo Espírito de Deus diz: Jesus é anátema! E ninguém pode dizer que Jesus é o Senhor, senão pelo Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, há diversidade de dons, mas o Espírito é o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E há diversidade de ministérios, mas o Senhor é o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E há diversidade de operações, mas é o mesmo Deus que opera tudo em todos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas a manifestação do Espírito é dada a cada um para o que for útil.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque a um, pelo Espírito, é dada a palavra da sabedoria; e a outro, pelo mesmo Espírito, a palavra da ciência;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e a outro, pelo mesmo Espírito, a fé; e a outro, pelo mesmo Espírito, os dons de curar;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e a outro, a operação de maravilhas; e a outro, a profecia; e a outro, o dom de discernir os espíritos; e a outro, a variedade de línguas; e a outro, a interpretação das línguas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas um só e o mesmo Espírito opera todas essas coisas, repartindo particularmente a cada um como quer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque, assim como o corpo é um e tem muitos membros, e todos os membros, sendo muitos, são um só corpo, assim é Cristo também.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois todos nós fomos batizados em um Espírito, formando um corpo, quer judeus, quer gregos, quer servos, quer livres, e todos temos bebido de um Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque também o corpo não é um só membro, mas muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se o pé disser: Porque não sou mão, não sou do corpo; não será por isso do corpo?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, se a orelha disser: Porque não sou olho, não sou do corpo; não será por isso do corpo?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se todo o corpo fosse olho, onde estaria o ouvido? Se todo fosse ouvido, onde estaria o olfato?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, agora, Deus colocou os membros no corpo, cada um deles como quis.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, se todos fossem um só membro, onde estaria o corpo?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Agora, pois, há muitos membros, mas um corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o olho não pode dizer à mão: Não tenho necessidade de ti; nem ainda a cabeça, aos pés: Não tenho necessidade de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Antes, os membros do corpo que parecem ser os mais fracos são necessários.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E os que reputamos serem menos honrosos no corpo, a esses honramos muito mais; e aos que em nós são menos decorosos damos muito mais honra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque os que em nós são mais honestos não têm necessidade disso, mas Deus assim formou o corpo, dando muito mais honra ao que tinha falta dela,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>para que não haja divisão no corpo, mas, antes, tenham os membros igual cuidado uns dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>De maneira que, se um membro padece, todos os membros padecem com ele; e, se um membro é honrado, todos os membros se regozijam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ora, vós sois o corpo de Cristo e seus membros em particular.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E a uns pôs Deus na igreja, primeiramente, apóstolos, em segundo lugar, profetas, em terceiro, doutores, depois, milagres, depois, dons de curar, socorros, governos, variedades de línguas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porventura, são todos apóstolos? São todos profetas? São todos doutores? São todos operadores de milagres?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Têm todos o dom de curar? Falam todos diversas línguas? Interpretam todos?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, procurai com zelo os melhores dons; e eu vos mostrarei um caminho ainda mais excelente.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ainda que eu falasse as línguas dos homens e dos anjos e não tivesse amor, seria como o metal que soa ou como o sino que tine.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ainda que tivesse o dom de profecia, e conhecesse todos os mistérios e toda a ciência, e ainda que tivesse toda a fé, de maneira tal que transportasse os montes, e não tivesse amor, nada seria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ainda que distribuísse toda a minha fortuna para sustento dos pobres, e ainda que entregasse o meu corpo para ser queimado, e não tivesse amor, nada disso me aproveitaria.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O amor é sofredor, é benigno; o amor não é invejoso; o amor não trata com leviandade, não se ensoberbece,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>não se porta com indecência, não busca os seus interesses, não se irrita, não suspeita mal;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>não folga com a injustiça, mas folga com a verdade;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>tudo sofre, tudo crê, tudo espera, tudo suporta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O amor nunca falha; mas, havendo profecias, serão aniquiladas; havendo línguas, cessarão; havendo ciência, desaparecerá;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>porque, em parte, conhecemos e, em parte, profetizamos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, quando vier o que é perfeito, então, o que o é em parte será aniquilado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando eu era menino, falava como menino, sentia como menino, discorria como menino, mas, logo que cheguei a ser homem, acabei com as coisas de menino.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque, agora, vemos por espelho em enigma; mas, então, veremos face a face; agora, conheço em parte, mas, então, conhecerei como também sou conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora, pois, permanecem a fé, a esperança e o amor, estes três; mas o maior destes é o amor.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Segui o amor e procurai com zelo os dons espirituais, mas principalmente o de profetizar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque o que fala língua estranha não fala aos homens, senão a Deus; porque ninguém o entende, e em espírito fala de mistérios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas o que profetiza fala aos homens para edificação, exortação e consolação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O que fala língua estranha edifica-se a si mesmo, mas o que profetiza edifica a igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E eu quero que todos vós faleis línguas estranhas; mas muito mais que profetizeis, porque o que profetiza é maior do que o que fala línguas estranhas, a não ser que também interprete, para que a igreja receba edificação.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, agora, irmãos, se eu for ter convosco falando línguas estranhas, que vos aproveitaria, se vos não falasse ou por meio da revelação, ou da ciência, ou da profecia, ou da doutrina?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Da mesma sorte, se as coisas inanimadas que fazem som, seja flauta, seja cítara, não formarem sons distintos, como se conhecerá o que se toca com a flauta ou com a cítara?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque, se a trombeta der sonido incerto, quem se preparará para a batalha?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, também vós, se, com a língua, não pronunciardes palavras bem inteligíveis, como se entenderá o que se diz? Porque estareis como que falando ao ar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Há, por exemplo, tanta espécie de vozes no mundo, e nenhuma delas é sem significação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, se eu ignorar o sentido da voz, serei bárbaro para aquele a quem falo, e o que fala será bárbaro para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, também vós, como desejais dons espirituais, procurai sobejar neles, para a edificação da igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pelo que, o que fala língua estranha, ore para que a possa interpretar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque, se eu orar em língua estranha, o meu espírito ora bem, mas o meu entendimento fica sem fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que farei, pois? Orarei com o espírito, mas também orarei com o entendimento; cantarei com o espírito, mas também cantarei com o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Doutra maneira, se tu bendisseres com o espírito, como dirá o que ocupa o lugar de indouto o Amém sobre a tua ação de graças, visto que não sabe o que dizes?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque realmente tu dás bem as graças, mas o outro não é edificado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dou graças ao meu Deus, porque falo mais línguas do que vós todos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todavia eu antes quero falar na igreja cinco palavras na minha própria inteligência, para que possa também instruir os outros, do que dez mil palavras em língua desconhecida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Irmãos, não sejais meninos no entendimento, mas sede meninos na malícia e adultos no entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Está escrito na lei: Por gente doutras línguas e por outros lábios, falarei a este povo; e ainda assim me não ouvirão, diz o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>De sorte que as línguas são um sinal, não para os fiéis, mas para os infiéis; e a profecia não é sinal para os infiéis, mas para os fiéis.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se, pois, toda a igreja se congregar num lugar, e todos falarem línguas estranhas, e entrarem indoutos ou infiéis, não dirão, porventura, que estais loucos?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, se todos profetizarem, e algum indouto ou infiel entrar, de todos é convencido, de todos é julgado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os segredos do seu coração ficarão manifestos, e assim, lançando-se sobre o seu rosto, adorará a Deus, publicando que Deus está verdadeiramente entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Que fareis, pois, irmãos? Quando vos ajuntais, cada um de vós tem salmo, tem doutrina, tem revelação, tem língua, tem interpretação. Faça-se tudo para edificação.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, se alguém falar língua estranha, faça-se isso por dois ou, quando muito, três, e por sua vez, e haja intérprete.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, se não houver intérprete, esteja calado na igreja e fale consigo mesmo e com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E falem dois ou três profetas, e os outros julguem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas, se a outro, que estiver assentado, for revelada alguma coisa, cale-se o primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque todos podereis profetizar, uns depois dos outros, para que todos aprendam e todos sejam consolados.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E os espíritos dos profetas estão sujeitos aos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porque Deus não é Deus de confusão, senão de paz, como em todas as igrejas dos santos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>As mulheres estejam caladas nas igrejas, porque lhes não é permitido falar; mas estejam sujeitas, como também ordena a lei.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E, se querem aprender alguma coisa, interroguem em casa a seus próprios maridos; porque é indecente que as mulheres falem na igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Porventura, saiu dentre vós a palavra de Deus? Ou veio ela somente para vós?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Se alguém cuida ser profeta ou espiritual, reconheça que as coisas que vos escrevo são mandamentos do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas, se alguém ignora isso, que ignore.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Portanto, irmãos, procurai, com zelo, profetizar e não proibais falar línguas.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas faça-se tudo decentemente e com ordem.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Também vos notifico, irmãos, o evangelho que já vos tenho anunciado, o qual também recebestes e no qual também permaneceis;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>pelo qual também sois salvos, se o retiverdes tal como vo-lo tenho anunciado, se não é que crestes em vão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque primeiramente vos entreguei o que também recebi: que Cristo morreu por nossos pecados, segundo as Escrituras,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e que foi sepultado, e que ressuscitou ao terceiro dia, segundo as Escrituras,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e que foi visto por Cefas e depois pelos doze.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois, foi visto, uma vez, por mais de quinhentos irmãos, dos quais vive ainda a maior parte, mas alguns já dormem também.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois, foi visto por Tiago, depois, por todos os apóstolos</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e, por derradeiro de todos, me apareceu também a mim, como a um abortivo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque eu sou o menor dos apóstolos, que não sou digno de ser chamado apóstolo, pois que persegui a igreja de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, pela graça de Deus, sou o que sou; e a sua graça para comigo não foi vã; antes, trabalhei muito mais do que todos eles; todavia, não eu, mas a graça de Deus, que está comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, ou seja eu ou sejam eles, assim pregamos, e assim haveis crido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora, se se prega que Cristo ressuscitou dos mortos, como dizem alguns dentre vós que não há ressurreição de mortos?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, se não há ressurreição de mortos, também Cristo não ressuscitou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, se Cristo não ressuscitou, logo é vã a nossa pregação, e também é vã a vossa fé.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E assim somos também considerados como falsas testemunhas de Deus, pois testificamos de Deus, que ressuscitou a Cristo, ao qual, porém, não ressuscitou, se, na verdade, os mortos não ressuscitam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque, se os mortos não ressuscitam, também Cristo não ressuscitou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, se Cristo não ressuscitou, é vã a vossa fé, e ainda permaneceis nos vossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E também os que dormiram em Cristo estão perdidos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se esperamos em Cristo só nesta vida, somos os mais miseráveis de todos os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, agora, Cristo ressuscitou dos mortos e foi feito as primícias dos que dormem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque, assim como a morte veio por um homem, também a ressurreição dos mortos veio por um homem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque, assim como todos morrem em Adão, assim também todos serão vivificados em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas cada um por sua ordem: Cristo, as primícias; depois, os que são de Cristo, na sua vinda.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois, virá o fim, quando tiver entregado o Reino a Deus, ao Pai, e quando houver aniquilado todo império e toda potestade e força.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque convém que reine até que haja posto a todos os inimigos debaixo de seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ora, o último inimigo que há de ser aniquilado é a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque todas as coisas sujeitou debaixo de seus pés. Mas, quando diz que todas as coisas lhe estão sujeitas, claro está que se excetua aquele que sujeitou todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, quando todas as coisas lhe estiverem sujeitas, então, também o mesmo Filho se sujeitará àquele que todas as coisas lhe sujeitou, para que Deus seja tudo em todos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Doutra maneira, que farão os que se batizam pelos mortos, se absolutamente os mortos não ressuscitam? Por que se batizam eles, então, pelos mortos?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Por que estamos nós também a toda hora em perigo?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eu protesto que cada dia morro gloriando-me em vós, irmãos, por Cristo Jesus, nosso Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se, como homem, combati em Éfeso contra as bestas, que me aproveita isso, se os mortos não ressuscitam? Comamos e bebamos, que amanhã morreremos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não vos enganeis: as más conversações corrompem os bons costumes.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Vigiai justamente e não pequeis; porque alguns ainda não têm o conhecimento de Deus; digo-o para vergonha vossa.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas alguém dirá: Como ressuscitarão os mortos? E com que corpo virão?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Insensato! O que tu semeias não é vivificado, se primeiro não morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E, quando semeias, não semeias o corpo que há de nascer, mas o simples grão, como de trigo ou doutra qualquer semente.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas Deus dá-lhe o corpo como quer e a cada semente, o seu próprio corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Nem toda carne é uma mesma carne; mas uma é a carne dos homens, e outra, a carne dos animais, e outra, a dos peixes, e outra, a das aves.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E há corpos celestes e corpos terrestres, mas uma é a glória dos celestes, e outra, a dos terrestres.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Uma é a glória do sol, e outra, a glória da lua, e outra, a glória das estrelas; porque uma estrela difere em glória de outra estrela.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Assim também a ressurreição dos mortos. Semeia-se o corpo em corrupção, ressuscitará em incorrupção.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Semeia-se em ignomínia, ressuscitará em glória. Semeia-se em fraqueza, ressuscitará com vigor.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Semeia-se corpo animal, ressuscitará corpo espiritual. Se há corpo animal, há também corpo espiritual.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Assim está também escrito: O primeiro homem, Adão, foi feito em alma vivente; o último Adão, em espírito vivificante.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Mas não é primeiro o espiritual, senão o animal; depois, o espiritual.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>O primeiro homem, da terra, é terreno; o segundo homem, o Senhor, é do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Qual o terreno, tais são também os terrenos; e, qual o celestial, tais também os celestiais.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E, assim como trouxemos a imagem do terreno, assim traremos também a imagem do celestial.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E, agora, digo isto, irmãos: que carne e sangue não podem herdar o Reino de Deus, nem a corrupção herda a incorrupção.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Eis aqui vos digo um mistério: Na verdade, nem todos dormiremos, mas todos seremos transformados,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>num momento, num abrir e fechar de olhos, ante a última trombeta; porque a trombeta soará, e os mortos ressuscitarão incorruptíveis, e nós seremos transformados.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Porque convém que isto que é corruptível se revista da incorruptibilidade e que isto que é mortal se revista da imortalidade.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>E, quando isto que é corruptível se revestir da incorruptibilidade, e isto que é mortal se revestir da imortalidade, então, cumprir-se-á a palavra que está escrita: Tragada foi a morte na vitória.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Onde está, ó morte, o teu aguilhão? Onde está, ó inferno, a tua vitória?</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Ora, o aguilhão da morte é o pecado, e a força do pecado é a lei.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Mas graças a Deus, que nos dá a vitória por nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Portanto, meus amados irmãos, sede firmes e constantes, sempre abundantes na obra do Senhor, sabendo que o vosso trabalho não é vão no Senhor.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, quanto à coleta que se faz para os santos, fazei vós também o mesmo que ordenei às igrejas da Galácia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No primeiro dia da semana, cada um de vós ponha de parte o que puder ajuntar, conforme a sua prosperidade, para que se não façam as coletas quando eu chegar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, quando tiver chegado, mandarei os que, por cartas, aprovardes, para levar a vossa dádiva a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, se valer a pena que eu também vá, irão comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Irei, porém, ter convosco depois de ter passado pela Macedônia (porque tenho de passar pela Macedônia).</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E bem pode ser que fique convosco e passe também o inverno, para que me acompanheis aonde quer que eu for.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque não vos quero agora ver de passagem, mas espero ficar convosco algum tempo, se o Senhor o permitir.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ficarei, porém, em Éfeso até ao Pentecostes;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>porque uma porta grande e eficaz se me abriu; e há muitos adversários.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, se for Timóteo, vede que esteja sem temor convosco; porque trabalha na obra do Senhor, como eu também.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, ninguém o despreze, mas acompanhai-o em paz, para que venha ter comigo, pois o espero com os irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, acerca do irmão Apolo, roguei-lhe muito que fosse com os irmãos ter convosco, mas, na verdade, não teve vontade de ir agora; irá, porém, quando se lhe ofereça boa ocasião.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vigiai, estai firmes na fé, portai-vos varonilmente e fortalecei-vos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todas as vossas coisas sejam feitas com amor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agora, vos rogo, irmãos (sabeis que a família de Estéfanas é as primícias da Acaia e que se tem dedicado ao ministério dos santos),</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>que também vos sujeiteis aos tais e a todo aquele que auxilia na obra e trabalha.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Folgo, porém, com a vinda de Estéfanas, e de Fortunato, e de Acaico; porque estes supriram o que da vossa parte me faltava.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque recrearam o meu espírito e o vosso. Reconhecei, pois, aos tais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As igrejas da Ásia vos saúdam. Saúdam-vos afetuosamente no Senhor Áquila e Prisca, com a igreja que está em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos os irmãos vos saúdam. Saudai-vos uns aos outros com ósculo santo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Saudação da minha própria mão, de Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se alguém não ama o Senhor Jesus Cristo, seja anátema; maranata!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A graça do Senhor Jesus Cristo seja convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O meu amor seja com todos vós, em Cristo Jesus. Amém!</para>
</usx>
