<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="1KI" style="id">1 Reis (ARC)</book>
  <para style="h">1 Reis</para>
  <para style="toc1">1 Reis</para>
  <para style="toc2">1 Reis</para>
  <para style="toc3">1RS</para>
  <para style="mt1">1 Reis</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sendo, pois, o rei Davi já velho e entrado em dias, cobriam-no de vestes, porém não aquecia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, disseram-lhe os seus servos: Busquem para o rei, nosso senhor, uma moça virgem, que esteja perante o rei, e tenha cuidado dele, e durma no seu seio, para que o rei, nosso senhor, aqueça.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E buscaram por todos os termos de Israel uma moça formosa; e acharam a Abisague, sunamita, e a trouxeram ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E era a moça sobremaneira formosa, e tinha cuidado do rei, e o servia; porém o rei não a conheceu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, Adonias, filho de Hagite, se levantou, dizendo: Eu reinarei. E preparou carros, e cavaleiros, e cinquenta homens que corressem adiante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E nunca seu pai o tinha contrariado, dizendo: Por que fizeste assim? E era ele também mui formoso de aparência; e Hagite o tivera depois de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E tinha inteligência com Joabe, filho de Zeruia, e com Abiatar, o sacerdote, os quais o ajudavam, seguindo a Adonias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém Zadoque, o sacerdote, e Benaia, filho de Joiada, e Natã, o profeta, e Simei, e Reí, e os valentes que Davi tinha não estavam com Adonias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E matou Adonias ovelhas, e vacas, e bestas cevadas, junto à pedra de Zoelete, que está junto à fonte de Rogel, e convidou todos os seus irmãos, os filhos do rei, e a todos os homens de Judá, servos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém a Natã, profeta, e a Benaia, e aos valentes, e a Salomão, seu irmão, não convidou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, falou Natã a Bate-Seba, mãe de Salomão, dizendo: Não ouviste que Adonias, filho de Hagite, reina e que nosso senhor, Davi, não o sabe?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vem, pois, agora, e deixa-me dar-te um conselho, para que salves a tua vida, e a de Salomão, teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vai, e entra ao rei Davi, e dize-lhe: Não juraste tu, rei, senhor meu, à tua serva, dizendo: Certamente teu filho Salomão reinará depois de mim, e ele se assentará no meu trono? Por que, pois, reina Adonias?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que, estando tu ainda aí falando com o rei, eu também entrarei, depois de ti, e acabarei as tuas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E entrou Bate-Seba ao rei na recâmara; e o rei era mui velho; e Abisague, a sunamita, servia ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Bate-Seba inclinou a cabeça e se prostrou perante o rei; e disse o rei: Que tens?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ela lhe disse: Senhor meu, tu juraste à tua serva pelo SENHOR, teu Deus, dizendo: Salomão, teu filho, reinará depois de mim e ele se assentará no meu trono.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, agora, eis que Adonias reina, e, agora, ó rei, meu senhor, tu não o sabes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E matou vacas, e bestas cevadas, e ovelhas em abundância e convidou todos os filhos do rei, e a Abiatar, o sacerdote, e a Joabe, general do exército, mas a teu servo Salomão não convidou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém, ó rei, meu senhor, os olhos de todo o Israel estão sobre ti, para que lhe declares quem se assentará sobre o trono do rei, meu senhor, depois dele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>De outro modo, sucederá que, quando o rei, meu senhor, dormir com seus pais, eu e Salomão, meu filho, seremos os culpados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, estando ela ainda falando com o rei, eis que entra o profeta Natã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E o fizeram saber ao rei, dizendo: Eis ali está o profeta Natã. E entrou à presença do rei e prostrou-se diante do rei com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E disse Natã: Ó rei, meu senhor, disseste tu: Adonias reinará depois de mim e ele se assentará sobre o meu trono?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque hoje desceu, e matou vacas, e bestas cevadas, e ovelhas em abundância e convidou todos os filhos do rei, e os capitães do exército, e a Abiatar, o sacerdote, e eis que estão comendo e bebendo perante ele; e dizem: Viva o rei Adonias!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém a mim, sendo eu teu servo, e a Zadoque, o sacerdote, e a Benaia, filho de Joiada, e a Salomão, teu servo, não convidou.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Foi feito isso da parte do rei, meu senhor? E não fizeste saber a teu servo quem se assentaria no trono do rei, meu senhor, depois dele?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E respondeu o rei Davi e disse: Chamai-me a Bate-Seba. E ela entrou à presença do rei e estava em pé diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, jurou o rei e disse: Vive o SENHOR, o qual remiu a minha alma de toda a angústia,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>que, como te jurei pelo SENHOR, Deus de Israel, dizendo: Certamente teu filho Salomão reinará depois de mim e ele se assentará no meu trono, em meu lugar, assim o farei no dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, Bate-Seba se inclinou com o rosto em terra, e se prostrou diante do rei, e disse: Viva o rei Davi, meu senhor, para sempre!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E disse o rei Davi: Chamai-me Zadoque, o sacerdote, e Natã, o profeta, e Benaia, filho de Joiada. E entraram à presença do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E o rei lhes disse: Tomai convosco os servos de vosso senhor, e fazei subir a meu filho Salomão na mula que é minha, e fazei-o descer a Giom.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Zadoque, o sacerdote, com Natã, o profeta, ali o ungirão rei sobre Israel; então, tocareis a trombeta e direis: Viva o rei Salomão!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então, subireis após ele, e virá, e se assentará no meu trono, e ele reinará em meu lugar, porque tenho ordenado que ele seja guia sobre Israel e sobre Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então, Benaia, filho de Joiada, respondeu ao rei e disse: Amém! Assim o diga o SENHOR, Deus do rei, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Como o SENHOR foi com o rei, meu senhor, assim o seja com Salomão e faça que o seu trono seja maior do que o trono do rei Davi, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então, desceu Zadoque, o sacerdote, e Natã, o profeta, e Benaia, filho de Joiada, e os quereteus, e os peleteus e fizeram montar Salomão a mula do rei Davi e o levaram a Giom.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E Zadoque, o sacerdote, tomou o vaso do azeite do tabernáculo e ungiu a Salomão; e tocaram a trombeta, e todo o povo disse: Viva o rei Salomão!</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E todo o povo subiu após ele, e o povo tocava gaitas, e alegrava-se com grande alegria, de maneira que, com o seu clamor, a terra retiniu.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E o ouviu Adonias, e todos os convidados que estavam com ele, que tinham acabado de comer; também Joabe ouviu o sonido das trombetas e disse: Por que há tal ruído na cidade alvoroçada?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Estando ele ainda falando, eis que vem Jônatas, filho de Abiatar, o sacerdote, e disse Adonias: Entra, porque és homem valente e trarás boas-novas.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E respondeu Jônatas e disse a Adonias: Certamente nosso senhor, o rei Davi constituiu rei a Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E o rei enviou com ele a Zadoque, o sacerdote, e a Natã, o profeta, e a Benaia, filho de Joiada, e aos quereteus, e aos peleteus; e o fizeram montar a mula do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E Zadoque, o sacerdote, e Natã, o profeta, o ungiram rei em Giom e dali subiram alegres, e a cidade está alvoroçada; este é o clamor que ouviste.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E também Salomão está assentado no trono do reino.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E também os servos do rei vieram abençoar nosso senhor, o rei Davi, dizendo: Faça teu Deus que o nome de Salomão seja melhor do que o teu nome; e faça que o seu trono seja maior do que o teu trono. E o rei se inclinou no leito.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E também disse o rei assim: Bendito o SENHOR, Deus de Israel, que hoje tem dado quem se assente no meu trono e que os meus olhos o vissem.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então, estremeceram e se levantaram todos os convidados que estavam com Adonias; e cada um se foi ao seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Porém Adonias temeu a Salomão, e levantou-se, e foi, e pegou das pontas do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E fez-se saber a Salomão, dizendo: Eis que Adonias teme ao rei Salomão, porque eis que pegou das pontas do altar, dizendo: Jure-me, hoje, o rei Salomão que não matará a seu servo à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E disse Salomão: Se for homem de bem, nem um de seus cabelos cairá em terra; porém, se se achar nele maldade, morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E enviou o rei Salomão, e o fizeram descer do altar; e veio e prostrou-se perante o rei Salomão, e Salomão lhe disse: Vai para tua casa.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aproximaram-se os dias da morte de Davi e deu ele ordem a Salomão, seu filho, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu vou pelo caminho de toda a terra; esforça-te, pois, e sê homem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E guarda a observância do SENHOR, teu Deus, para andares nos seus caminhos e para guardares os seus estatutos, e os seus mandamentos, e os seus juízos, e os seus testemunhos, como está escrito na Lei de Moisés, para que prosperes em tudo quanto fizeres, para onde quer que te voltares.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Para que o SENHOR confirme a palavra que falou de mim, dizendo: Se teus filhos guardarem o seu caminho, para andarem perante a minha face fielmente, com todo o seu coração e com toda a sua alma, nunca, disse, te faltará sucessor ao trono de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E também tu sabes o que me fez Joabe, filho de Zeruia, e o que fez aos dois chefes do exército de Israel, a Abner, filho de Ner, e a Amasa, filho de Jéter, os quais matou, e em paz derramou o sangue de guerra, e pôs o sangue de guerra no seu cinto que tinha nos lombos e nos seus sapatos que trazia nos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Faze, pois, segundo a tua sabedoria e não permitas que suas cãs desçam à sepultura em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém com os filhos de Barzilai, o gileadita, usarás de beneficência, e estarão entre os que comem à tua mesa, porque assim se chegaram eles a mim, quando eu fugia por causa de teu irmão Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E eis que também contigo está Simei, filho de Gera, filho de Benjamim, de Baurim, que me maldisse com maldição atroz, no dia em que ia a Maanaim; porém ele saiu a encontrar-se comigo junto ao Jordão, e eu, pelo SENHOR, lhe jurei, dizendo que o não mataria à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, agora, o não tenhas por inculpável, pois és homem sábio e bem saberás o que lhe hás de fazer para que faças com que as suas cãs desçam à sepultura com sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Davi dormiu com seus pais e foi sepultado na Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E foram os dias que Davi reinou sobre Israel quarenta anos: sete anos reinou em Hebrom e em Jerusalém reinou trinta e três anos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Salomão se assentou no trono de Davi, seu pai, e o seu reino se fortificou sobremaneira.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, veio Adonias, filho de Hagite, a Bate-Seba, mãe de Salomão; e disse ela: De paz é a tua vinda? E ele disse: É de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, disse ele: Uma palavra tenho que dizer-te. E ela disse: Fala.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse, pois, ele: Bem sabes que o reino era meu, e todo o Israel tinha posto a vista em mim para que eu viesse a reinar, ainda que o reino se transferiu e veio a ser de meu irmão, porque foi feito seu pelo SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, que agora uma só petição te faço; não ma rejeites. E ela lhe disse: Fala.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ele disse: Peço-te que fales ao rei Salomão (porque ele to não rejeitará) que me dê por mulher a Abisague, a sunamita.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E disse Bate-Seba: Bem, eu falarei por ti ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, veio Bate-Seba ao rei Salomão, a falar-lhe por Adonias; e o rei se levantou a encontrar-se com ela e se inclinou diante dela; então, se assentou no seu trono e fez pôr uma cadeira para a mãe do rei, e ela se assentou à sua mão direita.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, disse ela: Só uma pequena petição te faço; não ma rejeites. E o rei lhe disse: Pede, minha mãe, porque te não farei virar o rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ela disse: Dê-se Abisague, a sunamita, a Adonias, teu irmão, por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, respondeu o rei Salomão e disse a sua mãe: E por que pedes a Abisague, a sunamita, para Adonias? Pede também para ele o reino (porque é meu irmão maior), para ele, digo, e também para Abiatar, sacerdote, e para Joabe, filho de Zeruia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E jurou o rei Salomão pelo SENHOR, dizendo: Assim Deus me faça e outro tanto, se não falou Adonias esta palavra contra a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Agora, pois, vive o SENHOR, que me confirmou, e me fez assentar no trono de Davi, meu pai, e que me tem feito casa, como tinha dito, que hoje morrerá Adonias.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E enviou o rei Salomão pela mão de Benaia, filho de Joiada, o qual deu sobre ele, e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E a Abiatar, o sacerdote, disse o rei: Para Anatote vai, para os teus campos, porque és homem digno de morte; porém hoje te não matarei, porquanto levaste a arca do Senhor JEOVÁ diante de Davi, meu pai, e porquanto foste aflito em tudo quanto meu pai foi aflito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Lançou, pois, Salomão fora a Abiatar, para que não fosse sacerdote do SENHOR, para cumprir a palavra do SENHOR, que tinha dito sobre a casa de Eli em Siló.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E veio a fama até Joabe (porque Joabe se tinha desviado seguindo a Adonias, ainda que se não tinha desviado seguindo a Absalão), e Joabe fugiu para o tabernáculo do SENHOR, e pegou das pontas do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E disseram ao rei Salomão que Joabe tinha fugido para o tabernáculo do SENHOR; e eis que está junto ao altar; então, enviou Salomão Benaia, filho de Joiada, dizendo: Vai, dá sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E veio Benaia ao tabernáculo do SENHOR e lhe disse: Assim diz o rei: Sai daí. E disse ele: Não, porém aqui morrerei. E Benaia tornou com a resposta ao rei, dizendo: Assim falou Joabe e assim me respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E disse-lhe o rei: Faze como ele disse, e dá sobre ele, e sepulta-o, para que tires de mim e da casa de meu pai o sangue que Joabe sem causa derramou.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim o SENHOR fará recair o sangue dele sobre a sua cabeça, porque deu sobre dois homens mais justos e melhores do que ele e os matou à espada, sem que Davi, meu pai, o soubesse, a saber: a Abner, filho de Ner, chefe do exército de Israel, e a Amasa, filho de Jéter, chefe do exército de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim, recairá o sangue destes sobre a cabeça de Joabe e sobre a cabeça da sua semente para sempre; mas a Davi, e à sua semente, e à sua casa, e ao seu trono dará o SENHOR paz para todo o sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E subiu Benaia, filho de Joiada, e deu sobre ele, e o matou; e foi sepultado em sua casa, no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E o rei pôs a Benaia, filho de Joiada, em seu lugar sobre o exército e a Zadoque, o sacerdote, pôs o rei em lugar de Abiatar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Depois, enviou o rei, e chamou a Simei, e disse-lhe: Edifica-te uma casa em Jerusalém, e habita aí, e daí não saias, nem para uma nem para outra parte.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Porque há de ser que, no dia em que saíres e passares o ribeiro de Cedrom, saibas decerto que morrerás; o teu sangue será sobre a tua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E Simei disse ao rei: Boa é essa palavra; como tem dito o rei, meu senhor, assim fará o teu servo. E Simei habitou em Jerusalém muitos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Sucedeu, porém, que, ao cabo de três anos, dois servos de Simei fugiram para Aquis, filho de Maaca, rei de Gate; e deram parte a Simei, dizendo: Eis que teus servos estão em Gate.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então, Simei se levantou, e albardou o seu jumento, e foi a Gate, para Aquis, a buscar a seus servos; assim, foi Simei e trouxe os seus servos de Gate.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E disseram a Salomão que Simei de Jerusalém fora a Gate e tinha já voltado.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Então, enviou o rei, e chamou a Simei, e disse-lhe: Não te conjurei eu pelo SENHOR e protestei contra ti, dizendo: No dia em que saíres para uma ou outra parte, sabe decerto que morrerás? E tu me disseste: Boa é essa palavra que ouvi.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Por que, pois, não guardaste o juramento do SENHOR, nem o mandado que te mandei?</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Disse mais o rei a Simei: Bem sabes tu toda a maldade que o teu coração reconhece que fizeste a Davi, meu pai; pelo que o SENHOR fez recair a tua maldade sobre a tua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas o rei Salomão será abençoado, e o trono de Davi será confirmado perante o SENHOR, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E o rei mandou a Benaia, filho de Joiada, o qual saiu, e deu sobre ele, e morreu; assim foi confirmado o reino na mão de Salomão.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Salomão se aparentou com Faraó, rei do Egito, e tomou a filha de Faraó, e a trouxe à Cidade de Davi, até que acabasse de edificar a sua casa, e a Casa do SENHOR, e a muralha de Jerusalém em roda.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Somente que o povo sacrificava sobre os altos, porque até àqueles dias ainda se não tinha edificado casa ao nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Salomão amava ao SENHOR, andando nos estatutos de Davi, seu pai; somente que nos altos sacrificava e queimava incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E foi o rei a Gibeão para lá sacrificar, porque aquele era o alto grande; mil holocaustos sacrificou Salomão naquele altar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E em Gibeão apareceu o SENHOR a Salomão de noite em sonhos e disse-lhe Deus: Pede o que quiseres que te dê.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E disse Salomão: De grande beneficência usaste tu com teu servo Davi, meu pai, como também ele andou contigo em verdade, e em justiça, e em retidão de coração, perante a tua face; e guardaste-lhe esta grande beneficência e lhe deste um filho que se assentasse no seu trono, como se vê neste dia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, pois, ó SENHOR, meu Deus, tu fizeste reinar teu servo em lugar de Davi, meu pai; e sou ainda menino pequeno, nem sei como sair, nem como entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E teu servo está no meio do teu povo que elegeste, povo grande, que nem se pode contar, nem numerar, pela sua multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A teu servo, pois, dá um coração entendido para julgar a teu povo, para que prudentemente discirna entre o bem e o mal; porque quem poderia julgar a este teu tão grande povo?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E esta palavra pareceu boa aos olhos do Senhor, que Salomão pedisse esta coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E disse-lhe Deus: Porquanto pediste esta coisa e não pediste para ti riquezas, nem pediste a vida de teus inimigos, mas pediste para ti entendimento, para ouvir causas de juízo;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>eis que fiz segundo as tuas palavras, eis que te dei um coração tão sábio e entendido, que antes de ti teu igual não houve, e depois de ti teu igual se não levantará.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E também até o que não pediste te dei, assim riquezas como glória; que não haja teu igual entre os reis, por todos os teus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, se andares nos meus caminhos guardando os meus estatutos e os meus mandamentos, como andou Davi, teu pai, também prolongarei os teus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E acordou Salomão, e eis que era sonho. E veio a Jerusalém, e pôs-se perante a arca do concerto do SENHOR, e sacrificou holocaustos, e preparou sacrifícios pacíficos, e fez um banquete a todos os seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, vieram duas mulheres prostitutas ao rei e se puseram perante ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E disse-lhe uma das mulheres: Ah! Senhor meu, eu e esta mulher moramos numa casa; e tive um filho, morando com ela naquela casa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E sucedeu que, ao terceiro dia depois do meu parto, também esta mulher teve um filho; estávamos juntas, estranho nenhum estava conosco na casa, senão nós ambas naquela casa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E de noite morreu o filho desta mulher, porquanto se deitara sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E levantou-se à meia-noite, e me tirou a meu filho do meu lado, dormindo a tua serva, e o deitou no seu seio, e a seu filho morto deitou no meu seio.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, levantando-me eu pela manhã, para dar de mamar a meu filho, eis que estava morto; mas, atentando pela manhã para ele, eis que não era o filho que eu havia tido.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, disse a outra mulher: Não, mas o vivo é meu filho, e teu filho, o morto. Porém esta disse: Não, por certo, o morto é teu filho, e meu filho, o vivo. Assim falaram perante o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, disse o rei: Esta diz: Este que vive é meu filho, e teu filho, o morto; e esta outra diz: Não, por certo; o morto é teu filho, e meu filho, o vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Disse mais o rei: Trazei-me uma espada. E trouxeram uma espada diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E disse o rei: Dividi em duas partes o menino vivo: e dai metade a uma e metade a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas a mulher cujo filho era o vivo falou ao rei (porque o seu coração se lhe enterneceu por seu filho) e disse: Ah! Senhor meu, dai-lhe o menino vivo e por modo nenhum o mateis. Porém a outra dizia: Nem teu nem meu seja; dividi-o antes.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, respondeu o rei e disse: Dai a esta o menino vivo e de maneira nenhuma o mateis, porque esta é sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E todo o Israel ouviu a sentença que dera o rei e temeu ao rei, porque viram que havia nele a sabedoria de Deus, para fazer justiça.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim, foi Salomão rei sobre todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E estes eram os príncipes que tinha: Azarias, filho de Zadoque, sacerdote;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eliorefe e Aías, filhos de Sisa, secretários; Josafá, filho de Ailude, chanceler;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Benaia, filho de Joiada, era comandante do exército; Zadoque e Abiatar eram sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Azarias, filho de Natã, estava sobre os provedores; e Zabude, filho de Natã, oficial-mor, amigo do rei;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e Aisar, mordomo; Adonirão, filho de Abda, sobre o tributo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E tinha Salomão doze provedores sobre todo o Israel, que proviam ao rei e à sua casa; e cada um tinha a prover um mês no ano.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E estes são os seus nomes: Ben-Hur, nas montanhas de Efraim;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ben-Dequer, em Macaz, e em Saalabim, e em Bete-Semes, e em Elom, e em Bete-Hanã;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ben-Hesede, em Arubote; também este tinha a Socó e a toda a terra de Héfer;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ben-Abinadabe, em todo o termo de Dor; tinha este a Tafate, filha de Salomão, por mulher;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Baaná, filho de Ailude, tinha a Taanaque, e a Megido, e a toda a Bete-Seã, que está junto a Zaretã, abaixo de Jezreel, desde Bete-Seã até Abel-Meolá, até dalém de Jocmeão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O filho de Geber, em Ramote-Gileade; tinha este as aldeias de Jair, filho de Manassés, as quais estão em Gileade; também tinha o termo de Argobe, o qual está em Basã, sessenta grandes cidades com muros e ferrolhos de cobre;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ainadabe, filho de Ido, em Maanaim;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aimaás, em Naftali; também este tomou a Basemate, filha de Salomão, por mulher;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Baaná, filho de Husai, em Aser e em Bealote;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Josafá, filho de Parua, em Issacar;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Simei, filho de Elá, em Benjamim;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Geber, filho de Uri, na terra de Gileade, a terra de Seom, rei dos amorreus, e de Ogue, rei de Basã; e só uma guarnição havia naquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eram, pois, os de Judá e Israel muitos, como a areia que está ao pé do mar em multidão, comendo, e bebendo, e alegrando-se.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E dominava Salomão sobre todos os reinos desde o rio Eufrates até à terra dos filisteus, e até ao termo do Egito; os quais traziam presentes e serviram a Salomão todos os dias da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Era, pois, o provimento de Salomão, cada dia, trinta coros de flor de farinha e sessenta coros de farinha;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>dez vacas gordas, e vinte vacas de pasto, e cem carneiros, afora os veados, e as cabras monteses, e os corços, e as aves cevadas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque dominava sobre tudo quanto havia da banda de cá do rio Eufrates, de Tifsa até Gaza, sobre todos os reis da banda de cá do rio; e tinha paz de todas as bandas em roda dele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Judá e Israel habitavam seguros, cada um debaixo da sua videira e debaixo da sua figueira, desde Dã até Berseba, todos os dias de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Tinha também Salomão quarenta mil estrebarias de cavalos para os seus carros e doze mil cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Proviam, pois, estes provedores, cada um no seu mês, ao rei Salomão e a todos quantos se chegavam à mesa do rei Salomão: coisa nenhuma deixavam faltar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E traziam a cevada e a palha para os cavalos e para os ginetes, para o lugar onde estava cada um, segundo o seu cargo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E deu Deus a Salomão sabedoria, e muitíssimo entendimento, e largueza de coração, como a areia que está na praia do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E era a sabedoria de Salomão maior do que a sabedoria de todos os do Oriente e do que toda a sabedoria dos egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E era ele ainda mais sábio do que todos os homens, e do que Etã, ezraíta, e do que Hemã, e Calcol, e Darda, filhos de Maol; e correu o seu nome por todas as nações em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E disse três mil provérbios, e foram os seus cânticos mil e cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Também falou das árvores, desde o cedro que está no Líbano até ao hissopo que nasce na parede; também falou dos animais, e das aves, e dos répteis, e dos peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E vinham de todos os povos a ouvir a sabedoria de Salomão e de todos os reis da terra que tinham ouvido da sua sabedoria.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E enviou Hirão, rei de Tiro, os seus servos a Salomão (porque ouvira que ungiram a Salomão rei em lugar de seu pai), porquanto Hirão sempre tinha amado a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, Salomão enviou a Hirão, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bem sabes tu que Davi, meu pai, não pôde edificar uma casa ao nome do SENHOR, seu Deus, por causa da guerra com que o cercaram, até que o SENHOR os pôs debaixo das plantas dos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém agora o SENHOR, meu Deus, me tem dado descanso de todos os lados; adversário não há, nem algum mal encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E eis que eu intento edificar uma casa ao nome do SENHOR, meu Deus, como falou o SENHOR a Davi, meu pai, dizendo: Teu filho, que porei em teu lugar no teu trono, esse edificará uma casa ao meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dá ordem, pois, agora, que do Líbano me cortem cedros, e os meus servos estarão com os teus servos, e eu te darei o salário dos teus servos, conforme tudo o que disseres; porque bem sabes tu que entre nós ninguém há que saiba cortar a madeira como os sidônios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E aconteceu que, ouvindo Hirão as palavras de Salomão, muito se alegrou e disse: Bendito seja hoje o SENHOR, que deu a Davi um filho sábio sobre este tão grande povo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E enviou Hirão a Salomão, dizendo: Ouvi o que me mandaste dizer. Eu farei toda a tua vontade acerca dos cedros e acerca das faias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os meus servos os levarão desde o Líbano até ao mar, e eu os farei conduzir em jangadas pelo mar até ao lugar que me designares e ali os desamarrarei; e tu os tomarás; tu também farás a minha vontade, dando sustento à minha casa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, deu Hirão a Salomão madeira de cedros e madeira de faias, conforme toda a sua vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Salomão deu a Hirão vinte mil coros de trigo, para sustento da sua casa, e vinte coros de azeite batido; isso dava Salomão a Hirão de ano em ano.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deu, pois, o SENHOR a Salomão sabedoria como lhe tinha dito; e houve paz entre Hirão e Salomão, e ambos fizeram aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o rei Salomão fez subir leva de gente dentre todo o Israel, e foi a leva de gente trinta mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E os enviou ao Líbano, cada mês dez mil por sua vez; um mês estavam no Líbano, e dois meses, cada um em sua casa; e Adonirão estava sobre a leva de gente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tinha também Salomão setenta mil que levavam as cargas e oitenta mil que cortavam nas montanhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Afora os chefes dos oficiais de Salomão, os quais estavam sobre aquela obra, três mil e trezentos, que davam as ordens ao povo que fazia aquela obra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E mandou o rei que trouxessem pedras grandes e pedras preciosas, pedras lavradas, para fundarem a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E as lavravam os edificadores de Salomão, e os de Hirão, e os gebalitas; e preparavam a madeira e as pedras para edificar a casa.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E sucedeu que, no ano quatrocentos e oitenta, depois de saírem os filhos de Israel do Egito, no ano quarto do reinado de Salomão sobre Israel, no mês de zive (este é o mês segundo), Salomão começou a edificar a Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E a casa que o rei Salomão edificou ao SENHOR era de sessenta côvados de comprimento, e de vinte côvados de largura, e de trinta côvados de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o pórtico diante do templo da casa era de vinte côvados de comprimento, segundo a largura da casa, e de dez côvados de largura, diante da casa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E fez à casa janelas de vista estreita.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Edificou ao redor da parede da casa câmaras, ao redor das paredes da casa, tanto do templo como do oráculo; e assim lhe fez câmaras colaterais em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A câmara de baixo era de cinco côvados de largura, e a do meio, de seis côvados de largura, e a terceira, de sete côvados de largura, porque, pela parte de fora da casa ao redor, fizera encostos, para não travarem as paredes da casa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E edificava-se a casa com pedras preparadas; como as traziam, se edificava, de maneira que nem martelo, nem machado, nem nenhum outro instrumento de ferro se ouviu na casa quando a edificavam.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A porta da câmara do meio estava do lado direito da casa, e por caracóis se subia à do meio, e da do meio, à terceira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, pois, edificou a casa, e a aperfeiçoou, e cobriu a casa com pranchões e tabuados de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também edificou as câmaras a toda a casa, de cinco côvados de altura, e as travou com a casa com madeira de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, veio a palavra do SENHOR a Salomão, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quanto a esta casa que tu edificas, se andares nos meus estatutos, e fizeres os meus juízos, e guardares todos os meus mandamentos, andando neles, confirmarei para contigo a minha palavra, a qual falei a Davi, teu pai;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e habitarei no meio dos filhos de Israel e não desampararei o meu povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim edificou Salomão aquela casa e a aperfeiçoou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também cobriu as paredes da casa por dentro com tábuas de cedro; desde o soalho da casa até ao teto, tudo cobriu com madeira por dentro e cobriu o soalho da casa com tábuas de faia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Edificou mais vinte côvados de tábuas de cedro nos lados da casa, desde o soalho até às paredes, e por dentro lhas edificou para o oráculo, para o Santo dos Santos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Era, pois, a casa de quarenta côvados, a saber, o templo interior.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E o cedro da casa por dentro era lavrado de botões e flores abertas; tudo era cedro; pedra nenhuma se via.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, por dentro da casa interior, preparou o oráculo, para pôr ali a arca do concerto do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o oráculo no interior era de vinte côvados de comprimento, e de vinte côvados de largura, e de vinte côvados de altura; e o cobriu de ouro puro e também cobriu de cedro o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E cobriu Salomão a casa por dentro de ouro puro, e, com cadeias de ouro, pôs um véu diante do oráculo, e o cobriu com ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, toda a casa cobriu de ouro, até acabar toda a casa; também todo o altar que estava diante do oráculo cobriu de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, no oráculo, fez dois querubins de madeira de oliveira, cada um da altura de dez côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E uma asa de um querubim era de cinco côvados, e a outra asa do querubim, de outros cinco côvados; dez côvados havia desde a extremidade de uma das suas asas até à extremidade da outra das suas asas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim era também de dez côvados o outro querubim; ambos os querubins eram de uma mesma medida e de um mesmo talhe.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A altura de um querubim, de dez côvados, e, assim, a do outro querubim.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E pôs estes querubins no meio da casa de dentro; e os querubins estendiam as asas, de maneira que a asa de um tocava na parede, e a asa do outro querubim tocava na outra parede, e as suas asas no meio da casa tocavam uma na outra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E cobriu de ouro os querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E todas as paredes da casa ao redor lavrou de esculturas e de entalhes de querubins, e de palmas, e de flores abertas, por dentro e por fora.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Também cobriu de ouro o soalho da casa, por dentro e por fora.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E, à entrada do oráculo, fez portas de madeira de oliveira; a verga com as ombreiras formavam a quinta parte da parede.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Também as duas portas eram da madeira de oliveira; e lavrou nelas entalhes de querubins, e de palmas, e de flores abertas, os quais cobriu de ouro; também estendeu ouro sobre os querubins e sobre as palmas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E assim fez à porta do templo ombreiras de madeira de oliveira, da quarta parte da parede.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E eram as duas portas de madeira de faia; e as duas folhas de uma porta eram dobradiças, assim como eram também dobradiças as duas folhas entalhadas das outras portas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E as lavrou de querubins, e de palmas, e de flores abertas e as cobriu de ouro acomodado ao lavor.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Também edificou o pátio interior de três ordens de pedras lavradas e de uma ordem de vigas de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>No ano quarto, se pôs o fundamento da Casa do SENHOR, no mês de zive.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E, no ano undécimo, no mês de bul, que é o mês oitavo, se acabou esta casa com todas as suas dependências e com tudo o que lhe convinha; e a edificou em sete anos.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Porém a sua casa edificou Salomão em treze anos e acabou toda a sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Também edificou a casa do bosque do Líbano, de cem côvados de comprimento, e de cinquenta côvados de largura, e de trinta côvados de altura, sobre quatro ordens de colunas de cedro e vigas de cedro sobre as colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E por cima estava coberta de cedro sobre as vigas, que estavam sobre quarenta e cinco colunas, quinze em cada ordem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E havia três ordens de janelas; e uma janela estava defronte da outra janela, em três ordens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também todas as portas e ombreiras eram quadradas de uma mesma vista; e uma janela estava defronte da outra, em três ordens.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois, fez um pórtico de colunas de cinquenta côvados de comprimento e de trinta côvados de largura; e o pórtico estava defronte delas, e as colunas com as grossas vigas, defronte delas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também fez o pórtico para o trono onde julgava, para pórtico de juízo, que estava coberto de cedro de soalho a soalho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E em sua casa, em que morava, havia outro pátio por dentro do pórtico, de obra semelhante a este; também para a filha de Faraó, que Salomão tomara por mulher, fez uma casa semelhante àquele pórtico.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todas essas coisas eram de pedras finíssimas, cortadas à medida, serradas à serra por dentro e por fora; e isso, desde o fundamento até às beiras do teto e por fora até ao grande pátio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também estava fundado sobre pedras finas, pedras grandes, sobre pedras de dez côvados e pedras de oito côvados</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e em cima sobre pedras finas, lavradas segundo as medidas, e cedros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E era o pátio grande ao redor de três ordens de pedras lavradas, com uma ordem de vigas de cedro; assim era também o pátio interior da Casa do SENHOR e o pórtico daquela casa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E enviou o rei Salomão mensageiros e mandou trazer a Hirão de Tiro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Este era filho de uma mulher viúva, da tribo de Naftali, e fora seu pai um homem de Tiro que trabalhava em cobre; e era cheio de sabedoria, e de entendimento, e de ciência para fazer toda obra de cobre; este veio ao rei Salomão e fez toda a sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque formou duas colunas de cobre; a altura de cada coluna era de dezoito côvados, e um fio de doze côvados cercava cada uma das colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também fez dois capitéis de fundição de cobre para pôr sobre a cabeça das colunas; de cinco côvados era a altura de um capitel, e de cinco côvados, a altura do outro capitel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As redes eram de obra de rede, as cintas, de obra de cadeia para os capitéis que estavam sobre a cabeça das colunas, sete para um capitel e sete para o outro capitel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim fez as colunas juntamente com duas fileiras ao redor sobre uma rede, para cobrir os capitéis que estavam sobre a cabeça das romãs; assim também fez com o outro capitel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E os capitéis que estavam sobre a cabeça das colunas eram de obra de lírios no pórtico, de quatro côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os capitéis, pois, sobre as duas colunas estavam também defronte, em cima do bojo que estava junto à rede; e duzentas romãs, em fileiras ao redor, estavam também sobre o outro capitel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois, levantou as colunas no pórtico do templo; e, levantando a coluna direita, chamou o seu nome Jaquim; e, levantando a coluna esquerda, chamou o seu nome Boaz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E sobre a cabeça das colunas estava a obra de lírios. E assim se acabou a obra das colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fez mais o mar de fundição, de dez côvados de uma borda até à outra borda, redondo ao redor, e de cinco côvados de alto; e um cordão de trinta côvados o cingia ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, por baixo da sua borda, ao redor, havia botões que o cingiam; por dez côvados cercavam aquele mar ao redor; duas ordens desses botões foram fundidas na sua fundição.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E firmava-se sobre doze bois, três que olhavam para o norte, e três que olhavam para o ocidente, e três que olhavam para o sul, e três que olhavam para o oriente; e o mar em cima estava sobre eles, e todas as suas partes posteriores, para a banda de dentro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E a grossura era de um palmo, e a sua borda, como a obra da borda de um copo ou de flor de lírios; ele levava dois mil batos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Fez também as dez bases de cobre; o comprimento de uma base, de quatro côvados, e, de quatro côvados, a sua largura, e, de três côvados, a sua altura.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E esta era a obra das bases; tinham cintas, e as cintas estavam entre as molduras.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E sobre as cintas que estavam entre as molduras havia leões, bois e querubins, e sobre as molduras, uma base por cima, e, debaixo dos leões e dos bois, junturas de obra estendida.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E uma base tinha quatro rodas de metal e lâminas de cobre; e os seus quatro cantos tinham ombros; debaixo da pia, estavam estes ombros fundidos, da banda de cada uma das junturas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E a sua boca estava dentro da coroa, e era de um côvado por cima; e era a sua boca redonda, segundo a obra da base, de côvado e meio; e também sobre a sua boca havia entalhes, e as suas cintas eram quadradas, não redondas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E as quatro rodas estavam debaixo das cintas, e os eixos das rodas, na base; e era a altura de cada roda de côvado e meio.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E era a obra das rodas como a obra da roda de carro; seus eixos, e suas cambas, e seus cubos, e seus raios, todos eram fundidos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E havia quatro ombros aos quatro cantos de cada base; seus ombros saíam da base.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E, no alto de cada base, havia uma altura redonda de meio côvado ao redor; também sobre o alto de cada base havia asas e cintas que saíam delas.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E, nas pranchas das suas asas e nas suas cintas, lavrou querubins, leões e palmas, segundo o vazio de cada uma, e junturas ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Conforme esta, fez as dez bases; todas tinham uma mesma fundição, uma mesma medida e um mesmo entalhe.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Também fez dez pias de cobre; em cada pia, cabiam quarenta batos, e cada pia era de quatro côvados, e, sobre cada uma das dez bases, estava uma pia.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E pôs cinco bases à direita da casa e cinco à esquerda da casa; porém o mar pôs ao lado direito da casa para a banda do oriente, da parte do sul.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Depois, fez Hirão as pias, e as pás, e as bacias; e acabou Hirão de fazer toda a obra que fez para o rei Salomão, para a Casa do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>a saber, as duas colunas, e os globos dos capitéis que estavam sobre a cabeça das duas colunas, e as duas redes, para cobrir os dois globos dos capitéis que estavam sobre a cabeça das colunas,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>e as quatrocentas romãs, para as duas redes, a saber, duas carreiras de romãs para cada rede, para cobrirem os dois globos dos capitéis que estavam em cima das colunas,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>juntamente com as dez bases e as dez pias sobre as bases,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>como também um mar e os doze bois debaixo daquele mar,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>e os caldeirões, e as pás, e as bacias, e todos esses utensílios que fez Hirão para o rei Salomão, para a Casa do SENHOR, todos eram de cobre brunido.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Na planície do Jordão, o rei os fundiu em terra barrenta, entre Sucote e Sartã.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E deixou Salomão de pesar todos os utensílios, pelo seu excessivo número, não se averiguando, pois, o peso do cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Também fez Salomão todos os utensílios que convinham à Casa do SENHOR: o altar de ouro; e a mesa de ouro, sobre a qual estavam os pães da proposição;</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e os castiçais, cinco à direita e cinco à esquerda, diante do oráculo, de ouro finíssimo; e as flores; e as lâmpadas e os espevitadores, também de ouro,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>como também as taças; e os apagadores; e as bacias; e os perfumadores e os braseiros, de ouro finíssimo; e as coiceiras para as portas da casa interior para o lugar santíssimo; e as das portas da casa do templo, também de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Assim se acabou toda a obra que fez o rei Salomão para a Casa do SENHOR. Então, trouxe Salomão as coisas santas de seu pai Davi; a prata, e o ouro, e os utensílios pôs entre os tesouros da Casa do SENHOR.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, congregou Salomão os anciãos de Israel e todos os cabeças das tribos, os príncipes dos pais, dentre os filhos de Israel, diante de si em Jerusalém, para fazerem subir a arca do concerto do SENHOR da Cidade de Davi, que é Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E todos os homens de Israel se juntaram, na festa, ao rei Salomão, no mês de etanim, que é o sétimo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E vieram todos os anciãos de Israel, e os sacerdotes alçaram a arca.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E trouxeram a arca do SENHOR para cima e o tabernáculo da congregação, juntamente com todos os utensílios sagrados que havia no tabernáculo; assim os trouxeram para cima os sacerdotes e os levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o rei Salomão e toda a congregação de Israel que se congregara a ele estavam todos diante da arca, sacrificando ovelhas e vacas, que se não podiam contar, nem numerar pela multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim trouxeram os sacerdotes a arca do concerto do SENHOR ao seu lugar, ao oráculo da casa, ao Lugar Santíssimo, até debaixo das asas dos querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque os querubins estendiam ambas as asas sobre o lugar da arca e cobriam a arca e os seus varais por cima.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E os varais sobressaíram tanto, que as pontas dos varais se viam desde o santuário diante do oráculo; porém de fora não se viam; e ficaram ali até ao dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Na arca, nada havia, senão só as duas tábuas de pedra que Moisés ali pusera junto a Horebe, quando o SENHOR fez aliança com os filhos de Israel, saindo eles da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E sucedeu que, saindo os sacerdotes do santuário, uma nuvem encheu a Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E não podiam ter-se em pé os sacerdotes para ministrar, por causa da nuvem, porque a glória do SENHOR enchera a Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, disse Salomão: O SENHOR disse que habitaria nas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Certamente, te edifiquei uma casa para morada, assento para a tua eterna habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, virou o rei o rosto e abençoou toda a congregação de Israel; e toda a congregação de Israel estava em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E disse: Bendito seja o SENHOR, o Deus de Israel, que falou pela sua boca a Davi, meu pai, e pela sua mão o cumpriu, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Desde o dia em que eu tirei o meu povo de Israel do Egito, não escolhi cidade alguma de todas as tribos de Israel para edificar alguma casa, para ali estabelecer o meu nome; porém escolhi a Davi, para que governasse sobre o meu povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também Davi, meu pai, propusera em seu coração o edificar casa ao nome do SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém o SENHOR disse a Davi, meu pai: Porquanto propuseste no teu coração o edificar casa ao meu nome, bem fizeste em o propor no teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todavia, tu não edificarás esta casa, porém teu filho, que descender de ti, edificará esta casa ao meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim confirmou o SENHOR a sua palavra que tinha dito; porque me levantei em lugar de Davi, meu pai, e me assentei no trono de Israel, como tem dito o SENHOR; e edifiquei uma casa ao nome do SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E constituí ali lugar para a arca em que está o concerto que o SENHOR fez com nossos pais, quando os tirou da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E pôs-se Salomão diante do altar do SENHOR, em frente de toda a congregação de Israel, e estendeu as mãos para os céus,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e disse: Ó SENHOR, Deus de Israel, não há Deus como tu, em cima nos céus nem embaixo na terra, que guardas o concerto e a beneficência a teus servos que andam de todo o seu coração diante de ti;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>que cumpriste com teu servo Davi, meu pai, o que lhe disseras; porque, com a tua boca, o disseste e, com a tua mão, o cumpriste, como neste dia se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Agora, pois, ó SENHOR, Deus de Israel, faze a teu servo Davi, meu pai, o que lhe falaste, dizendo: Não te faltará sucessor diante de mim, que se assente no trono de Israel; somente que teus filhos guardem o seu caminho, para andarem diante de mim como tu andaste diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Agora, também, ó Deus de Israel, cumpra-se a tua palavra que disseste a teu servo Davi, meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, na verdade, habitaria Deus na terra? Eis que os céus e até o céu dos céus te não poderiam conter, quanto menos esta casa que eu tenho edificado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Volve-te, pois, para a oração de teu servo e para a sua súplica, ó SENHOR, meu Deus, para ouvires o clamor e a oração que o teu servo, hoje, faz diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Para que os teus olhos, noite e dia, estejam abertos sobre esta casa, sobre este lugar, do qual disseste: O meu nome estará ali; para ouvires a oração que o teu servo fizer neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ouve, pois, a súplica do teu servo e do teu povo de Israel, quando orarem neste lugar; também ouve tu, no lugar da tua habitação nos céus; ouve também e perdoa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando alguém pecar contra o seu próximo, e puserem sobre ele juramento, para o ajuramentarem, e vier o juramento diante do teu altar, nesta casa,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>ouve tu, então, nos céus, e age, e julga os teus servos, condenando ao injusto, fazendo recair o seu proceder sobre a sua cabeça, e justificando ao justo, e fazendo-lhe segundo a sua justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando o teu povo de Israel for ferido diante do inimigo, por ter pecado contra ti, e se converterem a ti, e confessarem o teu nome, e orarem, e suplicarem a ti nesta casa,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>ouve tu, então, nos céus, e perdoa o pecado do teu povo de Israel, e torna a levá-lo à terra que tens dado a seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando os céus se cerrarem, e não houver chuva, por terem pecado contra ti, e orarem neste lugar, e confessarem o teu nome, e se converterem dos seus pecados, havendo-os tu afligido,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>ouve tu, então, nos céus, e perdoa o pecado de teus servos e do teu povo de Israel, ensinando-lhes o bom caminho em que andem, e dá chuva na terra que deste ao teu povo em herança.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quando houver fome na terra, quando houver peste, quando houver queima de searas, ferrugem, gafanhotos e pulgão, quando o seu inimigo o cercar na terra das suas portas ou houver alguma praga ou doença,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>toda oração, toda súplica que qualquer homem de todo o teu povo de Israel fizer, conhecendo cada um a chaga do seu coração e estendendo as mãos para esta casa,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>ouve tu, então, nos céus, assento da tua habitação, e perdoa, e faze, e dá a cada um conforme todos os seus caminhos e segundo vires o seu coração, porque só tu conheces o coração de todos os filhos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Para que te temam todos os dias que viverem na terra que deste a nossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E também ouve ao estrangeiro que não for do teu povo Israel, porém vier de terras remotas, por amor do teu nome</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>(porque ouvirão do teu grande nome, e da tua forte mão, e do teu braço estendido), e vier orar a esta casa.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ouve tu nos céus, assento da tua habitação, e faze conforme tudo o que o estrangeiro a ti clamar, a fim de que todos os povos da terra conheçam o teu nome, para te temerem como o teu povo de Israel e para saberem que o teu nome é invocado sobre esta casa que tenho edificado.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Quando o teu povo sair à guerra contra o seu inimigo, pelo caminho por que os enviares, e orarem ao SENHOR, para a banda desta cidade que tu elegeste e desta casa que edifiquei ao teu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>ouve, então, nos céus a sua oração e a sua súplica e faze-lhes justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Quando pecarem contra ti (pois não há homem que não peque), e tu te indignares contra eles, e os entregares nas mãos do inimigo, para que os que os cativarem os levem em cativeiro à terra do inimigo, quer longe ou perto esteja;</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>e, na terra aonde forem levados em cativeiro, tornarem em si, e se converterem, e na terra do seu cativeiro te suplicarem, dizendo: Pecamos, e perversamente agimos, e cometemos iniquidade;</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>e, se converterem a ti de todo o seu coração e de toda a sua alma, na terra de seus inimigos que os levaram em cativeiro, e orarem a ti para a banda da terra que deste a seus pais, para esta cidade que elegeste e para esta casa que edifiquei ao teu nome;</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>ouve, então, nos céus, assento da tua habitação, a sua oração e a sua súplica, e faze-lhes justiça,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>e perdoa ao teu povo que houver pecado contra ti todas as suas prevaricações com que houverem prevaricado contra ti; e faze-lhes misericórdia perante aqueles que os têm cativos, para que deles tenham compaixão.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Porque são o teu povo e a tua herança que tiraste da terra do Egito, do meio do forno de ferro,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>para que teus olhos estejam abertos à súplica do teu servo e à súplica do teu povo de Israel, a fim de os ouvires em tudo quanto clamarem a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Pois tu, para tua herança, os elegeste de todos os povos da terra, como tens dito pelo ministério de Moisés, teu servo, quando tiraste os nossos pais do Egito, Senhor JEOVÁ.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Sucedeu, pois, que, acabando Salomão de fazer ao SENHOR esta oração e esta súplica, estando de joelhos e com as mãos estendidas para os céus, se levantou de diante do altar do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>e pôs-se em pé, e abençoou a toda a congregação de Israel em alta voz, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Bendito seja o SENHOR, que deu repouso ao seu povo de Israel, segundo tudo o que disse; nem uma só palavra caiu de todas as suas boas palavras que falou pelo ministério de Moisés, seu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>O SENHOR, nosso Deus, seja conosco, como foi com nossos pais; não nos desampare e não nos deixe,</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>inclinando a si o nosso coração, para andar em todos os seus caminhos e para guardar os seus mandamentos, e os seus estatutos, e os seus juízos que ordenou a nossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>E que estas minhas palavras com que supliquei perante o SENHOR estejam perto, diante do SENHOR, nosso Deus, de dia e de noite, para que execute o juízo do seu servo e o juízo do seu povo de Israel, a cada qual no seu dia,</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>para que todos os povos da terra saibam que o SENHOR é Deus e que não há outro.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>E seja o vosso coração perfeito para com o SENHOR, nosso Deus, para andardes nos seus estatutos e guardardes os seus mandamentos, como hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>E o rei e todo o Israel com ele sacrificaram sacrifícios perante a face do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>E ofereceu Salomão em sacrifício pacífico o que sacrificou ao SENHOR, vinte e duas mil vacas e cento e vinte mil ovelhas; assim o rei e todos os filhos de Israel consagraram a Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>No mesmo dia, santificou o rei o meio do átrio que estava diante da Casa do SENHOR; porquanto ali preparara os holocaustos e as ofertas com a gordura dos sacrifícios pacíficos; porque o altar de cobre que estava diante da face do SENHOR era muito pequeno para nele caberem os holocaustos, e as ofertas, e a gordura dos sacrifícios pacíficos.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>No mesmo tempo, celebrou Salomão a festa, e todo o Israel, com ele, uma grande congregação, desde a entrada de Hamate até ao rio do Egito, perante a face do SENHOR, nosso Deus, por sete dias e mais sete dias, catorze dias.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>E, no oitavo dia, despediu o povo, e eles abençoaram o rei; então, se foram às suas tendas, alegres e contentes de coração, por causa de todo o bem que o SENHOR fizera a Davi, seu servo, e a Israel, seu povo.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sucedeu, pois, que, acabando Salomão de edificar a Casa do SENHOR, e a casa do rei, e todo o desejo de Salomão, que lhe veio à vontade fazer,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>o SENHOR tornou a aparecer a Salomão, como lhe tinha aparecido em Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o SENHOR lhe disse: Ouvi a tua oração e a tua súplica que, suplicando, fizeste perante mim; santifiquei a casa que edificaste, a fim de pôr ali o meu nome para sempre; e os meus olhos e o meu coração estarão ali todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, se tu andares perante mim como andou Davi, teu pai, com inteireza de coração e com sinceridade, para fazeres segundo tudo o que te mandei e guardares os meus estatutos e os meus juízos,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>então, confirmarei o trono de teu reino sobre Israel para sempre, como falei acerca de Davi, teu pai, dizendo: Não te faltará varão sobre o trono de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém, se vós e vossos filhos de qualquer maneira vos apartardes de mim e não guardardes os meus mandamentos e os meus estatutos que vos tenho proposto, mas fordes, e servirdes a outros deuses, e vos curvardes perante eles,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>então, destruirei Israel da terra que lhes dei; e a esta casa, que santifiquei a meu nome, lançarei longe da minha presença, e Israel será por ditado e motejo, entre todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E desta casa, que é tão exaltada, todo aquele que por ela passar pasmará, e assobiará, e dirá: Por que fez o SENHOR assim a esta terra e a esta casa?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E dirão: Porque deixaram ao SENHOR, seu Deus, que tirou da terra do Egito seus pais, e se apegaram a deuses alheios, e se encurvaram perante eles, e os serviram; por isso, trouxe o SENHOR sobre eles todo este mal.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E sucedeu, ao fim de vinte anos, que Salomão edificara as duas casas, a Casa do SENHOR e a casa do rei</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>(para o que Hirão, rei de Tiro, trouxera a Salomão madeira de cedro e de faia e ouro, segundo todo o seu desejo). Então, deu o rei Salomão a Hirão vinte cidades na terra de Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E saiu Hirão de Tiro a ver as cidades que Salomão lhe dera, porém não foram boas aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pelo que disse: Que cidades são estas que me deste, irmão meu? E chamaram-nas: Terra de Cabul, até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E enviara Hirão ao rei cento e vinte talentos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E esta é a causa do tributo que impôs o rei Salomão, para edificar a Casa do SENHOR, e a sua casa, e Milo, e o muro de Jerusalém, como também a Hazor, e a Megido, e a Gezer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque Faraó, rei do Egito, subiu, e tomou a Gezer, e a queimou, e matou os cananeus que moravam na cidade, e a deu em dote a sua filha, mulher de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim edificou Salomão a Gezer, e Bete-Horom, a baixa,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e a Baalate, e a Tadmor, no deserto daquela terra,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e a todas as cidades das munições que Salomão tinha, e as cidades dos carros, e as cidades dos cavaleiros, e o que o desejo de Salomão quis edificar em Jerusalém, e no Líbano, e em toda a terra do seu domínio.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quanto a todo o povo que restou dos amorreus, heteus, ferezeus, heveus, e jebuseus e que não eram dos filhos de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>a seus filhos que restaram depois deles na terra, os quais os filhos de Israel não puderam destruir totalmente, Salomão os reduziu a tributo servil, até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém dos filhos de Israel não fez Salomão escravo algum; porém eram homens de guerra, e seus criados, e seus príncipes, e seus capitães, e chefes dos seus carros e dos seus cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estes eram os chefes dos oficiais que estavam sobre a obra de Salomão, quinhentos e cinquenta, que davam ordens ao povo que trabalhava na obra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Subiu, porém, a filha de Faraó da Cidade de Davi à sua casa, que Salomão lhe edificara; então edificou a Milo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E oferecia Salomão três vezes cada ano holocaustos e sacrifícios pacíficos sobre o altar que edificaram ao SENHOR e queimava incenso sobre o que estava perante o SENHOR; e assim acabou a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Também o rei Salomão fez naus em Eziom-Geber, que está junto a Elate, na praia do mar de Sufe, na terra de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E mandou Hirão com aquelas naus os seus servos, marinheiros, que sabiam do mar, com os servos de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E vieram a Ofir, e tomaram de lá quatrocentos e vinte talentos de ouro, e o trouxeram ao rei Salomão.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, ouvindo a rainha de Sabá a fama de Salomão, acerca do nome do SENHOR, veio prová-lo por enigmas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E veio a Jerusalém com um mui grande exército, com camelos carregados de especiarias, e muitíssimo ouro, e pedras preciosas; e veio a Salomão e disse-lhe tudo quanto tinha no seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Salomão lhe declarou todas as suas palavras; nenhuma coisa se escondeu ao rei que não lhe declarasse.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vendo, pois, a rainha de Sabá toda a sabedoria de Salomão, e a casa que edificara,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e a comida da sua mesa, e o assentar de seus servos, e o estar de seus criados, e as vestes deles, e os seus copeiros, e a sua subida pela qual subia à Casa do SENHOR, não houve mais espírito nela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E disse ao rei: Foi verdade a palavra que ouvi na minha terra, das tuas coisas e da tua sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eu não cria naquelas palavras, até que vim, e os meus olhos o viram; eis que me não disseram metade; sobrepujaste em sabedoria e bens a fama que ouvi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Bem-aventurados os teus homens, bem-aventurados estes teus servos que estão sempre diante de ti, que ouvem a tua sabedoria!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Bendito seja o SENHOR, teu Deus, que teve agrado em ti, para te pôr no trono de Israel; porque o SENHOR ama a Israel para sempre; por isso, te estabeleceu rei, para fazeres juízo e justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E deu ao rei cento e vinte talentos de ouro, e muitíssimas especiarias, e pedras preciosas; nunca veio especiaria em tanta abundância como a que a rainha de Sabá deu ao rei Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também as naus de Hirão, que de Ofir levavam ouro, traziam de Ofir muitíssima madeira de almugue e pedras preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E dessa madeira de almugue fez o rei balaústres para a Casa do SENHOR e para a casa do rei, como também harpas e alaúdes para os cantores; nunca veio tal madeira de sândalo, nem se viu até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o rei Salomão deu à rainha de Sabá tudo quanto lhe pediu o seu desejo, além do que lhe deu, segundo a generosidade do rei Salomão; então, voltou e partiu para a sua terra, ela e os seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E era o peso do ouro que se trazia a Salomão cada ano seiscentos e sessenta e seis talentos de ouro,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>além do dos negociantes, e do contrato dos especieiros, e de todos os reis da Arábia, e dos governadores da mesma terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também o rei Salomão fez duzentos paveses de ouro batido; seiscentos siclos de ouro mandou pesar para cada pavês;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>fez também trezentos escudos de ouro batido; três arráteis de ouro mandou pesar para cada escudo; e o rei os pôs na casa do bosque do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fez mais o rei um grande trono de marfim e o cobriu de ouro puríssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tinha esse trono seis degraus, e era a cabeça do trono por detrás redonda, e de ambas as bandas tinha encostos até ao assento; e dois leões estavam junto aos encostos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Também doze leões estavam ali sobre os seis degraus de ambas as bandas; nunca se tinha feito obra semelhante em nenhum dos reinos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Também todos os vasos de beber do rei Salomão eram de ouro, e todos os objetos da casa do bosque do Líbano eram de ouro puro; não havia neles prata, porque nos dias de Salomão não tinha estimação alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque o rei tinha no mar as naus de Társis, com as naus de Hirão; uma vez em três anos, voltavam as naus de Társis, e traziam ouro, e prata, e marfim, e bugios, e pavões.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim o rei Salomão excedeu a todos os reis da terra, tanto em riquezas como em sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E toda a terra buscava a face de Salomão, para ouvir a sabedoria que Deus tinha posto no seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E traziam cada um, por seu presente, vasos de prata e vasos de ouro, e vestes, e armaduras, e especiarias, e cavalos, e mulas; cada coisa de ano em ano.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Também ajuntou Salomão carros e cavaleiros; de sorte que tinha mil e quatrocentos carros e doze mil cavaleiros; e os levou às cidades dos carros, e outros ficaram junto ao rei, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E fez o rei que em Jerusalém houvesse prata como pedras e cedros em abundância, como figueiras bravas que estão nas planícies.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E tiravam cavalos do Egito para Salomão; e às manadas os recebiam os mercadores do rei, cada manada por um certo preço.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E subia e saía o carro do Egito por seiscentos siclos de prata, e o cavalo, por cento e cinquenta; e assim, por meio deles, os tiravam para todos os reis dos heteus e para os reis da Síria.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o rei Salomão amou muitas mulheres estranhas, e isso além da filha de Faraó, moabitas, amonitas, edomitas, sidônias e heteias,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>das nações de que o SENHOR tinha dito aos filhos de Israel: Não entrareis a elas, e elas não entrarão a vós; de outra maneira, perverterão o vosso coração para seguirdes os seus deuses. A estas se uniu Salomão com amor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E tinha setecentas mulheres, princesas, e trezentas concubinas; e suas mulheres lhe perverteram o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque sucedeu que, no tempo da velhice de Salomão, suas mulheres lhe perverteram o coração para seguir outros deuses; e o seu coração não era perfeito para com o SENHOR, seu Deus, como o coração de Davi, seu pai,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porque Salomão andou em seguimento de Astarote, deusa dos sidônios, e em seguimento de Milcom, a abominação dos amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim fez Salomão o que era mau aos olhos do SENHOR e não perseverou em seguir ao SENHOR, como Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, edificou Salomão um alto a Quemos, a abominação dos moabitas, sobre o monte que está diante de Jerusalém, e a Moloque, a abominação dos filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E assim fez para com todas as suas mulheres estrangeiras, as quais queimavam incenso e sacrificavam a seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pelo que o SENHOR se indignou contra Salomão, porquanto desviara o coração do SENHOR, Deus de Israel, o qual duas vezes lhe aparecera.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E acerca desta matéria lhe tinha dado ordem que não andasse em seguimento de outros deuses; porém não guardou o que o SENHOR lhe ordenara.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pelo que disse o SENHOR a Salomão: Visto que houve isso em ti, que não guardaste o meu concerto e os meus estatutos que te mandei, certamente, rasgarei de ti este reino e o darei a teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todavia, nos teus dias não o farei, por amor de Davi, teu pai; da mão de teu filho o rasgarei;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>porém todo o reino não rasgarei; uma tribo darei a teu filho, por amor de meu servo Davi e por amor de Jerusalém, que tenho elegido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Levantou, pois, o SENHOR a Salomão um adversário, a Hadade, o edomita; ele era da semente do rei em Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque sucedeu que, estando Davi em Edom, e subindo Joabe, o chefe do exército, a enterrar os mortos, feriu a todos os varões em Edom</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>(porque Joabe ficou ali seis meses com todo o Israel, até que destruiu a todos os varões em Edom).</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Hadade, porém, fugiu, ele e alguns homens edomitas, dos servos de seu pai, com ele, para ir ao Egito; era porém Hadade um rapaz muito jovem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E levantaram-se de Midiã, e vieram a Parã, e tomaram consigo homens de Parã, e vieram ao Egito a Faraó, rei do Egito, o qual lhe deu uma casa, e lhe prometeu sustento, e lhe deu uma terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E achou Hadade grande mercê aos olhos de Faraó; de maneira que lhe deu por mulher a irmã de sua mulher, a irmã de Tafnes, a rainha.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E a irmã de Tafnes lhe deu seu filho Genubate, o qual Tafnes criou na casa de Faraó; e Genubate estava na casa de Faraó, entre os filhos de Faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ouvindo, pois, Hadade no Egito que Davi adormecera com seus pais e que Joabe, chefe do exército, era morto, disse Hadade a Faraó: Despede-me, para que vá à minha terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém Faraó lhe disse: Pois que te falta comigo, que procuras partir para a tua terra? E disse ele: Nada, mas, todavia, despede-me.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Também Deus lhe levantou outro adversário, a Rezom, filho de Eliada, que tinha fugido de seu senhor Hadadezer, rei de Zobá,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>contra quem também ajuntou homens e foi capitão de um esquadrão, quando Davi os matou; e, indo-se para Damasco, habitaram ali e reinaram em Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E foi adversário de Israel por todos os dias de Salomão, e isso, além do mal que Hadade fazia, porque detestava a Israel e reinava sobre a Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Até Jeroboão, filho de Nebate, efraimita de Zereda, servo de Salomão (cuja mãe era mulher viúva, por nome Zerua), também levantou a mão contra o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E esta foi a causa por que levantou a mão contra o rei: Salomão tinha edificado a Milo e cerrou as aberturas da Cidade de Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E o homem Jeroboão era varão valente; e, vendo Salomão a esse jovem, que era laborioso, o pôs sobre todo o cargo da casa de José.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sucedeu, pois, naquele tempo, que, saindo Jeroboão de Jerusalém, o encontrou o profeta Aías, o silonita, no caminho, e ele se tinha vestido de uma veste nova, e sós estavam os dois no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Aías pegou na veste nova que sobre si tinha e a rasgou em doze pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E disse a Jeroboão: Toma para ti os dez pedaços, porque assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Eis que rasgarei o reino da mão de Salomão e a ti darei as dez tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porém ele terá uma tribo, por amor de Davi, meu servo, e por amor de Jerusalém, a cidade que elegi de todas as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porque me deixaram, e se encurvaram a Astarote, deusa dos sidônios, a Quemos, deus dos moabitas, e a Milcom, deus dos filhos de Amom, e não andaram pelos meus caminhos, para fazerem o que parece reto aos meus olhos, a saber, os meus estatutos e os meus juízos, como Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porém não tomarei nada desse reino da sua mão; mas por príncipe o ponho por todos os dias da sua vida, por amor de Davi, meu servo, a quem elegi, o qual guardou os meus mandamentos e os meus estatutos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas das mãos de seu filho tomarei o reino e to darei a ti, as dez tribos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E a seu filho darei uma tribo, para que Davi, meu servo, sempre tenha uma lâmpada diante de mim em Jerusalém, a cidade que elegi para pôr ali o meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E te tomarei, e reinarás sobre tudo o que desejar a tua alma e serás rei sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E há de ser que, se ouvires tudo o que eu te mandar, e andares pelos meus caminhos, e fizeres o que é reto aos meus olhos, guardando os meus estatutos e os meus mandamentos, como fez Davi, meu servo, eu serei contigo, e te edificarei uma casa firme, como edifiquei a Davi, e te darei Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E, por isso, afligirei a semente de Davi; todavia, não para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pelo que Salomão procurou matar Jeroboão; porém Jeroboão se levantou, e fugiu para o Egito, para Sisaque, rei do Egito, e esteve no Egito até que Salomão morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quanto ao mais dos atos de Salomão, e a tudo quanto fez, e à sua sabedoria, porventura, não estão escritos no livro da história de Salomão?</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E o tempo que reinou Salomão em Jerusalém sobre todo o Israel foram quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E adormeceu Salomão com seus pais e foi sepultado na Cidade de Davi, seu pai. E Roboão, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E foi Roboão para Siquém, porque todo o Israel veio a Siquém, para o fazerem rei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E sucedeu, pois, que, ouvindo-o Jeroboão, filho de Nebate, estando ainda no Egito (porque fugira de diante do rei Salomão e habitava Jeroboão no Egito),</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>enviaram e o mandaram chamar; e Jeroboão e toda a congregação de Israel vieram e falaram a Roboão, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Teu pai agravou o nosso jugo; agora, pois, alivia tu a dura servidão de teu pai e o seu pesado jugo que nos impôs, e nós te serviremos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ele lhes disse: Ide-vos até ao terceiro dia e voltai a mim. E o povo se foi.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E teve o rei Roboão conselho com os anciãos que estavam na presença de Salomão, seu pai, quando este ainda vivia, dizendo: Como aconselhais vós que se responda a este povo?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eles lhe falaram, dizendo: Se hoje fores servo deste povo, e o servires, e, respondendo-lhe, lhe falares boas palavras, todos os dias serão teus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém ele deixou o conselho que os anciãos lhe tinham aconselhado e teve conselho com os jovens que haviam crescido com ele, que estavam diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E disse-lhes: Que aconselhais vós que respondamos a este povo, que me falou, dizendo: Alivia o jugo que teu pai nos impôs?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os jovens que haviam crescido com ele lhe falaram, dizendo: Assim falarás a este povo que te falou, dizendo: Teu pai fez pesadíssimo o nosso jugo, mas tu o alivia de sobre nós; assim lhe falarás: Meu dedo mínimo é mais grosso do que os lombos de meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim que, se meu pai vos carregou de um jugo pesado, ainda eu aumentarei o vosso jugo; meu pai vos castigou com açoites, porém eu vos castigarei com escorpiões.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Veio, pois, Jeroboão e todo o povo, ao terceiro dia, a Roboão, como o rei havia falado, dizendo: Voltai a mim ao terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o rei respondeu ao povo duramente, porque deixara o conselho que os anciãos lhe haviam aconselhado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E lhe falou conforme o conselho dos jovens, dizendo: Meu pai agravou o vosso jugo, porém eu ainda aumentarei o vosso jugo; meu pai vos castigou com açoites, porém eu vos castigarei com escorpiões.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei, pois, não deu ouvidos ao povo, porque esta revolta vinha do SENHOR, para confirmar a palavra que o SENHOR tinha dito pelo ministério de Aías, o silonita, a Jeroboão, filho de Nebate.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vendo, pois, todo o Israel que o rei não lhe dava ouvidos, tornou-lhe o povo a responder, dizendo: Que parte temos nós com Davi? Não há para nós herança no filho de Jessé. Às tuas tendas, ó Israel! Provê, agora, à tua casa, ó Davi. Então, Israel se foi às suas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No tocante, porém, aos filhos de Israel que habitavam nas cidades de Judá, sobre eles reinou Roboão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, o rei Roboão enviou a Adorão, que estava sobre os tributos; e todo o Israel o apedrejou com pedras e morreu; mas o rei Roboão se animou a subir ao seu carro para fugir para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim se desligaram os israelitas da casa de Davi até ao dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E sucedeu que, ouvindo todo o Israel que Jeroboão tinha voltado, enviaram, e o chamaram para a congregação, e o fizeram rei sobre todo o Israel; e ninguém seguiu a casa de Davi, senão a tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Vindo, pois, Roboão a Jerusalém, ajuntou toda a casa de Judá e a tribo de Benjamim, cento e oitenta mil escolhidos, destros para a guerra, para pelejar contra a casa de Israel, para restituir o reino a Roboão, filho de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém veio a palavra de Deus a Semaías, homem de Deus, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fala a Roboão, filho de Salomão, rei de Judá, e a toda a casa de Judá, e a Benjamim, e ao resto do povo, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Não subireis, nem pelejareis contra vossos irmãos, os filhos de Israel; volte cada um para a sua casa, porque eu é que fiz esta obra. E ouviram a palavra do SENHOR e voltaram segundo a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Jeroboão edificou a Siquém, no monte de Efraim, e habitou ali, e saiu dali, e edificou a Penuel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E disse Jeroboão no seu coração: Agora, tornará o reino à casa de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se este povo subir para fazer sacrifícios na Casa do SENHOR, em Jerusalém, o coração deste povo se tornará a seu senhor, a Roboão, rei de Judá, e me matarão e tornarão a Roboão, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pelo que o rei tomou conselho, e fez dois bezerros de ouro, e lhes disse: Muito trabalho vos será o subir a Jerusalém; vês aqui teus deuses, ó Israel, que te fizeram subir da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E pôs um em Betel e colocou o outro em Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E este feito se tornou em pecado, pois que o povo ia até Dã, cada um a adorar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Também fez casa dos altos e fez sacerdotes dos mais baixos do povo, que não eram dos filhos de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E fez Jeroboão uma festa no oitavo mês, no dia décimo quinto do mês, como a festa que se fazia em Judá, e sacrificou no altar; semelhantemente, fez em Betel, sacrificando aos bezerros que fizera; também em Betel estabeleceu sacerdotes dos altos que fizera.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E sacrificou no altar que fizera em Betel, no dia décimo quinto do oitavo mês, do mês que ele tinha imaginado no seu coração, assim fez a festa aos filhos de Israel e sacrificou no altar, queimando incenso.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E eis que, por ordem do SENHOR, um homem de Deus veio de Judá a Betel; e Jeroboão estava junto ao altar, para queimar incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E clamou contra o altar com a palavra do SENHOR e disse: Altar, altar! Assim diz o SENHOR: Eis que um filho nascerá à casa de Davi, cujo nome será Josias, o qual sacrificará sobre ti os sacerdotes dos altos que queimam sobre ti incenso, e ossos de homens se queimarão sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E deu, naquele mesmo dia, um sinal, dizendo: Este é o sinal de que o SENHOR falou: Eis que o altar se fenderá, e a cinza que nele está se derramará.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sucedeu, pois, que, ouvindo o rei a palavra do homem de Deus que clamara contra o altar de Betel, Jeroboão estendeu a mão de sobre o altar, dizendo: Pegai nele. Mas a mão que estendera contra ele se secou, e não a podia tornar a trazer a si.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o altar se fendeu, e a cinza se derramou do altar, segundo o sinal que o homem de Deus apontara pela palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, respondeu o rei e disse ao homem de Deus: Ora à face do SENHOR, teu Deus, e roga por mim, para que a minha mão se me restitua. Então, o homem de Deus orou à face do SENHOR, e a mão do rei se restituiu e ficou como dantes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o rei disse ao homem de Deus: Vem comigo à minha casa e conforta-te; e dar-te-ei um presente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém o homem de Deus disse ao rei: Ainda que me desses metade da tua casa, não iria contigo, nem comeria pão, nem beberia água neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque assim me ordenou o SENHOR pela sua palavra, dizendo: Não comerás pão, nem beberás água e não voltarás pelo caminho por onde foste.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E foi-se por outro caminho e não voltou pelo caminho por onde viera a Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E morava em Betel um profeta velho; e vieram seus filhos e contaram-lhe tudo o que o homem de Deus fizera aquele dia em Betel e as palavras que dissera ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E disse-lhes seu pai: Por que caminho se foi? E viram seus filhos o caminho por onde fora o homem de Deus que viera de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, disse a seus filhos: Albardai-me um jumento. E albardaram-lhe o jumento, e o montou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E foi-se após o homem de Deus, e o achou assentado debaixo de um carvalho, e disse-lhe: És tu o homem de Deus que veio de Judá? E ele disse: Eu sou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, lhe disse: Vem comigo à minha casa e come pão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém ele disse: Não posso voltar contigo, nem entrarei contigo; nem tampouco comerei pão, nem beberei contigo água neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque me foi mandado pela palavra do SENHOR: Ali, nem comerás pão, nem beberás água, nem tornarás a ir pelo caminho por que foste.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele lhe disse: Também eu sou profeta como tu, e um anjo me falou pela palavra do SENHOR, dizendo: Faze-o voltar contigo à tua casa, para que coma pão e beba água (porém mentiu-lhe).</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E voltou ele, e comeu pão em sua casa, e bebeu água.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E sucedeu que, estando eles à mesa, a palavra do SENHOR veio ao profeta que o tinha feito voltar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E clamou ao homem de Deus que viera de Judá, dizendo: Assim diz o SENHOR: Visto que foste rebelde à boca do SENHOR e não guardaste o mandamento que o SENHOR, teu Deus, te mandara;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>antes, voltaste, e comeste pão, e bebeste água no lugar de que te dissera: Não comerás pão, nem beberás água, o teu cadáver não entrará no sepulcro de teus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E sucedeu que, depois que comeu pão e depois que bebeu água, albardou ele o jumento para o profeta que fizera voltar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Foi-se, pois, e um leão o encontrou no caminho e o matou; e o seu cadáver estava lançado no caminho, e o jumento estava parado junto a ele, e o leão estava junto ao cadáver.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E eis que os homens passaram, e viram o corpo lançado no caminho, como também o leão que estava junto ao corpo, e vieram, e o disseram na cidade onde o profeta velho habitava.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, ouvindo-o o profeta que o fizera voltar do caminho, disse: É o homem de Deus que foi rebelde à boca do SENHOR; por isso, o SENHOR o entregou ao leão, que o despedaçou e matou, segundo a palavra que o SENHOR lhe tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, disse a seus filhos: Albardai-me o jumento. Eles o albardaram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, foi e achou o seu cadáver lançado no caminho, e o jumento, e o leão, que estavam parados junto ao cadáver; o leão não tinha devorado o corpo, nem tinha despedaçado o jumento.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, o profeta levantou o cadáver do homem de Deus, e pô-lo em cima do jumento, e o tornou a levar; assim veio o profeta velho à cidade, para o chorar e enterrar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E colocou o seu cadáver no seu próprio sepulcro; e prantearam-no, dizendo: Ah! Irmão meu!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E sucedeu que, depois de o haver sepultado, falou a seus filhos, dizendo: Morrendo eu, sepultai-me no sepulcro em que o homem de Deus está sepultado; ponde os meus ossos junto aos ossos dele,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>porque, certamente, se cumprirá o que pela palavra do SENHOR clamou contra o altar que está em Betel, como também contra todas as casas dos altos que estão nas cidades de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Depois dessas coisas, Jeroboão não deixou o seu mau caminho; antes, dos mais baixos do povo tornou a fazer sacerdotes dos lugares altos; a quem queria, lhe enchia a mão, e assim era um dos sacerdotes dos lugares altos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E isso foi causa de pecado à casa de Jeroboão, para destruí-la e extingui-la da terra.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele tempo, adoeceu Abias, filho de Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E disse Jeroboão à sua mulher: Levanta-te, agora, e disfarça-te, para que não conheçam que és mulher de Jeroboão, e vai a Siló. Eis que lá está o profeta Aías o qual falou de mim, que eu seria rei sobre este povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E toma na tua mão dez pães, e bolos, e uma botija de mel e vai a ele; ele te declarará o que há de suceder a este menino.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E a mulher de Jeroboão assim fez, e se levantou, e foi a Siló, e entrou na casa de Aías; e já Aías não podia ver, porque os seus olhos estavam já escurecidos por causa da sua velhice.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém o SENHOR disse a Aías: Eis que a mulher de Jeroboão vem consultar-te sobre seu filho, porque está doente; assim e assim lhe falarás, e há de ser que, entrando ela, fingirá ser outra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E sucedeu que, ouvindo Aías o ruído de seus pés, entrando ela pela porta, disse ele: Entra, mulher de Jeroboão! Por que te disfarças assim? Pois eu sou enviado a ti com duras novas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vai e dize a Jeroboão: Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Visto que te levantei do meio do povo, e te pus por chefe sobre o meu povo de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e rasguei o reino da casa de Davi, e a ti to dei, e tu não foste como o meu servo Davi, que guardou os meus mandamentos e que andou após mim com todo o seu coração para fazer somente o que era reto aos meus olhos;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>antes, tu fizeste o mal, pior do que todos os que foram antes de ti, e foste, e fizeste outros deuses e imagens de fundição, para provocar-me à ira, e me lançaste para trás das tuas costas,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>portanto, eis que trarei mal sobre a casa de Jeroboão, e separarei de Jeroboão todo homem até ao menino, tanto o escravo como o livre em Israel, e lançarei fora os descendentes da casa de Jeroboão, como se lança fora o esterco, até que de todo se acabe.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem morrer a Jeroboão na cidade, os cães o comerão, e o que morrer no campo, as aves do céu o comerão, porque o SENHOR o disse.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tu, pois, levanta-te e vai-te para tua casa; entrando os teus pés na cidade, o menino morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E todo o Israel o pranteará e o sepultará, porque de Jeroboão só este entrará em sepultura, porquanto se achou nele coisa boa para com o SENHOR, Deus de Israel, em casa de Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR, porém, levantará para si um rei sobre Israel, que destruirá a casa de Jeroboão no mesmo dia; mas que será também agora!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também o SENHOR ferirá a Israel, como se move a cana nas águas, e arrancará a Israel desta boa terra que tinha dado a seus pais, e o espalhará para além do rio, porquanto fizeram os seus bosques, provocando o SENHOR à ira.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E entregará Israel por causa dos pecados de Jeroboão, o qual pecou e fez pecar a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, a mulher de Jeroboão se levantou, e foi, e veio a Tirza; chegando ela ao limiar da porta, morreu o menino.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E o sepultaram, e todo o Israel o pranteou, conforme a palavra do SENHOR, a qual dissera pelo ministério de seu servo Aías, o profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quanto ao mais dos atos de Jeroboão, como guerreou e como reinou, eis que tudo está escrito no Livro das Crônicas dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E foram os dias que Jeroboão reinou vinte e dois anos, e dormiu com seus pais; e Nadabe, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Roboão, filho de Salomão, reinava em Judá; de quarenta e um anos de idade era Roboão quando começou a reinar e dezessete anos reinou em Jerusalém, na cidade que o SENHOR elegera de todas as tribos de Israel para pôr ali o seu nome; e era o nome de sua mãe Naamá, amonita.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E fez Judá o que era mau aos olhos do SENHOR; e o provocaram a zelo, mais do que todos os seus pais fizeram com os seus pecados que cometeram.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque também eles edificaram altos, e estátuas, e imagens do bosque sobre todo alto outeiro e debaixo de toda árvore verde.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Havia também rapazes escandalosos na terra; fizeram conforme todas as abominações das nações que o SENHOR tinha expulsado de diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sucedeu, pois, que, no quinto ano do rei Roboão, Sisaque, rei do Egito, subiu contra Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E tomou os tesouros da Casa do SENHOR e os tesouros da casa do rei, e ainda tomou tudo, e também tomou todos os escudos de ouro que Salomão tinha feito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, em lugar deles, fez o rei Roboão escudos de cobre e os entregou nas mãos dos capitães da guarda, que guardavam a porta da casa do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E sucedeu que, quando o rei entrava na Casa do SENHOR, os da guarda os levavam e os tornavam a trazer à câmara dos da guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quanto ao mais dos atos de Roboão e a tudo quanto fez, porventura, não está tudo escrito no Livro das Crônicas dos Reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E houve guerra entre Roboão e Jeroboão todos os seus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Roboão dormiu com seus pais e foi sepultado com seus pais na Cidade de Davi; e era o nome de sua mãe Naamá, amonita; e Abias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, no décimo oitavo ano do rei Jeroboão, filho de Nebate, Abias começou a reinar sobre Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E três anos reinou em Jerusalém; e era o nome de sua mãe Maaca, filha de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E andou em todos os pecados que seu pai tinha cometido antes dele; e seu coração não foi perfeito para com o SENHOR, seu Deus, como o coração de Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, por amor de Davi, o SENHOR lhe deu uma lâmpada em Jerusalém, levantando seu filho depois dele e confirmando Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porquanto Davi tinha feito o que era reto aos olhos do SENHOR e não se tinha desviado de tudo o que lhe ordenara em todos os dias da sua vida, senão só no caso de Urias, o heteu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E houve guerra entre Roboão e Jeroboão todos os dias da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quanto ao mais dos atos de Abias, e a tudo quanto fez, porventura, não está tudo escrito no Livro das Crônicas dos Reis de Judá? Também houve guerra entre Abias e Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Abias dormiu com seus pais, e o sepultaram na Cidade de Davi; e Asa, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, no vigésimo ano de Jeroboão, rei de Israel, começou Asa a reinar em Judá</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e quarenta e um anos reinou em Jerusalém; e era o nome de sua mãe Maaca, filha de Absalão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Asa fez o que era reto aos olhos do SENHOR, como Davi, seu pai,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porque tirou da terra os rapazes escandalosos, e tirou todos os ídolos que seus pais fizeram,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e até a Maaca, sua mãe, removeu para que não fosse rainha, porquanto tinha feito um horrível ídolo a Aserá; também Asa desfez o seu ídolo horrível e o queimou junto ao ribeiro de Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os altos, porém, se não tiraram; todavia, foi o coração de Asa reto para com o SENHOR todos os seus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E à Casa do SENHOR trouxe as coisas consagradas de seu pai e as coisas que ele mesmo consagrara: prata, e ouro, e utensílios.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E houve guerra entre Asa e Baasa, rei de Israel, todos os seus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque Baasa, rei de Israel, subiu contra Judá e edificou a Ramá, para que a ninguém fosse permitido sair, nem entrar junto a Asa, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, Asa tomou toda a prata e ouro que ficara nos tesouros da Casa do SENHOR e os tesouros da casa do rei, e os entregou nas mãos de seus servos, e os enviou a Ben-Hadade, filho de Tabrimom, filho de Heziom, rei da Síria, que habitava em Damasco, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aliança há entre mim e ti, entre meu pai e teu pai; vês aqui que te mando um presente, prata e ouro; vai e anula a tua aliança com Baasa, rei de Israel, para que se retire de sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Ben-Hadade deu ouvidos ao rei Asa, e enviou os capitães dos exércitos que tinha contra as cidades de Israel, e feriu a Ijom, e a Dã, e a Abel-Bete-Maaca, e a toda a Quinerete, com toda a terra de Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E sucedeu que, ouvindo-o Baasa, deixou de edificar a Ramá e ficou em Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, o rei Asa fez apregoar por toda a Judá que todos, sem exceção, trouxessem as pedras de Ramá e a sua madeira com que Baasa edificara; e com elas edificou o rei Asa a Geba de Benjamim e a Mispa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quanto ao mais de todos os atos de Asa, e a todo o seu poder, e a tudo quanto fez, e às cidades que edificou, porventura, não está tudo escrito no Livro das Crônicas dos Reis de Judá? Porém, no tempo da sua velhice, padeceu dos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Asa dormiu com seus pais e foi sepultado com seus pais na Cidade de Davi, seu pai; e Josafá, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Nadabe, filho de Jeroboão, começou a reinar sobre Israel no ano segundo de Asa, rei de Judá; e reinou sobre Israel dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E fez o que era mau aos olhos do SENHOR e andou nos caminhos de seu pai e no seu pecado com que tinha feito pecar a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E conspirou contra ele Baasa, filho de Aías, da casa de Issacar, e feriu-o Baasa em Gibetom, que era dos filisteus, quando Nadabe e todo o Israel cercavam a Gibetom.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E matou-o Baasa no ano terceiro de Asa, rei de Judá, e reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E sucedeu, pois, que, reinando ele, feriu a toda a casa de Jeroboão; nada de Jeroboão deixou que tivesse fôlego, até o destruir, conforme a palavra do SENHOR que dissera pelo ministério de seu servo Aías, o silonita,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>por causa dos pecados de Jeroboão, o qual pecou e fez pecar a Israel, e por causa da provocação com que provocara ao SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quanto ao mais dos atos de Nadabe e a tudo quanto fez, porventura, não está tudo escrito no Livro das Crônicas dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E houve guerra entre Asa e Baasa, rei de Israel, todos os seus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>No ano terceiro de Asa, rei de Judá, Baasa, filho de Aías, começou a reinar sobre todo o Israel em Tirza, e reinou vinte e quatro anos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E fez o que era mau aos olhos do SENHOR e andou no caminho de Jeroboão e no seu pecado com que tinha feito pecar a Israel.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, veio a palavra do SENHOR a Jeú, filho de Hanani, contra Baasa, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porquanto te levantei do pó e te pus por chefe sobre o meu povo Israel, e tu andaste no caminho de Jeroboão e fizeste pecar a meu povo Israel, irritando-me com os seus pecados,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>eis que tirarei os descendentes de Baasa e os descendentes da sua casa e farei à tua casa como à casa de Jeroboão, filho de Nebate.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem morrer a Baasa na cidade, os cães o comerão; e o que dele morrer no campo, as aves do céu o comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quanto ao mais dos atos de Baasa, e ao que fez, e ao seu poder, porventura, não está escrito no Livro das Crônicas dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Baasa dormiu com seus pais e foi sepultado em Tirza; e Elá, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, veio também a palavra do SENHOR, pelo ministério do profeta Jeú, filho de Hanani, contra Baasa e contra a sua casa; e isso por todo o mal que fizera aos olhos do SENHOR, irritando-o com a obra de suas mãos, para ser como a casa de Jeroboão; e, por isso, o ferira.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No ano vinte e seis de Asa, rei de Judá, Elá, filho de Baasa, começou a reinar em Tirza sobre Israel; e reinou dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Zinri, seu servo, chefe de metade dos carros, conspirou contra ele, estando ele em Tirza bebendo e embriagando-se em casa de Arsa, mordomo em Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Entrou, pois, Zinri, e o feriu, e o matou, no ano vigésimo sétimo de Asa, rei de Judá; e reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E sucedeu que, reinando ele e estando assentado no seu trono feriu, a toda a casa de Baasa; não lhe deixou homem algum, nem a seus parentes, nem a seus amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, destruiu Zinri toda a casa de Baasa, conforme a palavra do SENHOR que falara pelo ministério do profeta Jeú, sobre Baasa,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>por todos os pecados de Baasa, e os pecados de Elá, seu filho, com que pecaram e com que fizeram pecar a Israel, irritando ao SENHOR, Deus de Israel com as suas vaidades.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quanto ao mais dos atos de Elá e a tudo quanto fez, porventura, não está escrito no Livro das Crônicas dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No ano vigésimo sétimo de Asa, rei de Judá, reinou Zinri sete dias em Tirza; e o povo estava acampado contra Gibetom, que era dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ouviu dizer o povo que estava acampado: Zinri tem conspirado e até feriu o rei. Todo o Israel, pois, no mesmo dia, fez rei sobre Israel a Onri, chefe do exército no arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E subiu Onri, e todo o Israel com ele, de Gibetom, e cercaram a Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E sucedeu que Zinri, vendo que a cidade era tomada, se foi ao paço da casa do rei, e queimou sobre si a casa do rei, e morreu,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>por causa dos seus pecados que cometera, fazendo o que era mal aos olhos do SENHOR, andando no caminho de Jeroboão e no seu pecado que fizera, fazendo pecar a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quanto ao mais dos atos de Zinri, e à conspiração que fez, porventura, não está escrito no Livro das Crônicas dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, o povo de Israel se dividiu em dois partidos: metade do povo seguia a Tibni, filho de Ginate, para o fazer rei, e a outra metade seguia a Onri.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas o povo que seguia a Onri foi mais forte do que o povo que seguia a Tibni, filho de Ginate; e Tibni morreu, e Onri reinou.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No ano trinta e um de Asa, rei de Judá, Onri começou a reinar sobre Israel e reinou doze anos; e em Tirza reinou seis anos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E de Semer comprou o monte de Samaria por dois talentos de prata, e edificou no monte, e chamou o nome da cidade que edificou do nome de Semer, senhor do monte de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E fez Onri o que era mal aos olhos do SENHOR; e fez pior do que todos quantos foram antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E andou em todos os caminhos de Jeroboão, filho de Nebate, como também nos seus pecados com que tinha feito pecar a Israel, irritando ao SENHOR, Deus de Israel, com as suas vaidades.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quanto ao mais dos atos de Onri, ao que fez e ao seu poder que manifestou, porventura, não está escrito no Livro das Crônicas dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Onri dormiu com seus pais e foi sepultado em Samaria; e Acabe, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Acabe, filho de Onri, começou a reinar sobre Israel no ano trigésimo oitavo de Asa, rei de Judá; e reinou Acabe, filho de Onri, sobre Israel em Samaria, vinte e dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E fez Acabe, filho de Onri, o que era mal aos olhos do SENHOR, mais do que todos os que foram antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E sucedeu que (como se fora coisa leve andar nos pecados de Jeroboão, filho de Nebate), ainda tomou por mulher a Jezabel, filha de Etbaal, rei dos sidônios; e foi, e serviu a Baal, e se encurvou diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E levantou um altar a Baal, na casa de Baal que edificara em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Também Acabe fez um bosque, de maneira que Acabe fez muito mais para irritar ao SENHOR, Deus de Israel, do que todos os reis de Israel que foram antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Em seus dias, Hiel, o betelita, edificou a Jericó; morrendo Abirão, seu primogênito, a fundou; e, morrendo Segube, seu último, pôs as suas portas; conforme a palavra do SENHOR, que falara pelo ministério de Josué, filho de Num.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, Elias, o tisbita, dos moradores de Gileade, disse a Acabe: Vive o SENHOR, Deus de Israel, perante cuja face estou, que nestes anos nem orvalho nem chuva haverá, senão segundo a minha palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois, veio a ele a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vai-te daqui, e vira-te para o oriente, e esconde-te junto ao ribeiro de Querite, que está diante do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E há de ser que beberás do ribeiro; e eu tenho ordenado aos corvos que ali te sustentem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Foi, pois, e fez conforme a palavra do SENHOR, porque foi e habitou junto ao ribeiro de Querite, que está diante do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E os corvos lhe traziam pão e carne pela manhã, como também pão e carne à noite; e bebia do ribeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E sucedeu que, passados dias, o ribeiro se secou, porque não tinha havido chuva na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, veio a ele a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Levanta-te, e vai a Sarepta, que é de Sidom, e habita ali; eis que eu ordenei ali a uma mulher viúva que te sustente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, ele se levantou e se foi a Sarepta; e, chegando à porta da cidade, eis que estava ali uma mulher viúva apanhando lenha; e ele a chamou e lhe disse: Traze-me, peço-te, numa vasilha um pouco de água que beba.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, indo ela a buscá-la, ele a chamou e lhe disse: Traze-me, agora, também um bocado de pão na tua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém ela disse: Vive o SENHOR, teu Deus, que nem um bolo tenho, senão somente um punhado de farinha numa panela e um pouco de azeite numa botija; e, vês aqui, apanhei dois cavacos e vou prepará-lo para mim e para o meu filho, para que o comamos e morramos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Elias lhe disse: Não temas; vai e faze conforme a tua palavra; porém faze disso primeiro para mim um bolo pequeno e traze-mo para fora; depois, farás para ti e para teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR, Deus de Israel: A farinha da panela não se acabará, e o azeite da botija não faltará, até ao dia em que o SENHOR dê chuva sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E foi ela e fez conforme a palavra de Elias; e assim comeu ela, e ele, e a sua casa muitos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Da panela a farinha se não acabou, e da botija o azeite não faltou, conforme a palavra do SENHOR, que falara pelo ministério de Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, depois destas coisas, sucedeu que adoeceu o filho desta mulher, da dona da casa; e a sua doença se agravou muito, até que nele nenhum fôlego ficou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, ela disse a Elias: Que tenho eu contigo, homem de Deus? Vieste tu a mim para trazeres à memória a minha iniquidade e matares meu filho?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ele lhe disse: Dá-me o teu filho. E ele o tomou do seu regaço, e o levou para cima, ao quarto, onde ele mesmo habitava, e o deitou em sua cama,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E clamou ao SENHOR e disse: Ó SENHOR, meu Deus, também até a esta viúva, com quem eu moro, afligiste, matando-lhe seu filho?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, se mediu sobre o menino três vezes, e clamou ao SENHOR, e disse: Ó SENHOR, meu Deus, rogo-te que torne a alma deste menino a entrar nele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E o SENHOR ouviu a voz de Elias; e a alma do menino tornou a entrar nele, e reviveu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Elias tomou o menino, e o trouxe do quarto à casa, e o deu a sua mãe; e disse Elias: Vês aí, teu filho vive.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, a mulher disse a Elias: Nisto conheço, agora, que tu és homem de Deus e que a palavra do SENHOR na tua boca é verdade.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E sucedeu que, depois de muitos dias, a palavra do SENHOR veio a Elias no terceiro ano, dizendo: Vai e mostra-te a Acabe, porque darei chuva sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E foi Elias mostrar-se a Acabe; e a fome era extrema em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Acabe chamou a Obadias, o mordomo. (Obadias temia muito ao SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>porque sucedeu que, destruindo Jezabel os profetas do SENHOR, Obadias tomou cem profetas, e de cinquenta em cinquenta os escondeu, numa cova, e os sustentou com pão e água.)</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E disse Acabe a Obadias: Vai pela terra a todas as fontes de água e a todos os rios; pode ser que achemos erva, para que em vida conservemos os cavalos e mulas e não estejamos privados dos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E repartiram entre si a terra, para passarem por ela; Acabe foi à parte por um caminho, e Obadias também foi à parte por outro caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Estando, pois, Obadias já em caminho, eis que Elias o encontrou; e, conhecendo-o ele, prostrou-se sobre o seu rosto e disse: És tu o meu senhor Elias?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E disse-lhe ele: Eu sou; vai e dize a teu senhor: Eis que aqui está Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém ele disse: Em que pequei, para que entregues teu servo na mão de Acabe, para que me mate?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vive o SENHOR, teu Deus, que não houve nação nem reino aonde o meu senhor não mandasse em busca de ti; e dizendo eles: Aqui não está, então, ajuramentava os reinos e as nações, se eles te não tinham achado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, agora, dizes tu: Vai, dize a teu senhor: Eis que aqui está Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E poderia ser que, apartando-me eu de ti, o Espírito do SENHOR te tomasse, não sei para onde, e, vindo eu a dar as novas a Acabe, e não te achando ele, me mataria; porém eu, teu servo, temo ao SENHOR desde a minha mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porventura, não disseram a meu senhor o que fiz, quando Jezabel matava os profetas do SENHOR, como escondi a cem homens dos profetas do SENHOR, de cinquenta em cinquenta, numas covas, e os sustentei com pão e água?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, agora, dizes tu: Vai e dize a teu senhor: Eis que aqui está Elias; ele me mataria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E disse Elias: Vive o SENHOR dos Exércitos, perante cuja face estou, que deveras hoje me mostrarei a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, foi Obadias encontrar-se com Acabe e lho anunciou; e foi Acabe encontrar-se com Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E sucedeu que, vendo Acabe a Elias, disse-lhe Acabe: És tu o perturbador de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, disse ele: Eu não tenho perturbado a Israel, mas tu e a casa de teu pai, porque deixastes os mandamentos do SENHOR e seguistes os baalins.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora, pois, envia, ajunta a mim todo o Israel no monte Carmelo, como também os quatrocentos e cinquenta profetas de Baal e os quatrocentos profetas de Aserá, que comem da mesa de Jezabel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, enviou Acabe os mensageiros a todos os filhos de Israel e ajuntou os profetas no monte Carmelo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, Elias se chegou a todo o povo e disse: Até quando coxeareis entre dois pensamentos? Se o SENHOR é Deus, segui-o; e, se Baal, segui-o. Porém o povo lhe não respondeu nada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, disse Elias ao povo: Só eu fiquei por profeta do SENHOR, e os profetas de Baal são quatrocentos e cinquenta homens.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deem-se-nos, pois, dois bezerros, e eles escolham para si um dos bezerros, e o dividam em pedaços, e o ponham sobre a lenha, porém não lhe metam fogo, e eu prepararei o outro bezerro, e o porei sobre a lenha, e não lhe meterei fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, invocai o nome do vosso deus, e eu invocarei o nome do SENHOR; e há de ser que o deus que responder por fogo esse será Deus. E todo o povo respondeu e disse: É boa esta palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E disse Elias aos profetas de Baal: Escolhei para vós um dos bezerros, e preparai-o primeiro, porque sois muitos, e invocai o nome do vosso deus, e não lhe metais fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E tomaram o bezerro que lhes dera e o prepararam; e invocaram o nome de Baal, desde a manhã até ao meio-dia, dizendo: Ah! Baal, responde-nos! Porém nem havia voz, nem quem respondesse; e saltavam sobre o altar que se tinha feito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E sucedeu que, ao meio-dia, Elias zombava deles e dizia: Clamai em altas vozes, porque ele é um deus; pode ser que esteja falando, ou que tenha alguma coisa que fazer, ou que intente alguma viagem; porventura, dorme e despertará.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E eles clamavam a grandes vozes e se retalhavam com facas e com lancetas, conforme o seu costume, até derramarem sangue sobre si.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E sucedeu que, passado o meio-dia, profetizaram eles, até que a oferta de manjares se oferecesse; porém não houve voz, nem resposta, nem atenção alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então, Elias disse a todo o povo: Chegai-vos a mim. E todo o povo se chegou a ele; e reparou o altar do SENHOR, que estava quebrado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Elias tomou doze pedras, conforme o número das tribos dos filhos de Jacó, ao qual veio a palavra do SENHOR, dizendo: Israel será o teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E com aquelas pedras edificou o altar em nome do SENHOR; depois, fez um rego em redor do altar, segundo a largura de duas medidas de semente.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, armou a lenha, e dividiu o bezerro em pedaços, e o pôs sobre a lenha,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>e disse: Enchei de água quatro cântaros e derramai-a sobre o holocausto e sobre a lenha. E disse: Fazei-o segunda vez; e o fizeram segunda vez. Disse ainda: Fazei-o terceira vez; e o fizeram terceira vez,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>de maneira que a água corria ao redor do altar, e ainda até o rego encheu de água.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Sucedeu, pois, que, oferecendo-se a oferta de manjares, o profeta Elias se chegou e disse: Ó SENHOR, Deus de Abraão, de Isaque e de Israel, manifeste-se hoje que tu és Deus em Israel, e que eu sou teu servo, e que conforme a tua palavra fiz todas estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Responde-me, SENHOR, responde-me, para que este povo conheça que tu, SENHOR, és Deus e que tu fizeste tornar o seu coração para trás.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então, caiu fogo do SENHOR, e consumiu o holocausto, e a lenha, e as pedras, e o pó, e ainda lambeu a água que estava no rego.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O que vendo todo o povo, caiu sobre os seus rostos e disse: Só o SENHOR é Deus! Só o SENHOR é Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E Elias lhes disse: Lançai mão dos profetas de Baal, que nenhum deles escape. E lançaram mão deles; e Elias os fez descer ao ribeiro de Quisom e ali os matou.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então, disse Elias a Acabe: Sobe, come e bebe, porque ruído há de uma abundante chuva.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E Acabe subiu a comer e a beber; mas Elias subiu ao cume do Carmelo, e se inclinou por terra, e meteu o seu rosto entre os seus joelhos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E disse ao seu moço: Sobe agora e olha para a banda do mar. E subiu, e olhou, e disse: Não há nada. Então, disse ele: Torna lá sete vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E sucedeu que, à sétima vez, disse: Eis aqui uma pequena nuvem, como a mão de um homem, subindo do mar. Então, disse ele: Sobe e dize a Acabe: Aparelha o teu carro e desce, para que a chuva te não apanhe.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E sucedeu que, entretanto, os céus se enegreceram com nuvens e vento, e veio uma grande chuva; e Acabe subiu ao carro e foi para Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E a mão do SENHOR estava sobre Elias, o qual cingiu os lombos, e veio correndo perante Acabe, até à entrada de Jezreel.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Acabe fez saber a Jezabel tudo quanto Elias havia feito e como totalmente matara todos os profetas à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, Jezabel mandou um mensageiro a Elias, a dizer-lhe: Assim me façam os deuses e outro tanto, se decerto amanhã a estas horas não puser a tua vida como a de um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O que vendo ele, se levantou, e, para escapar com vida, se foi, e veio a Berseba, que é de Judá, e deixou ali o seu moço.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele se foi ao deserto, caminho de um dia, e veio, e se assentou debaixo de um zimbro; e pediu em seu ânimo a morte e disse: Já basta, ó SENHOR; toma agora a minha vida, pois não sou melhor do que meus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E deitou-se e dormiu debaixo de um zimbro; e eis que, então, um anjo o tocou e lhe disse: Levanta-te e come.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E olhou, e eis que à sua cabeceira estava um pão cozido sobre as brasas e uma botija de água; e comeu, e bebeu, e tornou a deitar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o anjo do SENHOR tornou segunda vez, e o tocou, e disse: Levanta-te e come, porque mui comprido te será o caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Levantou-se, pois, e comeu, e bebeu, e, com a força daquela comida, caminhou quarenta dias e quarenta noites até Horebe, o monte de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ali entrou numa caverna e passou ali a noite; e eis que a palavra do SENHOR veio a ele e lhe disse: Que fazes aqui, Elias?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ele disse: Tenho sido muito zeloso pelo SENHOR, Deus dos Exércitos, porque os filhos de Israel deixaram o teu concerto, derribaram os teus altares e mataram os teus profetas à espada; e eu fiquei só, e buscam a minha vida para ma tirarem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele lhe disse: Sai para fora e põe-te neste monte perante a face do SENHOR. E eis que passava o SENHOR, como também um grande e forte vento, que fendia os montes e quebrava as penhas diante da face do SENHOR; porém o SENHOR não estava no vento; e, depois do vento, um terremoto; também o SENHOR não estava no terremoto;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e, depois do terremoto, um fogo; porém também o SENHOR não estava no fogo; e, depois do fogo, uma voz mansa e delicada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E sucedeu que, ouvindo-a Elias, envolveu o seu rosto na sua capa, e saiu para fora, e pôs-se à entrada da caverna; e eis que veio a ele uma voz, que dizia: Que fazes aqui, Elias?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E ele disse: Eu tenho sido em extremo zeloso pelo SENHOR, Deus dos Exércitos, porque os filhos de Israel deixaram o teu concerto, derribaram os teus altares e mataram os teus profetas à espada; e eu fiquei só, e buscam a minha vida para ma tirarem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o SENHOR lhe disse: Vai, volta pelo teu caminho para o deserto de Damasco, vem e unge a Hazael rei sobre a Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também a Jeú, filho de Ninsi, ungirás rei de Israel e também Eliseu, filho de Safate, de Abel-Meolá, ungirás profeta em teu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E há de ser que o que escapar da espada de Hazael, matá-lo-á Jeú; e o que escapar da espada de Jeú, matá-lo-á Eliseu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também eu fiz ficar em Israel sete mil: todos os joelhos que se não dobraram a Baal, e toda boca que o não beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Partiu, pois, Elias dali e achou a Eliseu, filho de Safate, que andava lavrando com doze juntas de bois adiante dele; e ele estava com a duodécima. Elias passou por ele e lançou a sua capa sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, deixou ele os bois, e correu após Elias, e disse: Deixa-me beijar a meu pai e a minha mãe e, então, te seguirei. E ele lhe disse: Vai e volta; porque que te tenho eu feito?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Voltou, pois, de atrás dele, e tomou uma junta de bois, e os matou, e, com os aparelhos dos bois, cozeu as carnes, e as deu ao povo, e comeram. Então, se levantou, e seguiu a Elias, e o servia.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Ben-Hadade, rei da Síria, ajuntou todas as suas forças; e trinta e dois reis, e cavalos, e carros havia com ele; e subiu, e cercou a Samaria, e pelejou contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E enviou à cidade mensageiros, a Acabe, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E disse-lhe: Assim diz Ben-Hadade: A tua prata e o teu ouro são meus; e tuas mulheres e os melhores de teus filhos são meus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E respondeu o rei de Israel e disse: Conforme tua palavra, ó rei, meu senhor, teu sou eu, e tudo quanto tenho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E tornaram a vir os mensageiros e disseram: Assim fala Ben-Hadade, dizendo: Ainda que eu te tenha mandado dizer: Tu me hás de dar a tua prata, e o teu ouro, e as tuas mulheres, e os teus filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>todavia, amanhã a estas horas, enviarei os meus servos a ti, e esquadrinharão a tua casa e as casas dos teus servos; e há de ser que tudo o que for aprazível aos teus olhos o meterão nas suas mãos e o levarão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, o rei de Israel chamou todos os anciãos da terra e disse: Notai agora e vede como este busca mal; pois enviara a mim por minhas mulheres, e por meus filhos, e pela minha prata, e pelo meu ouro, e não lho neguei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E todos os anciãos e todo o povo lhe disseram: Não lhe dês ouvidos, nem consintas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pelo que disse aos mensageiros de Ben-Hadade: Dizei ao rei, meu senhor: Tudo o que primeiro mandaste pedir a teu servo farei, porém isto não posso fazer. E foram os mensageiros e lhe tornaram com esta resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Ben-Hadade enviou a ele e disse: Assim me façam os deuses e outro tanto, que o pó de Samaria não bastará para encher as mãos de todo o povo que me segue.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém o rei de Israel respondeu e disse: Dizei-lhe: Não se gabe quem se cinge como aquele que se descinge.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E sucedeu que, ouvindo ele esta palavra, estando bebendo ele e os reis nas tendas, disse aos seus servos: Ponde-vos em ordem contra a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eis que um profeta se chegou a Acabe, rei de Israel, e lhe disse: Assim diz o SENHOR: Viste toda esta grande multidão? Eis que hoje ta entregarei nas tuas mãos, para que saibas que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E disse Acabe: Por quem? E ele disse: Assim diz o SENHOR: Pelos moços dos príncipes das províncias. E disse: Quem começará a peleja? E disse: Tu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, contou os moços dos príncipes das províncias, e foram duzentos e trinta e dois; e depois deles contou todo o povo, todos os filhos de Israel, sete mil.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E saíram ao meio-dia. Ben-Hadade estava bebendo e embriagando-se nas tendas, ele e os reis, os trinta e dois reis, que o ajudavam.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os moços dos príncipes das províncias saíram primeiro; Ben-Hadade enviou a alguns, que lhe deram avisos, dizendo: Saíram de Samaria uns homens.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele disse: Ainda que para paz saíssem, tomai-os vivos; e ainda que à peleja saíssem, vivos os tomai.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Saíram, pois, da cidade os moços dos príncipes das províncias, e o exército que os seguia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E eles feriram cada um o seu homem; e os siros fugiram, e Israel os perseguiu; porém Ben-Hadade, rei da Síria, escapou a cavalo, com alguns cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E saiu o rei de Israel e feriu os cavalos e os carros; e feriu os siros com grande estrago.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, o profeta chegou-se ao rei de Israel e lhe disse: Vai, e esforça-te, e atenta, e olha o que hás de fazer; porque, no decurso de um ano, o rei da Síria subirá contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque os servos do rei da Síria lhe disseram: Seus deuses são deuses dos montes; por isso, foram mais fortes do que nós; mas pelejemos com eles em campo raso e por certo veremos se não somos mais fortes do que eles!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Faze, pois, isto: tira os reis, cada um do seu lugar, e põe capitães em seu lugar,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e numera outro exército, como o exército que caiu de ti, e cavalos como aqueles cavalos, e carros como aqueles carros; e pelejemos com eles em campo raso e veremos se não somos mais fortes do que eles! E deu ouvidos à sua voz e assim fez.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E sucedeu que, passado um ano, Ben-Hadade fez revista dos siros e subiu a Afeca, para pelejar contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Também dos filhos de Israel se fez revista, e, providos de víveres, marcharam contra eles; e os filhos de Israel acamparam-se defronte deles, como dois pequenos rebanhos de cabras; mas os siros enchiam a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E chegou o homem de Deus, e falou ao rei de Israel, e disse: Assim diz o SENHOR: Porquanto os siros disseram: O SENHOR é Deus dos montes e não Deus dos vales, toda esta grande multidão entregarei nas tuas mãos, para que saibas que eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E sete dias estiveram estes acampados defronte dos outros; e sucedeu, ao sétimo dia, que a peleja começou, e os filhos de Israel feriram dos siros cem mil homens de pé, num dia.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E os restantes fugiram para Afeca, à cidade; e caiu o muro sobre vinte e sete mil homens que restaram. Ben-Hadade, porém, fugiu e veio à cidade, andando de câmara em câmara.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, lhe disseram os seus servos: Eis que já temos ouvido que os reis da casa de Israel são reis clementes; ponhamos, pois, panos de saco aos lombos e cordas às cabeças e saiamos ao rei de Israel; pode ser que guarde em vida a tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então, cingiram panos de saco aos lombos e cordas às cabeças, e vieram ao rei de Israel, e disseram: Diz o teu servo Ben-Hadade: Deixa-me viver. E disse ele: Pois ainda vive? É meu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E aqueles homens tomaram isso por bom presságio, e apressaram-se em apanhar a sua palavra, e disseram: Teu irmão Ben-Hadade vive. E ele disse: Vinde, trazei-mo. Então, Ben-Hadade saiu a eles, e Acabe o fez subir ao carro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E disse ele: As cidades que meu pai tomou de teu pai tas restituirei, e faze para ti ruas em Damasco, como meu pai as fez em Samaria. E eu, respondeu Acabe, te deixarei ir com esta aliança. E fez com ele aliança e o deixou ir.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então, um dos homens dos filhos dos profetas disse ao seu companheiro, pela palavra do SENHOR: Ora, fere-me. E o homem recusou feri-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E ele lhe disse: Porque não obedeceste à voz do SENHOR, eis que, em te apartando de mim, um leão te ferirá. E, como dele se apartou, um leão o encontrou e o feriu.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Depois, encontrou outro homem e disse-lhe: Ora, fere-me. E feriu-o aquele homem, ferindo-o e vulnerando-o.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então, foi o profeta, e pôs-se perante o rei no caminho, e disfarçou-se com cinza sobre os seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E sucedeu que, passando o rei, clamou ele ao rei e disse: Teu servo saiu ao meio da peleja, e eis que, desviando-se um homem, me trouxe outro homem e disse: Guarda-me este homem; se vier a faltar, será a tua vida em lugar da vida dele ou pagarás um talento de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Sucedeu, pois, que, estando o teu servo ocupado de uma e de outra parte, entretanto, desapareceu. Então, o rei de Israel lhe disse: Esta é a tua sentença; tu mesmo a pronunciaste.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então, ele se apressou, e tirou a cinza de sobre os seus olhos; e o rei de Israel reconheceu que era um dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E disse-lhe: Assim diz o SENHOR: Porquanto soltaste da mão o homem que eu havia posto para destruição, a tua vida será em lugar de sua vida, e o teu povo, em lugar do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E foi-se o rei de Israel para sua casa, desgostoso e indignado, e veio a Samaria.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E sucedeu, depois destas coisas, tendo Nabote, o jezreelita, uma vinha que em Jezreel estava junto ao palácio de Acabe, rei de Samaria,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que Acabe falou a Nabote, dizendo: Dá-me a tua vinha, para que me sirva de horta, pois está vizinha, ao pé da minha casa; e te darei por ela outra vinha melhor do que ela; ou, se parece bem aos teus olhos, dar-te-ei a sua valia em dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém Nabote disse a Acabe: Guarde-me o SENHOR de que eu te dê a herança de meus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, Acabe veio desgostoso e indignado à sua casa, por causa da palavra que Nabote, o jezreelita, lhe falara, dizendo: Não te darei a herança de meus pais. E deitou-se na sua cama, e voltou o rosto, e não comeu pão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém, vindo a ele Jezabel, sua mulher, lhe disse: Que há, que está tão desgostoso o teu espírito, e não comes pão?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele lhe disse: Porque falei a Nabote, o jezreelita, e lhe disse: Dá-me a tua vinha por dinheiro; ou, se te apraz, te darei outra vinha em seu lugar. Porém ele disse: Não te darei a minha vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, Jezabel, sua mulher, lhe disse: Governas tu, agora, no reino de Israel? Levanta-te, come pão, e alegre-se o teu coração; eu te darei a vinha de Nabote, o jezreelita.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, escreveu cartas em nome de Acabe, e as selou com o seu sinete, e mandou as cartas aos anciãos e aos nobres que havia na sua cidade e habitavam com Nabote.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E escreveu nas cartas, dizendo: Apregoai um jejum e ponde Nabote acima do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ponde defronte dele dois homens, filhos de Belial, que testemunhem contra ele, dizendo: Blasfemaste contra Deus e contra o rei; e trazei-o fora e apedrejai-o para que morra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E os homens da sua cidade, os anciãos e os nobres que habitavam na sua cidade fizeram como Jezabel lhes ordenara, conforme estava escrito nas cartas que lhes mandara.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Apregoaram um jejum e puseram Nabote acima do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, vieram dois homens, filhos de Belial, e puseram-se defronte dele; e os homens, filhos de Belial, testemunharam contra ele, contra Nabote, perante o povo, dizendo: Nabote blasfemou contra Deus e contra o rei. E o levaram para fora da cidade e o apedrejaram com pedras, e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, enviaram a Jezabel, dizendo: Nabote foi apedrejado e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E sucedeu que, ouvindo Jezabel que já fora apedrejado Nabote e morrera, disse Jezabel a Acabe: Levanta-te e possui a vinha de Nabote, o jezreelita, a qual ele te recusou dar por dinheiro; porque Nabote não vive, mas é morto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E sucedeu que, ouvindo Acabe que já Nabote era morto, Acabe se levantou, para descer para a vinha de Nabote, o jezreelita, para a possuir.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, veio a palavra do SENHOR a Elias, o tisbita, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Levanta-te, desce para encontrar-te com Acabe, rei de Israel, que está em Samaria; eis que está na vinha de Nabote, aonde tem descido para a possuir.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E falar-lhe-ás, dizendo: Assim diz o SENHOR: Porventura, não mataste e tomaste a herança? Falar-lhe-ás mais, dizendo: Assim diz o SENHOR: No lugar em que os cães lamberam o sangue de Nabote, os cães lamberão o teu sangue, o teu mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E disse Acabe a Elias: Já me achaste, inimigo meu? E ele disse: Achei-te; porquanto já te vendeste para fazeres o que é mau aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eis que trarei mal sobre ti, e arrancarei a tua posteridade, e arrancarei de Acabe a todo homem, como também o encerrado e o desamparado em Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e farei a tua casa como a casa de Jeroboão, filho de Nebate, e como a casa de Baasa, filho de Aías, por causa da provocação com que me provocaste e fizeste pecar a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E também acerca de Jezabel falou o SENHOR, dizendo: Os cães comerão Jezabel junto ao antemuro de Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aquele que de Acabe morrer na cidade, os cães o comerão, e o que morrer no campo, as aves do céu o comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém ninguém fora como Acabe, que se vendera para fazer o que era mau aos olhos do SENHOR, porque Jezabel, sua mulher, o incitava.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E fez grandes abominações, seguindo os ídolos, conforme tudo o que fizeram os amorreus, os quais o SENHOR lançou fora da sua possessão, de diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Sucedeu, pois, que Acabe, ouvindo estas palavras, rasgou as suas vestes, e cobriu a sua carne de pano de saco, e jejuou; e dormia em cima de sacos e andava mansamente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, veio a palavra do SENHOR a Elias, o tisbita, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não viste que Acabe se humilha perante mim? Porquanto, pois, se humilha perante mim, não trarei este mal nos seus dias, mas nos dias de seu filho trarei este mal sobre a sua casa.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E estiveram quietos três anos, não havendo guerra entre a Síria e Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porém, no terceiro ano, sucedeu que Josafá, rei de Judá, desceu para o rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o rei de Israel disse aos seus servos: Não sabeis vós que Ramote-Gileade é nossa, e nós estamos quietos, sem a tomar da mão do rei da Síria?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, disse a Josafá: Irás tu comigo à peleja a Ramote-Gileade? E disse Josafá ao rei de Israel: Serei como tu és, e o meu povo, como o teu povo, e os meus cavalos, como os teus cavalos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse mais Josafá ao rei de Israel: Consulta, porém, primeiro hoje a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, o rei de Israel ajuntou os profetas até quase quatrocentos homens e disse-lhes: Irei à peleja contra Ramote-Gileade ou deixarei de ir? E eles disseram: Sobe, porque o Senhor a entregará na mão do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse, porém, Josafá: Não há aqui ainda algum profeta do SENHOR, ao qual possamos consultar?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, disse o rei de Israel a Josafá: Ainda há um homem por quem podemos consultar ao SENHOR; porém eu o aborreço, porque nunca profetiza de mim bem, mas só mal; este é Micaías, filho de Inlá. E disse Josafá: Não fale o rei assim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, o rei de Israel chamou um eunuco e disse: Traze-me depressa a Micaías, filho de Inlá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o rei de Israel e Josafá, rei de Judá, estavam assentados cada um no seu trono, vestidos de vestiduras reais, na praça, à entrada da porta de Samaria; e todos os profetas profetizavam na sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Zedequias, filho de Quenaana, fez para si uns chifres de ferro e disse: Assim diz o SENHOR: Com estes ferirás aos siros até de todo os consumir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E todos os profetas profetizaram assim, dizendo: Sobe a Ramote-Gileade e prosperarás, porque o SENHOR a entregará na mão do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o mensageiro que foi chamar a Micaías falou-lhe, dizendo: Vês aqui que as palavras dos profetas, a uma voz, predizem coisas boas para o rei; seja, pois, a tua palavra como a palavra de um deles, e fala bem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém Micaías disse: Vive o SENHOR, que o que o SENHOR me disser isso falarei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, vindo ele ao rei, o rei lhe disse: Micaías, iremos a Ramote-Gileade à peleja ou deixaremos de ir? E ele lhe disse: Sobe e serás próspero, porque o SENHOR a entregará na mão do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o rei lhe disse: Até quantas vezes te conjurarei, que me não fales senão a verdade em nome do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, disse ele: Vi todo o Israel disperso pelos montes, como ovelhas que não têm pastor; e disse o SENHOR: Estes não têm senhor; torne cada um em paz para sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, o rei de Israel disse a Josafá: Não te disse eu que ele nunca profetizará de mim bem, senão só mal?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, disse ele: Ouve, pois, a palavra do SENHOR: Vi o SENHOR assentado sobre o seu trono, e todo o exército do céu estava junto a ele, à sua mão direita e à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E disse o SENHOR: Quem induzirá Acabe, a que suba e caia em Ramote-Gileade? E um dizia desta maneira, e outro, de outra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, saiu um espírito, e se apresentou diante do SENHOR, e disse: Eu o induzirei. E o SENHOR lhe disse: Com quê?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E disse ele: Eu sairei e serei um espírito da mentira na boca de todos os seus profetas. E ele disse: Tu o induzirás e ainda prevalecerás; sai e faze assim.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Agora, pois, eis que o SENHOR pôs o espírito da mentira na boca de todos estes teus profetas, e o SENHOR falou mal contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, Zedequias, filho de Quenaana, chegou, e feriu a Micaías no queixo, e disse: Por onde passou de mim o Espírito do SENHOR para falar a ti?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E disse Micaías: Eis que o verás naquele mesmo dia, quando entrares de câmara em câmara, para te esconderes.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, disse o rei de Israel: Tomai a Micaías e tornai a trazê-lo a Amom, o chefe da cidade, e a Joás, filho do rei,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e direis: Assim diz o rei: Metei este homem na casa do cárcere e sustentai-o com o pão de angústia e com a água de amargura, até que eu venha em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E disse Micaías: Se tu voltares em paz, o SENHOR não tem falado por mim. Disse mais: Ouvi todos os povos!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim, o rei de Israel e Josafá, rei de Judá, subiram a Ramote-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E disse o rei de Israel a Josafá: Eu me disfarçarei e entrarei na peleja; tu, porém, veste as tuas vestes. Disfarçou-se, pois, o rei de Israel e entrou na peleja.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E o rei da Síria deu ordem aos chefes dos carros, que eram trinta e dois, dizendo: Não pelejareis nem contra pequeno nem contra grande, mas só contra o rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Sucedeu, pois, que, vendo os chefes dos carros Josafá, disseram eles: Certamente, este é o rei de Israel. E chegaram-se a ele, para pelejar com ele; porém Josafá gritou.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E sucedeu que, vendo os chefes dos carros que não era o rei de Israel, deixaram de segui-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, um homem entesou o arco, na sua simplicidade, e feriu o rei de Israel por entre as fivelas e as couraças; então, ele disse ao seu carreteiro: Vira a tua mão e tira-me do exército, porque estou gravemente ferido.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E a peleja foi crescendo naquele dia, e o rei parou no carro defronte dos siros; porém ele morreu à tarde; e o sangue da ferida corria no fundo do carro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E, depois do sol posto, passou um pregão pelo exército, dizendo: Cada um para a sua cidade, e cada um para a sua terra!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E morreu o rei, e o levaram a Samaria e sepultaram o rei em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E, lavando-se o carro no tanque de Samaria, os cães lamberam o seu sangue (ora, as prostitutas se lavavam ali), conforme a palavra que o SENHOR tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quanto ao mais dos atos de Acabe, e a tudo quanto fez, e à casa de marfim que edificou, e a todas as cidades que edificou, porventura, não está escrito no Livro das Crônicas dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim, dormiu Acabe com seus pais; e Acazias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E Josafá, filho de Asa, começou a reinar sobre Judá no quarto ano de Acabe, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E era Josafá da idade de trinta e cinco anos quando começou a reinar; e vinte e cinco anos reinou em Jerusalém; e era o nome de sua mãe Azuba, filha de Sili.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E andou em todos os caminhos de Asa, seu pai, não se desviou deles, fazendo o que era reto aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Todavia, os altos não se tiraram; ainda o povo sacrificava e queimava incenso nos altos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E Josafá esteve em paz com o rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Quanto ao mais dos atos de Josafá, e ao poder que mostrou, e como guerreou, porventura, não está escrito no Livro das Crônicas dos Reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Também desterrou da terra o resto dos rapazes escandalosos que ficaram nos dias de Asa, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então, não havia rei em Edom, porém um vice-rei.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E fez Josafá navios de Társis, para irem a Ofir por causa do ouro; porém não foram, porque os navios se quebraram em Eziom-Geber.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então, Acazias, filho de Acabe, disse a Josafá: Vão os meus servos com os teus servos nos navios. Porém Josafá não quis.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E Josafá dormiu com seus pais e foi sepultado junto a seus pais, na Cidade de Davi, seu pai; e Jeorão, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E Acazias, filho de Acabe, começou a reinar em Samaria, no ano dezessete de Josafá, rei de Judá; e reinou dois anos sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E fez o que era mau aos olhos do SENHOR; porque andou nos caminhos de seu pai, como também nos caminhos de sua mãe, e nos caminhos de Jeroboão, filho de Nebate, que fez pecar a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>E serviu a Baal, e se inclinou diante dele, e indignou ao SENHOR, Deus de Israel, conforme tudo quanto fizera seu pai.</para>
</usx>
