<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2KI" style="id">2 Reis (ARC)</book>
  <para style="h">2 Reis</para>
  <para style="toc1">2 Reis</para>
  <para style="toc2">2 Reis</para>
  <para style="toc3">2RS</para>
  <para style="mt1">2 Reis</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E, depois da morte de Acabe, Moabe se revoltou contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E caiu Acazias pelas grades de um quarto alto, que tinha em Samaria, e adoeceu; e enviou mensageiros e disse-lhes: Ide e perguntai a Baal-Zebube, deus de Ecrom, se sararei desta doença.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas o anjo do SENHOR disse a Elias, o tisbita: Levanta-te, sobe para te encontrares com os mensageiros do rei de Samaria e dize-lhes: Porventura, não há Deus em Israel, para irdes consultar a Baal-Zebube, deus de Ecrom?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, por isso, assim diz o SENHOR: Da cama, a que subiste, não descerás, mas sem falta morrerás. Então, Elias partiu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os mensageiros voltaram para o rei, e ele lhes disse: Que há, que voltastes?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E eles lhe disseram: Um homem nos saiu ao encontro e nos disse: Ide, voltai para o rei que vos mandou e dizei-lhe: Assim diz o SENHOR: Porventura, não há Deus em Israel, para que mandes consultar a Baal-Zebube, deus de Ecrom? Portanto, da cama, a que subiste, não descerás, mas sem falta morrerás.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ele lhes disse: Qual era o trajo do homem que vos veio ao encontro e vos falou estas palavras?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E eles lhe disseram: Era um homem vestido de pelos e com os lombos cingidos de um cinto de couro. Então, disse ele: É Elias, o tisbita.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, lhe enviou um capitão de cinquenta; e, subindo a ele (porque eis que estava assentado no cume do monte), disse-lhe: Homem de Deus, o rei diz: Desce.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas Elias respondeu e disse ao capitão de cinquenta: Se eu, pois, sou homem de Deus, desça fogo do céu e te consuma a ti e aos teus cinquenta. Então, fogo desceu do céu e o consumiu a ele e aos seus cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E tornou o rei a enviar-lhe outro capitão de cinquenta, com os seus cinquenta; este lhe falou e disse: Homem de Deus, assim diz o rei: Desce depressa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E respondeu Elias e disse-lhe: Se eu sou homem de Deus, desça fogo do céu e te consuma a ti e aos teus cinquenta. Então, fogo de Deus desceu do céu e o consumiu a ele e aos seus cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E tornou o rei a enviar outro capitão dos terceiros cinquenta, com os seus cinquenta; então, subiu o capitão de cinquenta, e veio, e pôs-se de joelhos diante de Elias, e suplicou-lhe, e disse-lhe: Homem de Deus, seja, peço-te, preciosa aos teus olhos a minha vida e a vida destes cinquenta teus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que fogo desceu do céu e consumiu aqueles dois primeiros capitães de cinquenta, com os seus cinquenta; porém, agora, seja preciosa aos teus olhos a minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, o anjo do SENHOR disse a Elias: Desce com este, não temas. E levantou-se e desceu com ele ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E disse-lhe: Assim diz o SENHOR: Por que enviaste mensageiros a consultar a Baal-Zebube, deus de Ecrom? Porventura, é porque não há Deus em Israel, para consultar a sua palavra? Portanto, desta cama, a que subiste, não descerás, mas certamente morrerás.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, pois, morreu, conforme a palavra do SENHOR, que Elias falara; e Jorão começou a reinar no seu lugar, no ano segundo de Jeorão, filho de Josafá, rei de Judá, porquanto não tinha filho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O mais dos feitos de Acazias, que tinha feito, porventura, não está escrito no livro das Crônicas dos Reis de Israel?</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sucedeu, pois, que, havendo o SENHOR de elevar a Elias num redemoinho ao céu, Elias partiu com Eliseu de Gilgal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E disse Elias a Eliseu: Fica-te aqui, porque o SENHOR me enviou a Betel. Porém Eliseu disse: Vive o SENHOR, e vive a tua alma, que te não deixarei. E assim foram a Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, os filhos dos profetas que estavam em Betel saíram a Eliseu e lhe disseram: Sabes que o SENHOR, hoje, tomará o teu senhor por de cima da tua cabeça? E ele disse: Também eu bem o sei; calai-vos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Elias lhe disse: Eliseu, fica-te aqui, porque o SENHOR me enviou a Jericó. Porém ele disse: Vive o SENHOR, e vive a tua alma, que te não deixarei. E assim vieram a Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, os filhos dos profetas que estavam em Jericó se chegaram a Eliseu e lhe disseram: Sabes que o SENHOR, hoje, tomará o teu senhor por de cima da tua cabeça? E ele disse: Também eu bem o sei; calai-vos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Elias disse: Fica-te aqui, porque o SENHOR me enviou ao Jordão. Mas ele disse: Vive o SENHOR, e vive a tua alma, que te não deixarei. E assim ambos foram juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E foram cinquenta homens dos filhos dos profetas e, de longe, pararam defronte; e eles ambos pararam junto ao Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Elias tomou a sua capa, e a dobrou, e feriu as águas, as quais se dividiram para as duas bandas; e passaram ambos em seco.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sucedeu, pois, que, havendo eles passado, Elias disse a Eliseu: Pede-me o que queres que te faça, antes que seja tomado de ti. E disse Eliseu: Peço-te que haja porção dobrada de teu espírito sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E disse: Coisa dura pediste; se me vires quando for tomado de ti, assim se te fará; porém, se não, não se fará.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E sucedeu que, indo eles andando e falando, eis que um carro de fogo, com cavalos de fogo, os separou um do outro; e Elias subiu ao céu num redemoinho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O que vendo Eliseu, clamou: Meu pai, meu pai, carros de Israel e seus cavaleiros! E nunca mais o viu; e, tomando das suas vestes, as rasgou em duas partes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também levantou a capa de Elias, que lhe caíra; e voltou-se e parou à borda do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E tomou a capa de Elias, que lhe caíra, e feriu as águas, e disse: Onde está o SENHOR, Deus de Elias? Então, feriu as águas, e se dividiram elas para uma e outra banda; e Eliseu passou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vendo-o, pois, os filhos dos profetas que estavam defronte em Jericó, disseram: O espírito de Elias repousa sobre Eliseu. E vieram-lhe ao encontro e se prostraram diante dele em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E disseram-lhe: Eis que, com teus servos, há cinquenta homens valentes; ora, deixa-os ir para buscar teu senhor; pode ser que o elevasse o Espírito do SENHOR e o lançasse em algum dos montes ou em algum dos vales. Porém ele disse: Não os envieis.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas eles apertaram com ele, até se enfastiar; e disse-lhes: Enviai. E enviaram cinquenta homens, que o buscaram três dias, porém não o acharam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, voltaram para ele, tendo ele ficado em Jericó; e disse-lhes: Eu não vos disse que não fôsseis?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E os homens da cidade disseram a Eliseu: Eis que boa é a habitação desta cidade, como o meu senhor vê; porém as águas são más, e a terra é estéril.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele disse: Trazei-me uma salva nova e ponde nela sal. E lha trouxeram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, saiu ele ao manancial das águas e deitou sal nele; e disse: Assim diz o SENHOR: Sararei estas águas; não haverá mais nelas morte nem esterilidade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ficaram, pois, sãs aquelas águas até ao dia de hoje, conforme a palavra que Eliseu tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, subiu dali a Betel; e, subindo ele pelo caminho, uns rapazes pequenos saíram da cidade, e zombavam dele, e diziam-lhe: Sobe, calvo, sobe, calvo!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, virando-se ele para trás, os viu e os amaldiçoou no nome do SENHOR; então, duas ursas saíram do bosque e despedaçaram quarenta e dois daqueles pequenos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E foi-se dali para o monte Carmelo e dali voltou para Samaria.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Jorão, filho de Acabe, começou a reinar sobre Israel, em Samaria, no décimo oitavo ano de Josafá, rei de Judá; e reinou doze anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E fez o que era mau aos olhos do SENHOR; porém não como seu pai, nem como sua mãe; porque tirou a estátua de Baal, que seu pai fizera.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contudo, aderiu aos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, que fizera pecar a Israel; não se apartou deles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, Mesa, rei dos moabitas, era contratador de gado e pagava ao rei de Israel cem mil cordeiros, e cem mil carneiros com a sua lã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sucedeu, porém, que, morrendo Acabe, se revoltou o rei dos moabitas contra o rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, Jorão, ao mesmo tempo, saiu de Samaria e fez revista de todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E foi e enviou a Josafá, rei de Judá, dizendo: O rei dos moabitas se revoltou contra mim; irás tu comigo à guerra contra os moabitas? E disse ele: Subirei e eu serei como tu, o meu povo, como o teu povo, e os meus cavalos, como os teus cavalos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E ele disse: Por que caminho subiremos? Então disse ele: Pelo caminho do deserto de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E partiu o rei de Israel, e o rei de Judá, e o rei de Edom; e andaram rodeando com uma marcha de sete dias, e o exército e o gado que os seguia não tinham água.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, disse o rei de Israel: Ah! Que o SENHOR chamou a estes três reis, para os entregar nas mãos dos moabitas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E disse Josafá: Não há aqui algum profeta do SENHOR, para que consultemos ao SENHOR por ele? Então, respondeu um dos servos do rei de Israel e disse: Aqui está Eliseu, filho de Safate, que deitava água sobre as mãos de Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E disse Josafá: Está com ele a palavra do SENHOR. Então, o rei de Israel, e Josafá, e o rei de Edom desceram a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas Eliseu disse ao rei de Israel: Que tenho eu contigo? Vai aos profetas de teu pai e aos profetas de tua mãe. Porém o rei de Israel lhe disse: Não, porque o SENHOR chamou estes três reis para os entregar nas mãos dos moabitas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E disse Eliseu: Vive o SENHOR dos Exércitos, em cuja presença estou, que, se eu não respeitasse a presença de Josafá, rei de Judá, não olharia para ti nem te veria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ora, pois, trazei-me um tangedor. E sucedeu que, tangendo o tangedor, veio sobre ele a mão do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E disse: Assim diz o SENHOR: Fazei neste vale muitas covas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR: Não vereis vento e não vereis chuva; todavia, este vale se encherá de tanta água, que bebereis vós e o vosso gado e os vossos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ainda isto é pouco aos olhos do SENHOR; também entregará ele os moabitas nas vossas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ferireis todas as cidades fortes, e todas as cidades escolhidas, e todas as boas árvores cortareis, e tapareis todas as fontes de água, e danificareis com pedras todos os bons campos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E sucedeu que, pela manhã, oferecendo-se a oferta de manjares, eis que vinham as águas pelo caminho de Edom; e a terra se encheu de água.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ouvindo, pois, todos os moabitas que os reis tinham subido para pelejarem contra eles, convocaram a todos os que cingiam cinto e daí para cima e puseram-se às fronteiras.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, levantando-se de madrugada, e saindo o sol sobre as águas, viram os moabitas defronte deles as águas vermelhas como sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E disseram: Isto é sangue; certamente que os reis se destruíram à espada e se mataram um ao outro! Agora, pois, à presa, moabitas!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém, chegando eles ao arraial de Israel, os israelitas se levantaram, e feriram os moabitas, os quais fugiram diante deles; e ainda os feriram nas suas terras, ferindo ali também os moabitas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E arrasaram as cidades, e cada um lançou a sua pedra em todos os bons campos, e os entulharam, e taparam todas as fontes de águas, e cortaram todas as boas árvores, até que só em Quir-Haresete deixaram ficar as pedras, mas os fundeiros a cercaram e a feriram.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas, vendo o rei dos moabitas que a peleja prevalecia contra ele, tomou consigo setecentos homens que arrancavam espada, para romperem contra o rei de Edom, porém não puderam.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, tomou a seu filho primogênito, que havia de reinar em seu lugar, e o ofereceu em holocausto sobre o muro; pelo que houve grande indignação em Israel; por isso, retiraram-se dele e voltaram para a sua terra.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E uma mulher das mulheres dos filhos dos profetas, clamou a Eliseu dizendo: Meu marido, teu servo, morreu; e tu sabes que o teu servo temia ao SENHOR; e veio o credor a levar-me os meus dois filhos para serem servos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Eliseu lhe disse: Que te hei de eu fazer? Declara-me que é o que tens em casa. E ela disse: Tua serva não tem nada em casa, senão uma botija de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, disse ele: Vai, pede para ti vasos emprestados a todos os teus vizinhos, vasos vazios, não poucos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, entra, e fecha a porta sobre ti e sobre teus filhos, e deita o azeite em todos aqueles vasos, e põe à parte o que estiver cheio.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Partiu, pois, dele e fechou a porta sobre si e sobre seus filhos; e eles lhe traziam os vasos, e ela os enchia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E sucedeu que, cheios que foram os vasos, disse a seu filho: Traze-me ainda um vaso. Porém ele lhe disse: Não há mais vaso nenhum. Então, o azeite parou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, veio ela e o fez saber ao homem de Deus; e disse ele: Vai, vende o azeite e paga a tua dívida; e tu e teus filhos vivei do resto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sucedeu também um dia que, indo Eliseu a Suném, havia ali uma mulher rica, a qual o reteve a comer pão; e sucedeu que todas as vezes que passava, ali se dirigia a comer pão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ela disse a seu marido: Eis que tenho observado que este que passa sempre por nós é um santo homem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Façamos-lhe, pois, um pequeno quarto junto ao muro e ali lhe ponhamos uma cama, e uma mesa, e uma cadeira, e um candeeiro; e há de ser que, vindo ele a nós, para ali se retirará.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E sucedeu um dia que veio ali, e retirou-se àquele quarto, e se deitou ali.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, disse ao seu moço Geazi: Chama esta sunamita. E chamando-a ele, ela se pôs diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque lhe dissera: Dize-lhe: Eis que tu nos tens tratado com todo o desvelo; que se há de fazer por ti? Haverá alguma coisa de que se fale por ti ao rei ou ao chefe do exército? E dissera ela: Eu habito no meio do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, disse ele: Que se há de fazer, pois, por ela? E Geazi disse: Ora, ela não tem filho, e seu marido é velho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pelo que disse ele: Chama-a. E, chamando-a ele, ela se pôs à porta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele disse: A este tempo determinado, segundo o tempo da vida, abraçarás um filho. E disse ela: Não, meu senhor, homem de Deus, não mintas à tua serva.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E concebeu a mulher e deu à luz um filho, no tal tempo determinado, segundo o tempo da vida que Eliseu lhe dissera.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, crescendo o filho, sucedeu que, um dia, saiu para seu pai, que estava com os segadores.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E disse a seu pai: Ai! A minha cabeça! Ai! A minha cabeça! Então, disse a um moço: Leva-o a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele o tomou e o levou a sua mãe; e esteve sobre os seus joelhos até ao meio-dia e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E subiu ela e o deitou sobre a cama do homem de Deus; e fechou sobre ele a porta e saiu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E chamou a seu marido e disse: Manda-me já um dos moços e uma das jumentas, para que eu corra ao homem de Deus e volte.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E disse ele: Por que vais a ele hoje? Não é lua nova nem sábado. E ela disse: Tudo vai bem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, albardou a jumenta e disse ao seu moço: Guia, e anda, e não te detenhas no caminhar, senão quando eu to disser.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Partiu ela, pois, e veio ao homem de Deus, ao monte Carmelo; e sucedeu que, vendo-a o homem de Deus de longe, disse a Geazi, seu moço: Eis aí a sunamita.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Agora, pois, corre-lhe ao encontro e dize-lhe: Vai bem contigo? Vai bem com teu marido? Vai bem com teu filho? E ela disse: Vai bem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Chegando ela, pois, ao homem de Deus, ao monte, pegou nos seus pés; mas chegou Geazi para a retirar; disse porém o homem de Deus: Deixa-a, porque a sua alma nela está triste de amargura, e o SENHOR mo encobriu e não mo manifestou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E disse ela: Pedi eu a meu senhor algum filho? Não disse eu: Não me enganes?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E ele disse a Geazi: Cinge os teus lombos, e toma o meu bordão na tua mão, e vai; se encontrares alguém, não o saúdes; e, se alguém te saudar, não lhe respondas; e põe o meu bordão sobre o rosto do menino.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porém disse a mãe do menino: Vive o SENHOR, e vive a tua alma, que não te hei de deixar. Então, ele se levantou e a seguiu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Geazi passou adiante deles e pôs o bordão sobre o rosto do menino; porém não havia nele voz nem sentido; e voltou a encontrar-se com ele e lhe trouxe aviso, dizendo: Não despertou o menino.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E, chegando Eliseu àquela casa, eis que o menino jazia morto sobre a sua cama.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, entrou ele, e fechou a porta sobre eles ambos, e orou ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E subiu, e deitou-se sobre o menino, e, pondo a sua boca sobre a boca dele, e os seus olhos sobre os olhos dele, e as suas mãos sobre as mãos dele, se estendeu sobre ele; e a carne do menino aqueceu.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Depois, voltou, e passeou naquela casa de uma parte para a outra, e tornou a subir, e se estendeu sobre ele; então, o menino espirrou sete vezes e o menino abriu os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então, chamou a Geazi e disse: Chama essa sunamita. E chamou-a, e veio a ele. E disse ele: Toma o teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E veio ela, e se prostrou a seus pés, e se inclinou à terra; e tomou o seu filho e saiu.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E voltando Eliseu a Gilgal, havia fome naquela terra; e os filhos dos profetas estavam assentados na sua presença; e disse ao seu moço: Põe a panela grande ao lume e faze um caldo de ervas para os filhos dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então, um saiu ao campo a apanhar ervas, e achou uma parra brava, e colheu dela a sua capa cheia de coloquíntidas; e veio e as cortou na panela do caldo; porque as não conheciam.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim, tiraram de comer para os homens. E sucedeu que, comendo eles daquele caldo, clamaram e disseram: Homem de Deus, há morte na panela. Não puderam comer.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Porém ele disse: Trazei, pois, farinha. E deitou-a na panela e disse: Tirai de comer para o povo. Então, não havia mal nenhum na panela.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E um homem veio de Baal-Salisa, e trouxe ao homem de Deus pães das primícias, vinte pães de cevada e espigas verdes na sua palha, e disse: Dá ao povo, para que coma.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Porém seu servo disse: Como hei de eu pôr isso diante de cem homens? E disse ele: Dá-o ao povo, para que coma; porque assim diz o SENHOR: Comer-se-á, e sobejará.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Então, lhos pôs diante, e comeram, e deixaram sobejos, conforme a palavra do SENHOR.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Naamã, chefe do exército do rei da Síria, era um grande homem diante do seu senhor e de muito respeito; porque por ele o SENHOR dera livramento aos siros; e era este varão homem valoroso, porém leproso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E saíram tropas da Síria e da terra de Israel levaram presa uma menina, que ficou ao serviço da mulher de Naamã.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E disse esta à sua senhora: Tomara que o meu senhor estivesse diante do profeta que está em Samaria; ele o restauraria da sua lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, entrou Naamã e o notificou a seu senhor, dizendo: Assim e assim falou a menina que é da terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, disse o rei da Síria: Vai, anda, e enviarei uma carta ao rei de Israel. E foi e tomou na sua mão dez talentos de prata, e seis mil siclos de ouro, e dez mudas de vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E levou a carta ao rei de Israel, dizendo: Logo, em chegando a ti esta carta, saibas que eu te enviei Naamã, meu servo, para que o restaures da sua lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E sucedeu que, lendo o rei de Israel a carta, rasgou as suas vestes e disse: Sou eu Deus, para matar e para vivificar, para que este envie a mim, para eu restaurar a um homem da sua lepra? Pelo que deveras notai, peço-vos, e vede que busca ocasião contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sucedeu, porém, que, ouvindo Eliseu, homem de Deus, que o rei de Israel rasgara as suas vestes, mandou dizer ao rei: Por que rasgaste as tuas vestes? Deixa-o vir a mim, e saberá que há profeta em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Veio, pois, Naamã com os seus cavalos e com o seu carro e parou à porta da casa de Eliseu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, Eliseu lhe mandou um mensageiro, dizendo: Vai, e lava-te sete vezes no Jordão, e a tua carne te tornará, e ficarás purificado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém Naamã muito se indignou e se foi, dizendo: Eis que eu dizia comigo: Certamente ele sairá, pôr-se-á em pé, e invocará o nome do SENHOR, seu Deus, e passará a sua mão sobre o lugar, e restaurará o leproso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não são, porventura, Abana e Farpar, rios de Damasco, melhores do que todas as águas de Israel? Não me poderia eu lavar neles e ficar purificado? E voltou-se e se foi com indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, chegaram-se a ele os seus servos, e lhe falaram, e disseram: Meu pai, se o profeta te dissera alguma grande coisa, porventura, não a farias? Quanto mais, dizendo-te ele: Lava-te e ficarás purificado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, desceu e mergulhou no Jordão sete vezes, conforme a palavra do homem de Deus; e a sua carne tornou, como a carne de um menino, e ficou purificado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, voltou ao homem de Deus, ele e toda a sua comitiva, e veio, e pôs-se diante dele, e disse: Eis que tenho conhecido que em toda a terra não há Deus, senão em Israel; agora, pois, te peço que tomes uma bênção do teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém ele disse: Vive o SENHOR, em cuja presença estou, que a não tomarei. E instou com ele para que a tomasse, mas ele recusou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E disse Naamã: Seja assim; contudo, dê-se a este teu servo uma carga de terra de um jugo de mulas; porque nunca mais oferecerá este teu servo holocausto nem sacrifício a outros deuses, senão ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nisso, perdoe o SENHOR a teu servo. Quando meu senhor entra na casa de Rimom, para ali adorar, e ele se encosta na minha mão, e eu também me tenha de encurvar na casa de Rimom; quando assim me encurvar na casa de Rimom, nisso, perdoe o SENHOR a teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ele lhe disse: Vai em paz. E foi-se dele a uma pequena distância.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, Geazi, moço de Eliseu, homem de Deus, disse: Eis que meu senhor impediu a este siro Naamã que da sua mão se desse alguma coisa do que trazia; porém, tão certo como vive o SENHOR, que hei de correr atrás dele e tomar dele alguma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E foi Geazi em alcance de Naamã; e Naamã, vendo que corria atrás dele, saltou do carro a encontrá-lo e disse-lhe: Vai tudo bem?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ele disse: Tudo vai bem; meu senhor me mandou dizer: Eis que agora mesmo vieram a mim dois jovens dos filhos dos profetas da montanha de Efraim; dá-lhes, pois, um talento de prata e duas mudas de vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E disse Naamã: Sê servido tomar dois talentos. E instou com ele e amarrou dois talentos de prata em dois sacos, com duas mudas de vestes; e pô-las sobre dois dos seus moços, os quais os levaram diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, chegando ele à altura, tomou-os das suas mãos e os depositou na casa; e despediu aqueles homens, e foram-se.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, ele entrou e pôs-se diante de seu senhor. E disse-lhe Eliseu: De onde vens, Geazi? E disse: Teu servo não foi nem a uma nem a outra parte.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém ele lhe disse: Porventura, não foi contigo o meu coração, quando aquele homem voltou de sobre o seu carro, a encontrar-te? Era isso ocasião para tomares prata e para tomares vestes, e olivais, e vinhas, e ovelhas, e bois, e servos, e servas?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Portanto, a lepra de Naamã se pegará a ti e à tua semente para sempre. Então, saiu de diante dele leproso, branco como a neve.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E disseram os filhos dos profetas a Eliseu: Eis que o lugar em que habitamos diante da tua face nos é estreito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vamos, pois, até ao Jordão, e tomemos de lá, cada um de nós, uma viga, e façamo-nos ali um lugar, para habitar ali. E disse ele: Ide.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E disse um: Serve-te de ires com os teus servos. E disse: Eu irei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E foi com eles; e, chegando eles ao Jordão, cortaram madeira.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E sucedeu que, derribando um deles uma viga, o ferro caiu na água; e clamou e disse: Ai! Meu senhor! Porque era emprestado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E disse o homem de Deus: Onde caiu? E, mostrando-lhe ele o lugar, cortou um pau, e o lançou ali, e fez nadar o ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E disse: Levanta-o. Então, ele estendeu a sua mão e o tomou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o rei da Síria fazia guerra a Israel; e consultou com os seus servos dizendo: Em tal e em tal lugar estará o meu acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas o homem de Deus enviou ao rei de Israel, dizendo: Guarda-te de passares por tal lugar; porque os siros desceram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pelo que o rei de Israel enviou àquele lugar, de que o homem de Deus lhe falara e de que o tinha avisado, e se guardou ali, não uma nem duas vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, se turbou com este incidente o coração do rei da Síria, e chamou os seus servos, e lhes disse: Não me fareis saber quem dos nossos é pelo rei de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E disse um dos seus servos: Não, ó rei, meu senhor; mas o profeta Eliseu, que está em Israel, faz saber ao rei de Israel as palavras que tu falas na tua câmara de dormir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele disse: Vai e vê onde ele está, para que eu envie e mande trazê-lo. E fizeram-lhe saber, dizendo: Eis que está em Dotã.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, enviou para lá cavalos, e carros, e um grande exército, os quais vieram de noite e cercaram a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o moço do homem de Deus se levantou mui cedo e saiu, e eis que um exército tinha cercado a cidade com cavalos e carros; então, o seu moço lhe disse: Ai! Meu senhor! Que faremos?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele disse: Não temas; porque mais são os que estão conosco do que os que estão com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E orou Eliseu e disse: SENHOR, peço-te que lhe abras os olhos, para que veja. E o SENHOR abriu os olhos do moço, e viu; e eis que o monte estava cheio de cavalos e carros de fogo, em redor de Eliseu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, como desceram a ele, Eliseu orou ao SENHOR e disse: Fere, peço-te, esta gente de cegueira. E feriu-a de cegueira, conforme a palavra de Eliseu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, Eliseu lhes disse: Não é este o caminho, nem é esta a cidade; segui-me, e guiar-vos-ei ao homem que buscais. E os guiou a Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E sucedeu que, chegando eles a Samaria, disse Eliseu: Ó SENHOR, abre a estes os olhos para que vejam. O SENHOR lhes abriu os olhos, para que vissem, e eis que estavam no meio de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, quando o rei de Israel os viu, disse a Eliseu: Feri-los-ei, feri-los-ei, meu pai?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas ele disse: Não os ferirás; feririas tu os que tomasses prisioneiros com a tua espada e com o teu arco? Põe-lhes diante pão e água, para que comam e bebam e se vão para seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E apresentou-lhes um grande banquete, e comeram e beberam; e os despediu, e foram para seu senhor; e não entraram mais tropas de siros na terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E sucedeu, depois disso, que Ben-Hadade, rei da Síria, ajuntou todo o seu exército; e subiu e cercou a Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E houve grande fome em Samaria, porque eis que a cercaram, até que se vendeu uma cabeça de um jumento por oitenta peças de prata, e a quarta parte de um cabo de esterco de pombas, por cinco peças de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E sucedeu que, passando o rei pelo muro, uma mulher lhe bradou, dizendo: Acode-me, ó rei, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E ele lhe disse: Se o SENHOR te não acode, de onde te acudirei eu, da eira ou do lagar?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Disse-lhe mais o rei: Que tens? E disse ela: Esta mulher me disse: Dá cá o teu filho, para que hoje o comamos e amanhã comeremos o meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Cozemos, pois, o meu filho e o comemos; mas, dizendo-lhe eu ao outro dia: Dá cá o teu filho, para que o comamos, escondeu o seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E sucedeu que, ouvindo o rei as palavras desta mulher, rasgou as suas vestes e ia passando pelo muro; e o povo viu que trazia cilício por dentro, sobre a sua carne.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E disse: Assim me faça Deus e outro tanto, se a cabeça de Eliseu, filho de Safate, hoje ficar sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Estava, então, Eliseu assentado em sua casa, e também os anciãos estavam assentados com ele. E enviou o rei um homem de diante de si; mas, antes que o mensageiro viesse a ele, disse ele aos anciãos: Vistes como o filho do homicida mandou tirar-me a cabeça? Olhai, quando vier o mensageiro, fechai-lhe a porta e empurrai-o para fora com a porta; porventura, não vem o ruído dos pés de seu senhor após ele?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E, estando ele ainda falando com eles, eis que o mensageiro descia a ele; e disse o rei: Eis que este mal vem do SENHOR; que mais, pois, esperaria do SENHOR?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, disse Eliseu: Ouvi a palavra do SENHOR; assim diz o SENHOR: Amanhã, quase a este tempo, uma medida de farinha haverá por um siclo, e duas medidas de cevada, por um siclo, à porta de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porém um capitão, em cuja mão o rei se encostava, respondeu ao homem de Deus e disse: Eis que, ainda que o SENHOR fizesse janelas no céu, poder-se-ia fazer isso? E ele disse: Eis que o verás com os teus olhos, porém daí não comerás.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E quatro homens leprosos estavam à entrada da porta, os quais disseram uns aos outros: Para que estaremos nós aqui até morrermos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se dissermos: Entremos na cidade, há fome na cidade, e morreremos aí; e, se ficarmos aqui, também morreremos; vamos nós, pois, agora, e demos conosco no arraial dos siros; se nos deixarem viver, viveremos, e, se nos matarem, tão somente morreremos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E levantaram-se ao crepúsculo, para irem ao arraial dos siros; e, chegando à entrada do arraial dos siros, eis que não havia ali ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque o Senhor fizera ouvir no arraial dos siros ruído de carros e ruído de cavalos, como o ruído de um grande exército; de maneira que disseram uns aos outros: Eis que o rei de Israel alugou contra nós os reis dos heteus e os reis dos egípcios, para virem contra nós.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pelo que se levantaram, e fugiram no crepúsculo, e deixaram as suas tendas, e os seus cavalos, e os seus jumentos, e o arraial como estava; e fugiram para salvarem a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Chegando, pois, estes leprosos à entrada do arraial, entraram numa tenda, e comeram, e beberam, e tomaram dali prata, e ouro, e vestes, e foram, e os esconderam; então, voltaram, e entraram em outra tenda, e dali também tomaram alguma coisa, e a esconderam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, disseram uns para os outros: Não fazemos bem; este dia é dia de boas-novas, e nos calamos; se esperarmos até à luz da manhã, algum mal nos sobrevirá; pelo que agora vamos e o anunciemos à casa do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vieram, pois, e bradaram aos porteiros da cidade, e lhes anunciaram, dizendo: Fomos ao arraial dos siros, e eis que lá não havia ninguém, nem voz de homem, porém, só cavalos atados, e jumentos atados, e as tendas como estavam dantes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E chamaram os porteiros, e estes o anunciaram dentro da casa do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o rei se levantou de noite e disse aos seus servos: Agora, vos farei saber o que é que os siros nos fizeram; bem sabem eles que esfaimados estamos; pelo que saíram do arraial, a esconder-se pelo campo, dizendo: Quando saírem da cidade, então, os tomaremos vivos e entraremos na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, um dos seus servos respondeu e disse: Tomem-se, pois, cinco dos cavalos do resto que ficou aqui dentro, pois toda a multidão dos israelitas que ficaram aqui de resto terá a mesma sorte da multidão dos israelitas que já pereceram; enviemo-los e vejamos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tomaram, pois, dois cavalos de carro; e o rei os enviou após o exército dos siros, dizendo: Ide e vede.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E foram após eles até ao Jordão, e eis que todo o caminho estava cheio de vestes e de aviamentos, que os siros, apressando-se, lançaram fora; e voltaram os mensageiros e o anunciaram ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, saiu o povo e saqueou o arraial dos siros; e havia uma medida de farinha por um siclo, e duas medidas de cevada, por um siclo, conforme a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E pusera o rei à porta o capitão em cuja mão se encostava; e o povo o atropelou na porta, e ele morreu, como falara o homem de Deus, o que falou quando o rei descera a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque assim sucedeu como o homem de Deus falara ao rei, dizendo: Amanhã, quase a este tempo, haverá duas medidas de cevada por um siclo, e uma medida de farinha, por um siclo, à porta de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E aquele capitão respondera ao homem de Deus e disse: Eis que, ainda que o SENHOR fizesse janelas no céu, poder-se-ia isso fazer conforme essa palavra? E o homem de Deus dissera: Eis que o verás com os teus olhos, porém daí não comerás.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E assim lhe sucedeu, porque o povo o atropelou à porta, e ele morreu.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E falou Eliseu àquela mulher cujo filho vivificara, dizendo: Levanta-te, e vai-te, tu e a tua família, e peregrina onde puderes peregrinar; porque o SENHOR chamou a fome, a qual também virá à terra por sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E levantou-se a mulher e fez conforme a palavra do homem de Deus; porque foi ela com a sua família e peregrinou na terra dos filisteus sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E sucedeu que, ao cabo dos sete anos, a mulher voltou da terra dos filisteus e saiu a clamar ao rei pela sua casa e pelas suas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, o rei falava a Geazi, moço do homem de Deus, dizendo: Conta-me, peço-te, todas as grandes obras que Eliseu tem feito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E sucedeu que, contando ele ao rei como vivificara a um morto, eis que a mulher cujo filho vivificara clamou ao rei pela sua casa e pelas suas terras; então, disse Geazi: Ó rei, meu senhor, esta é a mulher, e este o seu filho, a quem Eliseu vivificou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o rei perguntou à mulher, e ela lho contou; então, o rei lhe deu um eunuco, dizendo: Faze-lhe restituir tudo quanto era seu e todas as rendas das terras, desde o dia em que deixou a terra até agora.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois, veio Eliseu a Damasco, estando Ben-Hadade, rei da Síria, doente; e lho anunciaram, dizendo: O homem de Deus é chegado aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, o rei disse a Hazael: Toma um presente na tua mão, e vai a encontrar-te com o homem de Deus, e pergunta por ele ao SENHOR, dizendo: Hei de eu sarar desta doença?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Foi, pois, Hazael encontrar-se com ele e tomou um presente na sua mão, a saber, de tudo que era bom de Damasco, quarenta camelos carregados; e veio, e se pôs diante dele, e disse: Teu filho Ben-Hadade, rei da Síria, me enviou a ti, a dizer: Sararei eu desta doença?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Eliseu lhe disse: Vai e dize-lhe: Certamente, não sararás. Porque o SENHOR me tem mostrado que certamente morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E afirmou a sua vista e fitou os olhos nele, até se envergonhar; e chorou o homem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, disse Hazael: Por que chora meu senhor? E ele disse: Porque sei o mal que hás de fazer aos filhos de Israel; porás fogo às suas fortalezas, e os seus jovens matarás à espada, e os seus meninos despedaçarás, e as suas pejadas fenderás.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E disse Hazael: Pois que é teu servo, que não é mais do que um cão, para fazer tão grande coisa? E disse Eliseu: O SENHOR me tem mostrado que tu hás de ser rei da Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, partiu de Eliseu e veio a seu senhor, o qual lhe disse: Que te disse Eliseu? E disse ele: Disse-me que certamente sararás.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E sucedeu, ao outro dia, que tomou um cobertor, e o molhou na água, e o estendeu sobre o seu rosto, e morreu. E Hazael reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, no ano quinto de Jorão, filho de Acabe, rei de Israel, reinando ainda Josafá em Judá, começou a reinar Jeorão, filho de Josafá, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Era ele da idade de trinta e dois anos quando começou a reinar e oito anos reinou em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E andou no caminho dos reis de Israel, como também fizeram os da casa de Acabe, porque tinha por mulher a filha de Acabe, e fez o que era mal aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porém o SENHOR não quis destruir a Judá por amor de Davi, seu servo, como lhe tinha dito que lhe daria para sempre uma lâmpada a seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nos seus dias, se revoltaram os edomitas contra o mando de Judá e puseram sobre si um rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pelo que Jeorão passou a Zair, e todos os carros com ele; e ele se levantou de noite e feriu os edomitas que estavam ao redor dele e os capitães dos carros; e o povo foi para as suas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todavia, os edomitas ficaram revoltados contra o mando de Judá até ao dia de hoje; então, também se revoltou Libna no mesmo tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O mais dos atos de Jeorão e tudo quanto fez, porventura, não estão escritos no livro das Crônicas dos Reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Jeorão dormiu com seus pais e foi sepultado com seus pais na Cidade de Davi; e Acazias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No ano doze de Jorão filho de Acabe, rei de Israel, começou a reinar Acazias, filho de Jeorão, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Era Acazias de vinte e dois anos de idade quando começou a reinar e reinou um ano em Jerusalém; e era o nome de sua mãe Atalia, filha de Onri, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E andou no caminho da casa de Acabe e fez mal aos olhos do SENHOR, como a casa de Acabe, porque era genro da casa de Acabe.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E foi com Jorão, filho de Acabe, a Ramote-Gileade, à peleja contra Hazael, rei da Síria; e os siros feriram Jorão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, voltou o rei Jorão para se curar em Jezreel das feridas que os siros lhe fizeram em Ramá, quando pelejou contra Hazael, rei da Síria; e desceu Acazias, filho de Jeorão, rei de Judá, para ver a Jorão, filho de Acabe, em Jezreel, porquanto estava doente.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, o profeta Eliseu chamou um dos filhos dos profetas e lhe disse: Cinge os teus lombos, e toma esta almotolia de azeite na tua mão, e vai-te a Ramote-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, chegando lá, vê onde está Jeú, filho de Josafá, filho de Ninsi; e entra, e faze que ele se levante do meio de seus irmãos, e leva-o à câmara interior.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E toma a almotolia de azeite, e derrama-o sobre a sua cabeça, e dize: Assim diz o SENHOR: Ungi-te rei sobre Israel. Então, abre a porta, e foge, e não te detenhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Foi, pois, o rapaz, o jovem profeta, a Ramote-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, entrando ele, eis que os capitães do exército estavam assentados ali; e disse: Capitão, tenho uma palavra que te dizer. E disse Jeú. A qual de todos nós? E disse: A ti, capitão!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, se levantou, e entrou na casa, e derramou o azeite sobre a sua cabeça, e lhe disse: Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Ungi-te rei sobre o povo do SENHOR, sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E ferirás a casa de Acabe, teu senhor, para que eu vingue o sangue de meus servos, os profetas, e o sangue de todos os servos do SENHOR da mão de Jezabel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E toda a casa de Acabe perecerá; e destruirei de Acabe todo varão, tanto o encerrado como o livre em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque à casa de Acabe hei de fazer como à casa de Jeroboão, filho de Nebate, e como à casa de Baasa, filho de Aías.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os cães comerão a Jezabel no pedaço de campo de Jezreel; não haverá quem a enterre. Então, abriu a porta e fugiu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, saindo Jeú aos servos de seu senhor, disseram-lhe: Vai tudo bem? Por que veio a ti este louco? E ele lhes disse: Bem conheceis o homem e o seu falar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas eles disseram: É mentira; agora, faze-no-lo saber. E disse: Assim e assim me falou, dizendo: Assim diz o SENHOR: Ungi-te rei sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, se apressaram, e tomou cada um a sua veste e a pôs debaixo dele, no mais alto degrau; e tocaram a buzina e disseram: Jeú reina.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, Jeú, filho de Josafá, filho de Ninsi, conspirou contra Jorão. Tinha, porém, Jorão cercado a Ramote-Gileade, ele e todo o Israel, por causa de Hazael, rei da Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porém o rei Jorão voltou para se curar em Jezreel das feridas que os siros lhe fizeram, quando pelejou contra Hazael, rei da Síria. E disse Jeú: Se é da vossa vontade, ninguém saia da cidade, nem escape, para ir anunciar isso em Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, Jeú subiu a um carro e foi-se a Jezreel, porque Jorão estava deitado ali; e também Acazias, rei de Judá, descera para ver a Jorão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o atalaia estava na torre de Jezreel, e viu a tropa de Jeú, que vinha, e disse: Vejo uma tropa. Então, disse Jorão: Toma um cavaleiro e envia-lho ao encontro; e diga: Há paz?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E o cavaleiro lhe foi ao encontro e disse: Assim diz o rei: Há paz? E disse Jeú: Que tens tu que fazer com a paz? Passa para trás de mim. E o atalaia o fez saber, dizendo: Chegou a eles o mensageiro, porém não volta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, enviou outro cavaleiro; e, chegando este a eles, disse: Assim diz o rei: Há paz? E disse Jeú: Que tens tu que fazer com a paz? Passa para trás de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o atalaia o fez saber, dizendo: Também este chegou a eles, porém não volta; e o andar parece como o andar de Jeú, filho de Ninsi, porque anda furiosamente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, disse Jorão: Aparelha o carro. E aparelharam o seu carro. E saiu Jorão, rei de Israel, e Acazias, rei de Judá, cada um em seu carro, e saíram ao encontro de Jeú, e o acharam no pedaço de campo de Nabote, o jezreelita.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E sucedeu que, vendo Jorão a Jeú, disse: Há paz, Jeú? E disse ele: Que paz, enquanto as prostituições da tua mãe Jezabel e as suas feitiçarias são tantas?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, Jorão voltou as mãos, e fugiu, e disse a Acazias: Traição há, Acazias.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas Jeú entesou o seu arco com toda a força e feriu a Jorão entre os braços, e a flecha lhe saiu pelo coração; e caiu no seu carro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, Jeú disse a Bidcar, seu capitão: Toma-o, lança-o no pedaço do campo de Nabote, o jezreelita; pois, lembra-te de que, indo eu e tu juntos a cavalo após Acabe, seu pai, o SENHOR pôs sobre ele esta carga, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por certo que, se eu não visse ontem à tarde o sangue de Nabote e o sangue de seus filhos, diz o SENHOR, também não to pagaria neste pedaço de campo, diz o SENHOR. Agora, pois, toma-o e lança-o neste pedaço de campo, conforme a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O que vendo Acazias, rei de Judá, fugiu pelo caminho da casa do jardim, porém Jeú seguiu após ele e disse: Feri também a este no carro à subida de Gur, que está junto a Ibleão. E fugiu para Megido e morreu ali.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E seus servos o levaram num carro a Jerusalém e o sepultaram na sua sepultura, junto a seus pais, na Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, no ano undécimo de Jorão, filho de Acabe, começou Acazias a reinar sobre Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Jeú veio a Jezreel, o que ouvindo Jezabel, se pintou em volta dos olhos, e enfeitou a sua cabeça, e olhou pela janela.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E, entrando Jeú pelas portas, disse ela: Teve paz Zinri, que matou a seu senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E levantou ele o rosto para a janela e disse: Quem é comigo? Quem? E dois ou três eunucos olharam para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, disse ele: Lançai-a de alto abaixo. E lançaram-na de alto abaixo; e foram salpicados com o seu sangue a parede e os cavalos, e Jeú a atropelou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Entrando ele, pois, e havendo comido e bebido, disse: Olhai por aquela maldita e sepultai-a, porque é filha de rei.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E foram para a sepultar; porém não acharam dela senão somente a caveira, e os pés, e as palmas das mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então, voltaram e lho fizeram saber; e ele disse: Esta é a palavra do SENHOR, a qual falou pelo ministério de Elias, o tisbita, seu servo, dizendo: No pedaço do campo de Jezreel, os cães comerão a carne de Jezabel.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E o cadáver de Jezabel será como esterco sobre o campo, no pedaço de Jezreel, que se não possa dizer: Esta é Jezabel.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Acabe tinha setenta filhos em Samaria; e Jeú escreveu cartas e as enviou a Samaria, aos chefes de Jezreel, aos anciãos e aos aios dos filhos de Acabe, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Logo, em chegando a vós esta carta, pois estão convosco os filhos de vosso senhor, como também os carros, e os cavalos, e a cidade fortalecida, e as armas,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>olhai pelo melhor e mais reto dos filhos de vosso senhor, o qual ponde sobre o trono de seu pai, e pelejai pela casa de vosso senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém eles temeram muitíssimo e disseram: Eis que dois reis não puderam parar diante dele; como, pois, poderemos nós resistir-lhe?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, o que tinha cargo da casa, e o que tinha cargo da cidade, e os anciãos, e os aios enviaram a Jeú, dizendo: Teus servos somos e tudo quanto nos disseres faremos; a ninguém poremos rei; faze o que for bom aos teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, segunda vez, lhes escreveu outra carta, dizendo: Se sois meus e ouvirdes a minha voz, tomai as cabeças dos homens, filhos de vosso senhor, e amanhã a este tempo vinde a mim, a Jezreel (e os filhos do rei, setenta homens, estavam com os grandes da cidade, que os mantinham).</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sucedeu, pois, que, chegada a eles a carta, tomaram os filhos do rei, e os mataram, setenta homens, e puseram as suas cabeças nuns cestos, e lhas mandaram a Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E um mensageiro veio e lhe anunciou dizendo: Trouxeram as cabeças dos filhos do rei. E ele disse: Ponde-as em dois montões à entrada da porta, até amanhã.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E sucedeu que, pela manhã, saindo ele, parou e disse a todo o povo: Vós sois justos; eis que eu conspirei contra o meu senhor e o matei; mas quem feriu todos estes?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sabei, pois, agora que, da palavra do SENHOR, que o SENHOR falou contra a casa de Acabe, nada cairá em terra, porque o SENHOR tem feito o que falou pelo ministério de seu servo Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também Jeú feriu todos os restantes da casa de Acabe, em Jezreel, como também todos os seus grandes, e os seus conhecidos, e os seus sacerdotes, até que nenhum lhe deixou ficar de resto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, se levantou, e partiu, e foi a Samaria. E, estando no caminho, em Bete-Equede dos pastores,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jeú achou os irmãos de Acazias, rei de Judá, e disse: Quem sois vós? E eles disseram: Os irmãos de Acazias somos; e descemos a saudar os filhos do rei e os filhos da rainha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, disse ele: Apanhai-os vivos. E eles os apanharam vivos e os mataram junto ao poço de Bete-Equede, quarenta e dois homens; e a nenhum deles deixou de resto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, partindo dali, encontrou a Jonadabe, filho de Recabe, que lhe vinha ao encontro, o qual saudou e lhe disse: Reto é o teu coração, como o meu coração é com o teu coração? E disse Jonadabe: É. Então, se é, dá-me a mão. E deu-lhe a mão e fê-lo subir consigo ao carro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E disse: Vai comigo e verás o meu zelo para com o SENHOR. E o puseram no seu carro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, chegando a Samaria, feriu todos os que ficaram de Acabe em Samaria, até que os destruiu, conforme a palavra que o SENHOR dissera a Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ajuntou Jeú a todo o povo e disse-lhe: Acabe serviu pouco a Baal; Jeú, porém, muito o servirá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pelo que chamai-me, agora, todos os profetas de Baal, todos os seus servos e todos os seus sacerdotes; não falte nenhum, porque tenho um grande sacrifício a fazer a Baal; todo aquele que faltar não viverá. Porém Jeú fazia isso com astúcia, para destruir os servos de Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse mais Jeú: Consagrai a Baal uma assembleia solene. E a apregoaram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Também Jeú enviou por todo o Israel; e vieram todos os servos de Baal, e nenhum homem deles ficou que não viesse; e entraram na casa de Baal, e encheu-se a casa de Baal, de um lado ao outro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, disse ao que tinha o cargo das vestimentas. Tira as vestimentas para todos os servos de Baal. E ele lhes tirou para fora as vestimentas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E entrou Jeú com Jonadabe, filho de Recabe, na casa de Baal, e disse aos servos de Baal: Examinai e vede bem que, porventura, nenhum dos servos do SENHOR aqui haja convosco, senão somente os servos de Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, entrando eles a fazerem sacrifícios e holocaustos, Jeú preparou da parte de fora oitenta homens e disse-lhes: Se escapar algum dos homens que eu entregar em vossas mãos, a vossa vida será pela vida dele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E sucedeu que, acabando de fazer o holocausto, disse Jeú aos da sua guarda e aos capitães: Entrai, feri-os, não escape nenhum. E os feriram a fio de espada; e os da guarda e os capitães os lançaram fora, e se foram à cidade da casa de Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E tiraram as estátuas da casa de Baal, e as queimaram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Também quebraram a estátua de Baal, e derrubaram a casa de Baal, e fizeram dela latrinas, até ao dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, assim, Jeú destruiu a Baal de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porém não se apartou Jeú de seguir os pecados de Jeroboão, filho de Nebate, que fez pecar a Israel, a saber, dos bezerros de ouro, que estavam em Betel e em Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pelo que disse o SENHOR a Jeú: Porquanto bem fizeste em realizar o que é reto aos meus olhos e, conforme tudo quanto eu tinha no meu coração, fizeste à casa de Acabe, teus filhos até à quarta geração se assentarão no trono de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas Jeú não teve cuidado de andar com todo o seu coração na lei do SENHOR, Deus de Israel, nem se apartou dos pecados de Jeroboão, que fez pecar a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Naqueles dias, começou o SENHOR a diminuir os termos de Israel porque Hazael os feriu em todas as fronteiras de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>desde o Jordão para o nascente do sol, e toda a terra de Gileade, e os gaditas, e os rubenitas, e os manassitas, desde Aroer, que está junto ao ribeiro de Arnom, a saber, Gileade e Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ora, o mais dos atos de Jeú e tudo quanto fez, e todo o seu poder, porventura, não estão escritos no livro das Crônicas dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E Jeú dormiu com seus pais, e o sepultaram em Samaria; e Jeoacaz, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E os dias que Jeú reinou sobre Israel em Samaria foram vinte e oito anos.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vendo, pois, Atalia, mãe de Acazias, que seu filho era morto, levantou-se e destruiu toda a descendência real.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas Jeoseba, filha do rei Jeorão, irmã de Acazias, tomou a Joás, filho de Acazias, e o furtou dentre os filhos do rei, aos quais matavam, e o pôs, a ele e à sua ama, na recâmara, e o escondeu de Atalia, e assim não o mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Jeoseba o teve escondido na Casa do SENHOR seis anos; e Atalia reinava sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, no sétimo ano, mandou Joiada chamar os centuriões, com os capitães e com os da guarda, e os meteu consigo na Casa do SENHOR; e fez com eles um concerto, e os ajuramentou na Casa do SENHOR, e lhes mostrou o filho do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E deu-lhes ordem, dizendo: Esta é a obra que vós haveis de fazer: uma terça parte de vós, que entra no sábado, fará a guarda da casa do rei;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e outra terça parte estará à porta Sur; e a outra terça parte, à porta detrás dos da guarda; assim, fareis a guarda desta casa, afastando a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E as duas partes de vós, a saber, todos os que saem no sábado, farão a guarda da Casa do SENHOR, junto ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E rodeareis o rei, cada um com as suas armas nas mãos, e aquele que entrar entre as fileiras deverá ser morto; e vós estareis com o rei quando sair e quando entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fizeram, pois, os centuriões conforme tudo quanto ordenara o sacerdote Joiada, tomando cada um os seus homens, tanto aos que entravam no sábado como aos que saíam no sábado; e vieram ao sacerdote Joiada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o sacerdote deu aos centuriões as lanças e os escudos que haviam sido do rei Davi, que estavam na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E os da guarda se puseram, cada um com as armas na mão, desde o lado direito da casa até ao lado esquerdo da casa, da banda do altar e da banda da casa, junto ao rei em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, ele tirou o filho do rei, e lhe pôs a coroa, e lhe deu o testemunho; e o fizeram rei, e o ungiram, e bateram as mãos, e disseram: Viva o rei!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Atalia, ouvindo a voz dos da guarda e do povo, entrou ao povo na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E olhou, e eis que o rei estava junto à coluna, conforme o costume, e os capitães e as trombetas, junto ao rei, e todo o povo da terra estava alegre e tocava as trombetas; então, Atalia rasgou as suas vestes e clamou: Traição! Traição!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porém o sacerdote Joiada deu ordem aos centuriões que comandavam as tropas e disse-lhes: Tirai-a para fora das fileiras, e a quem a seguir, matai-o à espada. Porque o sacerdote disse: Não a matem na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E lançaram mão dela; e ela foi pelo caminho da entrada dos cavalos, à casa do rei, e ali a mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Joiada fez um concerto entre o SENHOR, e o rei, e o povo, que seria o povo do SENHOR; como também entre o rei e o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, todo o povo da terra entrou na casa de Baal, e a derribaram, como também os seus altares e as suas imagens totalmente quebraram, e a Matã, sacerdote de Baal, mataram perante os altares; então, o sacerdote pôs oficiais sobre a Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E tomou os centuriões, e os capitães, e os da guarda, e todo o povo da terra; e conduziram da Casa do SENHOR o rei e vieram, pelo caminho da porta dos da guarda, à casa do rei, e ele se assentou no trono dos reis.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E todo o povo da terra se alegrou, e a cidade repousou, depois que mataram Atalia à espada, junto à casa do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Era Joás da idade de sete anos quando o fizeram rei.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano sétimo de Jeú, começou a reinar Joás e quarenta anos reinou em Jerusalém; e era o nome de sua mãe Zíbia, de Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E fez Joás o que era reto aos olhos do SENHOR todos os dias em que o sacerdote Joiada o dirigia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tão somente os altos se não tiraram; porque ainda o povo sacrificava e queimava incenso nos altos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E disse Joás aos sacerdotes: Todo o dinheiro das coisas santas que se trouxer à Casa do SENHOR, a saber, o dinheiro daquele que passa o arrolamento, o dinheiro de cada uma das pessoas, segundo a sua avaliação, e todo o dinheiro que trouxer cada um voluntariamente para a Casa do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>os sacerdotes o recebam, cada um dos seus conhecidos; e eles reparem as fendas da casa, segundo toda fenda que se achar nela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sucedeu, porém, que, no ano vinte e três do rei Joás, os sacerdotes ainda não tinham reparado as fendas da casa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, o rei Joás chamou o sacerdote Joiada e os mais sacerdotes e lhes disse: Por que não reparais as fendas da casa? Agora, pois, não tomeis mais dinheiro de vossos conhecidos, mas dai-o em prol das fendas da casa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E consentiram os sacerdotes em não tomarem mais dinheiro do povo, nem em repararem as fendas da casa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém o sacerdote Joiada tomou uma arca, e fez um buraco na tampa, e a pôs ao pé do altar, à mão direita dos que entravam na Casa do SENHOR; e os sacerdotes que guardavam a entrada da porta depositavam ali todo o dinheiro que se trazia à Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sucedeu, pois, que, quando viram que já havia muito dinheiro na arca, o escrivão do rei subia com o sumo sacerdote, e contavam e ensacavam o dinheiro que se achava na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o dinheiro, depois de pesado, davam nas mãos dos que faziam a obra, que tinham a seu cargo a Casa do SENHOR; e eles os distribuíam aos carpinteiros e aos edificadores que reparavam a Casa do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>como também aos pedreiros e aos cabouqueiros, e compravam madeira e pedras de cantaria para repararem as fendas da Casa do SENHOR e para tudo quanto para a casa se dava para a repararem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todavia, do dinheiro que se trazia à Casa do SENHOR não se faziam nem taças de prata, nem garfos, nem bacias, nem trombetas, nem nenhum vaso de ouro ou vaso de prata para a Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque o davam aos que faziam a obra, e reparavam com ele a Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também não pediam contas aos homens em cujas mãos entregavam aquele dinheiro, para o dar aos que faziam a obra, porque procediam com fidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas o dinheiro do sacrifício por delitos e o dinheiro por sacrifício de pecados se não traziam à Casa do SENHOR; porém eram para os sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, subiu Hazael, rei da Síria, e pelejou contra Gate, e a tomou; depois, Hazael resolveu marchar contra Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém, Joás, rei de Judá, tomou todas as coisas santas que Josafá, e Jeorão, e Acazias, seus pais, reis de Judá, consagraram, como também todo o ouro que se achou nos tesouros da Casa do SENHOR e na casa do rei; e os mandou a Hazael, rei da Síria; e este, então, se retirou de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ora, o mais dos atos de Joás e tudo quanto fez mais, porventura, não estão escritos no livro das Crônicas dos Reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E levantaram-se os seus servos, e conspiraram contra ele, e feriram Joás na casa de Milo, que desce para Sila.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque Jozacar, filho de Simeate, e Jozabade, filho de Somer, seus servos, o feriram, e morreu; e o sepultaram com seus pais na Cidade de Davi; e Amazias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano vinte e três de Joás, filho de Acazias, rei de Judá, começou a reinar Jeoacaz, filho de Jeú, sobre Israel, em Samaria, e reinou dezessete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E fez o que era mal aos olhos do SENHOR; porque seguiu os pecados de Jeroboão, filho de Nebate, que fez pecar a Israel; não se apartou deles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pelo que a ira do SENHOR se acendeu contra Israel, o qual deu-os na mão de Hazael, rei da Síria, e na mão de Ben-Hadade, filho de Hazael, todos aqueles dias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém Jeoacaz suplicou diante da face do SENHOR, e o SENHOR o ouviu; pois viu a opressão de Israel, porque os oprimia o rei da Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o SENHOR deu um salvador a Israel, e os filhos de Israel saíram de debaixo das mãos dos siros e habitaram nas suas tendas, como dantes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>(Contudo, não se apartaram dos pecados da casa de Jeroboão, que fez pecar a Israel; porém andaram neles; e também o bosque ficou em pé em Samaria.)</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não deixou a Jeoacaz mais povo, senão só cinquenta cavaleiros, e dez carros, e dez mil homens de pé; porquanto o rei da Síria os tinha destruído e os tinha feito como o pó, trilhando-os.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ora, o mais dos atos de Jeoacaz, e tudo quanto fez mais, e o seu poder, porventura, não estão escritos no livro das Crônicas dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Jeoacaz dormiu com seus pais, e o sepultaram em Samaria; e Jeoás, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No ano trinta e sete de Joás, rei de Judá, começou a reinar Jeoás, filho de Jeoacaz, sobre Israel, em Samaria, e reinou dezesseis anos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E fez o que era mal aos olhos do SENHOR; não se apartou de nenhum dos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, que fez pecar a Israel, porém andou neles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora, o mais dos atos de Jeoás, e tudo quanto fez mais, e o seu poder, com que pelejou contra Amazias, rei de Judá, porventura, não estão escritos no livro das Crônicas dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Jeoás dormiu com seus pais, e Jeroboão se assentou no seu trono; e Jeoás foi sepultado em Samaria, junto aos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Eliseu estava doente da sua doença de que morreu; e Jeoás, rei de Israel, desceu a ele, e chorou sobre o seu rosto, e disse: Meu pai, meu pai, carros de Israel e seus cavaleiros!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Eliseu lhe disse: Toma um arco e flechas. E tomou um arco e flechas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, disse ao rei de Israel: Põe a tua mão sobre o arco. E pôs sobre ele a sua mão; e Eliseu pôs as suas mãos sobre as mãos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E disse: Abre a janela para o oriente. E abriu-a. Então, disse Eliseu: Atira. E atirou; e disse: A flecha do livramento do SENHOR é a flecha do livramento contra os siros; porque ferirás os siros em Afeca, até os consumir.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E disse mais: Toma as flechas. E tomou-as. Então, disse ao rei de Israel: Fere a terra. E feriu-a três vezes e cessou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, o homem de Deus se indignou muito contra ele e disse: Cinco ou seis vezes a deverias ter ferido; então, feririas os siros até os consumir; porém agora só três vezes ferirás os siros.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois, morreu Eliseu, e o sepultaram. Ora, as tropas dos moabitas invadiam a terra, à entrada do ano.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E sucedeu que, enterrando eles um homem, eis que viram um bando e lançaram o homem na sepultura de Eliseu; e, caindo nela o homem e tocando os ossos de Eliseu, reviveu e se levantou sobre os seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Hazael, rei da Síria, oprimiu a Israel todos os dias de Jeoacaz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém o SENHOR teve misericórdia deles, e se compadeceu deles, e tornou para eles, por amor do seu concerto com Abraão, Isaque e Jacó; e não os quis destruir e não os lançou ainda da sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E morreu Hazael, rei da Síria; e Ben-Hadade, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Jeoás, filho de Jeoacaz, tornou a tomar as cidades das mãos de Ben-Hadade, que este tinha tomado das mãos de Jeoacaz, seu pai, na guerra; três vezes Jeoás o feriu e recuperou as cidades de Israel.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No segundo ano de Jeoás, filho de Jeoacaz, rei de Israel, começou a reinar Amazias, filho de Joás, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tinha vinte e cinco anos quando começou a reinar e vinte e nove anos reinou em Jerusalém. E era o nome de sua mãe Jeoadã, de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele fez o que era reto aos olhos do SENHOR, ainda que não como Davi, seu pai; fez, porém, conforme tudo o que fizera Joás, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tão somente os altos se não tiraram; porque ainda o povo sacrificava e queimava incenso nos altos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sucedeu, pois, que, sendo já o reino confirmado na sua mão, matou os seus servos que tinham matado o rei, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém os filhos dos matadores não matou, como está escrito no livro da Lei de Moisés, no qual o SENHOR deu ordem, dizendo: Não matarão os pais por causa dos filhos, e os filhos não matarão por causa dos pais; mas cada um será morto pelo seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Amazias feriu a dez mil edomitas no vale do Sal e tomou a Sela na guerra; e chamou o seu nome Jocteel, até ao dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, Amazias enviou mensageiros a Jeoás, filho de Jeoacaz, filho de Jeú, rei de Israel, dizendo: Vem, vejamo-nos face a face.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém Jeoás, rei de Israel, enviou a Amazias, rei de Judá, dizendo: O cardo que está no Líbano enviou ao cedro que está no Líbano, dizendo: Dá tua filha por mulher a meu filho; mas os animais do campo, que estavam no Líbano, passaram e pisaram o cardo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Na verdade, feriste os edomitas, e o teu coração se ensoberbeceu; gloria-te disso e fica em tua casa; e por que te entremeterias no mal, para caíres tu, e Judá contigo?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas Amazias não o ouviu; e subiu Jeoás, rei de Israel, e Amazias, rei de Judá, e viram-se face a face em Bete-Semes, que está em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Judá foi ferido diante de Israel, e fugiu cada um para a sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Jeoás, rei de Israel, tomou a Amazias, rei de Judá, filho de Joás, filho de Acazias, em Bete-Semes, e veio a Jerusalém, e rompeu o muro de Jerusalém, desde a porta de Efraim até à porta da esquina, quatrocentos côvados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E tomou todo o ouro, e a prata, e todos os utensílios que se acharam na Casa do SENHOR e nos tesouros da casa do rei, como também os reféns; e voltou para Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ora, o mais dos atos de Jeoás, o que fez, e o seu poder, e como pelejou contra Amazias, rei de Judá, porventura, não estão escritos no livro das Crônicas dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E dormiu Jeoás com seus pais e foi sepultado em Samaria, junto aos reis de Israel; e Jeroboão, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E viveu Amazias, filho de Joás, rei de Judá, depois da morte de Jeoás, filho de Jeoacaz, rei de Israel, quinze anos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, o mais dos atos de Amazias, porventura, não está escrito no livro das Crônicas dos Reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E conspiraram contra ele em Jerusalém, e fugiu para Laquis; porém enviaram após ele homens até Laquis; e estes o mataram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o trouxeram em cima de cavalos e o sepultaram em Jerusalém, junto a seus pais, na Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E todo o povo de Judá tomou a Azarias, que já era de dezesseis anos, e o fizeram rei em lugar de Amazias, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Azarias edificou a Elate e a restituiu a Judá, depois que o rei dormiu com seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No décimo quinto ano de Amazias, filho de Joás, rei de Judá, começou a reinar em Samaria Jeroboão, filho de Jeoás, rei de Israel, e reinou quarenta e um anos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E fez o que era mal aos olhos do SENHOR; nunca se apartou de nenhum dos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, que fez pecar a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Também este restabeleceu os termos de Israel, desde a entrada de Hamate até ao mar da Planície, conforme a palavra do SENHOR, Deus de Israel, a qual falara pelo ministério de seu servo Jonas, filho do profeta Amitai, o qual era de Gate-Hefer.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque viu o SENHOR que a miséria de Israel era mui amarga e que nem havia encerrado, nem livre, nem quem ajudasse a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E ainda não falara o SENHOR em apagar o nome de Israel de debaixo do céu; porém os livrou por mão de Jeroboão, filho de Jeoás.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ora, o mais dos atos de Jeroboão, tudo quanto fez, e seu poder, como pelejou e como reconquistou Damasco e Hamate, pertencentes a Judá, sendo rei de Israel, porventura, não estão escritos no livro das Crônicas dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Jeroboão dormiu com seus pais, com os reis de Israel; e Zacarias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano vinte e sete de Jeroboão, rei de Israel, começou a reinar Azarias, filho de Amazias, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tinha dezesseis anos quando começou a reinar e cinquenta e dois anos reinou em Jerusalém; e era o nome de sua mãe Jecolias, de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E fez o que era reto aos olhos do SENHOR, conforme tudo o que fizera Amazias, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tão somente os altos se não tiraram; porque ainda o povo sacrificava e queimava incenso nos altos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o SENHOR feriu o rei, e este ficou leproso até ao dia da sua morte e habitou numa casa separada; porém Jotão, filho do rei, tinha o cargo da casa, julgando o povo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ora, o mais dos atos de Azarias e tudo o que fez, porventura, não estão escritos no livro das Crônicas dos Reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Azarias dormiu com seus pais, e o sepultaram junto a seus pais, na Cidade de Davi; e Jotão, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No ano trinta e oito de Azarias, rei de Judá, reinou Zacarias, filho de Jeroboão, sobre Israel, em Samaria, seis meses.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E fez o que era mal aos olhos do SENHOR, como tinham feito seus pais; nunca se apartou dos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, que fez pecar a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Salum, filho de Jabes, conspirou contra ele, e o feriu diante do povo, e o matou, e reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, o mais dos atos de Zacarias, eis que está escrito no livro das Crônicas dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esta foi a palavra que o SENHOR falou a Jeú, dizendo: Teus filhos, até à quarta geração, se assentarão sobre o trono de Israel. E assim foi.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Salum, filho de Jabes, começou a reinar no ano trinta e nove de Uzias, rei de Judá; e reinou um mês inteiro em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque Menaém, filho de Gadi, subiu de Tirza, e veio a Samaria, e feriu a Salum, filho de Jabes, em Samaria, e o matou, e reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ora, o mais dos atos de Salum e a conspiração que fez, eis que estão escritos no livro das Crônicas dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, Menaém feriu a Tifsa e todos os que nela havia, como também seus termos desde Tirza, porque não lha tinham aberto; e os feriu, pois, e todas as mulheres grávidas fendeu pelo meio.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Desde o ano trinta e nove de Azarias, rei de Judá, Menaém, filho de Gadi, começou a reinar sobre Israel e reinou dez anos em Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E fez o que era mal aos olhos do SENHOR; todos os seus dias se não apartou dos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, que fez pecar a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, veio Pul, rei da Assíria, contra a terra; e Menaém deu a Pul mil talentos de prata, para que a sua mão fosse com ele, a fim de firmar o reino na sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Menaém tirou esse dinheiro de Israel, de todos os poderosos e ricos, para o dar ao rei da Assíria, para cada homem cinquenta siclos de prata; assim, voltou o rei da Assíria e não ficou ali na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ora, o mais dos atos de Menaém e tudo quanto fez, porventura, não estão escritos no livro das Crônicas dos Reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Menaém dormiu com seus pais; e Pecaías, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No ano cinquenta de Azarias, rei de Judá, começou a reinar Pecaías, filho de Menaém, e reinou sobre Israel, em Samaria, dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E fez o que era mal aos olhos do SENHOR; nunca se apartou dos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, que fez pecar a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Peca, filho de Remalias, seu capitão, conspirou contra ele e o feriu em Samaria, no paço da casa do rei, juntamente com Argobe e com Arié; e com ele estavam cinquenta homens dos filhos dos gileaditas; e o matou e reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ora, o mais dos atos de Pecaías e tudo quanto fez, eis que estão escritos no livro das Crônicas dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>No ano cinquenta e dois de Azarias, rei de Judá, começou a reinar Peca, filho de Remalias, e reinou sobre Israel, em Samaria, vinte anos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E fez o que era mal aos olhos do SENHOR; nunca se apartou dos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, que fez pecar a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nos dias de Peca, rei de Israel, veio Tiglate-Pileser, rei da Assíria, e tomou a Ijom, e Abel-Bete-Maaca, e a Janoa, e a Quedes, e a Hazor, e a Gileade, e à Galileia, e à toda a terra de Naftali, e os levou para a Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Oseias, filho de Elá, conspirou contra Peca, filho de Remalias, e o feriu, e o matou, e reinou em seu lugar, no vigésimo ano de Jotão, filho de Uzias.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ora, o mais dos atos de Peca e tudo quanto fez, eis que estão escritos no livro das Crônicas dos Reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No ano segundo de Peca, filho de Remalias, rei de Israel, começou a reinar Jotão, filho de Uzias, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar e reinou dezesseis anos em Jerusalém; e era o nome de sua mãe Jerusa, filha de Zadoque.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E fez o que era reto aos olhos do SENHOR, fez conforme tudo quanto fizera Uzias, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Tão somente os altos se não tiraram; porque ainda o povo sacrificava e queimava incenso nos altos; Jotão edificou a Porta Alta da Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ora, o mais dos atos de Jotão e tudo quanto fez, porventura, não estão escritos no livro das Crônicas dos Reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Naqueles dias, começou o SENHOR a enviar contra Judá a Rezim, rei da Síria, e a Peca, filho de Remalias.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E Jotão dormiu com seus pais e foi sepultado junto a seus pais, na Cidade de Davi, seu pai; e Acaz, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano dezessete de Peca, filho de Remalias, começou a reinar Acaz, filho de Jotão, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tinha Acaz vinte anos de idade quando começou a reinar, e reinou dezesseis anos em Jerusalém, e não fez o que era reto aos olhos do SENHOR, seu Deus, como Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque andou no caminho dos reis de Israel e até a seu filho fez passar pelo fogo, segundo as abominações dos gentios, que o SENHOR lançara fora de diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também sacrificou e queimou incenso nos altos e nos outeiros, como também debaixo de todo arvoredo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, subiu Rezim, rei da Síria, com Peca, filho de Remalias, rei de Israel, a Jerusalém, à peleja; e cercaram Acaz, porém não o puderam vencer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naquele mesmo tempo, Rezim, rei da Síria, restituiu Elate à Síria e lançou fora de Elate os judeus; e os siros vieram a Elate e habitaram ali até ao dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Acaz enviou mensageiros a Tiglate-Pileser, rei da Assíria, dizendo: Eu sou teu servo e teu filho; sobe e livra-me das mãos do rei da Síria e das mãos do rei de Israel, que se levantam contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E tomou Acaz a prata e o ouro que se achou na Casa do SENHOR e nos tesouros da casa do rei e mandou um presente ao rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o rei da Assíria lhe deu ouvidos; pois o rei da Assíria subiu contra Damasco, e tomou-a, e levou o povo para Quir, e matou a Rezim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, o rei Acaz foi a Damasco, a encontrar-se com Tiglate-Pileser, rei da Assíria; e, vendo um altar que estava em Damasco, o rei Acaz enviou ao sacerdote Urias a aparência do altar e o modelo, conforme toda a sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Urias, o sacerdote, edificou um altar conforme tudo o que o rei Acaz tinha ordenado de Damasco; assim o fez o sacerdote Urias, antes que o rei Acaz viesse de Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vindo, pois, de Damasco o rei, viu o altar; e o rei se chegou ao altar e sacrificou nele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E queimou o seu holocausto e a sua oferta de manjares, e derramou a sua libação, e espargiu o sangue dos seus sacrifícios pacíficos naquele altar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém o altar de cobre, que estava perante o SENHOR, tirou ele de diante da casa, de entre o seu altar e a Casa do SENHOR e pô-lo ao lado do seu altar, da banda do norte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o rei Acaz mandou a Urias, o sacerdote, dizendo: No grande altar, queima o holocausto da manhã, como também a oferta de manjares da noite, e o holocausto do rei, e a sua oferta de manjares, e o holocausto de todo o povo da terra, e a sua oferta de manjares, e as suas ofertas de bebida; e todo o sangue dos holocaustos, e todo o sangue dos sacrifícios espargirás nele; porém o altar de cobre será para mim, para inquirir dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E fez Urias, o sacerdote, conforme tudo quanto o rei Acaz lhe ordenara.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o rei Acaz cortou as cintas das bases, e de cima delas tomou a pia, e o mar tirou-o de sobre os bois de cobre, que estavam debaixo dele, e pô-lo sobre um pavimento de pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também a cobertura do sábado, que edificaram na casa, e a entrada de fora do rei retirou da Casa do SENHOR, por causa do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ora, o mais dos atos de Acaz e o que fez, porventura, não estão escritos no livro das Crônicas dos Reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E dormiu Acaz com seus pais e foi sepultado junto a seus pais, na Cidade de Davi; e Ezequias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano duodécimo de Acaz, rei de Judá, começou a reinar Oseias, filho de Elá, e reinou sobre Israel, em Samaria, nove anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E fez o que era mal aos olhos do SENHOR; contudo, não como os reis de Israel que foram antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contra ele subiu Salmaneser, rei da Assíria; e Oseias ficou sendo servo dele e dava-lhe presentes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém o rei da Assíria achou em Oseias conspiração, porque enviara mensageiros a Sô, rei do Egito, e não pagava presentes ao rei da Assíria cada ano, como dantes; então, o rei da Assíria o encerrou e aprisionou na casa do cárcere.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque o rei da Assíria subiu por toda a terra, e veio até Samaria, e a cercou três anos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No ano nono de Oseias, o rei da Assíria tomou a Samaria, e transportou a Israel para a Assíria, e fê-los habitar em Hala e em Habor, junto ao rio Gozã, e nas cidades dos medos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E sucedeu assim por os filhos de Israel pecarem contra o SENHOR, seu Deus, que os fizera subir da terra do Egito, de debaixo da mão de Faraó, rei do Egito; e temeram a outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E andaram nos estatutos das nações que o SENHOR lançara fora de diante dos filhos de Israel e nos costumes dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os filhos de Israel fizeram secretamente coisas que não eram retas, contra o SENHOR, seu Deus; e edificaram altos em todas as suas cidades, desde a torre dos atalaias até à cidade forte.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E levantaram estátuas e imagens do bosque, em todos os altos outeiros e debaixo de todas as árvores verdes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E queimaram ali incenso em todos os altos, como as nações que o SENHOR transportara de diante deles; e fizeram coisas ruins, para provocarem à ira o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E serviram os ídolos, dos quais o SENHOR lhes dissera: Não fareis estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o SENHOR protestou a Israel e a Judá, pelo ministério de todos os profetas e de todos os videntes, dizendo: Convertei-vos de vossos maus caminhos e guardai os meus mandamentos e os meus estatutos, conforme toda a Lei que ordenei a vossos pais e que eu vos enviei pelo ministério de meus servos, os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém não deram ouvidos; antes, endureceram a sua cerviz, como a cerviz de seus pais, que não creram no SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E rejeitaram os estatutos e o concerto que fizera com seus pais, como também os testemunhos com que protestara contra eles; e andaram após a vaidade e ficaram vãos, como também após as nações que estavam em roda deles, das quais o SENHOR lhes tinha dito que não fizessem como elas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E deixaram todos os mandamentos do SENHOR, seu Deus, e fizeram imagens de fundição, dois bezerros; e fizeram um ídolo do bosque, e se prostraram perante todo o exército do céu, e serviram a Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também fizeram passar pelo fogo a seus filhos e suas filhas, e deram-se a adivinhações, e criam em agouros; e venderam-se para fazer o que era mal aos olhos do SENHOR, para o provocarem à ira.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pelo que o SENHOR muito se indignou contra Israel e os tirou de diante da sua face; nada mais ficou, senão a tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Até Judá não guardou os mandamentos do SENHOR, seu Deus; antes, andaram nos estatutos que Israel fizera.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pelo que o SENHOR rejeitou a toda semente de Israel, e os oprimiu, e os deu nas mãos dos despojadores, até que os tirou de diante da sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque, depois que o Senhor rasgou a Israel da casa de Davi, e eles fizeram rei a Jeroboão, filho de Nebate, Jeroboão apartou a Israel de seguir o SENHOR e os fez pecar um grande pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, andaram os filhos de Israel em todos os pecados que Jeroboão tinha feito; nunca se apartaram deles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Até que o SENHOR tirou a Israel de diante da sua presença, como falara pelo ministério de todos os seus servos, os profetas; assim, foi Israel transportado da sua terra à Assíria, onde permanece até ao dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E o rei da Assíria trouxe gente de Babel, e de Cuta, e de Ava, e de Hamate, e de Sefarvaim e a fez habitar nas cidades de Samaria, em lugar dos filhos de Israel; e tomaram a Samaria em herança e habitaram nas suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E sucedeu que, no princípio da sua habitação ali, não temeram ao SENHOR; e mandou o SENHOR entre eles leões, que mataram a alguns deles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pelo que falaram ao rei da Assíria, dizendo: A gente que transportaste e fizeste habitar nas cidades de Samaria não sabe o costume do Deus da terra; pelo que ele mandou leões entre ela, e eis que a matam, porquanto não sabe o culto do Deus da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, o rei da Assíria mandou dizer: Levai ali um dos sacerdotes que transportastes de lá; que ele vá, e habite lá, e lhes ensine o costume do Deus da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Veio, pois, um dos sacerdotes que transportaram de Samaria, e habitou em Betel, e lhes ensinou como deviam temer ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porém cada nação fez os seus deuses, e os puseram nas casas dos altos que os samaritanos fizeram, cada nação nas suas cidades, nas quais habitavam.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E os de Babel fizeram Sucote-Benote; e os de Cuta fizeram Nergal; e os de Hamate fizeram Asima;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E os aveus fizeram Nibaz e Tartaque; e os sefarvitas queimavam seus filhos no fogo a Adrameleque e a Anameleque, deuses de Sefarvaim.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim temiam ao SENHOR e dos mais humildes se fizeram sacerdotes dos lugares altos, os quais exerciam o ministério nas casas dos lugares altos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim, ao SENHOR temiam e também a seus deuses serviam, segundo o costume das nações dentre as quais tinham sido transportados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Até ao dia de hoje fazem segundo os primeiros costumes; não temem ao SENHOR, nem fazem segundo os seus estatutos, e segundo as suas ordenanças e segundo a lei, e segundo o mandamento que o SENHOR ordenou aos filhos de Jacó, a quem deu o nome de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Contudo, o SENHOR tinha feito um concerto com eles e lhes ordenara, dizendo: Não temereis a outros deuses, nem vos inclinareis diante deles, nem os servireis, nem lhes sacrificareis.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas ao SENHOR, que vos fez subir da terra do Egito com grande força e com braço estendido, a este temereis, e a ele vos inclinareis, e a ele sacrificareis.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E os estatutos, e as ordenanças, e a lei, e o mandamento que vos escreveu, tereis cuidado de os observar todos os dias; e não temereis a outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E do concerto que fiz convosco vos não esquecereis; e não temereis a outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas ao SENHOR, vosso Deus, temereis, e ele vos livrará das mãos de todos os vossos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Porém eles não ouviram; antes, fizeram segundo o seu primeiro costume.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Assim, estas nações temiam ao SENHOR e serviam as suas imagens de escultura; como fizeram seus pais, assim fazem também seus filhos e os filhos de seus filhos, até ao dia de hoje.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E sucedeu que, no terceiro ano de Oseias, filho de Elá, rei de Israel, começou a reinar Ezequias, filho de Acaz, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar e vinte e nove anos reinou em Jerusalém; e era o nome de sua mãe Abi, filha de Zacarias.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E fez o que era reto aos olhos do SENHOR, conforme tudo o que fizera Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Este tirou os altos, e quebrou as estátuas, e deitou abaixo os bosques, e fez em pedaços a serpente de metal que Moisés fizera, porquanto até àquele dia os filhos de Israel lhe queimavam incenso e lhe chamavam Neustã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No SENHOR, Deus de Israel, confiou, de maneira que, depois dele, não houve seu semelhante entre todos os reis de Judá, nem entre os que foram antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque se chegou ao SENHOR, não se apartou de após ele e guardou os mandamentos que o SENHOR tinha dado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, foi o SENHOR com ele; para onde quer que saía, se conduzia com prudência; e se revoltou contra o rei da Assíria e não o serviu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele feriu os filisteus até Gaza, como também os termos dela, desde a torre dos atalaias até à cidade forte.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E sucedeu, no quarto ano do rei Ezequias (que era o sétimo ano de Oseias, filho de Elá, rei de Israel), que Salmaneser, rei da Assíria, subiu contra Samaria e a cercou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E a tomaram ao fim de três anos; sim, no ano sexto de Ezequias, que era o ano nono de Oseias, rei de Israel, Samaria foi tomada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o rei da Assíria transportou a Israel para a Assíria; e os fez levar para Hala e para Habor, junto ao rio Gozã, e às cidades dos medos;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porquanto não obedeceram à voz do SENHOR, seu Deus; antes, traspassaram o seu concerto e tudo quanto Moisés, servo do SENHOR, tinha ordenado; nem o ouviram nem o fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém, no ano décimo quarto do rei Ezequias subiu Senaqueribe, rei da Assíria, contra todas as cidades fortes de Judá e as tomou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, Ezequias, rei de Judá, enviou ao rei da Assíria, a Laquis, dizendo: Pequei; retira-te de mim; tudo o que me impuseres levarei. Então, o rei da Assíria impôs a Ezequias, rei de Judá, trezentos talentos de prata e trinta talentos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, deu Ezequias toda a prata que se achou na Casa do SENHOR e nos tesouros da casa do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquele tempo, cortou Ezequias o ouro das portas do templo do SENHOR e das ombreiras, de que Ezequias, rei de Judá, as cobrira, e o deu ao rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Contudo, enviou o rei da Assíria a Tartã, e a Rabe-Saris, e a Rabsaqué, de Laquis, com um grande exército, ao rei Ezequias, a Jerusalém; e subiram, e vieram a Jerusalém; e, subindo e vindo eles, pararam ao pé do aqueduto da piscina superior, que está junto ao caminho do campo do lavandeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E chamaram o rei, e saiu a eles Eliaquim, filho de Hilquias, o mordomo, e Sebna, o escrivão, e Joá, filho de Asafe, o chanceler.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Rabsaqué lhes disse: Ora, dizei a Ezequias: Assim diz o grande rei, o rei da Assíria: Que confiança é esta em que confias?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Dizes tu (porém palavra de lábios é): Há conselho e poder para a guerra. Em que, pois, agora, confias, que contra mim te revoltas?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eis que, agora, tu confias naquele bordão de cana quebrada, no Egito, no qual, se alguém se encostar, entrar-lhe-á pela mão e lha furará; assim é Faraó, rei do Egito, para com todos os que nele confiam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se, porém, me disserdes: No SENHOR, nosso Deus, confiamos, porventura, não é este aquele cujos altos e cujos altares Ezequias tirou, dizendo a Judá e a Jerusalém: Perante este altar vos inclinareis em Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ora, pois, dá agora reféns ao meu senhor, o rei da Assíria, e dar-te-ei dois mil cavalos, se tu puderes dar cavaleiros para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Como, pois, farias virar o rosto de um só príncipe dos menores servos de meu senhor? Porém tu confias no Egito, por causa dos carros e cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Agora, pois, subi eu, porventura, sem o SENHOR contra este lugar, para o destruir? O SENHOR me disse: Sobe contra esta terra e destrói-a.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, disseram Eliaquim, filho de Hilquias, e Sebna, e Joá, a Rabsaqué: Rogamos-te que fales aos teus servos em siríaco, porque bem o entendemos; e não nos fales em judaico, aos ouvidos do povo que está em cima do muro.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porém Rabsaqué lhes disse: Porventura, mandou-me meu senhor só a teu senhor e a ti, para falar estas palavras? E não, antes, aos homens que estão sentados em cima do muro, para que juntamente convosco comam o seu esterco e bebam a sua urina?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Rabsaqué, pois, se pôs em pé, e clamou em alta voz em judaico, e falou, e disse: Ouvi a palavra do grande rei, do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim diz o rei: Não vos engane Ezequias; porque não vos poderá livrar da sua mão;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>nem tampouco vos faça Ezequias confiar no SENHOR, dizendo: Certamente nos livrará o SENHOR, e esta cidade não será entregue na mão do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não deis ouvidos a Ezequias; porque assim diz o rei da Assíria: Contratai comigo por presentes e saí a mim; e coma cada um da sua vide e da sua figueira e beba cada um a água da sua cisterna.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Até que eu venha e vos leve para uma terra como a vossa, terra de trigo e de mosto, terra de pão e de vinhas, terra de oliveiras, de azeite e de mel; e assim vivereis e não morrereis; não deis ouvidos a Ezequias, porque vos incita, dizendo: O SENHOR nos livrará.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porventura, os deuses das nações puderam livrar, cada um a sua terra, das mãos do rei da Assíria?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Que é feito dos deuses de Hamate e de Arpade? Que é feito dos deuses de Sefarvaim, Hena e Iva? Porventura, livraram a Samaria da minha mão?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quais são eles dentre todos os deuses das terras, os que livraram a sua terra da minha mão, para que o SENHOR livrasse a Jerusalém da minha mão?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Porém calou-se o povo e não lhe respondeu uma só palavra; porque mandado do rei havia, dizendo: Não lhe respondereis.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então, Eliaquim, filho de Hilquias, o mordomo, e Sebna, o escrivão, e Joá, filho de Asafe, o chanceler, vieram a Ezequias com as vestes rasgadas e lhe fizeram saber as palavras de Rabsaqué.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu que Ezequias, tendo-o ouvido, rasgou as suas vestes, e se cobriu de pano de saco, e entrou na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, enviou a Eliaquim, o mordomo, e a Sebna, o escrivão, e aos anciãos dos sacerdotes cobertos de pano de saco, ao profeta Isaías, filho de Amoz;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>os quais disseram-lhe: Assim diz Ezequias: Este dia é dia de angústia, e de vituperação, e de blasfêmia; porque os filhos chegaram ao parto, e não há força para os ter.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Bem pode ser que o SENHOR, teu Deus, ouça todas as palavras de Rabsaqué, a quem enviou o seu senhor, o rei da Assíria, para afrontar o Deus vivo e para vituperá-lo com as palavras que o SENHOR, teu Deus, tem ouvido; faze, pois, oração pelo resto que se acha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os servos do rei Ezequias vieram a Isaías.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Isaías lhes disse: Assim direis a vosso senhor: Assim diz o SENHOR: Não temas as palavras que ouviste, com as quais os servos do rei da Assíria me blasfemaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que meterei nele um espírito e ele ouvirá um ruído e voltará para a sua terra; à espada o farei cair na sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Voltou, pois, Rabsaqué e achou o rei da Assíria pelejando contra Libna, porque tinha ouvido que se havia partido de Laquis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, ouvindo ele dizer de Tiraca, rei de Cuxe: Eis que há saído para te fazer guerra; tornou a enviar mensageiros a Ezequias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim falareis a Ezequias, rei de Judá, dizendo: Não te engane o teu Deus, em quem confias, dizendo: Jerusalém não será entregue na mão do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que já tens ouvido o que fizeram os reis da Assíria a todas as terras, destruindo-as totalmente; e tu te livrarás?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porventura, as livraram os deuses das nações, a quem destruíram, como a Gozã e a Harã, e a Rezefe, e aos filhos de Éden, que estavam em Telassar?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Que é feito do rei de Hamate, e do rei de Arpade, e do rei da cidade de Sefarvaim, de Hena e de Iva?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Recebendo, pois, Ezequias as cartas das mãos dos mensageiros e lendo-as, subiu à Casa do SENHOR; e Ezequias as estendeu perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E orou Ezequias perante o SENHOR e disse: Ó SENHOR, Deus de Israel, que habitas entre os querubins, tu mesmo, só tu és Deus de todos os reinos da terra; tu fizeste os céus e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Inclina, SENHOR, o teu ouvido e ouve; abre, SENHOR, os teus olhos e olha: e ouve as palavras de Senaqueribe, que ele enviou para afrontar o Deus vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Verdade é, ó SENHOR, que os reis da Assíria assolaram as nações e as suas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E lançaram os seus deuses no fogo, porquanto deuses não eram, mas obra de mãos de homens, madeira e pedra; por isso, os destruíram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora, pois, ó SENHOR, nosso Deus, sê servido de nos livrar da sua mão; e, assim, saberão todos os reinos da terra que só tu és o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, Isaías, filho de Amoz, mandou dizer a Ezequias: Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: O que me pediste acerca de Senaqueribe, rei da Assíria, eu o ouvi.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Esta é a palavra que o SENHOR falou dele: A virgem, a filha de Sião, te despreza, de ti zomba; a filha de Jerusalém meneia a cabeça por detrás de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A quem afrontaste e blasfemaste? E contra quem alçaste a voz e ergueste os teus olhos ao alto? Contra o Santo de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por meio de teus mensageiros, afrontaste o SENHOR e disseste: Com a multidão de meus carros, subo eu ao alto dos montes, aos lados do Líbano, e cortarei os seus altos cedros e as suas mais formosas faias, e entrarei nas suas pousadas extremas, até no bosque do seu campo fértil.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu cavei, e bebi águas estranhas, e com as plantas de meus pés secarei todos os rios dos lugares fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porventura, não ouviste que já dantes fiz isso e já desde os dias antigos o formei? Agora, porém, o fiz vir, para que fosses tu que reduzisses as cidades fortes a montões desertos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por isso, os moradores delas, com as mãos encolhidas, ficaram pasmados e confundidos; eram como a erva do campo, e a hortaliça verde, e o feno dos telhados, e o trigo queimado, antes que se levante.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porém o teu assentar, e o teu sair, e o teu entrar, e o teu furor contra mim, eu o sei.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por causa do teu furor contra mim e porque a tua revolta subiu aos meus ouvidos, portanto, porei o meu anzol no teu nariz e o meu freio, nos teus lábios e te farei voltar pelo caminho por onde vieste.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E isto te será por sinal: Este ano se comerá o que nascer por si mesmo, e no ano seguinte o que daí proceder; porém, no terceiro ano, semeai, e segai, e plantai vinhas, e comei os seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque o que escapou da casa de Judá e ficou de resto tornará a lançar raízes para baixo e dará fruto para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque de Jerusalém sairá o restante, e do monte de Sião, o que escapou; o zelo do SENHOR fará isso.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR acerca do rei da Assíria: Não entrará nesta cidade, nem lançará nela flecha alguma; nem tampouco virá perante ela com escudo, nem levantará contra ela tranqueira alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pelo caminho por onde vier, por ele voltará; porém nesta cidade não entrará, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porque eu ampararei a esta cidade, para a livrar, por amor de mim e por amor do meu servo Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Sucedeu, pois, que naquela mesma noite, saiu o anjo do SENHOR e feriu no arraial dos assírios a cento e oitenta e cinco mil deles; e, levantando-se pela manhã cedo, eis que todos eram corpos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então, Senaqueribe, rei da Assíria, partiu, e foi; e voltou e ficou em Nínive.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E sucedeu que, estando ele prostrado na casa de Nisroque, seu deus, Adrameleque e Sarezer, seus filhos, o feriram à espada; porém eles escaparam para a terra de Ararate; e Esar-Hadom, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, adoeceu Ezequias de morte; e o profeta Isaías, filho de Amoz, veio a ele e lhe disse: Assim diz o SENHOR: Ordena a tua casa, porque morrerás e não viverás.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, virou o rosto para a parede e orou ao SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ah! SENHOR! Sê servido de te lembrar de que andei diante de ti em verdade e com o coração perfeito e fiz o que era reto aos teus olhos. E chorou Ezequias muitíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sucedeu, pois, que, não havendo Isaías ainda saído do meio do pátio, veio a ele a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Volta e dize a Ezequias, chefe do meu povo: Assim diz o SENHOR, Deus de Davi, teu pai: Ouvi a tua oração e vi as tuas lágrimas; eis que eu te sararei; ao terceiro dia subirás à Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E acrescentarei aos teus dias quinze anos e das mãos do rei da Assíria te livrarei, a ti e a esta cidade; e ampararei esta cidade por amor de mim e por amor de Davi, meu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse mais Isaías: Tomai uma pasta de figos. E a tomaram e a puseram sobre a chaga; e ele sarou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Ezequias disse a Isaías: Qual é o sinal de que o SENHOR me sarará e de que, ao terceiro dia, subirei à Casa do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E disse Isaías: Isto te será sinal, da parte do SENHOR, de que o SENHOR cumprirá a palavra que disse: Adiantar-se-á a sombra dez graus ou voltará dez graus atrás?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, disse Ezequias: É fácil que a sombra decline dez graus; não aconteça isso, mas volte a sombra dez graus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, o profeta Isaías clamou ao SENHOR; e fez voltar a sombra dez graus, pelos graus que já tinha declinado no relógio de sol de Acaz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naquele tempo, enviou Merodaque-Baladã, filho de Baladã, rei de Babilônia, cartas e um presente a Ezequias; porque ouvira que Ezequias tinha estado doente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Ezequias lhes deu ouvidos e lhes mostrou toda a casa de seu tesouro, a prata, e o ouro, e as especiarias, e os melhores unguentos, e a sua casa de armas, e tudo quanto se achou nos seus tesouros; coisa nenhuma houve que lhes não mostrasse, nem em sua casa, nem em todo o seu domínio.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, o profeta Isaías veio ao rei Ezequias e lhe disse: Que disseram aqueles homens, e de onde vieram a ti? E disse Ezequias: De um país mui remoto vieram, de Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E disse ele: Que viram em tua casa? E disse Ezequias: Tudo quanto há em minha casa viram; coisa nenhuma há nos meus tesouros que eu lhes não mostrasse.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, disse Isaías a Ezequias: Ouve a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eis que vêm dias em que tudo quanto houver em tua casa, com que entesouraram teus pais até ao dia de hoje, será levado para Babilônia; não ficará coisa alguma, disse o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ainda até de teus filhos, que procederem de ti, e que tu gerares tomarão, para que sejam eunucos no paço do rei de Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, disse Ezequias a Isaías: Boa é a palavra do SENHOR que disseste. Disse mais: E não haverá, pois, em meus dias paz e verdade?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ora, o mais dos atos de Ezequias, e todo o seu poder, e como fez a piscina e o aqueduto, e como fez vir a água à cidade, porventura, não estão escritos no livro das Crônicas dos Reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Ezequias dormiu com seus pais; e Manassés, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tinha Manassés doze anos de idade quando começou a reinar e cinquenta e cinco anos reinou em Jerusalém; e era o nome de sua mãe Hefzibá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E fez o que era mal aos olhos do SENHOR, conforme as abominações dos gentios que o SENHOR desterrara de suas possessões de diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque tornou a edificar os altos que Ezequias, seu pai, tinha destruído, e levantou altares a Baal, e fez um bosque como o que fizera Acabe, rei de Israel, e se inclinou diante de todo o exército dos céus, e os serviu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E edificou altares na Casa do SENHOR, de que o SENHOR tinha dito: Em Jerusalém, porei o meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também edificou altares a todo o exército dos céus em ambos os átrios da Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E até fez passar a seu filho pelo fogo, e adivinhava pelas nuvens, e era agoureiro, e instituiu adivinhos e feiticeiros, e prosseguiu em fazer mal aos olhos do SENHOR, para o provocar à ira.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também pôs uma imagem de escultura, do bosque que tinha feito, na casa de que o SENHOR dissera a Davi e a Salomão, seu filho: Nesta casa e em Jerusalém, que escolhi de todas as tribos de Israel, porei o meu nome para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E mais não farei mover o pé de Israel desta terra que tenho dado a seus pais, contanto somente que tenham cuidado de fazer conforme tudo o que lhes tenho ordenado e conforme toda a Lei que Moisés, meu servo, lhes ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém não ouviram; porque Manassés de tal modo os fez errar, que fizeram pior do que as nações que o SENHOR tinha destruído de diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, o SENHOR falou pelo ministério de seus servos, os profetas, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porquanto Manassés, rei de Judá, fez estas abominações, fazendo pior do que quanto fizeram os amorreus que antes dele foram e até também a Judá fez pecar com os seus ídolos,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>por isso, assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Eis que hei de trazer tal mal sobre Jerusalém e Judá, que qualquer que ouvir, lhe ficarão retinindo ambas as orelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E estenderei sobre Jerusalém o cordel de Samaria e o prumo da casa de Acabe; e limparei Jerusalém, como quem limpa a escudela a limpa e a vira sobre a sua face.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E desampararei o resto da minha herança, entregá-los-ei na mão de seus inimigos; e far-se-ão roubo e despojo para todos os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porquanto fizeram o que era mal aos meus olhos e me provocaram à ira, desde o dia em que seus pais saíram do Egito até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De mais disso, também Manassés derramou muitíssimo sangue inocente, até que encheu a Jerusalém de um ao outro extremo, afora o seu pecado, com que fez pecar a Judá, fazendo o que era mal aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quanto ao mais dos atos de Manassés, e a tudo quanto fez mais, e ao seu pecado, que pecou, porventura, não estão escritos no livro das Crônicas dos Reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Manassés dormiu com seus pais e foi sepultado no jardim da sua casa, no jardim de Uzá; e Amom, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tinha Amom vinte e dois anos de idade quando começou a reinar e dois anos reinou em Jerusalém; e era o nome de sua mãe Mesulemete, filha de Haruz, de Jotbá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E fez o que era mal aos olhos do SENHOR, como fizera Manassés, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque andou em todo o caminho em que andara seu pai; e serviu os ídolos, a que seu pai tinha servido, e se inclinou diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, deixou o SENHOR, Deus de seus pais, e não andou no caminho do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E os servos de Amom conspiraram contra ele e mataram o rei em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém o povo da terra feriu todos os que conspiraram contra o rei Amom; e o povo da terra pôs a Josias, seu filho, rei em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quanto ao mais dos atos de Amom, e a tudo quanto fez, porventura, não estão escritos no livro das Crônicas dos Reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E o sepultaram na sua sepultura, no jardim de Uzá; e Josias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tinha Josias oito anos de idade quando começou a reinar e reinou trinta e um anos em Jerusalém; e era o nome de sua mãe, Jedida, filha de Adaías, de Bozcate.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E fez o que era reto aos olhos do SENHOR; e andou em todo o caminho de Davi, seu pai, e não se apartou dele nem para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sucedeu, pois, que, no ano décimo oitavo do rei Josias, o rei mandou o escrivão Safã, filho de Azalias, filho de Mesulão, à Casa do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sobe a Hilquias, o sumo sacerdote, para que tome o dinheiro que se trouxe à Casa do SENHOR, o qual os guardas do umbral da porta ajuntaram do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E que o deem na mão dos que têm o cargo da obra e estão encarregados da Casa do SENHOR; para que o deem àqueles que fazem a obra que há na Casa do SENHOR, para repararem as fendas da casa:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>aos carpinteiros, e aos edificadores, e aos pedreiros; e para comprar madeira e pedras lavradas, para repararem a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém com eles se não fez conta do dinheiro que se lhes entregara nas suas mãos, porquanto procediam com fidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, disse o sumo sacerdote Hilquias ao escrivão Safã: Achei o livro da Lei na Casa do SENHOR. E Hilquias deu o livro a Safã, e ele o leu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, o escrivão Safã veio ao rei, e referiu ao rei a resposta, e disse: Teus servos ajuntaram o dinheiro que se achou na casa e o entregaram na mão dos que têm o cargo da obra, que estão encarregados da Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também Safã, o escrivão, fez saber ao rei dizendo: O sacerdote Hilquias me deu um livro. E Safã o leu diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sucedeu, pois, que, ouvindo o rei as palavras do livro da Lei, rasgou as suas vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o rei mandou a Hilquias, o sacerdote, e a Aicão, filho de Safã, e a Acbor, filho de Micaías, e a Safã, o escrivão, e a Asaías, o servo do rei, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ide e consultai ao SENHOR por mim, e pelo povo, e por todo o Judá, acerca das palavras deste livro que se achou; porque grande é o furor do SENHOR que se acendeu contra nós, porquanto nossos pais não deram ouvidos às palavras deste livro, para fazerem conforme tudo quanto de nós está escrito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, o sacerdote Hilquias, e Aicão, e Acbor, e Safã, e Asaías foram à profetisa Hulda, mulher de Salum, filho de Ticva, o filho de Harás, o guarda das vestiduras (e ela habitava em Jerusalém, na segunda parte) e lhe falaram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ela lhes disse: Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Dizei ao homem que vos enviou a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Eis que trarei mal sobre este lugar e sobre os seus moradores, a saber, todas as palavras do livro que leu o rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porquanto me deixaram e queimaram incenso a outros deuses, para me provocarem à ira por todas as obras das suas mãos, o meu furor se acendeu contra este lugar e não se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém ao rei de Judá, que vos enviou a consultar ao SENHOR, assim lhe direis: Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel, acerca das palavras que ouviste:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porquanto o teu coração se enterneceu, e te humilhaste perante o SENHOR, quando ouviste o que falei contra este lugar e contra os seus moradores, que seriam para assolação e para maldição, e rasgaste as tuas vestes, e choraste perante mim, também eu te ouvi, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pelo que eis que eu te ajuntarei a teus pais, e tu serás ajuntado em paz à tua sepultura, e os teus olhos não verão todo o mal que hei de trazer sobre este lugar. Então, tornaram a trazer ao rei a resposta.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, o rei ordenou, e todos os anciãos de Judá e de Jerusalém se ajuntaram a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o rei subiu à Casa do SENHOR, e com ele todos os homens de Judá, e todos os moradores de Jerusalém, e os sacerdotes, e os profetas, e todo o povo, desde o menor até ao maior; e leu aos ouvidos deles todas as palavras do livro do concerto, que se achou na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o rei se pôs em pé junto à coluna e fez o concerto perante o SENHOR, para andarem com o SENHOR, e guardarem os seus mandamentos, e os seus testemunhos, e os seus estatutos, com todo o coração e com toda a alma, confirmando as palavras deste concerto, que estavam escritas naquele livro; e todo o povo esteve por este concerto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o rei mandou ao sumo sacerdote Hilquias, e aos sacerdotes da segunda ordem, e aos guardas do umbral da porta que se tirassem do templo do SENHOR todos os utensílios que se tinham feito para Baal, e para o bosque, e para todo o exército dos céus; e os queimou fora de Jerusalém, nos campos de Cedrom, e levou as cinzas deles a Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também destituiu os sacerdotes que os reis de Judá estabeleceram para incensarem sobre os altos nas cidades de Judá e ao redor de Jerusalém, como também os que incensavam a Baal, ao sol, e à lua, e aos mais planetas, e a todo o exército dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também tirou da Casa do SENHOR o ídolo do bosque para fora de Jerusalém até o ribeiro de Cedrom, e o queimou junto ao ribeiro de Cedrom, e o desfez em pó, e lançou o seu pó sobre as sepulturas dos filhos do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também derribou as casas dos prostitutos cultuais que estavam na Casa do SENHOR, em que as mulheres teciam casinhas para o ídolo do bosque.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E a todos os sacerdotes trouxe das cidades de Judá, e profanou os altos em que os sacerdotes incensavam, desde Geba até Berseba, e derribou os altos das portas, que estavam à entrada da porta de Josué, o chefe da cidade, e que estavam à mão esquerda daquele que entrava pela porta da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas os sacerdotes dos altos não sacrificavam sobre o altar do SENHOR em Jerusalém; porém comiam pães asmos no meio de seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também profanou a Tofete, que está no vale dos filhos de Hinom, para que ninguém fizesse passar a seu filho ou sua filha pelo fogo a Moloque.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também tirou os cavalos que os reis de Judá tinham destinado ao sol, à entrada da Casa do SENHOR, perto da câmara de Natã-Meleque, o eunuco, que estava no recinto; e os carros do sol queimou a fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também o rei derribou os altares que estavam sobre o terraço do cenáculo de Acaz, os quais fizeram os reis de Judá; como também o rei derribou os altares que fizera Manassés nos dois átrios da Casa do SENHOR; e, esmigalhados, os tirou dali e lançou o pó deles no ribeiro de Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei profanou também os altos que estavam defronte de Jerusalém, à mão direita do monte de Masite, os quais edificara Salomão, rei de Israel, a Astarote, a abominação dos sidônios, e a Quemos, a abominação dos moabitas, e a Milcom, a abominação dos filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Semelhantemente quebrou as estátuas, e cortou os bosques, e encheu o seu lugar com ossos de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E também o altar que estava em Betel e o alto que fez Jeroboão, filho de Nebate, que tinha feito pecar a Israel, juntamente com aquele altar, também o alto derribou; queimando o alto, em pó o desfez e queimou o ídolo do bosque.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, virando-se Josias, viu as sepulturas que estavam ali no monte, e enviou, e tomou os ossos das sepulturas, e os queimou sobre aquele altar, e assim o profanou, conforme a palavra do SENHOR, que apregoara o homem de Deus, quando apregoou estas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, disse: Que é este monumento que vejo? E os homens da cidade lhe disseram: É a sepultura do homem de Deus que veio de Judá, e apregoou estas coisas que fizeste contra este altar de Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E disse: Deixai-o estar; ninguém mexa nos seus ossos. Assim, deixaram estar os seus ossos com os ossos do profeta que viera de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De mais disso, também Josias tirou todas as casas dos altos que havia nas cidades de Samaria, e que os reis de Israel tinham feito para provocarem o Senhor à ira; e lhes fez conforme todos os atos que tinha praticado em Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E sacrificou todos os sacerdotes dos altos, que havia ali, sobre os altares, e queimou ossos de homens sobre eles; depois, voltou a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o rei deu ordem a todo o povo, dizendo: Celebrai a Páscoa ao SENHOR, vosso Deus, como está escrito no livro do concerto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque nunca se celebrou tal Páscoa como esta desde os dias dos juízes que julgaram a Israel, nem em todos os dias dos reis de Israel, nem tampouco dos reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém, no ano décimo oitavo do rei Josias, esta Páscoa se celebrou ao SENHOR, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E também os adivinhos, e os feiticeiros, e os terafins, e os ídolos, e todas as abominações que se viam na terra de Judá e em Jerusalém, os extirpou Josias, para confirmar as palavras da lei, que estavam escritas no livro que o sacerdote Hilquias achara na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E antes dele não houve rei semelhante, que se convertesse ao SENHOR com todo o seu coração, e com toda a sua alma, e com todas as suas forças, conforme toda a Lei de Moisés; e, depois dele, nunca se levantou outro tal.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todavia, o SENHOR se não demoveu do ardor da sua grande ira, ira com que ardia contra Judá, por todas as provocações com que Manassés o tinha provocado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E disse o SENHOR: Também a Judá hei de tirar de diante da minha face, como tirei a Israel, e rejeitarei esta cidade de Jerusalém que elegi, como também a casa de que disse: Estará ali o meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ora, o mais dos atos de Josias e tudo quanto fez, porventura, não estão escritos no livro das Crônicas dos Reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nos seus dias, subiu Faraó-Neco, rei do Egito, contra o rei da Assíria, ao rio Eufrates; e o rei Josias lhe foi ao encontro; e, vendo-o ele, o matou em Megido.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E seus servos o levaram morto de Megido, e o trouxeram a Jerusalém, e o sepultaram na sua sepultura; e o povo da terra tomou a Joacaz, filho de Josias, e o ungiram, e o fizeram rei em lugar de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tinha Joacaz vinte e três anos de idade quando começou a reinar e três meses reinou em Jerusalém; e era o nome de sua mãe Hamutal, filha de Jeremias, de Libna.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E fez o que era mal aos olhos do SENHOR, conforme tudo o que fizeram seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porém Faraó-Neco o mandou prender em Ribla, em terra de Hamate, para que não reinasse em Jerusalém; e à terra impôs a pena de cem talentos de prata e um talento de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Também Faraó-Neco estabeleceu rei a Eliaquim, filho de Josias, em lugar de Josias, seu pai, e lhe mudou o nome em Jeoaquim; porém a Joacaz tomou consigo, e veio ao Egito e morreu ali.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E Jeoaquim deu aquela prata e aquele ouro a Faraó; porém fintou a terra, para dar esse dinheiro conforme o mandado de Faraó; a cada um, segundo a sua avaliação, demandou a prata e o ouro do povo da terra, para o dar a Faraó-Neco.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Tinha Jeoaquim vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar e reinou onze anos em Jerusalém; e era o nome de sua mãe Zebida, filha de Pedaías, de Ruma.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E fez o que era mal aos olhos do SENHOR, conforme tudo quanto fizeram seus pais.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nos dias de Jeoaquim, subiu Nabucodonosor, rei de Babilônia, contra ele, e Jeoaquim ficou três anos seu servo; depois, se virou e se revoltou contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Deus enviou contra Jeoaquim as tropas dos caldeus, e as tropas dos siros, e as tropas dos moabitas, e as tropas dos filhos de Amom; e as enviou contra Judá, para o destruir, conforme a palavra que o SENHOR falara pelo ministério de seus servos, os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, na verdade, conforme o mandado do SENHOR, assim sucedeu a Judá, que o tirou de diante da sua face, por causa dos pecados de Manassés, conforme tudo quanto fizera,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>como também por causa do sangue inocente que derramou, enchendo a Jerusalém de sangue inocente; por isso, o SENHOR não o quis perdoar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ora, o mais dos atos de Jeoaquim e tudo quanto fez, porventura, não estão escritos no livro das Crônicas dos Reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Jeoaquim dormiu com seus pais; e Joaquim, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o rei do Egito nunca mais saiu da sua terra; porque o rei de Babilônia tomou tudo quanto era do rei do Egito, desde o rio do Egito até ao rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tinha Joaquim dezoito anos de idade quando começou a reinar e reinou três meses em Jerusalém; e era o nome de sua mãe Neústa, filha de Elnatã, de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E fez o que era mal aos olhos do SENHOR, conforme tudo quanto fizera seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Naquele tempo, subiram os servos de Nabucodonosor, rei de Babilônia, a Jerusalém, e a cidade foi cercada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também veio Nabucodonosor, rei de Babilônia, contra a cidade, quando já os seus servos a estavam cercando.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, saiu Joaquim, rei de Judá, ao rei de Babilônia, ele, e sua mãe, e seus servos, e seus príncipes, e seus eunucos; e o rei de Babilônia o levou preso, no ano oitavo de seu reinado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E tirou dali todos os tesouros da Casa do SENHOR e os tesouros da casa do rei; e fendeu todos os utensílios de ouro que fizera Salomão, rei de Israel, no templo do SENHOR, como o SENHOR tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E transportou a toda a Jerusalém, como também todos os príncipes, e todos os homens valorosos, dez mil presos, e todos os carpinteiros e ferreiros; ninguém ficou, senão o povo pobre da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, transportou Joaquim para a Babilônia, como também a mãe do rei, e as mulheres do rei, e os seus eunucos, e os poderosos da terra levou presos de Jerusalém a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E todos os homens, valentes, até sete mil, e carpinteiros, e ferreiros, até mil, todos eles destros na guerra, a estes o rei de Babilônia levou presos para Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o rei de Babilônia estabeleceu rei, em lugar de Joaquim, ao tio deste, Matanias, e lhe mudou o nome para Zedequias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tinha Zedequias vinte e um anos de idade quando começou a reinar e reinou onze anos em Jerusalém; e era o nome de sua mãe Hamutal, filha de Jeremias, de Libna.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E fez o que era mal aos olhos do SENHOR, conforme tudo quanto fizera Jeoaquim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois assim sucedeu por causa da ira do SENHOR contra Jerusalém e contra Judá, até os rejeitar de diante da sua face; e Zedequias se revoltou contra o rei de Babilônia.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E sucedeu que, no nono ano do reinado de Zedequias, no mês décimo, aos dez do mês, Nabucodonosor, rei de Babilônia, veio contra Jerusalém, ele e todo o seu exército, e se acamparam contra ela, e levantaram contra ela tranqueiras em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E a cidade foi sitiada até ao undécimo ano do rei Zedequias.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aos nove dias do quarto mês, quando a cidade se via apertada da fome, nem havia pão para o povo da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>então, a cidade foi arrombada, e todos os homens de guerra fugiram de noite pelo caminho da porta que está entre os dois muros junto ao jardim do rei (porque os caldeus estavam contra a cidade em redor); e o rei se foi pelo caminho da campina.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém o exército dos caldeus perseguiu o rei e o alcançou nas campinas de Jericó; e todo o seu exército se dispersou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E tomaram o rei e o fizeram subir ao rei de Babilônia, a Ribla; e procederam contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E aos filhos de Zedequias degolaram diante dos seus olhos; e vazaram os olhos a Zedequias, e o ataram com duas cadeias de bronze, e o levaram a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, no quinto mês, no sétimo dia do mês (este era o ano décimo nono de Nabucodonosor, rei de Babilônia), veio Nebuzaradã, capitão da guarda, servo do rei de Babilônia, a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E queimou a Casa do SENHOR e a casa do rei, como também todas as casas de Jerusalém; todas as casas dos grandes igualmente queimou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E todo o exército dos caldeus, que estava com o capitão da guarda derribou os muros em redor de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o mais do povo que deixaram ficar na cidade, e os rebeldes que se renderam ao rei de Babilônia, e o mais da multidão, Nebuzaradã, o capitão da guarda, levou presos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém dos mais pobres da terra deixou o capitão da guarda ficar alguns para vinheiros e para lavradores.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quebraram mais os caldeus as colunas de cobre que estavam na Casa do SENHOR, como também as bases e o mar de cobre que estavam na Casa do SENHOR; e levaram o seu bronze para Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também tomaram as caldeiras, e as pás, e os apagadores, e os perfumadores, e todos os utensílios de cobre, com que se ministrava.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também o capitão da guarda tomou os braseiros e as bacias e tudo mais que era de puro ouro ou de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>As duas colunas, o mar e as bases que Salomão fizera para a Casa do SENHOR, o peso do cobre de todos esses utensílios era incalculável.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A altura de uma coluna era de dezoito côvados, e sobre ela havia um capitel de cobre, e de altura tinha o capitel três côvados; e a rede, e as romãs em roda do capitel, tudo era de cobre; e semelhante a esta era a outra coluna com a rede.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também o capitão da guarda tomou a Seraías, primeiro sacerdote, e a Sofonias, segundo sacerdote, e aos três guardas do umbral da porta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E da cidade tomou a um eunuco, que tinha cargo da gente de guerra, e a cinco homens dos que viam a face do rei, e se acharam na cidade, como também ao escrivão-mor do exército, que registrava o povo da terra para a guerra, e a sessenta homens do povo da terra, que se acharam na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E tomando-os Nebuzaradã, o capitão da guarda, os trouxe ao rei de Babilônia, a Ribla.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o rei de Babilônia os feriu e os matou em Ribla, na terra de Hamate; e Judá foi levado preso para fora da sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém, quanto ao povo que ficava na terra de Judá, Nabucodonosor, rei de Babilônia, que o deixara ficar, pôs sobre ele por maioral a Gedalias, filho de Aicão, filho de Safã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ouvindo, pois, os capitães dos exércitos, eles e os seus homens, que o rei de Babilônia pusera a Gedalias por maioral, vieram a Gedalias, a Mispa, a saber, Ismael, filho de Netanias, e Joanã, filho de Careá, e Seraías, filho de Tanumete, o netofatita, e Jazanias, filho do maacatita, eles e os seus homens.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Gedalias jurou a eles e aos seus homens e lhes disse: Não temais ser servos dos caldeus; ficai na terra e servi ao rei de Babilônia, e bem vos irá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sucedeu, porém, que, no sétimo mês, veio Ismael, filho de Netanias, o filho de Elisama, da semente real, e dez homens com ele, e feriram Gedalias, e ele morreu, como também os judeus, e os caldeus que estavam com ele em Mispa.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, todo o povo se levantou, desde o menor até ao maior, como também os capitães dos exércitos, e vieram ao Egito, porque temiam os caldeus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois disso, sucedeu que, no ano trinta e sete do cativeiro de Joaquim, rei de Judá, no mês duodécimo, aos vinte e sete do mês, Evil-Merodaque, rei de Babilônia, libertou, no ano em que reinou, a Joaquim, rei de Judá, da casa da prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E lhe falou benignamente e pôs o seu trono acima do trono dos reis que estavam com ele em Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E lhe mudou as vestes da prisão, e de contínuo Joaquim comia pão na sua presença todos os dias da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, quanto à sua subsistência pelo rei, lhe foi dada subsistência contínua, a porção de cada dia no seu dia, todos os dias da sua vida.</para>
</usx>
