<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2PE" style="id">2 Pedro (ARC)</book>
  <para style="h">2 Pedro</para>
  <para style="toc1">2 Pedro</para>
  <para style="toc2">2 Pedro</para>
  <para style="toc3">2PE</para>
  <para style="mt1">2 Pedro</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Simão Pedro, servo e apóstolo de Jesus Cristo, aos que conosco alcançaram fé igualmente preciosa pela justiça do nosso Deus e Salvador Jesus Cristo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>graça e paz vos sejam multiplicadas, pelo conhecimento de Deus e de Jesus, nosso Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Visto como o seu divino poder nos deu tudo o que diz respeito à vida e piedade, pelo conhecimento daquele que nos chamou por sua glória e virtude,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pelas quais ele nos tem dado grandíssimas e preciosas promessas, para que por elas fiqueis participantes da natureza divina, havendo escapado da corrupção, que, pela concupiscência, há no mundo,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e vós também, pondo nisto mesmo toda a diligência, acrescentai à vossa fé a virtude, e à virtude, a ciência,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e à ciência, a temperança, e à temperança, a paciência, e à paciência, a piedade,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e à piedade, a fraternidade, e à fraternidade, o amor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque, se em vós houver e aumentarem estas coisas, não vos deixarão ociosos nem estéreis no conhecimento de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois aquele em quem não há estas coisas é cego, nada vendo ao longe, havendo-se esquecido da purificação dos seus antigos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, irmãos, procurai fazer cada vez mais firme a vossa vocação e eleição; porque, fazendo isto, nunca jamais tropeçareis.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque assim vos será amplamente concedida a entrada no Reino eterno de nosso Senhor e Salvador Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pelo que não deixarei de exortar-vos sempre acerca destas coisas, ainda que bem as saibais e estejais confirmados na presente verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E tenho por justo, enquanto estiver neste tabernáculo, despertar-vos com admoestações,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>sabendo que brevemente hei de deixar este meu tabernáculo, como também nosso Senhor Jesus Cristo já mo tem revelado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas também eu procurarei, em toda a ocasião, que depois da minha morte tenhais lembrança destas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque não vos fizemos saber a virtude e a vinda de nosso Senhor Jesus Cristo, seguindo fábulas artificialmente compostas, mas nós mesmos vimos a sua majestade,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porquanto ele recebeu de Deus Pai honra e glória, quando da magnífica glória lhe foi dirigida a seguinte voz: Este é o meu Filho amado, em quem me tenho comprazido.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ouvimos esta voz dirigida do céu, estando nós com ele no monte santo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E temos, mui firme, a palavra dos profetas, à qual bem fazeis em estar atentos, como a uma luz que alumia em lugar escuro, até que o dia esclareça, e a estrela da alva apareça em vosso coração,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>sabendo primeiramente isto: que nenhuma profecia da Escritura é de particular interpretação;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>porque a profecia nunca foi produzida por vontade de homem algum, mas os homens santos de Deus falaram inspirados pelo Espírito Santo.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E também houve entre o povo falsos profetas, como entre vós haverá também falsos doutores, que introduzirão encobertamente heresias de perdição e negarão o Senhor que os resgatou, trazendo sobre si mesmos repentina perdição.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E muitos seguirão as suas dissoluções, pelos quais será blasfemado o caminho da verdade;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e, por avareza, farão de vós negócio com palavras fingidas; sobre os quais já de largo tempo não será tardia a sentença, e a sua perdição não dormita.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque, se Deus não perdoou aos anjos que pecaram, mas, havendo-os lançado no inferno, os entregou às cadeias da escuridão, ficando reservados para o Juízo;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e não perdoou ao mundo antigo, mas guardou a Noé, pregoeiro da justiça, com mais sete pessoas, ao trazer o dilúvio sobre o mundo dos ímpios;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e condenou à subversão as cidades de Sodoma e Gomorra, reduzindo-as a cinza e pondo-as para exemplo aos que vivessem impiamente;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e livrou o justo Ló, enfadado da vida dissoluta dos homens abomináveis</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>(porque este justo, habitando entre eles, afligia todos os dias a sua alma justa, pelo que via e ouvia sobre as suas obras injustas).</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, sabe o Senhor livrar da tentação os piedosos e reservar os injustos para o Dia de Juízo, para serem castigados,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas principalmente aqueles que segundo a carne andam em concupiscências de imundícia e desprezam as dominações. Atrevidos, obstinados, não receiam blasfemar das autoridades;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>enquanto os anjos, sendo maiores em força e poder, não pronunciam contra eles juízo blasfemo diante do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas estes, como animais irracionais, que seguem a natureza, feitos para serem presos e mortos, blasfemando do que não entendem, perecerão na sua corrupção,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>recebendo o galardão da injustiça; pois que tais homens têm prazer nos deleites cotidianos; nódoas são eles e máculas, deleitando-se em seus enganos, quando se banqueteiam convosco;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>tendo os olhos cheios de adultério e não cessando de pecar, engodando as almas inconstantes, tendo o coração exercitado na avareza, filhos de maldição;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>os quais, deixando o caminho direito, erraram seguindo o caminho de Balaão, filho de Beor, que amou o prêmio da injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas teve a repreensão da sua transgressão; o mudo jumento, falando com voz humana, impediu a loucura do profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estes são fontes sem água, nuvens levadas pela força do vento, para os quais a escuridão das trevas eternamente se reserva;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porque, falando coisas mui arrogantes de vaidades, engodam com as concupiscências da carne e com dissoluções aqueles que se estavam afastando dos que andam em erro,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>prometendo-lhes liberdade, sendo eles mesmos servos da corrupção. Porque de quem alguém é vencido, do tal faz-se também servo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porquanto se, depois de terem escapado das corrupções do mundo, pelo conhecimento do Senhor e Salvador Jesus Cristo, forem outra vez envolvidos nelas e vencidos, tornou-se-lhes o último estado pior do que o primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque melhor lhes fora não conhecerem o caminho da justiça do que, conhecendo-o, desviarem-se do santo mandamento que lhes fora dado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deste modo, sobreveio-lhes o que por um verdadeiro provérbio se diz: O cão voltou ao seu próprio vômito; a porca lavada, ao espojadouro de lama.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Amados, escrevo-vos, agora, esta segunda carta, em ambas as quais desperto com exortação o vosso ânimo sincero,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>para que vos lembreis das palavras que primeiramente foram ditas pelos santos profetas e do mandamento do Senhor e Salvador, mediante os vossos apóstolos,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>sabendo primeiro isto: que nos últimos dias virão escarnecedores, andando segundo as suas próprias concupiscências</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e dizendo: Onde está a promessa da sua vinda? Porque desde que os pais dormiram todas as coisas permanecem como desde o princípio da criação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles voluntariamente ignoram isto: que pela palavra de Deus já desde a antiguidade existiram os céus e a terra, que foi tirada da água e no meio da água subsiste;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>pelas quais coisas pereceu o mundo de então, coberto com as águas do dilúvio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas os céus e a terra que agora existem pela mesma palavra se reservam como tesouro e se guardam para o fogo, até o Dia do Juízo e da perdição dos homens ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, amados, não ignoreis uma coisa: que um dia para o Senhor é como mil anos, e mil anos, como um dia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O Senhor não retarda a sua promessa, ainda que alguns a têm por tardia; mas é longânimo para convosco, não querendo que alguns se percam, senão que todos venham a arrepender-se.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas o Dia do Senhor virá como o ladrão de noite, no qual os céus passarão com grande estrondo, e os elementos, ardendo, se desfarão, e a terra e as obras que nela há se queimarão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Havendo, pois, de perecer todas estas coisas, que pessoas vos convém ser em santo trato e piedade,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>aguardando e apressando-vos para a vinda do Dia de Deus, em que os céus, em fogo, se desfarão, e os elementos, ardendo, se fundirão?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas nós, segundo a sua promessa, aguardamos novos céus e nova terra, em que habita a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pelo que, amados, aguardando estas coisas, procurai que dele sejais achados imaculados e irrepreensíveis em paz</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e tende por salvação a longanimidade de nosso Senhor, como também o nosso amado irmão Paulo vos escreveu, segundo a sabedoria que lhe foi dada,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>falando disto, como em todas as suas epístolas, entre as quais há pontos difíceis de entender, que os indoutos e inconstantes torcem e igualmente as outras Escrituras, para sua própria perdição.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vós, portanto, amados, sabendo isto de antemão, guardai-vos de que, pelo engano dos homens abomináveis, sejais juntamente arrebatados e descaiais da vossa firmeza;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>antes, crescei na graça e conhecimento de nosso Senhor e Salvador Jesus Cristo. A ele seja dada a glória, assim agora como no dia da eternidade. Amém!</para>
</usx>
