<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="COL" style="id">Colossenses (ARC)</book>
  <para style="h">Colossenses</para>
  <para style="toc1">Colossenses</para>
  <para style="toc2">Colossenses</para>
  <para style="toc3">CL</para>
  <para style="mt1">Colossenses</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, apóstolo de Jesus Cristo, pela vontade de Deus, e o irmão Timóteo,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>aos santos e irmãos fiéis em Cristo que estão em Colossos: graça a vós e paz, da parte de Deus, nosso Pai, e da do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Graças damos a Deus, Pai de nosso Senhor Jesus Cristo, orando sempre por vós,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>porquanto ouvimos da vossa fé em Cristo Jesus e do amor que tendes para com todos os santos;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>por causa da esperança que vos está reservada nos céus, da qual já, antes, ouvistes pela palavra da verdade do evangelho,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que já chegou a vós, como também está em todo o mundo; e já vai frutificando, como também entre vós, desde o dia em que ouvistes e conhecestes a graça de Deus em verdade;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>como aprendestes de Epafras, nosso amado conservo, que para vós é um fiel ministro de Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>o qual nos declarou também o vosso amor no Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por esta razão, nós também, desde o dia em que o ouvimos, não cessamos de orar por vós e de pedir que sejais cheios do conhecimento da sua vontade, em toda a sabedoria e inteligência espiritual;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para que possais andar dignamente diante do Senhor, agradando-lhe em tudo, frutificando em toda boa obra e crescendo no conhecimento de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>corroborados em toda a fortaleza, segundo a força da sua glória, em toda a paciência e longanimidade, com gozo,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>dando graças ao Pai, que nos fez idôneos para participar da herança dos santos na luz.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele nos tirou da potestade das trevas e nos transportou para o Reino do Filho do seu amor,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>em quem temos a redenção pelo seu sangue, a saber, a remissão dos pecados;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o qual é imagem do Deus invisível, o primogênito de toda a criação;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>porque nele foram criadas todas as coisas que há nos céus e na terra, visíveis e invisíveis, sejam tronos, sejam dominações, sejam principados, sejam potestades; tudo foi criado por ele e para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ele é antes de todas as coisas, e todas as coisas subsistem por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ele é a cabeça do corpo da igreja; é o princípio e o primogênito dentre os mortos, para que em tudo tenha a preeminência,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>porque foi do agrado do Pai que toda a plenitude nele habitasse</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e que, havendo por ele feito a paz pelo sangue da sua cruz, por meio dele reconciliasse consigo mesmo todas as coisas, tanto as que estão na terra como as que estão nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A vós também, que noutro tempo éreis estranhos e inimigos no entendimento pelas vossas obras más, agora, contudo, vos reconciliou</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>no corpo da sua carne, pela morte, para, perante ele, vos apresentar santos, e irrepreensíveis, e inculpáveis,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>se, na verdade, permanecerdes fundados e firmes na fé e não vos moverdes da esperança do evangelho que tendes ouvido, o qual foi pregado a toda criatura que há debaixo do céu, e do qual eu, Paulo, estou feito ministro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Regozijo-me, agora, no que padeço por vós e na minha carne cumpro o resto das aflições de Cristo, pelo seu corpo, que é a igreja;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>da qual eu estou feito ministro segundo a dispensação de Deus, que me foi concedida para convosco, para cumprir a palavra de Deus:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>o mistério que esteve oculto desde todos os séculos e em todas as gerações e que, agora, foi manifesto aos seus santos;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>aos quais Deus quis fazer conhecer quais são as riquezas da glória deste mistério entre os gentios, que é Cristo em vós, esperança da glória;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>a quem anunciamos, admoestando a todo homem e ensinando a todo homem em toda a sabedoria; para que apresentemos todo homem perfeito em Jesus Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e para isto também trabalho, combatendo segundo a sua eficácia, que opera em mim poderosamente.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Porque quero que saibais quão grande combate tenho por vós, e pelos que estão em Laodiceia, e por quantos não viram o meu rosto em carne;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>para que os seus corações sejam consolados, e estejam unidos em amor e enriquecidos da plenitude da inteligência, para conhecimento do mistério de Deus — Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>em quem estão escondidos todos os tesouros da sabedoria e da ciência.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E digo isto para que ninguém vos engane com palavras persuasivas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque, ainda que esteja ausente quanto ao corpo, contudo, em espírito, estou convosco, regozijando-me e vendo a vossa ordem e a firmeza da vossa fé em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Como, pois, recebestes o Senhor Jesus Cristo, assim também andai nele,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>arraigados e edificados nele e confirmados na fé, assim como fostes ensinados, crescendo em ação de graças.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tende cuidado para que ninguém vos faça presa sua, por meio de filosofias e vãs sutilezas, segundo a tradição dos homens, segundo os rudimentos do mundo e não segundo Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>porque nele habita corporalmente toda a plenitude da divindade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E estais perfeitos nele, que é a cabeça de todo principado e potestade;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>no qual também estais circuncidados com a circuncisão não feita por mão no despojo do corpo da carne: a circuncisão de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sepultados com ele no batismo, nele também ressuscitastes pela fé no poder de Deus, que o ressuscitou dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, quando vós estáveis mortos nos pecados e na incircuncisão da vossa carne, vos vivificou juntamente com ele, perdoando-vos todas as ofensas,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>havendo riscado a cédula que era contra nós nas suas ordenanças, a qual de alguma maneira nos era contrária, e a tirou do meio de nós, cravando-a na cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, despojando os principados e potestades, os expôs publicamente e deles triunfou em si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, ninguém vos julgue pelo comer, ou pelo beber, ou por causa dos dias de festa, ou da lua nova, ou dos sábados,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>que são sombras das coisas futuras, mas o corpo é de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ninguém vos domine a seu bel-prazer, com pretexto de humildade e culto dos anjos, metendo-se em coisas que não viu; estando debalde inchado na sua carnal compreensão,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e não ligado à cabeça, da qual todo o corpo, provido e organizado pelas juntas e ligaduras, vai crescendo em aumento de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se, pois, estais mortos com Cristo quanto aos rudimentos do mundo, por que vos carregam ainda de ordenanças, como se vivêsseis no mundo,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>tais como: não toques, não proves, não manuseies?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As quais coisas todas perecem pelo uso, segundo os preceitos e doutrinas dos homens;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>as quais têm, na verdade, alguma aparência de sabedoria, em devoção voluntária, humildade e em disciplina do corpo, mas não são de valor algum, senão para a satisfação da carne.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, se já ressuscitastes com Cristo, buscai as coisas que são de cima, onde Cristo está assentado à destra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pensai nas coisas que são de cima e não nas que são da terra;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>porque já estais mortos, e a vossa vida está escondida com Cristo em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando Cristo, que é a nossa vida, se manifestar, então, também vós vos manifestareis com ele em glória.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mortificai, pois, os vossos membros que estão sobre a terra: a prostituição, a impureza, o apetite desordenado, a vil concupiscência e a avareza, que é idolatria;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>pelas quais coisas vem a ira de Deus sobre os filhos da desobediência;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>nas quais também, em outro tempo, andastes, quando vivíeis nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, agora, despojai-vos também de tudo: da ira, da cólera, da malícia, da maledicência, das palavras torpes da vossa boca.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não mintais uns aos outros, pois que já vos despistes do velho homem com os seus feitos</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e vos vestistes do novo, que se renova para o conhecimento, segundo a imagem daquele que o criou;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>onde não há grego nem judeu, circuncisão nem incircuncisão, bárbaro, cita, servo ou livre; mas Cristo é tudo em todos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Revesti-vos, pois, como eleitos de Deus, santos e amados, de entranhas de misericórdia, de benignidade, humildade, mansidão, longanimidade,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>suportando-vos uns aos outros e perdoando-vos uns aos outros, se algum tiver queixa contra outro; assim como Cristo vos perdoou, assim fazei vós também.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, sobre tudo isto, revesti-vos de amor, que é o vínculo da perfeição.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E a paz de Deus, para a qual também fostes chamados em um corpo, domine em vossos corações; e sede agradecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A palavra de Cristo habite em vós abundantemente, em toda a sabedoria, ensinando-vos e admoestando-vos uns aos outros, com salmos, hinos e cânticos espirituais; cantando ao Senhor com graça em vosso coração.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, quanto fizerdes por palavras ou por obras, fazei tudo em nome do Senhor Jesus, dando por ele graças a Deus Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vós, mulheres, estai sujeitas a vosso próprio marido, como convém no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vós, maridos, amai a vossa mulher e não vos irriteis contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vós, filhos, obedecei em tudo a vossos pais, porque isto é agradável ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Vós, pais, não irriteis a vossos filhos, para que não percam o ânimo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vós, servos, obedecei em tudo a vosso senhor segundo a carne, não servindo só na aparência, como para agradar aos homens, mas em simplicidade de coração, temendo a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, tudo quanto fizerdes, fazei-o de todo o coração, como ao Senhor e não aos homens,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>sabendo que recebereis do Senhor o galardão da herança, porque a Cristo, o Senhor, servis.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas quem fizer agravo receberá o agravo que fizer; pois não há acepção de pessoas.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vós, senhores, fazei o que for de justiça e equidade a vossos servos, sabendo que também tendes um Senhor nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Perseverai em oração, velando nela com ação de graças;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>orando também juntamente por nós, para que Deus nos abra a porta da palavra, a fim de falarmos do mistério de Cristo, pelo qual estou também preso;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para que o manifeste, como me convém falar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Andai com sabedoria para com os que estão de fora, remindo o tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A vossa palavra seja sempre agradável, temperada com sal, para que saibais como vos convém responder a cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tíquico, irmão amado, e fiel ministro, e conservo no Senhor, vos fará saber o meu estado;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>o qual vos enviei para o mesmo fim, para que saiba do vosso estado e console o vosso coração,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>juntamente com Onésimo, amado e fiel irmão, que é dos vossos; eles vos farão saber tudo o que por aqui se passa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aristarco, que está preso comigo, vos saúda, e Marcos, o sobrinho de Barnabé, acerca do qual já recebestes mandamentos; se ele for ter convosco, recebei-o;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e Jesus, chamado Justo, os quais são da circuncisão; são estes unicamente os meus cooperadores no Reino de Deus e para mim têm sido consolação.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Saúda-vos Epafras, que é dos vossos, servo de Cristo, combatendo sempre por vós em orações, para que vos conserveis firmes, perfeitos e consumados em toda a vontade de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois eu lhe dou testemunho de que tem grande zelo por vós, e pelos que estão em Laodiceia, e pelos que estão em Hierápolis.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Saúda-vos Lucas, o médico amado, e Demas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Saudai aos irmãos que estão em Laodiceia, e a Ninfa, e à igreja que está em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, quando esta epístola tiver sido lida entre vós, fazei que também o seja na igreja dos laodicenses; e a que veio de Laodiceia, lede-a vós também.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E dizei a Arquipo: Atenta para o ministério que recebeste no Senhor, para que o cumpras.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Saudação de minha mão, de Paulo. Lembrai-vos das minhas prisões. A graça seja convosco. Amém!</para>
</usx>
