<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JOL" style="id">Joel (ARC)</book>
  <para style="h">Joel</para>
  <para style="toc1">Joel</para>
  <para style="toc2">Joel</para>
  <para style="toc3">JL</para>
  <para style="mt1">Joel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra do SENHOR que foi dirigida a Joel, filho de Petuel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouvi isto, vós, anciãos, e escutai, todos os moradores da terra: Aconteceu isto em vossos dias? Ou também nos dias de vossos pais?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fazei sobre isto uma narração a vossos filhos, e vossos filhos, a seus filhos, e os filhos destes, à outra geração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O que ficou da lagarta, o comeu o gafanhoto, e o que ficou do gafanhoto, o comeu a locusta, e o que ficou da locusta, o comeu o pulgão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Despertai, ébrios, e chorai; gemei, todos os que bebeis vinho, por causa do mosto, porque tirado é da vossa boca.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque uma nação subiu sobre a minha terra, poderosa e sem número; os seus dentes são dentes de leão, e tem queixadas de um leão velho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Fez da minha vide uma assolação, e tirou a casca da minha figueira, e despiu-a toda, e a lançou por terra; os seus sarmentos se embranqueceram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Lamenta como a virgem que está cingida de pano de saco pelo marido da sua mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Foi cortada a oferta de manjar e a libação da Casa do SENHOR; os sacerdotes, servos do SENHOR, estão entristecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O campo está assolado, e a terra, triste; porque o trigo está destruído, o mosto se secou, o óleo falta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os lavradores se envergonham, os vinhateiros gemem sobre o trigo e sobre a cevada; porque a colheita do campo pereceu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A vide se secou, a figueira se murchou; a romeira também, e a palmeira, e a macieira; todas as árvores do campo se secaram, e a alegria se secou entre os filhos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cingi-vos e lamentai-vos, sacerdotes; gemei, ministros do altar; entrai e passai, vestidos de panos de saco, durante a noite, ministros do meu Deus; porque a oferta de manjares e a libação cortadas foram da Casa de vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Santificai um jejum, apregoai um dia de proibição, congregai os anciãos e todos os moradores desta terra, na Casa do SENHOR, vosso Deus, e clamai ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ah! Aquele dia! Porque o dia do SENHOR está perto e virá como uma assolação do Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porventura o mantimento não está cortado de diante de nossos olhos? A alegria e o regozijo, da Casa de nosso Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A semente apodreceu debaixo dos seus torrões, os celeiros foram assolados, os armazéns, derribados, porque se secou o trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Como geme o gado! As manadas de vacas estão confusas, porque não têm pasto; também os rebanhos de ovelhas são destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A ti, ó SENHOR, clamo, porque o fogo consumiu os pastos do deserto, e a chama abrasou todas as árvores do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Também todos os animais do campo bramam a ti; porque os rios se secaram, e o fogo consumiu os pastos do deserto.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tocai a buzina em Sião e clamai em alta voz no monte da minha santidade; perturbem-se todos os moradores da terra, porque o dia do SENHOR vem, ele está perto;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>dia de trevas e de tristeza; dia de nuvens e de trevas espessas; como a alva espalhada sobre os montes, povo grande e poderoso, qual desde o tempo antigo nunca houve, nem depois dele haverá pelos anos adiante, de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diante dele um fogo consome; e atrás dele uma chama abrasa; a terra diante dele é como o jardim do Éden, mas atrás dele um desolado deserto; sim, nada lhe escapará.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O seu parecer é como o parecer de cavalos; e correrão como cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como o estrondo de carros sobre os cumes dos montes, irão eles saltando; como o ruído da chama de fogo que consome a pragana, como um povo poderoso, ordenado para o combate.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Diante dele temerão os povos; todos os rostos são como a tisnadura da panela.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como valentes correrão, como homens de guerra subirão os muros; e irá cada um nos seus caminhos, e não se desviarão da sua fileira.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ninguém apertará a seu irmão; irá cada um pelo seu carreiro; sobre a mesma espada se arremessarão e não serão feridos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Irão pela cidade, correrão pelos muros, subirão às casas, pelas janelas entrarão como o ladrão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Diante dele tremerá a terra, abalar-se-ão os céus; o sol e a lua se enegrecerão, e as estrelas retirarão o seu resplendor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o SENHOR levanta a sua voz diante do seu exército; porque muitíssimos são os seus arraiais; porque poderoso é, executando a sua palavra; porque o dia do SENHOR é grande e mui terrível, e quem o poderá sofrer?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ainda assim, agora mesmo diz o SENHOR: Convertei-vos a mim de todo o vosso coração; e isso com jejuns, e com choro, e com pranto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E rasgai o vosso coração, e não as vossas vestes, e convertei-vos ao SENHOR, vosso Deus; porque ele é misericordioso, e compassivo, e tardio em irar-se, e grande em beneficência e se arrepende do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem sabe se se voltará, e se arrependerá, e deixará após si uma bênção, em oferta de manjar e libação para o SENHOR, vosso Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tocai a buzina em Sião, santificai um jejum, proclamai um dia de proibição.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Congregai o povo, santificai a congregação, ajuntai os anciãos, congregai os filhinhos e os que mamam; saia o noivo da sua recâmara, e a noiva, do seu tálamo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Chorem os sacerdotes, ministros do SENHOR, entre o alpendre e o altar, e digam: Poupa o teu povo, ó SENHOR, e não entregues a tua herança ao opróbrio, para que as nações façam escárnio dele; porque diriam entre os povos: Onde está o seu Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, o SENHOR terá zelo da sua terra e se compadecerá do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o SENHOR responderá e dirá ao seu povo: Eis que vos envio o trigo, e o mosto, e o óleo, e deles sereis fartos, e vos não entregarei mais ao opróbrio entre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E aquele que é do Norte farei partir para longe de vós, e lançá-lo-ei em uma terra seca e deserta; a sua frente para o mar oriental, e a sua retaguarda para o mar ocidental; e subirá o seu mau cheiro, e subirá a sua podridão; porque fez grandes coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não temas, ó terra; regozija-te e alegra-te; porque o SENHOR fez grandes coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não temais, animais do campo, porque os pastos do deserto reverdecerão, porque o arvoredo dará o seu fruto, a vide e a figueira darão a sua força.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E vós, filhos de Sião, regozijai-vos e alegrai-vos no SENHOR, vosso Deus, porque ele vos dará ensinador de justiça e fará descer a chuva, a temporã e a serôdia, no primeiro mês.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E as eiras se encherão de trigo, e os lagares transbordarão de mosto e de óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E restituir-vos-ei os anos que foram consumidos pelo gafanhoto, e a locusta, e o pulgão, e a oruga, o meu grande exército que enviei contra vós.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E comereis fartamente, e ficareis satisfeitos, e louvareis o nome do SENHOR, vosso Deus, que procedeu para convosco maravilhosamente; e o meu povo não será mais envergonhado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E vós sabereis que eu estou no meio de Israel e que eu sou o SENHOR, vosso Deus, e ninguém mais; e o meu povo não será envergonhado para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E há de ser que, depois, derramarei o meu Espírito sobre toda a carne, e vossos filhos e vossas filhas profetizarão, os vossos velhos terão sonhos, os vossos jovens terão visões.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E também sobre os servos e sobre as servas, naqueles dias, derramarei o meu Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E mostrarei prodígios no céu e na terra, sangue, e fogo, e colunas de fumaça.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O sol se converterá em trevas, e a lua, em sangue, antes que venha o grande e terrível dia do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E há de ser que todo aquele que invocar o nome do SENHOR será salvo; porque no monte Sião e em Jerusalém haverá livramento, assim como o SENHOR tem dito, e nos restantes que o SENHOR chamar.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Porquanto eis que, naqueles dias e naquele tempo, em que removerei o cativeiro de Judá e de Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>congregarei todas as nações e as farei descer ao vale de Josafá; e ali com elas entrarei em juízo, por causa do meu povo e da minha herança, Israel, a quem eles espalharam entre as nações, repartindo a minha terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E lançaram a sorte sobre o meu povo, e deram um menino por uma meretriz, e venderam uma menina por vinho, para beberem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E também que tendes vós comigo, Tiro e Sidom e todos os termos da Fenícia? É tal o pago que vós me dais? Pois, se me pagais assim, bem depressa farei cair a vossa paga sobre a vossa cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Visto como levastes a minha prata e o meu ouro e as minhas coisas desejáveis e formosas metestes nos vossos templos;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e vendestes os filhos de Judá e os filhos de Jerusalém aos filhos dos gregos, para os apartar para longe dos seus termos;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>eis que eu os moverei do lugar para onde os vendestes; e farei cair a vossa paga sobre a vossa própria cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E venderei vossos filhos e vossas filhas pela mão dos filhos de Judá, que os venderão aos de Seba, a uma nação remota, porque o SENHOR o disse.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Proclamai isso entre as nações, santificai uma guerra; suscitai os valentes; cheguem-se, subam todos os homens de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Forjai espadas das vossas enxadas e lanças das vossas foices; diga o fraco: Eu sou forte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ajuntai-vos, e vinde, todos os povos em redor, e congregai-vos (ó SENHOR, faze descer ali os teus fortes!);</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>movam-se as nações e subam ao vale de Josafá; porque ali me assentarei, para julgar todas as nações em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Lançai a foice, porque já está madura a seara; vinde, descei, porque o lagar está cheio, os vasos dos lagares transbordam; porquanto a sua malícia é grande.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Multidões, multidões no vale da Decisão! Porque o dia do SENHOR está perto, no vale da Decisão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O sol e a lua se enegrecerão, e as estrelas retirarão o seu resplendor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o SENHOR bramará de Sião e dará a sua voz de Jerusalém, e os céus e a terra tremerão; mas o SENHOR será o refúgio do seu povo e a fortaleza dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E vós sabereis que eu sou o SENHOR, vosso Deus, que habito em Sião, o monte da minha santidade; e Jerusalém será santidade; estranhos não passarão mais por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E há de ser que, naquele dia, os montes destilarão mosto, e dos outeiros manará leite, e todos os rios de Judá estarão cheios de águas; e sairá uma fonte da Casa do SENHOR e regará o vale de Sitim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O Egito se tornará uma assolação, e Edom se fará um deserto de solidão, por causa da violência que fizeram aos filhos de Judá, em cuja terra derramaram sangue inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas Judá será habitada para sempre, e Jerusalém, de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E purificarei o sangue dos que eu não tinha purificado, porque o SENHOR habitará em Sião.</para>
</usx>
