<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1CH" style="id">1 Crônicas (ACF)</book>
  <para style="h">1 Crônicas</para>
  <para style="toc1">1 Crônicas</para>
  <para style="toc2">1 Crônicas</para>
  <para style="toc3">1CR</para>
  <para style="mt1">1 Crônicas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>ADÃO, Sete, Enos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cainã, Maalaleel, Jerede,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enoque, Matusalém, Lameque,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Noé, Sem, Cão e Jafé.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os filhos de Jafé foram: Gomer, Magogue, Madai, Javã, Tubal, Meseque e Tiras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E os filhos de Gomer: Asquenaz, Rifate, Togarma.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os filhos de Javã: Elisá, Társis, Quitim e Dodanim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filhos de Cão: Cuxe, Mizraim, Pute e Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os filhos de Cuxe eram: Sebá, Havilá, Sabtá, Raamá e Sabtecá; os filhos de Raamá: Sebá e Dedã.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Cuxe gerou a Ninrode, que começou a ser poderoso na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Mizraim gerou aos ludeus e aos anameus e aos leabeus e aos naftueus,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E aos patruseus e aos caslueus (dos quais procedem os filisteus) e aos caftoreus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Canaã gerou a Sidom seu primogênito, e a Hete,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E aos jebuseus e aos amorreus e aos girgaseus,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E aos heveus e aos arqueus e aos sineus,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E aos arvadeus e aos zemareus e aos hamateus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E foram os filhos de Sem: Elão, Assur, Arfaxade, Lude, Arã, Uz, Hul, Geter e Meseque.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Arfaxade gerou a Selá e Selá gerou a Éber.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E a Éber nasceram dois filhos: o nome de um foi Pelegue, porquanto nos seus dias se repartiu a terra, e o nome de seu irmão era Joctã.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Joctã gerou a Almoda, a Selefe, a Hazarmavé, e a Jerá,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E a Hadorão, a Usal, e a Dicla,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E a Obal, a Abimael, a Sebá,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E a Ofir, a Havilá, e a Jobabe: todos estes foram filhos de Joctã.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Sem, Arfaxade, Selá,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Éber, Pelegue, Reú,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Serugue, Naor, Terá,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Abrão, que é Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os filhos de Abraão foram: Isaque e Ismael.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Estas são as suas gerações: o primogênito de Ismael foi Nebaiote, e, depois, Quedar, Adbeel, Mibsão,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Misma, Dumá, Massá, Hadade, Tema,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jetur, Nafis e Quedemá; estes foram os filhos de Ismael.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quanto aos filhos de Quetura, concubina de Abraão, esta deu à luz a Zinrã, a Jocsã, a Medã, a Midiã, a Jisbaque e a Suá; e os filhos de Jocsã foram Seba e Dedã.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E os filhos de Midiã: Efá, Efer, Enoque, Abida e Elda; todos estes foram filhos de Quetura.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Abraão, pois, gerou a Isaque; e foram os filhos de Isaque: Esaú e Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os filhos de Esaú: Elifaz, Reuel, Jeús, Jalão e Coré.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os filhos de Elifaz: Temã, Omar, Zefi, Gaetã, Quenaz, Timna e Amaleque.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Os filhos de Reuel: Naate, Zerá, Samá e Mizá.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E os filhos de Seir: Lotã, Sobal, Zibeão, Aná, Disom, Eser e Disã.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E os filhos de Lotã: Hori e Homã; e a irmã de Lotã foi Timna.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Os filhos de Sobal eram Alvã, Manaate, Ebal, Sefi e Onã; e os filhos de Zibeão eram Aiá e Aná.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O filho de Aná foi Disom; e os filhos de Disom foram Hanrão, Esbã, Itrã e Querã.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Os filhos de Eser eram: Bilã, Zaavã e Jaacã; os filhos de Disã eram: Uz e Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E estes são os reis que reinaram na terra de Edom, antes que reinasse rei sobre os filhos de Israel: Bela, filho de Beor, e era o nome da sua cidade Dinabá.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E morreu Bela, e reinou em seu lugar Jobabe, filho de Zerá, de Bozra.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E morreu Jobabe, e reinou em seu lugar Husão, da terra dos temanitas.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E morreu Husão, e reinou em seu lugar Hadade, filho de Bedade; este feriu os midianitas no campo de Moabe; e era o nome da sua cidade Avite.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E morreu Hadade, e reinou em seu lugar Samlá, de Masreca.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E morreu Samlá, e reinou em seu lugar Saul, de Reobote, junto ao rio.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E morreu Saul, e reinou em seu lugar Baal-Hanã, filho de Acbor.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E, morrendo Baal-Hanã, Hadade reinou em seu lugar; e era o nome da sua cidade Paí; e o nome de sua mulher era Meetabel, filha de Matrede, filha de Me-Zaabe.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E, morrendo Hadade, foram príncipes em Edom o príncipe Timna, o príncipe Alva, o príncipe Jetete,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>O príncipe Oolibama, o príncipe Elá, o príncipe Pinom,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>O príncipe Quenaz, o príncipe Temã, o príncipe Mibzar,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>O príncipe Magdiel, o príncipe Irã, estes foram os príncipes de Edom.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>ESTES são os filhos de Israel: Rúben, Simeão, Levi, Judá, Issacar e Zebulom;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dã, José e Benjamim, Naftali, Gade e Aser.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os filhos de Judá foram Er, e Onã, e Selá, estes três lhe nasceram da filha de Suá, a cananéia; e Er, o primogênito de Judá, foi mau aos olhos do SENHOR, pelo que o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém Tamar, sua nora, lhe deu à luz Perez e Zerá; todos os filhos de Judá foram cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os filhos de Perez foram Hezrom e Hamul.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E os filhos de Zerá: Zinri, e Etã, e Hemã, e Calcol, e Dara: cinco ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os filhos de Carmi foram Acar, o perturbador de Israel, que pecou no anátema.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o filho de Etã foi Azarias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os filhos de Hezrom, que lhe nasceram, foram Jerameel, e Rão, e Quelubai.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Rão gerou a Aminadabe, e Aminadabe gerou a Naassom, príncipe dos filhos de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Naassom gerou a Salma, e Salma gerou a Boaz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Boaz gerou a Obede, e Obede gerou a Jessé.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Jessé gerou a Eliabe, seu primogênito, e Abinadabe, o segundo, e Siméia, o terceiro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Natanael, o quarto, Radai, o quinto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ozem, o sexto, Davi, o sétimo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E foram suas irmãs Zeruia e Abigail; e foram os filhos de Zeruia: Abisai e Joabe, e Asael, três.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Abigail deu à luz a Amasa; e o pai de Amasa foi Jeter, o ismaelita.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Calebe, filho de Hezrom, gerou filhos de Azuba, sua mulher, e de Jeriote; e os filhos desta foram estes: Jeser, Sobabe, e Ardom. 19 E morreu Azuba; e Calebe tomou para si a Efrate, da qual lhe nasceu Hur.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Verszeile ohne Text</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Hur gerou a Uri, e Uri gerou a Bezaleel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Hezrom coabitou com a filha de Maquir, pai de Gileade, e, sendo ele de sessenta anos, a tomou; e ela deu à luz a Segube.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Segube gerou a Jair; e este tinha vinte e três cidades na terra de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Gesur e Arã tomaram deles as aldeias de Jair, e Quenate, e seus lugares, sessenta cidades; todos estes foram filhos de Maquir, pai de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, depois da morte de Hezrom, em Calebe de Efrata, Abia, mulher de Hezrom, deu à luz a Asur, pai de Tecoa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E os filhos de Jerameel, primogênito de Hezrom, foram Rão, o primogênito, Buna, Orem, Ozem e Aías.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Teve também Jerameel ainda outra mulher cujo nome era Atara; esta foi a mãe de Onã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E foram os filhos de Rão, primogênito de Jerameel: Maaz, Jamim, e Equer.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E foram os filhos de Onã: Samai e Jada; e os filhos de Samai: Nadabe e Abisur.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E o nome da mulher de Abisur era Abiail, que lhe deu a Abã e a Molide.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E foram os filhos de Nadabe, Selede e Apaim; e Selede morreu sem filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E o filho de Apaim foi Isi; e o filho de Isi, Sesã. E o filho de Sesã, Alai.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E os filhos de Jada, irmão de Samai, foram Jeter e Jônatas; e Jeter morreu sem filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E os filhos de Jônatas foram: Pelete e Zaza; estes foram os filhos de Jerameel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Sesã não teve filhos, mas filhas; e tinha Sesã um servo egípcio, cujo nome era Jará.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Deu, pois, Sesã sua filha por mulher a Jará, seu servo; e lhe deu à luz a Atai.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E Atai gerou a Natã, e Natã gerou a Zabade.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E Zabade gerou a Eflal, e Eflal gerou a Obede.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E Obede gerou a Jeú, e Jeú gerou a Azarias.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E Azarias gerou a Helez, e Helez gerou a Eleasá.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E Eleasá gerou a Sismai, e Sismai gerou a Salum.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E Salum gerou a Jecamias, e Jecamias gerou a Elisama.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E foram os filhos de Calebe, irmão de Jerameel, Messa, seu primogênito (este foi o pai de Zife), e os filhos de Maressa, pai de Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E foram os filhos de Hebrom: Coré, Tápua, Requém e Sema.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E Sema gerou a Raão, pai de Jorqueão; e Requém gerou a Samai.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E foi o filho de Samai, Maom; e Maom foi pai de Bete-Zur.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E Efá, a concubina de Calebe, deu à luz a Harã, a Mosa, e a Gazez; e Harã gerou a Gazez.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E foram filhos de Jadai: Regém, Jotão, Gesã, Pelete, Efá e Saafe.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>De Maaca, concubina, Calebe gerou a Seber e a Tiraná.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E a mulher de Saafe, pai de Madmana, deu à luz a Seva, pai de Macbena e pai de Gibeá; e foi a filha de Calebe, Acsa.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Estes foram os filhos de Calebe, filho de Hur, o primogênito de Efrata: Sobal, pai de Quiriate-Jearim,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E Salma, pai dos belemitas, Harefe, pai de Bete-Gader.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E foram os filhos de Sobal, pai de Quiriate-Jearim: Haroé e metade dos menuítas.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E as famílias de Quiriate-Jearim foram os jitreus, e os puteus, e os sumateus, e os misraeus; destes saíram os zorateus, e os estaoleus.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Os filhos de Salma foram Belém e os netofatitas, Atarote, Bete-Joabe, e metade dos manaatitas, e os zoritas.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E as famílias dos escribas que habitavam em Jabez foram os tiratitas, os simeatitas e os sucatitas; estes são os queneus, que vieram de Hamate, pai da casa de Recabe.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E ESTES foram os filhos de Davi, que lhe nasceram em Hebrom: o primogênito, Amnom, de Ainoã, a jizreelita; o segundo Daniel, de Abigail, a carmelita;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O terceiro, Absalão, filho de Maaca, filha de Talmai, rei de Gesur; o quarto, Adonias, filho de Hagite;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O quinto, Sefatias, de Abital; o sexto, Itreão, de Eglá, sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seis filhos lhe nasceram em Hebrom, porque ali reinou sete anos e seis meses; e trinta e três anos reinou em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E estes lhe nasceram em Jerusalém: Siméia, e Sobabe, e Natã, e Salomão; estes quatro lhe nasceram de Bate-Sua, filha de Amiel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nasceram-lhe mais Ibar, Elisama, Elifelete,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nogá, Nefegue, Jafia,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Elisama, Eliada, e Elifelete, nove.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todos estes foram filhos de Davi, afora os filhos das concubinas e Tamar, irmã deles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o filho de Salomão foi Roboão; de quem foi filho Abias; de quem foi filho Asa; de quem foi filho Jeosafá;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De quem foi filho Jorão; de quem foi filho Acazias; de quem foi filho Joás;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>De quem foi filho Amazias; de quem foi filho Jotão;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>De quem foi filho Acaz; de quem foi filho Ezequias; de quem foi filho Manassés;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De quem foi filho Amom; de quem foi filho Josias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E os filhos de Josias foram: o primogênito, Joanã: o segundo, Jeoiaquim; o terceiro, Zedequias; o quarto, Salum.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E os filhos de Jeoiaquim: Jeconias, seu filho, e Zedequias, seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os filhos de Jeconias: Assir, e seu filho Sealtiel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filhos deste foram: Malquirão, Pedaías, Senazar, Jecamias, Hosama, e Nedabias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E os filhos de Pedaías: Zorobabel e Simei; e os filhos de Zorobabel: Mesulão, Hananias, e Selomite, sua irmã,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Hasubá, Oel, Berequias, Hasadias, Jusabe-Hesede, cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E os filhos de Hananias: Pelatias e Jesaías; os filhos de Refaías, os filhos de Arnã, os filhos de Obadias, e os filhos de Secanias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E o filho de Secanias foi Semaías; e os filhos de Semaías: Hatus, e Igeal, e Bariá, e Nearias, e Safate, seis.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E os filhos de Nearias: Elioenai, e Ezequias, e Azricão, três.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E os filhos de Elioenai; Hodavias, Eliasibe, Pelaías, Acube, Joanã, Delaías, e Anani, sete.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>OS filhos de Judá foram: Perez, Hezrom, Carmi, Hur, e Sobal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Reaías, filho de Sobal gerou a Jaate, e Jaate gerou a Aumai e a Laade; estas são as famílias dos zoratitas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E estes foram os filhos do pai de Etã: Jizreel, Isma e Idbas; e era o nome de sua irmã Hazelelponi.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E mais Penuel, pai de Gedor, e Ezer, pai de Husá; estes foram os filhos de Hur, o primogênito de Efrata, pai de Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E tinha Asur, pai de Tecoa, duas mulheres: Helá e Naará.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Naará deu à luz a Auzão, e a Hefer, e a Temeni, e a Haastari; estes foram os filhos de Naará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os filhos de Helá: Zerete, Izar e Etnã.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Coz gerou a Anube e a Zobeba e as famílias de Aarel, filho de Harum.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E foi Jabez mais ilustre do que seus irmãos; e sua mãe deu-lhe o nome de Jabez, dizendo: Porquanto com dores o dei à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque Jabez invocou o Deus de Israel, dizendo: Se me abençoares muitíssimo, e meus termos ampliares, e a tua mão for comigo, e fizeres que do mal não seja afligido! E Deus lhe concedeu o que lhe tinha pedido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Quelube, irmão de Suá, gerou a Meir; este é o pai de Estom.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Estom gerou a Bete-Rafa, a Pasea, e a Teina, pai de Ir-Naás; estes foram os homens de Reca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E foram os filhos de Quenaz: Otniel e Seraías; o filho de Otniel: Hatate.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Meonotai gerou a Ofra, e Seraías gerou a Joabe, pai dos do vale dos artífices; porque os dali eram artífices.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E foram os filhos de Calebe, filho de Jefoné: Iru, Elá e Naã; e o filho de Elá: Quenaz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E os filhos de Jealelel: Zife, Zifa, Tiria e Asareel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os filhos de Ezra: Jeter, Merede, Efer, e Jalom; e teve mais a Miriã, e Samai, e Isbá, pai de Estemoa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E sua mulher, Judia, deu à luz a Jerede, pai de Gedor, e a Héber, pai de Socó, e a Jecutiel, pai de Zanoa; e estes foram os filhos de Bitia, filha de Faraó, que Merede tomou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E foram os filhos da mulher de Hodias, irmã de Naã: Abiqueila, o garmita, Estemoa, o maacatita.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E os filhos de Simeão: Amom, Rina, Bene-Hanã, e Tilom; e os filhos de Isi: Zoete e Bene-Zoete.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Selá, filho de Judá: Er, pai de Leca, e Lada, pai de Maressa, e as famílias da casa dos que fabricavam linho fino, em casa de Asbéia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Como também Joquim, e os homens de Cozeba, e Joás, e Sarafe (que dominaram sobre os moabitas), e Jasubi-Leém; porém estas coisas já são antigas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estes foram oleiros, e habitavam nas hortas e nos cerrados; estes ficaram ali com o rei na sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os filhos de Simeão foram Nemuel, Jamim, Jaribe, Zerá, e Saul,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Cujo filho foi Salum, de quem foi filho Mibsão, de quem foi filho Misma.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E os filhos de Misma foram: Hamuel, de quem foi filho Zacur, de quem foi filho Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Simei teve dezesseis filhos, e seis filhas, porém seus irmãos não tiveram muitos filhos; e toda a sua família não se multiplicou tanto como as dos filhos de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E habitaram em Berseba, e em Moladá, e em Hazar-Sual,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E em Bila, e em Ezém, e em Tolade,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E em Betuel, e em Hormá, e em Ziclague,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E em Bete-Marcabote, e em Hazar-Susim, e em Bete-Biri, e em Saaraim; estas foram as suas cidades, até que Davi reinou.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E foram as suas aldeias: Etã, Aim, Rimom, Toquém, e Asã, cinco cidades,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E todas as suas aldeias, que estavam em redor destas cidades, até Baal. Estas foram as suas habitações e suas genealogias.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porém Mesobabe, e Janleque e Josa, filho de Amazias,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E Joel, e Jeú, filho de Josibias, filho de Seraías, filho de Asiel,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E Elioenai e Jaacobá, Jesoaías, Asaías, Adiel, Jesimiel, Benaias,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E Ziza, filho de Sifi, filho de Alom, filho de Jedaías, filho de Sinri, filho de Semaías;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Estes, registrados por seus nomes, foram príncipes nas suas famílias; e as famílias de seus pais se multiplicaram abundantemente.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E chegaram até à entrada de Gedor, ao oriente do vale, a buscar pasto para os seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E acharam pasto fértil e terra espaçosa, e quieta, e descansada; porque os de Cão haviam habitado ali antes.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Estes, pois, que estão descritos por seus nomes, vieram nos dias de Ezequias, rei de Judá, e derrubaram as tendas e habitações dos que se acharam ali, e as destruíram totalmente até o dia de hoje, e habitaram em seu lugar; porque ali havia pasto para os seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Também deles, dos filhos de Simeão, quinhentos homens foram às montanhas de Seír; levaram por cabeças a Pelatias, e a Nearias, e a Refaías, e a Uziel, filhos de Isi.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E feriram o restante dos que escaparam dos amalequitas, e habitaram ali até o dia de hoje.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>QUANTO aos filhos de Rúben, o primogênito de Israel (pois ele era o primogênito; mas porque profanara a cama de seu pai, deu-se a sua primogenitura aos filhos de José, filho de Israel; de modo que não foi contado, na genealogia da primogenitura,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque Judá foi poderoso entre seus irmãos, e dele veio o soberano; porém a primogenitura foi de José).</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Foram, pois, os filhos de Rúben, o primogênito de Israel: Enoque, Palu, Hezrom, e Carmi.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos de Joel: Semaías, seu filho; Gogue, seu filho; Simei, seu filho;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mica, seu filho; Reaías, seu filho; Baal, seu filho;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Beera, seu filho, o qual Tiglate-Pilneser, rei da Assíria, levou preso; este foi príncipe dos rubenitas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quanto a seus irmãos pelas suas famílias, quando foram postos nas genealogias, segundo as suas descendências, tiveram por chefes Jeiel e Zacarias,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Bela, filho de Azaz, filho de Sema, filho de Joel, que habitou em Aroer, até Nebo e Baal-Meom,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Também habitou do lado do oriente, até à entrada do deserto, desde o rio Eufrates; porque seu gado se tinha multiplicado na terra de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E nos dias de Saul fizeram guerra aos hagarenos, que caíram pela sua mão; e eles habitaram nas suas tendas defronte de todo o lado oriental de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E os filhos de Gade habitaram defronte deles, na terra de Basã, até Salca.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Joel foi chefe, e Safã o segundo; também Janai e Safate estavam em Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E seus irmãos, segundo as suas casas paternas, foram: Micael, Mesulão, Seba, Jorai, Jacã, Zia, e Éber, sete.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estes foram os filhos de Abiail filho de Huri, filho de Jaroa, filho de Gileade, filho de Micael, filho de Jesisai, filho de Jado, filho de Buz;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aí, filho de Abdiel, filho de Guni, foi chefe da casa de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E habitaram em Gileade, em Basã e nos lugares da sua jurisdição; como também em todos os arrabaldes de Sarom, até aos seus termos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todos estes foram registrados, segundo as suas genealogias, nos dias de Jotão, rei de Judá, e nos dias de Jeroboão, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dos filhos de Rúben, e dos gaditas, e da meia tribo de Manassés, homens muito valentes, que traziam escudo e espada, e entesavam o arco, e eram destros na guerra; houve quarenta e quatro mil e setecentos e sessenta, que saíam à peleja.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E fizeram guerra aos hagarenos, como a Jetur, e a Nafis e a Nodabe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E foram ajudados contra eles, e os hagarenos e todos quantos estavam com eles foram entregues em sua mão; porque, na peleja, clamaram a Deus que lhes deu ouvidos, porquanto confiaram nele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E levaram preso o seu gado; seus camelos, cinqüenta mil, e duzentas e cinqüenta mil ovelhas, e dois mil jumentos, e cem mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque muitos caíram feridos, porque de Deus era a peleja; e habitaram em seu lugar, até ao cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E os filhos da meia tribo de Manassés habitaram naquela terra; multiplicaram-se desde Basã até Baal-Hermom, e Senir, e o monte de Hermom.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E estes foram cabeças de suas casas paternas, a saber: Hefer, Isi, Eliel, Azriel, Jeremias, Hodavias, e Jadiel, homens valentes, homens de nome, e chefes das casas de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém transgrediram contra o Deus de seus pais; e se prostituíram, seguindo os deuses dos povos da terra, os quais Deus destruíra de diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por isso o Deus de Israel suscitou o espírito de Pul, rei da Assíria, e o espírito de Tiglate-Pilneser, rei da Assíria, que os levaram presos, a saber: os rubenitas e gaditas, e a meia tribo de Manassés; e os trouxeram a Hala, e a Habor, e a Hara, e ao rio de Gozã, até ao dia de hoje.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>OS filhos de Levi foram: Gérson, Coate e Merari,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os filhos de Coate: Anrão, e Izar, e Hebrom, e Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os filhos de Anrão: Arão, Moisés, e Miriã; e os filhos de Arão: Nadabe, Abiú, Eleazar, e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Eleazar gerou a Finéias, e Finéias gerou a Abisua,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Abisua gerou a Buqui, e Buqui gerou a Uzi,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Uzi gerou a Zeraías, e Zeraías gerou a Meraiote.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Meraiote gerou a Amarias, e Amarias gerou a Aitube.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Aitube gerou a Zadoque, e Zadoque gerou a Aimaás,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Aimaás gerou a Azarias, e Azarias gerou a Joanã,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Joanã gerou a Azarias; e este é o que exerceu o sacerdócio na casa que Salomão tinha edificado em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Azarias gerou a Amarias, e Amarias gerou a Aitube,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Aitube gerou a Zadoque, e Zadoque gerou a Salum,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Salum gerou a Hilquias, e Hilquias gerou a Azarias,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Azarias gerou a Seraías, e Seraías gerou a Jeozadaque,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Jeozadaque foi levado cativo quando o SENHOR levou presos a Judá e a Jerusalém pela mão de Nabucodonosor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os filhos de Levi foram, pois, Gérson, Coate, e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E estes são os nomes dos filhos de Gérson: Libni e Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os filhos de Coate: Anrão, Izar, Hebrom, e Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos de Merari: Mali e Musi; estas são as famílias dos levitas, segundo seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De Gérson: Libni, seu filho; Jaate, seu filho; Zima, seu filho;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Joá, seu filho; Ido, seu filho; Zerá, seu filho; Jeatarai, seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos de Coate foram: Aminadabe, seu filho; Coré, seu filho; Assir, seu filho;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Elcana, seu filho; Ebiasafe, seu filho; Assir, seu filho;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Taate, seu filho; Uriel, seu filho; Uzias, seu filho; e Saul, seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E os filhos de Elcana: Amasai e Aimote.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quanto a Elcana: os filhos de Elcana foram Zofai, seu filho; e seu filho Naate.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Seu filho Eliabe, seu filho Jeroão, seu filho Elcana.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E os filhos de Samuel: Joel, seu primogênito, e o segundo Abias.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os filhos de Merari: Mali, seu filho Libni, seu filho Simei, seu filho Uzá.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Seu filho Siméia, seu filho Hagias, seu filho Asaías.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Estes são, pois, os que Davi constituiu para o ofício do canto na casa do SENHOR, depois que a arca teve repouso.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E ministravam diante do tabernáculo da tenda da congregação com cantares, até que Salomão edificou a casa do SENHOR em Jerusalém; e estiveram, segundo o seu costume, no seu ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Estes são, pois, os que ali estavam com seus filhos: dos filhos dos coatitas, Hemã, o cantor, filho de Joel, filho de Samuel,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Filho de Elcana, filho de Jeroão, filho de Eliel, filho de Toá,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Filho de Zufe, filho de Elcana, filho de Maate, filho de Amasai,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Filho de Elcana, filho de Joel, filho de Azarias, filho de Sofonias.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Filho de Taate, filho de Assir, filho de Ebiasafe, filho de Coré,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Filho de Isar, filho de Coate, filho de Levi, filho de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E seu irmão Asafe estava à sua direita; e era Asafe filho de Berequias, filho de Siméia,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Filho de Micael, filho de Baaséias, filho de Malquias,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Filho de Etni, filho de Zerá, filho de Adaías,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Filho de Etã, filho de Zima, filho de Simei,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Filho de Jaate, filho de Gérson, filho de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E seus irmãos, os filhos de Merari, estavam à esquerda; a saber: Etã, filho de Quisi, filho de Abdi, filho de Maluque,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Filho de Hasabias, filho de Amazias, filho de Hilquias,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Filho de Anzi, filho de Bani, filho de Semer,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Filho de Mali, filho de Musi, filho de Merari, filho de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E seus irmãos, os levitas, foram postos para todo o ministério do tabernáculo da casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E Arão e seus filhos ofereceram sobre o altar do holocausto e sobre o altar do incenso, por todo o serviço do lugar santíssimo, e para fazer expiação por Israel, conforme tudo quanto Moisés, servo de Deus, tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E estes foram os filhos de Arão: seu filho Eleazar, seu filho Finéias, seu filho Abisua.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Seu filho Buqui, seu filho Uzi, seu filho Seraías,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Seu filho Meraiote, seu filho Amarias, seu filho Aitube,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Seu filho Zadoque, seu filho Aimaás.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>E estas foram as suas habitações, segundo os seus acampamentos, nos seus termos, a saber: dos filhos de Arão, da família dos coatitas, porque a eles caiu a sorte.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Deram-lhes, pois, a Hebrom, na terra de Judá, e os arrabaldes que a rodeiam.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Porém o território da cidade e as suas aldeias deram a Calebe, filho de Jefoné.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>E aos filhos de Arão deram as cidades de refúgio: Hebrom e Libna e os seus arrabaldes, e Jatir e Estemoa e os seus arrabaldes.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>E Hilém, e os seus arrabaldes, Debir e os seus arrabaldes,</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>E Asã e os seus arrabaldes, e Bete-Semes e os seus arrabaldes.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>E da tribo de Benjamim, Geba e os seus arrabaldes, Alemete e os seus arrabaldes, e Anatote e os seus arrabaldes; todas as suas cidades, pelas suas famílias, foram treze.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Mas os filhos de Coate, que restaram da sua família, tiveram, por sorte, dez cidades da meia tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>E os filhos de Gérson, segundo as suas famílias, tiveram treze cidades da tribo de Issacar, e da tribo de Aser, e da tribo de Naftali e da tribo de Manassés, em Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Os filhos de Merari, segundo as suas famílias, tiveram, por sorte, doze cidades da tribo de Rúben, e da tribo de Gade, e da tribo de Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Assim os filhos de Israel deram aos levitas estas cidades e os seus arrabaldes.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>E deram-lhes por sorte estas cidades, da tribo dos filhos de Judá, da tribo dos filhos de Simeão, e da tribo dos filhos de Benjamim, às quais deram os seus nomes.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>E quanto ao mais das famílias dos filhos de Coate, se lhes deram, da tribo de Efraim as cidades dos seus termos.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Porque lhes deram as cidades de refúgio, Siquém e os seus arrabaldes, nas montanhas de Efraim, como também Gezer e os seus arrabaldes,</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>E Jocmeão e os seus arrabaldes, Bete-Horom e os seus arrabaldes,</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>E Aijalom e os seus arrabaldes, Gate-Rimom e os seus arrabaldes.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>E da meia tribo de Manassés, Aner e os seus arrabaldes, e Bileã e os seus arrabaldes; estas cidades tiveram os que ficaram da família dos filhos de Coate.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Os filhos de Gérson tiveram, da família da meia tribo de Manassés, Golã, em Basã, e os seus arrabaldes, e Astarote e os seus arrabaldes.</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>E da tribo de Issacar, Quedes e os seus arrabaldes, e Daberate e os seus arrabaldes.</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>E Ramote e os seus arrabaldes, e Aném e os seus arrabaldes.</para>
  <para style="p"><verse number="74" style="v"/>E da tribo de Aser, Masal e os seus arrabaldes, e Abdom e os seus arrabaldes,</para>
  <para style="p"><verse number="75" style="v"/>E Hucoque e os seus arrabaldes, e Reobe e os seus arrabaldes.</para>
  <para style="p"><verse number="76" style="v"/>E da tribo de Naftali, Quedes, em Galiléia, e os seus arrabaldes, Hamom e os seus arrabaldes e Quiriataim e os seus arrabaldes.</para>
  <para style="p"><verse number="77" style="v"/>Os que ficaram dos filhos de Merari tiveram, da tribo de Zebulom, a Rimom e os seus arrabaldes, a Tabor e os seus arrabaldes.</para>
  <para style="p"><verse number="78" style="v"/>E dalém do Jordão, na altura de Jericó, ao oriente do Jordão, da tribo de Rúben, a Bezer, no deserto, e os seus arrabaldes, e a Jaza e os seus arrabaldes,</para>
  <para style="p"><verse number="79" style="v"/>E a Quedemote e os seus arrabaldes, e a Mefaate e os seus arrabaldes.</para>
  <para style="p"><verse number="80" style="v"/>E da tribo de Gade, a Ramote, em Gileade, e os seus arrabaldes, e Maanaim e os seus arrabaldes,</para>
  <para style="p"><verse number="81" style="v"/>E a Hesbom e os seus arrabaldes, e a Jazer e os seus arrabaldes.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E QUANTO aos filhos de Issacar, foram: Tola, Pua, Jasube e Sinrom, quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os filhos de Tola foram: Uzi, Refaías, Jeriel, Jamai, Ibsão e Semuel, chefes das casas de seus pais, descendentes de Tola, homens valentes nas suas gerações; o seu número, nos dias de Davi, foi de vinte e dois mil e seiscentos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o filho de Uzi: Izraías; e os filhos de Izraías foram: Mical, Obadias, Joel e Issias; todos estes cinco chefes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E houve com eles nas suas gerações, segundo as suas casas paternas, em tropas de guerra, trinta e seis mil; porque tiveram muitas mulheres e filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E seus irmãos, em todas as famílias de Issacar, homens valentes, foram oitenta e sete mil, todos contados pelas suas genealogias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos de Benjamim foram: Belá, e Bequer, e Jediael, três.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os filhos de Belá: Esbom, e Uzi, e Uziel, e Jerimote, e Iri, cinco chefes da casa dos pais, homens valentes que foram contados pelas suas genealogias, vinte e dois mil e trinta e quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E os filhos de Bequer: Zemira, Joás, Eliezer, Elioenai, Onri, Jerimote, Abias, Anatote, e Alemete; todos estes foram filhos de Bequer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E foram contados pelas suas genealogias, segundo as suas gerações, e chefes das casas de seus pais, homens valentes, vinte mil e duzentos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E foi o filho de Jediael, Bilã; e os filhos de Bilã foram Jeús, Benjamim, Eude, Quenaaná, Zetã, Társis e Aisaar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos estes filhos de Jediael foram chefes das famílias dos pais, homens valentes, dezessete mil e duzentos, que saíam no exército à peleja.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Supim, e Hupim, filhos de Ir, e Husim, dos filhos de Aer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os filhos de Naftali: Jaziel, e Guni, e Jezer, e Salum, filhos de Bila.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os filhos de Manassés: Asriel, que a mulher de Gileade gerou (porém a sua concubina, a síria, gerou a Maquir, pai de Gileade;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Maquir tomou a irmã de Hupim e Supim por mulher, e era o seu nome Maaca), e foi o nome do segundo Zelofeade; e Zelofeade teve filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Maaca, mulher de Maquir, deu à luz um filho, e chamou-o Perez; e o nome de seu irmão foi Seres; e foram seus filhos Ulão e Raquém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o filho de Ulão, Bedã; estes foram os filhos de Gileade, filho de Maquir, filho de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E quanto à sua irmã Hamolequete, teve a Is-Hode, a Abiezer, e a Maalá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E foram os filhos de Semida: Aiã, Siquém, Liqui, e Anião. 20 E os filhos de Efraim: Sutela, e seu filho Berede, e seu filho Taate, e seu filho Elada e seu filho Taate.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Verszeile ohne Text</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E seu filho Zabade, e seu filho Sutela, e Ezer, e Elade; e os homens de Gate, naturais da terra, os mataram, porque desceram para tomar os seus gados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por isso Efraim, seu pai, por muitos dias os chorou; e vieram seus irmãos para o consolar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois coabitou com sua mulher, e ela concebeu, e teve um filho; e chamou-o Berias; porque ia mal na sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E sua filha foi Seerá, que edificou a Bete-Horom, a baixa e a alta, como também a Uzém-Seerá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E foi seu filho Refa, e Resefe, de quem foi filho Tela, de quem foi filho Taã,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>De quem foi filho Ladã, de quem foi filho Amiúde, de quem foi filho Elisama,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>De quem foi filho Num, de quem foi filho Josué.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E foi a sua possessão e habitação Betel e os lugares da sua jurisdição; e ao oriente Naarã, e ao ocidente Gezer e os lugares da sua jurisdição, e Siquém e os lugares da sua jurisdição, até Gaza e os lugares da sua jurisdição;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E do lado dos filhos de Manassés, Bete-Seã e os lugares da sua jurisdição, Taanaque e os lugares da sua jurisdição, Megido e os lugares da sua jurisdição, Dor e os lugares da sua jurisdição; nestas habitaram os filhos de José, filho de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os filhos de Aser foram: Imná, Isvá, Isvi, Berias, e Sera, irmã deles.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E os filhos de Berias: Héber e Malquiel; este foi o pai de Birzavite.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Héber gerou a Jaflete, e a Somer, e a Hotão, e a Suá, irmã deles.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E foram os filhos de Jaflete: Pasaque, e Bimal e Asvate; estes foram os filhos de Jaflete.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E os filhos de Semer: Ai, Roga, Jeubá, e Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E os filhos de seu irmão Helém: Zofa, e Imna, e Seles, e Amal.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os filhos de Zofa: Suá, e Harnefer, e Sual, e Beri, e Inra,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Bezer, Hode, Samá, Silsa, Itrã, e Beera.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E os filhos de Jeter: Jefoné, Pispa e Ara.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E os filhos de Ula: Ará e Haniel e Rizia.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Todos estes foram filhos de Aser, chefes das casas paternas, homens escolhidos e valentes, chefes dos príncipes, e contados nas suas genealogias, no exército para a guerra; foi seu número de vinte e seis mil homens.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E BENJAMIM gerou a Belá, seu primogênito, a Asbel o segundo, e a Aará o terceiro,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A Noá o quarto, e a Rafa o quinto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Belá teve estes filhos: Adar, Gera, Abiúde,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abisua, Naamã, Aoá,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Gera, Sefufá e Hurão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E estes foram os filhos de Eúde; que foram chefes dos pais dos moradores de Geba, e os levaram cativos a Manaate;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Naamã, e Aías e Gera; este os transportou, e gerou a Uzá e a Aiúde.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Saaraim (depois de os enviar), na terra de Moabe, gerou filhos de Husim e Baara, suas mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E de Hodes, sua mulher, gerou a Jobabe, a Zibia, a Mesa, a Malcã,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A Jeuz, a Saquias e a Mirma; estes foram seus filhos, chefes dos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E de Husim gerou a Abitude e a Elpaal.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E foram os filhos de Elpaal: Éber, Misã e Semede; este edificou a Ono e a Lode e os lugares da sua jurisdição.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Berias e Sema foram cabeças dos pais dos moradores de Aijalom; estes afugentaram os moradores de Gate.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Aiô, Sasaque, Jerimote,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Zebadias, Arade, Eder,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Micael, Ispa e Joa foram filhos de Berias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Zebadias, Mesulão, Hizque, Héber,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ismerai, Izlias e Jobabe, filhos de Elpaal.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jaquim, Zicri, Zabdi,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Elienai, Ziletai, Eliel,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Adaías, Beraías e Sinrate, filhos de Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Ispã, Éber, Eliel,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Abdom, Zicri, Hanã,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Hananias, Elão, Antotias,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Ifdéias, e Penuel, filhos de Sasaque;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Sanserai, e Searias, e Atalias,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Jaaresias, e Elias e Zicri, filhos de Jeroão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Estes foram cabeças dos pais, segundo as suas gerações, chefes, e habitaram em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E em Gibeão habitou o pai de Gibeão; e era o nome de sua mulher Maaca;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E seu filho primogênito, Abdom; depois Zur, e Quis, Baal, e Nadabe,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Gedor, Aiô, e Zequer,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Miclote gerou a Siméia; e também estes, defronte de seus irmãos, habitaram em Jerusalém com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E Ner gerou a Quis, e Quis gerou a Saul; e Saul gerou a Jônatas, a Malquisua, a Abinadabe, e a Esbaal.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E filho de Jônatas foi Meribe-Baal; e Meribe-Baal gerou a Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E os filhos de Mica foram: Pitom, Meleque, Tareá, e Acaz.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E Acaz gerou a Jeoada; e Jeoada gerou a Alemete, e a Azmavete, e a Zinri; e Zinri gerou a Moza,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E Moza gerou a Bineá, cujo filho foi Rafa, de quem foi filho Eleazá, cujo filho foi Azel.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E teve Azel seis filhos, e estes foram os seus nomes: Azricão, Bocru, Ismael, Searias, Obadias, e Hanã; todos estes foram filhos de Azel.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E os filhos de Ezeque, seu irmão: Ulão, seu primogênito, Jeús o segundo e Elifelete o terceiro.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E foram os filhos de Ulão homens heróis, valentes, e flecheiros destros; e tiveram muitos filhos, e filhos de filhos, cento e cinqüenta; todos estes foram dos filhos de Benjamim.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E TODO o Israel foi contado por genealogias, que estão escritas no livro dos reis de Israel; e os de Judá foram transportados a Babilônia, por causa da sua transgressão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os primeiros habitantes, que moravam na sua possessão e nas suas cidades, foram os israelitas, os sacerdotes, os levitas, e os netineus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém alguns dos filhos de Judá, e dos filhos de Benjamim, e dos filhos de Efraim e Manassés, habitaram em Jerusalém:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Utai, filho de Amiúde, filho de Onri, filho de Inri, filho de Bani, dos filhos de Perez, filho de Judá;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E dos silonitas: Asaías o primogênito, e seus filhos;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E dos filhos de Zerá: Jeuel, e seus irmãos, seiscentos e noventa;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E dos filhos de Benjamim: Salu, filho de Mesulão, filho de Hodavias, filho de Hassenua,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Ibnéias, filho de Jeroão, e Elá, filho de Uzi, filho de Micri, e Mesulão, filho de Sefatias, filho de Reuel, filho de Ibnijas;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E seus irmãos, segundo as suas gerações, novecentos e cinqüenta e seis; todos estes homens foram chefes dos pais nas casas de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E dos sacerdotes: Jedaías, e Jeoiaribe, e Jaquim,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Azarias, filho de Hilquias, filho de Mesulão, filho de Zadoque, filho de Meraiote, filho de Aitube, maioral da casa de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Adaías, filho de Jeroão, filho de Pasur, filho de Malquias, e Masai, filho de Adiel, filho de Jazera, filho de Mesulão, filho de Mesilemite, filho de Imer;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como também seus irmãos, cabeças nas casas de seus pais, mil, setecentos e sessenta, homens valentes para a obra do ministério da casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E dos levitas: Semaías, filho de Hassube, filho de Azricão, filho de Hasabias, dos filhos de Merari;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Baquebacar, Heres e Galal; e Matanias, filho de Mica, filho de Zicri, filho de Asafe;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Obadias, filho de Semaías, filho de Galal, filho de Jedutum; e Berequias, filho de Asa, filho de Elcana, morador das aldeias dos netofatitas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E foram porteiros: Salum, Acube, Talmom, Aimã, e seus irmãos, cujo chefe era Salum.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E até aquele tempo estavam de guarda à porta do rei, do lado do oriente; estes foram os porteiros dos arraiais dos filhos de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Salum, filho de Coré, filho de Ebiasafe, filho de Corá, e seus irmãos da casa de seu pai, os coraítas, tinham cargo da obra do ministério, e eram guardas das portas do tabernáculo, como seus pais foram responsáveis pelo arraial do SENHOR, e guardas da entrada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Finéias, filho de Eleazar, antes era líder entre eles; e o SENHOR era com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Zacarias, filho de Meselemias, porteiro da entrada da tenda da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todos estes, escolhidos para serem guardas das portas, foram duzentos e doze; e foram estes, segundo as suas aldeias, postos em suas genealogias; e Davi e Samuel, o vidente, os constituíram nos seus respectivos cargos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estavam, pois, eles, e seus filhos, às portas da casa do SENHOR, na casa da tenda, junto aos guardas,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os porteiros estavam aos quatro lados; ao oriente, ao ocidente, ao norte, e ao sul.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E seus irmãos, que estavam nas suas aldeias, deviam, de tempo em tempo, vir por sete dias para servirem com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque havia naquele ofício quatro porteiros principais que eram levitas, e tinham o encargo das câmaras e dos tesouros da casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E de noite ficavam em redor da casa de Deus, cuja guarda lhes tinha sido confiada, e tinham o encargo de abri-la cada manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E alguns deles estavam encarregados dos utensílios do ministério, porque por conta os traziam e por conta os tiravam.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque deles havia alguns que tinham o encargo dos objetos e de todos os utensílios do santuário; como também da flor de farinha, do vinho, do azeite, do incenso, e das especiarias.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E alguns dos filhos dos sacerdotes eram os obreiros da confecção das especiarias.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Matitias, dentre os levitas, o primogênito de Salum, o coraíta, tinha o encargo da obra que se fazia em sertãs.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E alguns dos seus irmãos, dos filhos dos coatitas, tinham o encargo de preparar os pães da proposição para todos os sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Destes foram também os cantores, chefes dos pais entre os levitas, habitando nas câmaras, isentos de serviços; porque de dia e de noite estava a seu cargo ocuparem-se naquela obra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Estes foram cabeças dos pais entre os levitas, chefes em suas gerações; estes habitaram em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Porém em Gibeão habitaram Jeiel, pai de Gibeão (e era o nome de sua mulher Maaca).</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E seu filho primogênito Abdom; depois Zur, Quis, Baal, Ner e Nadabe,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E Gedor, Aiô, Zacarias e Miclote.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Miclote gerou a Simeão; e também estes habitaram em Jerusalém, defronte de seus irmãos, com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E Ner gerou a Quis; e Quis gerou a Saul, Saul gerou a Jônatas, a Malquisua, a Abinadabe e a Esbaal.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E o filho de Jônatas foi Meribe-Baal, e Meribe-Baal gerou a Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E os filhos de Mica foram: Pitom, Meleque e Taréia.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E Acaz gerou a Jaerá, e Jaerá gerou a Alemete, a Azmavete e a Zinri; e Zinri gerou a Moza.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E Moza gerou a Bineá, cujo filho foi Refaías, de quem foi filho Eleasá, cujo filho foi Azel.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E teve Azel seis filhos, e estes foram os seus nomes: Azricão, Bocru, Ismael, Seraías, Obadias e Hanã; estes foram os filhos de Azel.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E OS filisteus pelejaram com Israel; e os homens de Israel fugiram de diante dos filisteus, e caíram mortos nas montanhas de Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os filisteus perseguiram a Saul e aos seus filhos e mataram a Jônatas, a Abinadabe e a Malquisua, filhos de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E a peleja se agravou contra Saul, e os flecheiros o alcançaram; e temeu muito aos flecheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então disse Saul ao seu escudeiro: Arranca a tua espada, e atravessa-me com ela; para que porventura não venham estes incircuncisos e escarneçam de mim. Porém o seu escudeiro não quis, porque temia muito; então tomou Saul a espada, e se lançou sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vendo, pois, o seu escudeiro que Saul estava morto, também ele se lançou sobre a espada e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim morreram Saul e seus três filhos; e toda a sua casa morreu juntamente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, vendo todos os homens de Israel, que estavam no vale, que haviam fugido, e que Saul e seus filhos eram mortos, deixaram as suas cidades, e fugiram; então vieram os filisteus, e habitaram nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E sucedeu que, no dia seguinte, vindo os filisteus a despojar os mortos, acharam a Saul e a seus filhos estirados nas montanhas de Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o despojaram, e tomaram a sua cabeça e as suas armas, e as enviaram pela terra dos filisteus em redor, para o anunciarem a seus ídolos e ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E puseram as suas armas na casa do seu deus, e a sua cabeça afixaram na casa de Dagom.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ouvindo, pois, toda a Jabes de Gileade tudo quanto os filisteus fizeram a Saul,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então todos os homens valorosos se levantaram, e tomaram o corpo de Saul, e os corpos de seus filhos, e os trouxeram a Jabes; e sepultaram os seus ossos debaixo de um carvalho em Jabes, e jejuaram sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim morreu Saul por causa da transgressão que cometeu contra o SENHOR, por causa da palavra do SENHOR, a qual não havia guardado; e também porque buscou a adivinhadora para a consultar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E não buscou ao SENHOR, que por isso o matou, e transferiu o reino a Davi, filho de Jessé.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>ENTÃO todo o Israel se ajuntou a Davi em Hebrom, dizendo: Eis que somos teus ossos e tua carne.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E também outrora, sendo Saul ainda rei, eras tu o que fazias sair e entrar a Israel; também o SENHOR teu Deus te disse: Tu apascentarás o meu povo Israel, e tu serás chefe sobre o meu povo Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também vieram todos os anciãos de Israel ao rei, a Hebrom, e Davi fez com eles aliança em Hebrom, perante o SENHOR; e ungiram a Davi rei sobre Israel, conforme a palavra do SENHOR pelo ministério de Samuel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E partiu Davi e todo o Israel para Jerusalém, que é Jebus; porque ali estavam os jebuseus, habitantes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E disseram os habitantes de Jebus a Davi: Tu não entrarás aqui. Porém Davi ganhou a fortaleza de Sião, que é a cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque disse Davi: Qualquer que primeiro ferir os jebuseus será chefe e capitão. Então Joabe, filho de Zeruia, subiu primeiro a ela; pelo que foi feito chefe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Davi habitou na fortaleza; por isso foi chamada a cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E edificou a cidade ao redor, desde Milo até ao circuito; e Joabe renovou o restante da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Davi tornava-se cada vez mais forte; porque o SENHOR dos Exércitos era com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E estes foram os chefes dos poderosos que Davi tinha, e que o apoiaram fortemente no seu reino, com todo o Israel, para o fazerem rei, conforme a palavra do SENHOR, no tocante a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E este é o número dos poderosos que Davi tinha: Jasobeão, hacmonita, chefe dos capitães, o qual, brandindo a sua lança contra trezentos, de uma vez os matou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, depois dele Eleazar, filho de Dodó, o aoíta; ele estava entre os três poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Este esteve com Davi em Pas-Damim, quando os filisteus ali se ajuntaram à peleja, onde havia um pedaço de campo cheio de cevada; e o povo fugiu de diante dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E puseram-se no meio daquele campo, e o defenderam, e feriram os filisteus; e o SENHOR efetuou um grande livramento.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E três dos trinta capitães desceram à penha, a ter com Davi, na caverna de Adulão; e o exército dos filisteus estava acampado no vale de Refaim.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Davi estava então no lugar forte; e o alojamento dos filisteus estava então em Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E desejou Davi, e disse: Quem me dera beber da água do poço de Belém, que está junto à porta!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então aqueles três romperam pelo acampamento dos filisteus, e tiraram água do poço de Belém, que estava junto à porta, e tomaram dela e a trouxeram a Davi; porém Davi não a quis beber, mas a derramou ao SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E disse: Nunca meu Deus permita que faça tal! Beberia eu o sangue destes homens com as suas vidas? Pois com perigo das suas vidas a trouxeram. E ele não a quis beber. Isto fizeram aqueles três homens.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E também Abisai, irmão de Joabe, era chefe de três, o qual, brandindo a sua lança contra trezentos, os feriu; e teve nome entre os três.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele foi o mais ilustre dos três, pelo que foi capitão deles; porém não igualou aos primeiros três.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Também Benaia, filho de Joiada, filho de um homem poderoso de Cabzeel, grande em obras; ele feriu a dois heróis de Moabe; e também desceu, e feriu um leão dentro de uma cova, no tempo da neve.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Também feriu ele a um homem egípcio, homem de grande altura, de cinco côvados; e trazia o egípcio uma lança na mão, como o órgão do tecelão; mas Benaia desceu contra ele com uma vara, e arrancou a lança da mão do egípcio, e com ela o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Estas coisas fez Benaia, filho de Joiada; pelo que teve nome entre aqueles três poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eis que dos trinta foi ele o mais ilustre; contudo não chegou aos primeiros três; e Davi o pôs sobre os da sua guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E foram os poderosos dos exércitos: Asael, irmão de Joabe, El-Hanã, filho de Dodó, de Belém;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Samote, o harorita; Helez, o pelonita;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ira, filho de Iques, o tecoíta; Abiezer, o anatotita;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sibecai, o husatita; Ilai, o aoíta;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Maarai, o netofatita; Helede, filho de Baaná, o netofatita;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Itai, filho de Ribai, de Gileade, dos filhos de Benjamim; Benaia, o piratonita;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Hurai, do ribeiro de Gaás; Abiel, o arbatita;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Azmavete, o baarumita; Eliabe, o saalbonita;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Dos filhos de Hasem, o gizonita: Jônatas, filho de Sage, o hararita;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Aião, filho de Sacar, o hararita; Elifal, filho de Ur;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Hefer, o mequeratita; Aías, o pelonita;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Hezro, o carmelita; Naarai, filho de Ezbai;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Joel, irmão de Natã; Mibar, filho de Hagri;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Zeleque, o amonita; Naarai, o beerotita, escudeiro de Joabe, filho de Zeruia;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ira, o itrita; Garebe, o itrita;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Urias, o heteu; Zabade, filho de Alai;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Adina, filho de Siza, o rubenita, capitão dos rubenitas, e com ele trinta;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Hanã, filho de Maaca; e Josafá, o mitatita;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Uzias, o asteratita; Sama e Jeiel, filhos de Hotão, o aroerita;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Jediael, filho de Sinri; e Joa, seu irmão, o tizita;</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Eliel, o maavita; e Jeribai e Josavias, filhos de Elnaão; e Itma, o moabita;</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Eliel, Obede, e Jaasiel, o mesobaíta.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>ESTES, porém, são os que vieram a Davi, a Ziclague, estando ele ainda escondido, por causa de Saul, filho de Quis; e eram dos valentes que o ajudaram na guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estavam armados de arco, e usavam tanto da mão direita como da esquerda em atirar pedras e em atirar flechas com o arco; eram dos irmãos de Saul, benjamitas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aiezer, o chefe, e Joás, filho de Semaa, o gibeatita, e Jeziel e Pelete, filhos de Azmavete; e Beraca, e Jeú, o anatotita,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Ismaías, o gibeonita, valente entre os trinta, líder deles; e Jeremias, e Jaaziel, e Joanã, e Jozabade, o gederatita,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eluzai, e Jerimote, e Bealias, e Samarias, e Sefatias, o harufita,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Elcana, Issias, Azarel, Joezer, e Jasobeão, os coraítas,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Joela, e Zabadias, filhos de Jeroão de Gedor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E dos gaditas se desertaram para Davi, ao lugar forte no deserto, valentes, homens de guerra para pelejar, armados com escudo e lança; e seus rostos eram como rostos de leões, e ligeiros como corças sobre os montes:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ezer, o primeiro; Obadias, o segundo; Eliabe, o terceiro;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mismana, o quarto; Jeremias, o quinto;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Atai, o sexto; Eliel, o sétimo;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Joanã, o oitavo; Elzabade, o nono;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jeremias, o décimo; Macbanai, o undécimo;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estes, dos filhos de Gade, foram os capitães do exército; o menor tinha o encargo de cem homens e o maior de mil.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estes são os que passaram o Jordão no primeiro mês, quando ele transbordava por todas as suas ribanceiras, e fizeram fugir a todos os dos vales ao oriente e ao ocidente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também alguns dos filhos de Benjamim e de Judá vieram a Davi, ao lugar forte.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Davi lhes saiu ao encontro, e lhes falou, dizendo: Se vós vindes a mim pacificamente e para me ajudar, o meu coração se unirá convosco; porém, se é para me entregar aos meus inimigos, sem que haja deslealdade nas minhas mãos, o Deus de nossos pais o veja e o repreenda.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então veio o espírito sobre Amasai, chefe de trinta, e disse: Nós somos teus, ó Davi, e contigo estamos, ó filho de Jessé! Paz, paz contigo, e paz com quem te ajuda, pois que teu Deus te ajuda. E Davi os recebeu, e os fez capitães das tropas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também de Manassés alguns passaram para Davi, quando veio com os filisteus para a batalha contra Saul; todavia Davi não os ajudou, porque os príncipes dos filisteus, tendo feito conselho, o despediram, dizendo: À custa de nossas cabeças passará a Saul, seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Voltando ele, pois, a Ziclague, passaram-se para ele, de Manassés, Adna, Jozabade, Jediael, Micael, Jozabade, Eliú, e Ziletai, capitães de milhares dos de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E estes ajudaram a Davi contra aquela tropa, porque todos eles eram heróis poderosos, e foram capitães no exército.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque naquele tempo, dia após dia, vinham a Davi para o ajudar, até que se fez um grande exército, como o exército de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ora este é o número dos chefes armados para a peleja, que vieram a Davi em Hebrom, para transferir a ele o reino de Saul, conforme a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Dos filhos de Judá, que traziam escudo e lança, seis mil e oitocentos, armados para a peleja;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Dos filhos de Simeão, homens poderosos para pelejar, sete mil e cem;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dos filhos de Levi, quatro mil e seiscentos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Joiada, que era o líder dos de Arão, e com ele três mil e setecentos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Zadoque, sendo ainda jovem, homem poderoso, com vinte e dois capitães da família de seu pai;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E dos filhos de Benjamim, irmãos de Saul, três mil; porque até então havia ainda muitos deles que eram pela casa de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E dos filhos de Efraim, vinte mil e oitocentos homens poderosos, homens de nome nas casas de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E da meia tribo de Manassés, dezoito mil, que foram apontados pelos seus nomes para virem fazer rei a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E dos filhos de Issacar, duzentos de seus chefes, destros na ciência dos tempos, para saberem o que Israel devia fazer, e todos os seus irmãos seguiam suas ordens.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>De Zebulom, dos que podiam sair no exército, cinqüenta mil ordenados para a peleja com todas as armas de guerra; como também destros para ordenarem uma batalha, e não eram de coração dobre.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E de Naftali, mil capitães, e com eles trinta e sete mil com escudo e lança.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E dos danitas, ordenados para a peleja, vinte e oito mil e seiscentos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E de Aser, dos que podiam sair no exército, para ordenarem a batalha, quarenta mil.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E do outro lado do Jordão, dos rubenitas e gaditas, e da meia tribo de Manassés, com toda a sorte de instrumentos de guerra para pelejar, cento e vinte mil.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Todos estes homens de guerra, postos em ordem de batalha, vieram a Hebrom, com corações decididos, para constituírem a Davi rei sobre todo o Israel; e também todo o restante de Israel tinha o mesmo coração para constituir a Davi rei.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E estiveram ali com Davi três dias, comendo e bebendo; porque seus irmãos lhes tinham preparado as provisões.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E também seus vizinhos de mais perto, até Issacar, e Zebulom, e Naftali, trouxeram, sobre jumentos, e sobre camelos, e sobre mulos, e sobre bois, pão, provisões de farinha, pastas de figos e cachos de passas, e vinho, e azeite, e bois, gado miúdo em abundância; porque havia alegria em Israel.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E DAVI tomou conselho com os capitães dos milhares, e das centenas, e com todos os líderes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E disse Davi a toda a congregação de Israel: Se bem vos parece, e se isto vem do SENHOR nosso Deus, enviemos depressa mensageiros a todos os nossos outros irmãos em todas as terras de Israel, e aos sacerdotes, e aos levitas nas suas cidades e nos seus arrabaldes, para que se reúnam conosco;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E tornemos a trazer para nós a arca do nosso Deus; porque não a buscamos nos dias de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então disse toda a congregação que se fizesse assim; porque este negócio pareceu reto aos olhos de todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Convocou, pois, Davi a todo o Israel desde Sior do Egito até chegar a Hamate; para trazer a arca de Deus de Quiriate-Jearim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E então Davi com todo o Israel subiu a Baalá de Quiriate-Jearim, que está em Judá, para fazer subir dali a arca de Deus, o SENHOR que habita entre os querubins, sobre a qual é invocado o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E levaram a arca de Deus, da casa de Abinadabe, sobre um carro novo; e Uzá e Aiô guiavam o carro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Davi e todo o Israel, alegraram-se perante Deus com todas as suas forças; com cânticos, e com harpas, e com saltérios, e com tamborins, e com címbalos, e com trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, chegando à eira de Quidom, estendeu Uzá a sua mão, para segurar a arca, porque os bois tropeçavam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então se acendeu a ira do SENHOR contra Uzá, e o feriu, por ter estendido a sua mão à arca; e morreu ali perante Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Davi se encheu de tristeza porque o SENHOR havia aberto brecha em Uzá; pelo que chamou aquele lugar Perez-Uzá, até ao dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E aquele dia temeu Davi a Deus, dizendo: Como trarei a mim a arca de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso Davi não trouxe a arca a si, à cidade de Davi; porém a fez levar à casa de Obede-Edom, o giteu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim ficou a arca de Deus com a família de Obede-Edom, três meses em sua casa; e o SENHOR abençoou a casa de Obede-Edom, e tudo quanto tinha.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>ENTÃO Hirão, rei de Tiro, mandou mensageiros a Davi, e madeira de cedro, e pedreiros, e carpinteiros, para lhe edificarem uma casa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E entendeu Davi que o SENHOR o tinha confirmado rei sobre Israel; porque o seu reino tinha sido muito exaltado por amor do seu povo Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Davi tomou ainda mais mulheres em Jerusalém; e gerou Davi ainda mais filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E estes são os nomes dos filhos que teve em Jerusalém: Samua, Sobabe, Natã, Salomão,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Ibar, Elisua, Elpelete,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Nogá, Nefegue, Jafia,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Elisama, Eliada, e Elifelete.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ouvindo, pois, os filisteus que Davi havia sido ungido rei sobre todo o Israel, todos os filisteus subiram em busca de Davi; o que ouvindo Davi, logo saiu contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E vindo os filisteus, se estenderam pelo vale de Refaim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então consultou Davi a Deus, dizendo: Subirei contra os filisteus, e nas minhas mãos os entregarás? E o SENHOR lhe disse: Sobe, porque os entregarei nas tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, subindo a Baal-Perazim, Davi ali os feriu; e disse Davi: Por minha mão Deus derrotou a meus inimigos, como se rompem as águas. Pelo que chamaram aquele lugar, Baal-Perazim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E deixaram ali seus deuses; e ordenou Davi que se queimassem a fogo;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém os filisteus tornaram, e se estenderam pelo vale.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E tornou Davi a consultar a Deus; e disse-lhe Deus: Não subirás atrás deles; mas rodeia-os por detrás, e vem a eles por defronte das amoreiras;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E há de ser que, ouvindo tu um ruído de marcha pelas copas das amoreiras, então sairás à peleja; porque Deus terá saído diante de ti, para ferir o exército dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E fez Davi como Deus lhe ordenara; e feriram o exército dos filisteus desde Gibeom até Gezer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim se espalhou o nome de Davi por todas aquelas terras; e o SENHOR pôs o temor dele sobre todas aquelas nações.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>DAVI também fez casa para si na cidade de Davi; e preparou um lugar para a arca de Deus, e armou-lhe uma tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então disse Davi: Ninguém pode levar a arca de Deus, senão os levitas; porque o SENHOR os escolheu, para levar a arca de Deus, e para o servirem eternamente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Davi convocou a todo o Israel em Jerusalém, para fazer subir a arca do SENHOR ao seu lugar, que lhe tinha preparado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Davi reuniu os filhos de Arão e os levitas:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Dos filhos de Coate: Uriel, o chefe, e de seus irmãos cento e vinte.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dos filhos de Merari: Asaías, o chefe, e de seus irmãos duzentos e vinte.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dos filhos de Gérson: Joel, o chefe, e de seus irmãos cento e trinta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dos filhos de Elizafã: Semaías, o chefe, e de seus irmãos duzentos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dos filhos de Hebrom: Eliel, o chefe, e de seus irmãos oitenta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dos filhos de Uziel: Aminadabe, o chefe, e de seus irmãos cento e doze.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E chamou Davi os sacerdotes Zadoque e Abiatar, e os levitas, Uriel, Asaías, Joel, Semaías, Eliel, e Aminadabe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E disse-lhes: Vós sois os chefes dos pais entre os levitas; santificai-vos, vós e vossos irmãos, para que façais subir a arca do SENHOR Deus de Israel, ao lugar que lhe tenho preparado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porquanto vós não a levastes na primeira vez, o SENHOR nosso Deus fez rotura em nós, porque não o buscamos segundo a ordenança.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Santificaram-se, pois, os sacerdotes e os levitas, para fazerem subir a arca do SENHOR Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E os filhos dos levitas trouxeram a arca de Deus sobre os seus ombros, pelas varas que nela havia, como Moisés tinha ordenado conforme a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E disse Davi aos chefes dos levitas que constituíssem, de seus irmãos, cantores, para que com instrumentos musicais, com alaúdes, harpas e címbalos, se fizessem ouvir, levantando a voz com alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Designaram, pois, os levitas a Hemã, filho de Joel; e dos seus irmãos, Asafe, filho de Berequias; e dos filhos de Merari, seus irmãos, Etã, filho de Cusaías.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E com eles a seus irmãos da segunda ordem: a Zacarias, Bene, Jaaziel, Semiramote, Jeiel, Uni, Eliabe, Benaia, Maaséias, Matitias, Elifeleu, Micnéias, Obede-Edom, e Jeiel, os porteiros.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E os cantores, Hemã, Asafe e Etã, se faziam ouvir com címbalos de metal;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Zacarias, Aziel, Semiramote, Jeiel, Uni, Eliabe, Maaséias, e Benaia, com alaúdes, sobre Alamote:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Matitias, Elifeleu, Micnéias, Obede-Edom, Jeiel, e Azazias, com harpas, sobre Seminite, para sobressaírem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Quenanias, chefe dos levitas, tinha o encargo de dirigir o canto; ensinava-os a entoá-lo, porque era entendido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Berequias e Elcana eram porteiros da arca.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Sebanias, Jeosafá, Netanel, Amasai, Zacarias, Benaia, e Eliezer, os sacerdotes, tocavam as trombetas perante a arca de Deus; e Obede-Edom e Jeías eram porteiros da arca.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sucedeu, pois, que Davi e os anciãos de Israel, e os capitães dos milhares, foram, com alegria, para fazer subir a arca da aliança do SENHOR, da casa de Obede-Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E sucedeu que, ajudando Deus os levitas que levavam a arca da aliança do SENHOR, sacrificaram sete novilhos e sete carneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Davi ia vestido de um manto de linho fino, como também todos os levitas que levavam a arca, e os cantores, e Quenanias, mestre dos cantores; também Davi levava sobre si um éfode de linho,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E todo o Israel fez subir a arca da aliança do SENHOR, com júbilo, e ao som de buzinas, e de trombetas, e de címbalos, fazendo ressoar alaúdes e harpas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E sucedeu que, chegando a arca da aliança do SENHOR à cidade de Davi, Mical, a filha de Saul, olhou de uma janela, e, vendo a Davi dançar e tocar, o desprezou no seu coração.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>TROUXERAM, pois, a arca de Deus, e a puseram no meio da tenda que Davi lhe tinha armado; e ofereceram holocaustos e sacrifícios pacíficos perante Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, acabando Davi de oferecer os holocaustos e sacrifícios pacíficos, abençoou o povo em nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E repartiu a todos em Israel, tanto a homens como a mulheres, a cada um, um pão, e um bom pedaço de carne, e um frasco de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E pôs alguns dos levitas por ministros perante a arca do SENHOR; isto para recordarem, e louvarem, e celebrarem ao SENHOR Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Era Asafe, o chefe, e Zacarias o segundo depois dele; Jeiel, e Semiramote, e Jeiel, e Matitias, e Eliabe, e Benaia, e Obede-Edom, e Jeiel, com alaúdes e com harpas; e Asafe se fazia ouvir com címbalos;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também Benaia, e Jaaziel, os sacerdotes, continuamente tocavam trombetas, perante a arca da aliança de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então naquele mesmo dia Davi, em primeiro lugar, deu o seguinte salmo para que, pelo ministério de Asafe e de seus irmãos, louvassem ao SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Louvai ao SENHOR, invocai o seu nome, fazei conhecidas as suas obras entre os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Cantai-lhe, salmodiai-lhe, atentamente falai de todas as suas maravilhas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Gloriai-vos no seu santo nome; alegre-se o coração dos que buscam ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Buscai ao SENHOR e a sua força; buscai a sua face continuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Lembrai-vos das maravilhas que fez, de seus prodígios, e dos juízos da sua boca;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vós, semente de Israel, seus servos, vós, filhos de Jacó, seus escolhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele é o SENHOR nosso Deus; os seus juízos estão em toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Lembrai-vos perpetuamente da sua aliança e da palavra que prescreveu para mil gerações;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Da aliança que fez com Abraão, e do seu juramento a Isaque;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O qual também a Jacó confirmou por estatuto, e a Israel por aliança eterna,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dizendo: A ti te darei a terra de Canaã, quinhão da vossa herança.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando eram poucos homens em número, sim, mui poucos, e estrangeiros nela,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando andavam de nação em nação, e de um reino para outro povo,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A ninguém permitiu que os oprimisse, e por amor deles repreendeu reis, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não toqueis os meus ungidos, e aos meus profetas não façais mal.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Cantai ao SENHOR em toda a terra; anunciai de dia em dia a sua salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Contai entre as nações a sua glória, entre todos os povos as suas maravilhas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque grande é o SENHOR, e mui digno de louvor, e mais temível é do que todos os deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque todos os deuses dos povos são ídolos; porém o SENHOR fez os céus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Louvor e majestade há diante dele, força e alegria no seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tributai ao SENHOR, ó famílias dos povos, tributai ao SENHOR glória e força.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tributai ao SENHOR a glória de seu nome; trazei presentes, e vinde perante ele; adorai ao SENHOR na beleza da sua santidade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Trema perante ele, trema toda a terra; pois o mundo se firmará, para que não se abale.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Alegrem-se os céus, e regozije-se a terra; e diga-se entre as nações: O SENHOR reina.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Brame o mar com a sua plenitude; exulte o campo com tudo o que nele há;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então jubilarão as árvores dos bosques perante o SENHOR; porquanto vem julgar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Louvai ao SENHOR, porque é bom; pois a sua benignidade dura perpetuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E dizei: Salva-nos, ó Deus da nossa salvação, e ajunta-nos, e livra-nos das nações, para que louvemos o teu santo nome, e nos gloriemos no teu louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Bendito seja o SENHOR Deus de Israel, de eternidade a eternidade. E todo o povo disse: Amém! E louvou ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então Davi deixou ali, diante da arca da aliança do SENHOR, a Asafe e a seus irmãos, para ministrarem continuamente perante a arca, segundo se ordenara para cada dia.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E mais a Obede-Edom, com seus irmãos, sessenta e oito; a este Obede-Edom, filho de Jedutum, e a Hosa, deixou por porteiros.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E deixou a Zadoque, o sacerdote, e a seus irmãos, os sacerdotes, diante do tabernáculo do SENHOR, no alto que está em Gibeom,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Para oferecerem holocaustos ao SENHOR continuamente, pela manhã e à tarde, sobre o altar dos holocaustos; e isto segundo tudo o que está escrito na lei do SENHOR que tinha prescrito a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E com eles a Hemã, e a Jedutum, e aos mais escolhidos, que foram apontados pelos seus nomes, para louvarem ao SENHOR, porque a sua benignidade dura perpetuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Com eles, pois, estavam Hemã e Jedutum, com trombetas e címbalos, para os que haviam de tocar, e com outros instrumentos de música de Deus; porém os filhos de Jedutum estavam à porta.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então todo o povo se retirou, cada um para a sua casa; e voltou Davi, para abençoar a sua casa.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>SUCEDEU, pois, que, morando Davi já em sua casa, disse ao profeta Natã: Eis que moro em casa de cedro, mas a arca da aliança do SENHOR está debaixo de cortinas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Natã disse a Davi: Tudo quanto tens no teu coração faze, porque Deus é contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas sucedeu, na mesma noite, que a palavra de Deus veio a Natã, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vai, e dize a Davi meu servo: Assim diz o SENHOR: Tu não me edificarás uma casa para eu morar;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque em casa nenhuma morei, desde o dia em que fiz subir a Israel até ao dia de hoje; mas fui de tenda em tenda, e de tabernáculo em tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por todas as partes por onde andei com todo o Israel, porventura falei alguma palavra a algum dos juízes de Israel, a quem ordenei que apascentasse o meu povo, dizendo: Por que não me edificais uma casa de cedro?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, pois, assim dirás a meu servo Davi: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Eu te tirei do curral, de detrás das ovelhas, para que fosses chefe do meu povo Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E estive contigo por toda a parte, por onde foste, e de diante de ti exterminei todos os teus inimigos, e te fiz um nome como o nome dos grandes que estão na terra,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ordenarei um lugar para o meu povo Israel, e o plantarei, para que habite no seu lugar, e nunca mais seja removido de uma para outra parte; e nunca mais os filhos da perversidade o debilitarão como dantes,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E desde os dias em que ordenei juízes sobre o meu povo Israel. Assim abaterei a todos os teus inimigos; também te faço saber que o SENHOR te edificará uma casa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E há de ser que, quando forem cumpridos os teus dias, para ires a teus pais, suscitarei a tua descendência depois de ti, um dos teus filhos, e estabelecerei o seu reino.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Este me edificará casa; e eu confirmarei o seu trono para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu lhe serei por pai, e ele me será por filho; e a minha benignidade não retirarei dele, como a tirei daquele, que foi antes de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas o confirmarei na minha casa e no meu reino para sempre, e o seu trono será firme para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Conforme todas estas palavras, e conforme toda esta visão, assim falou Natã a Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então entrou o rei Davi, e ficou perante o SENHOR; e disse: Quem sou eu, SENHOR Deus? e qual é a minha casa, para que me tenhas trazido até aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ainda isto, ó Deus, foi pouco aos teus olhos; pelo que falaste da casa de teu servo para tempos distantes; e trataste-me como a um homem ilustre, ó SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Que mais te dirá Davi, acerca da honra feita a teu servo? Porém tu conheces bem a teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ó SENHOR, por amor de teu servo, e segundo o teu coração, fizeste toda esta grandeza, para fazer notória todas estas grandes coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>SENHOR, ninguém há como tu, e não há Deus fora de ti, segundo tudo quanto ouvimos com os nossos ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E quem há como o teu povo Israel, única gente na terra, a quem Deus foi resgatar para seu povo, fazendo-te nome com coisas grandes e temerosas, lançando as nações de diante do teu povo, que resgataste do Egito?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E confirmaste o teu povo Israel para ser teu povo para sempre; e tu, SENHOR, lhe foste por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Agora, pois, SENHOR, a palavra que falaste de teu servo, e acerca da sua casa, confirma-a para sempre; e faze como falaste.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Confirme-se e engrandeça-se o teu nome para sempre, e diga-se: O SENHOR dos Exércitos é o Deus de Israel, é Deus para Israel; e permaneça firme diante de ti a casa de Davi, teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque tu, Deus meu, revelaste ao ouvido de teu servo que lhe edificarias casa; pelo que o teu servo achou confiança para orar em tua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Agora, pois, SENHOR, tu és o mesmo Deus, e falaste este bem acerca de teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Agora, pois, foste servido abençoar a casa de teu servo, para que permaneça para sempre diante de ti: porque tu, SENHOR, a abençoaste, e ficará abençoada para sempre.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E DEPOIS disto aconteceu que Davi derrotou os filisteus, e os sujeitou; e tomou a Gate, e os lugares da sua jurisdição, da mão dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Também derrotou os moabitas; e os moabitas ficaram por servos de Davi, pagando tributos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também Davi derrotou a Hadar-Ezer, rei de Zobá, junto a Hamate, quando ele ia estabelecer o seu domínio sobre o rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Davi lhe tomou mil carros, e sete mil cavaleiros, e vinte mil homens de pé; e Davi jarretou todos os cavalos dos carros; porém reservou deles para cem carros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E vieram os sírios de Damasco a socorrer a Hadar-Ezer, rei de Zobá; porém Davi feriu dos sírios vinte e dois mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Davi pôs guarnições na Síria de Damasco, e os sírios ficaram por servos de Davi, pagando-lhe tributo; e o SENHOR guardava a Davi, por onde quer que ia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Davi tomou os escudos de ouro, que tinham os servos de Hadar-Ezer, e os trouxe a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também de Tibate, e de Cum, cidades de Hadar-Ezer, tomou Davi muitíssimo cobre, de que Salomão fez o mar de cobre, e as colunas, e os utensílios de cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ouvindo Toí, rei de Hamate, que Davi destruíra todo o exército de Hadar-Ezer, rei de Zobá,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mandou seu filho Hadorão a Davi, para lhe perguntar como estava, e para o abençoar, por haver pelejado contra Hadar-Ezer, e por havê-lo ferido (porque Hadar-Ezer fazia guerra a Toí), enviando-lhe também toda a sorte de vasos de ouro, e de prata, e de cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os quais Davi também consagrou ao SENHOR, juntamente com a prata e ouro que trouxera de todas as demais nações: dos edomeus, e dos moabitas, e dos filhos de Amom, e dos filisteus, e dos amalequitas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também Abisai, filho de Zeruia, feriu a dezoito mil edomeus no Vale do Sal.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E pôs guarnições em Edom, e todos os edomeus ficaram por servos de Davi; e o SENHOR guardava a Davi, por onde quer que ia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Davi reinou sobre todo o Israel; e fazia juízo e justiça a todo o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Joabe, filho de Zeruia, comandava o exército; Jeosafá, filho de Ailude, era cronista.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Zadoque, filho de Aitube, e Abimeleque, filho de Abiatar, eram sacerdotes; e Savsa escrivão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Benaia, filho de Joiada, estava sobre os quereteus e peleteus; porém os filhos de Davi, eram os primeiros junto ao rei.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E ACONTECEU, depois disto que Naás, rei dos filhos de Amom, morreu; e seu filho reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então disse Davi: Usarei de benevolência com Hanum, filho de Naás, porque seu pai usou de benevolência comigo. Por isso Davi enviou mensageiros para o consolarem acerca de seu pai. E, chegando os servos de Davi à terra dos filhos de Amom, a Hanum, para o consolarem,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disseram os príncipes dos filhos de Amom a Hanum: Pensas porventura, que foi para honrar teu pai aos teus olhos, que Davi te mandou consoladores? Não vieram seus servos a ti, a esquadrinhar, e a transtornar, e a espiar a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por isso Hanum tomou os servos de Davi, e raspou-os, e cortou-lhes as vestes no meio até à coxa da perna, e os despediu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E foram-se, e avisaram a Davi acerca daqueles homens; e enviou ele mensageiros a encontrá-los; porque aqueles homens estavam sobremaneira envergonhados. Disse, pois, o rei: Deixai-vos ficar em Jericó, até que vos torne a crescer a barba, e então voltai.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vendo, pois, os filhos de Amom que se tinham feito odiosos para com Davi, enviou Hanum, e os filhos de Amom, mil talentos de prata para alugarem para si carros e cavaleiros da Mesopotâmia, e da Síria de Maaca, e de Zobá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E alugaram para si trinta e dois mil carros, e o rei de Maaca e o seu povo, e eles vieram, e se acamparam diante de Medeba; também os filhos de Amom se ajuntaram das suas cidades, e vieram para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O que ouvindo Davi, enviou Joabe e todo o exército dos homens valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, saindo os filhos de Amom, ordenaram a batalha à porta da cidade; porém os reis que vieram se puseram à parte no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, vendo Joabe que a batalha estava preparada contra ele, pela frente e pela retaguarda, separou dentre os mais escolhidos de Israel, e os ordenou contra os sírios.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o resto do povo entregou na mão de Abisai, seu irmão; e puseram-se em ordem de batalha contra os filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E disse: Se os sírios forem mais fortes do que eu, tu virás socorrer-me; e, se os filhos de Amom forem mais fortes do que tu, então eu te socorrerei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esforça-te, e esforcemo-nos pelo nosso povo, e pelas cidades do nosso Deus, e faça o SENHOR o que parecer bem aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então se chegou Joabe, e o povo que tinha consigo, diante dos sírios, para a batalha; e fugiram de diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vendo, pois, os filhos de Amom que os sírios fugiram, também eles fugiram de diante de Abisai, seu irmão, e entraram na cidade; e veio Joabe para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, vendo os sírios que foram derrotados diante de Israel, enviaram mensageiros, e fizeram sair os sírios que habitavam do outro lado do rio; e Sofaque, capitão do exército de Hadar-Ezer, marchava diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Do que avisado Davi, ajuntou a todo o Israel, e passou o Jordão, e foi ter com eles, e ordenou contra eles a batalha; e, tendo Davi ordenado a batalha contra os sírios, pelejaram contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém os sírios fugiram de diante de Israel, e feriu Davi, dos sírios, os homens de sete mil carros, e quarenta mil homens de pé; e a Sofaque, capitão do exército, matou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vendo, pois, os servos de Hadar-Ezer que tinham sido feridos diante de Israel, fizeram paz com Davi, e o serviram; e os sírios nunca mais quiseram socorrer os filhos de Amom.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>ACONTECEU que, no decurso de um ano, no tempo em que os reis costumam sair para a guerra, Joabe levou o exército, e destruiu a terra dos filhos de Amom, e veio, e cercou a Rabá; porém Davi ficou em Jerusalém; e Joabe feriu a Rabá, e a destruiu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Davi tirou a coroa da cabeça do rei deles, e achou nela o peso de um talento de ouro, e havia nela pedras preciosas; e foi posta sobre a cabeça de Davi; e levou da cidade mui grande despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também levou o povo que estava nela, e os fez trabalhar com a serra, e com talhadeiras de ferro e com machados; e assim fez Davi com todas as cidades dos filhos de Amom; então voltou Davi, com todo o povo, para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, depois disto, aconteceu que, levantando-se guerra em Gezer, com os filisteus, então Sibecai, o husatita, feriu a Sipai, dos filhos do gigante; e ficaram subjugados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E tornou a haver guerra com os filisteus; e El-Hanã, filho de Jair, feriu a Lami, irmão de Golias, o giteu, cuja haste da lança era como órgão de tecelão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E houve ainda outra guerra em Gate; onde havia um homem de grande estatura, e tinha vinte e quatro dedos, seis em cada mão, e seis em cada pé, e que também era filho do gigante.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E injuriou a Israel; porém Jônatas, filho de Simei, irmão de Davi, o feriu;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estes nasceram ao gigante em Gate; e caíram pela mão de Davi e pela mão dos seus servos.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>ENTÃO Satanás se levantou contra Israel, e incitou Davi a numerar a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E disse Davi a Joabe e aos maiorais do povo: Ide, numerai a Israel, desde Berseba até Dã; e trazei-me a conta para que saiba o número deles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então disse Joabe: O SENHOR acrescente ao seu povo cem vezes tanto como é; porventura, ó rei meu senhor, não são todos servos de meu senhor? Por que procura isto o meu senhor? Porque seria isto causa de delito para com Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém a palavra do rei prevaleceu contra Joabe; por isso saiu Joabe, e passou por todo o Israel; então voltou para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Joabe deu a Davi a soma do número do povo; e era todo o Israel um milhão e cem mil homens, dos que arrancavam da espada; e de Judá quatrocentos e setenta mil homens, dos que arrancavam da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém os de Levi e Benjamim não contou entre eles, porque a palavra do rei foi abominável a Joabe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E este negócio também pareceu mau aos olhos de Deus; por isso feriu a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então disse Davi a Deus: Gravemente pequei em fazer este negócio; porém agora sê servido tirar a iniqüidade de teu servo, porque procedi mui loucamente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Falou, pois, o SENHOR a Gade, o vidente de Davi, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vai, e fala a Davi, dizendo: Assim diz o SENHOR: Três coisas te proponho; escolhe uma delas, para que eu ta faça.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Gade veio a Davi, e lhe disse: Assim diz o SENHOR: Escolhe para ti,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ou três anos de fome, ou que três meses sejas consumido diante dos teus adversários, e a espada de teus inimigos te alcance, ou que três dias a espada do SENHOR, isto é, a peste na terra, e o anjo do SENHOR destrua todos os termos de Israel; vê, pois, agora, que resposta hei de levar a quem me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então disse Davi a Gade: Estou em grande angústia; caia eu, pois, nas mãos do SENHOR, porque são muitíssimas as suas misericórdias; mas que eu não caia nas mãos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mandou, pois, o SENHOR a peste a Israel; e caíram de Israel setenta mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Deus mandou um anjo a Jerusalém para a destruir; e, destruindo-a ele, o SENHOR olhou, e se arrependeu daquele mal, e disse ao anjo destruidor: Basta, agora retira a tua mão. E o anjo do SENHOR estava junto à eira de Ornã, o jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, levantando Davi os seus olhos, viu o anjo do SENHOR, que estava entre a terra e o céu, com a sua espada desembainhada na sua mão estendida contra Jerusalém; então Davi e os anciãos, cobertos de sacos, se prostraram sobre os seus rostos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E disse Davi a Deus: Não sou eu o que disse que se contasse o povo? E eu mesmo sou o que pequei, e fiz muito mal; mas estas ovelhas que fizeram? Ah! SENHOR, meu Deus, seja a tua mão contra mim, e contra a casa de meu pai, e não para castigo de teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o anjo do SENHOR ordenou a Gade que dissesse a Davi para subir e levantar um altar ao SENHOR na eira de Ornã, o jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Subiu, pois, Davi, conforme a palavra de Gade, que falara em nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, virando-se Ornã, viu o anjo, e esconderam-se seus quatro filhos que estavam com ele; e Ornã estava trilhando o trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Davi veio a Ornã; e olhou Ornã, e viu a Davi, e saiu da eira, e se prostrou perante Davi com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E disse Davi a Ornã: Dá-me este lugar da eira, para edificar nele um altar ao SENHOR; dá-mo pelo seu valor, para que cesse este castigo sobre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então disse Ornã a Davi: Toma-o para ti, e faça o rei meu senhor dele o que parecer bem aos seus olhos; eis que dou os bois para holocaustos, e os trilhos para lenha, e o trigo para oferta de alimentos; tudo dou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E disse o rei Davi a Ornã: Não, antes, pelo seu valor, a quero comprar; porque não tomarei o que é teu, para o SENHOR, para que não ofereça holocausto sem custo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Davi deu a Ornã, por aquele lugar, o peso de seiscentos siclos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Davi edificou ali um altar ao SENHOR, e ofereceu nele holocaustos e sacrifícios pacíficos; e invocou o SENHOR, o qual lhe respondeu com fogo do céu sobre o altar do holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E o SENHOR deu ordem ao anjo, e ele tornou a sua espada à bainha.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vendo Davi, no mesmo tempo, que o SENHOR lhe respondera na eira de Ornã, o jebuseu, sacrificou ali.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque o tabernáculo do SENHOR, que Moisés fizera no deserto, e o altar do holocausto, estavam naquele tempo no alto de Gibeom.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E não podia Davi ir perante ele consultar a Deus; porque estava aterrorizado por causa da espada do anjo do SENHOR.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E DISSE Davi: Esta será a casa do SENHOR Deus, e este será o altar do holocausto para Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E deu ordem Davi que se ajuntassem os estrangeiros que estavam na terra de Israel; e ordenou cortadores de pedras, para que lavrassem pedras de cantaria, para edificar a casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E aparelhou Davi ferro em abundância, para os pregos das portas das entradas, e para as junturas; como também cobre em abundância, que não foi pesado;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E madeira de cedro sem conta; porque os sidônios e tírios traziam a Davi madeira de cedro em abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque dizia Davi: Salomão, meu filho, ainda é moço e tenro, e a casa que se há de edificar para o SENHOR deve ser magnífica em excelência, para nome e glória em todas as terras; eu, pois, agora lhe prepararei materiais. Assim preparou Davi materiais em abundância, antes da sua morte.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então chamou a Salomão seu filho, e lhe ordenou que edificasse uma casa ao SENHOR Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E disse Davi a Salomão: Filho meu, quanto a mim, tive em meu coração o propósito de edificar uma casa ao nome do SENHOR meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém, veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo: Tu derramaste sangue em abundância, e fizeste grandes guerras; não edificarás casa ao meu nome; porquanto muito sangue tens derramado na terra, perante mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que o filho que te nascer será homem de repouso; porque repouso lhe hei de dar de todos os seus inimigos ao redor; portanto, Salomão será o seu nome, e paz e descanso darei a Israel nos seus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele edificará uma casa ao meu nome, e me será por filho, e eu lhe serei por pai, e confirmarei o trono de seu reino sobre Israel, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora, pois, meu filho, o SENHOR seja contigo; e prospera, e edifica a casa do SENHOR teu Deus, como ele disse de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR te dê tão-somente prudência e entendimento, e te instrua acerca de Israel; e isso para guardar a lei do SENHOR teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então prosperarás, se tiveres cuidado de cumprir os estatutos e os juízos, que o SENHOR mandou a Moisés acerca de Israel; esforça-te, e tem bom ânimo; não temas, nem tenhas pavor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que na minha aflição preparei para a casa do SENHOR cem mil talentos de ouro, e um milhão de talentos de prata, e de cobre e de ferro que não se pesou, porque era em abundância; também madeira e pedras preparei, e tu suprirás o que faltar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também tens contigo obreiros em grande número, cortadores e artífices em obra de pedra e madeira; e toda a sorte de peritos em toda a espécie de obra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Do ouro, da prata, e do cobre, e do ferro não há conta. Levanta-te, pois, e faze a obra, e o SENHOR seja contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Davi deu ordem a todos os príncipes de Israel que ajudassem a Salomão, seu filho, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porventura não está convosco o SENHOR vosso Deus, e não vos deu repouso ao redor? Porque entregou na minha mão os moradores da terra; e a terra foi sujeita perante o SENHOR e perante o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Disponde, pois, agora o vosso coração e a vossa alma para buscardes ao SENHOR vosso Deus; e levantai-vos, e edificai o santuário do SENHOR Deus, para que a arca da aliança do SENHOR, e os vasos sagrados de Deus se tragam a esta casa, que se há de edificar ao nome do SENHOR.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>SENDO, pois, Davi já velho, e cheio de dias, fez a Salomão, seu filho, rei sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E reuniu a todos os príncipes de Israel, como também aos sacerdotes e levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E foram contados os levitas de trinta anos para cima; e foi o número deles, segundo as suas cabeças, trinta e oito mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Destes havia vinte e quatro mil, para promoverem a obra da casa do SENHOR, e seis mil oficiais e juízes,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E quatro mil porteiros, e quatro mil para louvarem ao SENHOR com os instrumentos, que eu fiz para o louvar, disse Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Davi os repartiu por turnos, segundo os filhos de Levi, Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dos gersonitas: Ladã e Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filhos de Ladã: Jeiel, o chefe, e Zetã, e Joel, três.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos de Simei: Selomite, Haziel, e Harã, três; estes foram os chefes dos pais de Ladã.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os filhos de Simei: Jaate, Ziza, Jeús, e Berias; estes foram os filhos de Simei, quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Jaate era o chefe, e Ziza o segundo, mas Jeús e Berias não tiveram muitos filhos; por isso estes, sendo contados juntos se tornaram uma só família.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os filhos de Coate: Anrão, Izar, Hebrom, e Uziel, quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os filhos de Anrão: Arão e Moisés; e Arão foi separado para santificar o santo dos santos, ele e seus filhos, eternamente; para incensar diante do SENHOR, para o servirem, e para darem a bênção em seu nome eternamente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, quanto a Moisés, homem de Deus, seus filhos foram contados entre os da tribo de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Foram, pois, os filhos de Moisés, Gérson e Eliézer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dos filhos de Gérson foi Sebuel o chefe.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, quanto aos filhos de Eliézer, foi Reabias o chefe; e Eliézer não teve outros filhos; porém os filhos de Reabias foram muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dos filhos de Izar foi Selomite o chefe.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quanto aos filhos de Hebrom, foram Jerias o primeiro, Amarias o segundo, Jaaziel o terceiro, e Jecameão o quarto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quanto aos filhos de Uziel, Mica o chefe, e Issias o segundo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Merari: Mali, e Musi; os filhos de Mali: Eleazar e Quis.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E morreu Eleazar, e não teve filhos, porém filhas; e os filhos de Quis, seus parentes, as tomaram por mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os filhos de Musi: Mali, e Eder, e Jeremote, três.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Estes são os filhos de Levi, segundo a casa de seus pais, chefes dos pais, conforme foram contados pelos seus nomes, segundo as suas cabeças, que faziam a obra do ministério da casa do SENHOR, desde a idade de vinte anos para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque disse Davi: O SENHOR Deus de Israel deu repouso ao seu povo, e habitará em Jerusalém para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E também, quanto aos levitas, que nunca mais levassem o tabernáculo, nem algum de seus aparelhos pertencentes ao seu ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque, segundo as últimas palavras de Davi, foram contados os filhos de Levi da idade de vinte anos para cima:</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque o seu cargo era assistir aos filhos de Arão no ministério da casa do SENHOR, nos átrios, e nas câmaras, e na purificação de todas as coisas sagradas, e na obra do ministério da casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A saber: para os pães da proposição, e para a flor de farinha, para a oferta de alimentos, e para os coscorões ázimos, e para as sertãs, e para o tostado, e para todo o peso e medida;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E para estarem cada manhã em pé para louvarem e celebrarem ao SENHOR; e semelhantemente à tarde;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E para oferecerem os holocaustos do SENHOR, aos sábados, nas luas novas, e nas solenidades, segundo o seu número e costume, continuamente perante o SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E para que tivessem cuidado da guarda da tenda da congregação, e da guarda do santuário, e da guarda dos filhos de Arão, seus irmãos, no ministério da casa do SENHOR.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E QUANTO aos filhos de Arão, estas foram as suas divisões: os filhos de Arão: Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E morreram Nadabe e Abiú antes de seu pai, e não tiveram filhos; e Eleazar e Itamar administravam o sacerdócio.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Davi, com Zadoque, dos filhos de Eleazar, e Aimeleque, dos filhos de Itamar, dividiu-os segundo o seu ofício no seu ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E acharam-se muito mais chefes dos pais entre os filhos de Eleazar do que entre os filhos de Itamar, quando os repartiram; dos filhos de Eleazar dezesseis chefes das casas paternas, mas dos filhos de Itamar, segundo as casas paternas, oito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os repartiram por sortes, uns com os outros; porque houve governadores do santuário e governadores da casa de Deus, assim dentre os filhos de Eleazar, como dentre os filhos de Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Semaías, filho de Natanael, o escrivão dentre os levitas, os registrou perante o rei, e os príncipes, e Zadoque, o sacerdote, e Aimeleque, filho de Abiatar, e os chefes dos pais entre os sacerdotes, e entre os levitas; dentre as casas dos pais tomou-se uma para Eleazar, e outra para Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E saiu a primeira sorte a Jeoiaribe, a segunda a Jedaías,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A terceira a Harim, a quarta a Seorim,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A quinta a Malquias, a sexta a Miamim,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A sétima a Hacoz, a oitava a Abias,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A nona a Jesua, a décima a Secanias,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A undécima a Eliasibe, a duodécima a Jaquim,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A décima terceira a Hupa, a décima quarta a Jesebeabe,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A décima quinta a Bilga, a décima sexta a Imer,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A décima sétima a Hezir, a décima oitava a Hapizes,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A décima nona a Petaías, a vigésima a Jeezquel,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A vigésima primeira a Jaquim, a vigésima segunda a Gamul,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A vigésima terceira a Delaías, a vigésima quarta a Maazias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O ofício destes no seu ministério era entrar na casa do SENHOR, segundo lhes fora ordenado por Arão seu pai, como o SENHOR Deus de Israel lhe tinha mandado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E do restante dos filhos de Levi: dos filhos de Anrão, Subael; dos filhos de Subael, Jedias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quanto a Reabias: dos filhos de Reabias, Issias era o primeiro;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Dos izaritas, Selomote; dos filhos de Selomote, Jaate;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E dos filhos de Hebrom, Jerias o primeiro, Amarias o segundo, Jaaziel o terceiro, Jecameão o quarto;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Dos filhos de Uziel, Mica; dos filhos de Mica, Samir;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O irmão de Mica, Issias; dos filhos de Issias, Zacarias;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os filhos de Merari, Mali e Musi; dos filhos de Jaazias, Beno;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os filhos de Merari: de Jaazias, Beno, e Soão, e Zacur, e Ibri;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>De Mali, Eleazar; e este não teve filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quanto a Quis: dos filhos de Quis, Jerameel;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E os filhos de Musi: Mali, e Eder, e Jerimote; estes foram os filhos dos levitas, segundo as suas casas paternas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Estes também lançaram sortes como seus irmãos, os filhos de Arão, perante o rei Davi, e Zadoque, e Aimeleque, e os chefes das famílias entre os sacerdotes e entre os levitas; assim fizeram, tanto os pais principais como os irmãos menores.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E DAVI, juntamente com os capitães do exército, separou para o ministério os filhos de Asafe, e de Hemã, e de Jedutum, para profetizarem com harpas, com címbalos, e com saltérios; e este foi o número dos homens aptos para a obra do seu ministério:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dos filhos de Asafe: Zacur, José, Netanias, e Asarela, filhos de Asafe; a cargo de Asafe, que profetizava debaixo das ordens do rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quanto a Jedutum, os filhos: Gedalias, Zeri, Jesaías, Hasabias, e Matitias, seis, a cargo de seu pai, Jedutum, o qual profetizava com a harpa, louvando e dando graças ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quanto a Hemã, os filhos: Buquias, Matanias, Uziel, Sebuel, Jerimote, Hananias, Hanani, Eliata, Gidalti, Romanti-Ezer, Josbecasa, Maloti, Hotir, e Maaziote.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todos estes foram filhos de Hemã, o vidente do rei nas palavras de Deus, para exaltar o seu poder; porque Deus dera a Hemã catorze filhos e três filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos estes estavam sob a direção de seu pai, para a música da casa do SENHOR, com saltérios, címbalos e harpas, para o ministério da casa de Deus; e Asafe, Jedutum, e Hemã, estavam sob as ordens do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E era o número deles, juntamente com seus irmãos instruídos no canto ao SENHOR, todos eles mestres, duzentos e oitenta e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E deitaram sortes acerca da guarda igualmente, assim o pequeno como o grande, o mestre juntamente com o discípulo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Saiu, pois, a primeira sorte a Asafe, a saber a José; a segunda a Gedalias; e ele, e seus irmãos, e seus filhos, ao todo eram doze.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A terceira a Zacur, seus filhos, e seus irmãos, doze.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A quarta a Izri, seus filhos, e seus irmãos, doze.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A quinta a Netanias, seus filhos, e seus irmãos, doze.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A sexta a Buquias, seus filhos, e seus irmãos, doze.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A sétima a Jesarela, seus filhos, e seus irmãos, doze.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A oitava a Jesaías, seus filhos, e seus irmãos, doze.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A nona a Matanias, seus filhos, e seus irmãos, doze.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A décima a Simei, seus filhos, e seus irmãos, doze.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A undécima a Azareel, seus filhos, e seus irmãos, doze.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A duodécima a Hasabias, seus filhos, e seus irmãos, doze.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A décima terceira a Subael, seus filhos, e seus irmãos, doze.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A décima quarta a Matitias, seus filhos, e seus irmãos, doze.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A décima quinta a Jeremote, seus filhos, e seus irmãos, doze.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A décima sexta a Hananias, seus filhos, e seus irmãos, doze.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A décima sétima a Josbecasa, seus filhos, e seus irmãos, doze.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A décima oitava a Hanani, seus filhos, e seus irmãos, doze.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A décima nona a Maloti, seus filhos, e seus irmãos, doze.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A vigésima a Eliata, seus filhos, e seus irmãos, doze.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A vigésima primeira a Hotir, seus filhos, e seus irmãos, doze.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A vigésima segunda a Gidalti, seus filhos, e seus irmãos, doze.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A vigésima terceira a Maaziote, seus filhos, e seus irmãos, doze.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A vigésima quarta a Romanti-Ezer, seus filhos, e seus irmãos, doze.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>QUANTO às divisões dos porteiros: dos coraítas: Meselemias, filho de Coré, dos filhos de Asafe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E foram os filhos de Meselemias: Zacarias o primogênito, Jediael o segundo, Zebadias o terceiro, Jatniel o quarto,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Elão o quinto, Joanã o sexto, Elioenai o sétimo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E os filhos de Obede-Edom foram: Semaías o primogênito, Jozabade o segundo, Joá o terceiro, e Sacar o quarto, e Natanael o quinto,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Amiel o sexto, Issacar o sétimo, Peuletai o oitavo; porque Deus o tinha abençoado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também a seu filho Semaías nasceram filhos, que dominaram sobre a casa de seu pai; porque foram homens valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os filhos de Semaías: Otni, Rafael, Obede, e Elzabade, com seus irmãos, homens valentes, Eliú e Semaquias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos estes foram dos filhos de Obede-Edom; eles e seus filhos, e seus irmãos, homens valentes e de força para o ministério; ao todo sessenta e dois, de Obede-Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os filhos e os irmãos de Meselemias, homens valentes, foram dezoito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E de Hosa, dentre os filhos de Merari, foram filhos: Sinri o chefe (ainda que não era o primogênito, contudo seu pai o constituiu chefe),</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Hilquias o segundo, Tebalias o terceiro, Zacarias o quarto; todos os filhos e irmãos de Hosa foram treze.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Destes se fizeram as turmas dos porteiros, alternando os principais dos homens da guarda, juntamente com os seus irmãos, para ministrarem na casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E lançaram sortes, assim os pequenos como os grandes, segundo as casas de seus pais, para cada porta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E caiu a sorte do oriente a Selemias; e lançou-se a sorte por seu filho Zacarias, conselheiro entendido, e saiu-lhe a do norte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E para Obede-Edom a do sul; e para seus filhos a casa dos depósitos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Para Supim e Hosa a do ocidente, junto a porta Salequete, perto do caminho da subida; uma guarda defronte de outra guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao oriente seis levitas; ao norte quatro por dia, ao sul quatro por dia, porém para as casas dos depósitos de dois em dois.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Em Parbar, ao ocidente, quatro junto ao caminho, e dois junto a Parbar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estas são as turmas dos porteiros dentre os filhos dos coraítas, e dentre os filhos de Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E dos levitas: Aías tinha cargo dos tesouros da casa de Deus e dos tesouros das coisas sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quanto aos filhos de Ladã, os filhos dos gersonitas que pertencem a Ladã, chefes das casas paternas de Ladã: Jeieli.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos de Jeieli: Zetã e Joel, seu irmão; estes tinham cargo dos tesouros da casa do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dos anramitas, dos izaritas, dos hebronitas, dos uzielitas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Sebuel, filho de Gérson, o filho de Moisés, era o chefe dos tesouros.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E seus irmãos foram, do lado de Eliézer, Reabias seu filho, e Jesaías seu filho, e Jorão seu filho, e Zicri seu filho, e Selomite, seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Este Selomite e seus irmãos tinham a seu cargo todos os tesouros das coisas dedicadas que o rei Davi e os chefes das casas paternas, capitães de milhares, e de centenas, e capitães do exército tinham consagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Dos despojos das guerras dedicaram ofertas para repararem a casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Como também tudo quanto tinha consagrado Samuel, o vidente, e Saul filho de Quis, e Abner filho de Ner, e Joabe filho de Zeruia; tudo que qualquer havia dedicado estava debaixo da mão de Selomite e seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Dos izaritas, Quenanias e seus filhos foram postos sobre Israel como oficiais e como juízes, dos negócios externos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dos hebronitas foram Hasabias e seus irmãos, homens valentes, mil e setecentos, que tinham a superintendência sobre Israel, além do Jordão para o ocidente, em toda a obra do SENHOR, e para o serviço do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Dos hebronitas Jerias era o chefe, segundo as suas gerações conforme as suas famílias. No ano quarenta do reino de Davi se buscaram e acharam entre eles homens valentes em Jazer de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E seus irmãos, homens valentes, dois mil e setecentos, chefes dos pais; e o rei Davi os constituiu sobre os rubenitas e os gaditas, e a meia tribo dos manassitas, para todos os negócios de Deus, e para todos os negócios do rei.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>ESTES são os filhos de Israel segundo o seu número, os chefes dos pais, e os capitães dos milhares e das centenas, com os seus oficiais, que serviam ao rei em todos os negócios das turmas que entravam e saíam de mês em mês, em todos os meses do ano; cada turma de vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sobre a primeira turma do primeiro mês estava Jasobeão, filho de Zabdiel; e em sua turma havia vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Era este dos filhos de Perez, chefe de todos os capitães dos exércitos, para o primeiro mês,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E sobre a turma do segundo mês estava Dodai, o aoíta, com a sua turma, cujo líder era Miclote; também em sua turma havia vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O terceiro capitão do exército, para o terceiro mês, era Benaia, filho de Joiada, chefe dos sacerdotes; também em sua turma havia vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Era este Benaia valente entre os trinta, e sobre os trinta; e na sua turma estava Amizabade, seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O quarto, do quarto mês, era Asael, irmão de Joabe, e depois dele Zebadias, seu filho; também em sua turma havia vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O quinto, do quinto mês, Samute, o israíta; também em sua turma havia vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O sexto, do sexto mês, Ira, filho de Iques, o tecoíta; também em sua turma havia vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O sétimo, do sétimo mês, Helez, o pelonita, dos filhos de Efraim; também em sua turma havia vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O oitavo, do oitavo mês, Sibecai, o husatita, dos zeraítas; também em sua turma havia vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O nono, do nono mês, Abiezer, o anatotita, dos benjamitas; também em sua turma havia vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O décimo, do décimo mês, Maarai, o netofatita, dos zeraítas; também em sua turma havia vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O undécimo, do undécimo mês, Benaia, o piratonita, dos filhos de Efraim; também em sua turma havia vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O duodécimo, do duodécimo mês, Heldai, o netofatita, de Otniel; também em sua turma havia vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sobre as tribos de Israel estavam: sobre os rubenitas era líder Eliezer, filho de Zicri; sobre os simeonitas, Sefatias, filho de Maaca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sobre os levitas, Hasabias, filho de Quemuel; sobre os aronitas, Zadoque;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sobre Judá, Eliú, dos irmãos de Davi; sobre Issacar, Onri, filho de Micael;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sobre Zebulom, Ismaías, filho de Obadias; sobre Naftali, Jerimote, filho de Azriel;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sobre os filhos de Efraim, Oséias, filho de Azazias; sobre a meia tribo de Manassés, Joel, filho de Pedaías;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sobre a outra meia tribo de Manassés em Gileade, Ido, filho de Zacarias; sobre Benjamim, Jaasiel, filho de Abner;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Sobre Dã, Azarel, filho de Jeroão. Estes eram os príncipes das tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não tomou, porém, Davi o número dos de vinte anos para baixo, porquanto o SENHOR tinha falado que havia de multiplicar a Israel como as estrelas do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Joabe, filho de Zeruia, tinha começado a numerá-los, porém não acabou; porquanto viera por isso grande ira sobre Israel; assim o número não se pôs no registro das crônicas do rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E sobre os tesouros do rei estava Azmavete, filho de Adiel; e sobre os tesouros dos campos, das cidades, e das aldeias, e das torres, Jônatas, filho de Uzias.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E sobre os que faziam a obra do campo, na lavoura da terra, Ezri, filho de Quelube.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E sobre as vinhas, Simei, o ramatita; porém sobre o que das vides entrava nas adegas do vinho, Zabdi, o sifmita.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E sobre os olivais e sicômoros que havia nas campinas, Baal-Hanã, o gederita; porém Joás sobre os armazéns do azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E sobre os gados que pastavam em Sarom, Sitrai, o saronita; porém, sobre os gados dos vales, Safate, filho de Adlai.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E sobre os camelos, Obil, o ismaelita; e sobre as jumentas, Jedias, o meronotita.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E sobre o gado miúdo, Jaziz, o hagrita; todos esses eram administradores da fazenda que tinha o rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Jônatas, tio de Davi, era do conselho, homem entendido, e também escriba; e Jeiel, filho de Hacmoni, estava com os filhos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E Aitofel era do conselho do rei; e Husai, o arquita, amigo do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E depois de Aitofel, Joiada, filho de Benaia, e Abiatar; porém Joabe era o general do exército do rei.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>ENTÃO Davi reuniu em Jerusalém todos os príncipes de Israel, os príncipes das tribos, e os capitães das turmas, que serviam o rei, e os capitães dos milhares, e os capitães das centenas, e os administradores de toda a fazenda e possessão do rei, e de seus filhos, como também os oficiais, os poderosos, e todo o homem valente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E pôs-se o rei Davi em pé, e disse: Ouvi-me, irmãos meus, e povo meu; em meu coração propus eu edificar uma casa de repouso para a arca da aliança do SENHOR e para o estrado dos pés do nosso Deus, e eu tinha feito o preparo para a edificar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém Deus me disse: Não edificarás casa ao meu nome, porque és homem de guerra, e derramaste muito sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o SENHOR Deus de Israel escolheu-me de toda a casa de meu pai, para que eternamente fosse rei sobre Israel; porque a Judá escolheu por soberano, e a casa de meu pai na casa de Judá; e entre os filhos de meu pai se agradou de mim para me fazer reinar sobre todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, de todos os meus filhos (porque muitos filhos me deu o SENHOR), escolheu ele o meu filho Salomão para se assentar no trono do reino do SENHOR sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E me disse: Teu filho Salomão, ele edificará a minha casa e os meus átrios; porque o escolhi para filho, e eu lhe serei por pai.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E estabelecerei o seu reino para sempre, se perseverar em cumprir os meus mandamentos e os meus juízos, como até ao dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, pois, perante os olhos de todo o Israel, a congregação do SENHOR, e perante os ouvidos de nosso Deus, guardai e buscai todos os mandamentos do SENHOR vosso Deus, para que possuais esta boa terra, e a façais herdar a vossos filhos depois de vós, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E tu, meu filho Salomão, conhece o Deus de teu pai, e serve-o com um coração perfeito e com uma alma voluntária; porque esquadrinha o SENHOR todos os corações, e entende todas as imaginações dos pensamentos; se o buscares, será achado de ti; porém, se o deixares, rejeitar-te-á para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Olha, pois, agora, porque o SENHOR te escolheu para edificares uma casa para o santuário; esforça-te, e faze a obra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E deu Davi a Salomão, seu filho, a planta do alpendre com as suas casas, e as suas tesourarias, e os seus cenáculos, e as suas recâmaras interiores, como também da casa do propiciatório.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E também a planta de tudo quanto tinha em mente, a saber: dos átrios da casa do SENHOR, e de todas as câmaras ao redor, para os tesouros da casa de Deus, e para os tesouros das coisas sagradas;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E para as turmas dos sacerdotes, e para os levitas, e para toda a obra do ministério da casa do SENHOR, e para todos os utensílios do ministério da casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E deu ouro, segundo o peso do ouro, para todos os utensílios de cada ministério; também a prata, por peso, para todos os utensílios de prata, para todos os utensílios de cada ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o peso para os castiçais de ouro, e suas candeias de ouro segundo o peso de cada castiçal e as suas candeias; também para os castiçais de prata, segundo o peso do castiçal e as suas candeias, segundo o uso de cada castiçal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também deu o ouro por peso para as mesas da proposição, para cada mesa; como também a prata para as mesas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ouro puro para os garfos, e para as bacias, e para os jarros, e para as taças de ouro, para cada taça seu peso; como também para as taças de prata, para cada taça seu peso.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E para o altar do incenso, ouro purificado, por seu peso; como também o ouro para o modelo do carro, a saber, dos querubins, que haviam de estender as asas, e cobrir a arca da aliança do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tudo isto, disse Davi, fez-me entender o SENHOR, por escrito da sua mão, a saber, todas as obras desta planta.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E disse Davi a Salomão seu filho: Esforça-te e tem bom ânimo, e faze a obra; não temas, nem te apavores; porque o SENHOR Deus, meu Deus, há de ser contigo; não te deixará, nem te desamparará, até que acabes toda a obra do serviço da casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E eis que aí tens as turmas dos sacerdotes e dos levitas para todo o ministério da casa de Deus; estão também contigo, para toda a obra, voluntários com sabedoria de toda a espécie para todo o ministério; como também todos os príncipes, e todo o povo, para todos os teus mandados.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>DISSE mais o rei Davi a toda a congregação: Salomão, meu filho, a quem só Deus escolheu, é ainda moço e tenro, e esta obra é grande; porque não é o palácio para homem, mas para o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu, pois, com todas as minhas forças já tenho preparado para a casa de meu Deus ouro para as obras de ouro, e prata para as de prata, e cobre para as de cobre, ferro para as de ferro e madeira para as de madeira, pedras de ônix, e as de engaste, e pedras ornamentais, e pedras de diversas cores, e toda a sorte de pedras preciosas, e pedras de mármore em abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ainda, porque tenho afeto à casa de meu Deus, o ouro e prata particular que tenho eu dou para a casa do meu Deus, afora tudo quanto tenho preparado para a casa do santuário:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Três mil talentos de ouro de Ofir; e sete mil talentos de prata purificada, para cobrir as paredes das casas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ouro para os objetos de ouro, e prata para os de prata; e para toda a obra de mão dos artífices. Quem, pois, está disposto a encher a sua mão, para oferecer hoje voluntariamente ao SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então os chefes dos pais, e os príncipes das tribos de Israel, e os capitães de mil e de cem, até os chefes da obra do rei, voluntariamente contribuíram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E deram para o serviço da casa de Deus cinco mil talentos de ouro, e dez mil dracmas, e dez mil talentos de prata, e dezoito mil talentos de cobre, e cem mil talentos de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E os que possuíam pedras preciosas, deram-nas para o tesouro da casa do SENHOR, a cargo de Jeiel o gersonita.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o povo se alegrou porque contribuíram voluntariamente; porque, com coração perfeito, voluntariamente deram ao SENHOR; e também o rei Davi se alegrou com grande alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso Davi louvou ao SENHOR na presença de toda a congregação; e disse Davi: Bendito és tu, SENHOR Deus de Israel, nosso pai, de eternidade em eternidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tua é, SENHOR, a magnificência, e o poder, e a honra, e a vitória, e a majestade; porque teu é tudo quanto há nos céus e na terra; teu é, SENHOR, o reino, e tu te exaltaste por cabeça sobre todos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E riquezas e glória vêm de diante de ti, e tu dominas sobre tudo, e na tua mão há força e poder; e na tua mão está o engrandecer e o dar força a tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora, pois, ó Deus nosso, graças te damos, e louvamos o nome da tua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque quem sou eu, e quem é o meu povo, para que pudéssemos oferecer voluntariamente coisas semelhantes? Porque tudo vem de ti, e do que é teu to damos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque somos estrangeiros diante de ti, e peregrinos como todos os nossos pais; como a sombra são os nossos dias sobre a terra, e sem ti não há esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>SENHOR, nosso Deus, toda esta abundância, que preparamos, para te edificar uma casa ao teu santo nome, vem da tua mão, e é toda tua.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E bem sei eu, Deus meu, que tu provas os corações, e que da sinceridade te agradas; eu também na sinceridade de meu coração voluntariamente dei todas estas coisas; e agora vi com alegria que o teu povo, que se acha aqui, voluntariamente te deu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>SENHOR Deus de Abraão, Isaque, e Israel, nossos pais, conserva isto para sempre no intento dos pensamentos do coração de teu povo; e encaminha o seu coração para ti.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E a Salomão, meu filho, dá um coração perfeito, para guardar os teus mandamentos, os teus testemunhos, e os teus estatutos; e para fazer tudo, e para edificar este palácio que tenho preparado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então disse Davi a toda a congregação: Agora louvai ao SENHOR vosso Deus. Então toda a congregação louvou ao SENHOR Deus de seus pais, e inclinaram-se, e prostraram-se perante o SENHOR, e o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ao outro dia imolaram sacrifícios ao SENHOR, e ofereceram holocaustos ao SENHOR, mil bezerros, mil carneiros, mil cordeiros, com as suas libações; e sacrifícios em abundância por todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E comeram e beberam naquele dia perante o SENHOR, com grande gozo; e a segunda vez fizeram rei a Salomão filho de Davi, e o ungiram ao SENHOR por líder, e a Zadoque por sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim Salomão se assentou no trono do SENHOR, como rei, em lugar de Davi seu pai, e prosperou; e todo o Israel lhe obedecia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E todos os príncipes, e os grandes, e até todos os filhos do rei Davi, se submeteram ao rei Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E o SENHOR magnificou a Salomão grandíssimamente, perante os olhos de todo o Israel; e deu-lhe majestade real, qual antes dele não teve nenhum rei em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim Davi, filho de Jessé, reinou sobre todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E foram os dias que reinou sobre Israel, quarenta anos; em Hebrom reinou sete anos, e em Jerusalém reinou trinta e três.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E morreu numa boa velhice, cheio de dias, riquezas e glória; e Salomão, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os atos, pois, do rei Davi, assim os primeiros como os últimos, eis que estão escritos nas crônicas de Samuel, o vidente, e nas crônicas do profeta Natã, e nas crônicas de Gade, o vidente,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Juntamente com todo o seu reinado e o seu poder; e os tempos que passaram sobre ele, e sobre Israel, e sobre todos os reinos daquelas terras.</para>
</usx>
