<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="EPH" style="id">Efésios (ACF)</book>
  <para style="h">Efésios</para>
  <para style="toc1">Efésios</para>
  <para style="toc2">Efésios</para>
  <para style="toc3">EF</para>
  <para style="mt1">Efésios</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>PAULO, apóstolo de Jesus Cristo, pela vontade de Deus, aos santos que estão em Éfeso, e fiéis em Cristo Jesus:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A vós graça, e paz da parte de Deus nosso Pai e do Senhor Jesus Cristo!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bendito o Deus e Pai de nosso Senhor Jesus Cristo, o qual nos abençoou com todas as bênçãos espirituais nos lugares celestiais em Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como também nos elegeu nele antes da fundação do mundo, para que fôssemos santos e irrepreensíveis diante dele em amor;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E nos predestinou para filhos de adoção por Jesus Cristo, para si mesmo, segundo o beneplácito de sua vontade,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Para louvor e glória da sua graça, pela qual nos fez agradáveis a si no Amado,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em quem temos a redenção pelo seu sangue, a remissão das ofensas, segundo as riquezas da sua graça,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Que ele fez abundar para conosco em toda a sabedoria e prudência;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Descobrindo-nos o mistério da sua vontade, segundo o seu beneplácito, que propusera em si mesmo,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>De tornar a congregar em Cristo todas as coisas, na dispensação da plenitude dos tempos, tanto as que estão nos céus como as que estão na terra;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nele, digo, em quem também fomos feitos herança, havendo sido predestinados, conforme o propósito daquele que faz todas as coisas, segundo o conselho da sua vontade;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com o fim de sermos para louvor da sua glória, nós os que primeiro esperamos em Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em quem também vós estais, depois que ouvistes a palavra da verdade, o evangelho da vossa salvação; e, tendo nele também crido, fostes selados com o Espírito Santo da promessa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O qual é o penhor da nossa herança, para redenção da possessão adquirida, para louvor da sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, ouvindo eu também a fé que entre vós há no Senhor Jesus, e o vosso amor para com todos os santos,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não cesso de dar graças a Deus por vós, lembrando-me de vós nas minhas orações:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Para que o Deus de nosso Senhor Jesus Cristo, o Pai da glória, vos dê em seu conhecimento o espírito de sabedoria e de revelação;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tendo iluminados os olhos do vosso entendimento, para que saibais qual seja a esperança da sua vocação, e quais as riquezas da glória da sua herança nos santos;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E qual a sobreexcelente grandeza do seu poder sobre nós, os que cremos, segundo a operação da força do seu poder,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Que manifestou em Cristo, ressuscitando-o dentre os mortos, e pondo-o à sua direita nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Acima de todo o principado, e poder, e potestade, e domínio, e de todo o nome que se nomeia, não só neste século, mas também no vindouro;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E sujeitou todas as coisas a seus pés, e sobre todas as coisas o constituiu como cabeça da igreja,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Que é o seu corpo, a plenitude daquele que cumpre tudo em todos.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E VOS vivificou, estando vós mortos em ofensas e pecados,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em que noutro tempo andastes segundo o curso deste mundo, segundo o príncipe das potestades do ar, do espírito que agora opera nos filhos da desobediência.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entre os quais todos nós também antes andávamos nos desejos da nossa carne, fazendo a vontade da carne e dos pensamentos; e éramos por natureza filhos da ira, como os outros também.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Deus, que é riquíssimo em misericórdia, pelo seu muito amor com que nos amou,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estando nós ainda mortos em nossas ofensas, nos vivificou juntamente com Cristo (pela graça sois salvos),</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E nos ressuscitou juntamente com ele e nos fez assentar nos lugares celestiais, em Cristo Jesus;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Para mostrar nos séculos vindouros as abundantes riquezas da sua graça pela sua benignidade para conosco em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque pela graça sois salvos, por meio da fé; e isto não vem de vós, é dom de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não vem das obras, para que ninguém se glorie;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque somos feitura sua, criados em Cristo Jesus para as boas obras, as quais Deus preparou para que andássemos nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, lembrai-vos de que vós noutro tempo éreis gentios na carne, e chamados incircuncisão pelos que na carne se chamam circuncisão feita pela mão dos homens;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Que naquele tempo estáveis sem Cristo, separados da comunidade de Israel, e estranhos às alianças da promessa, não tendo esperança, e sem Deus no mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas agora em Cristo Jesus, vós, que antes estáveis longe, já pelo sangue de Cristo chegastes perto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque ele é a nossa paz, o qual de ambos os povos fez um; e, derrubando a parede de separação que estava no meio,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Na sua carne desfez a inimizade, isto é, a lei dos mandamentos, que consistia em ordenanças, para criar em si mesmo dos dois um novo homem, fazendo a paz,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E pela cruz reconciliar ambos com Deus em um corpo, matando com ela as inimizades.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, vindo, ele evangelizou a paz, a vós que estáveis longe, e aos que estavam perto;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque por ele ambos temos acesso ao Pai em um mesmo Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim que já não sois estrangeiros, nem forasteiros, mas concidadãos dos santos, e da família de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Edificados sobre o fundamento dos apóstolos e dos profetas, de que Jesus Cristo é a principal pedra da esquina;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No qual todo o edifício, bem ajustado, cresce para templo santo no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No qual também vós juntamente sois edificados para morada de Deus em Espírito.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>POR esta causa eu, Paulo, sou o prisioneiro de Jesus Cristo por vós, os gentios;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se é que tendes ouvido a dispensação da graça de Deus, que para convosco me foi dada;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Como me foi este mistério manifestado pela revelação, como antes um pouco vos escrevi;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por isso, quando ledes, podeis perceber a minha compreensão do mistério de Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O qual noutros séculos não foi manifestado aos filhos dos homens, como agora tem sido revelado pelo Espírito aos seus santos apóstolos e profetas;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A saber, que os gentios são co-herdeiros, e de um mesmo corpo, e participantes da promessa em Cristo pelo evangelho;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Do qual fui feito ministro, pelo dom da graça de Deus, que me foi dado segundo a operação do seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A mim, o mínimo de todos os santos, me foi dada esta graça de anunciar entre os gentios, por meio do evangelho, as riquezas incompreensíveis de Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E demonstrar a todos qual seja a dispensação do mistério, que desde os séculos esteve oculto em Deus, que tudo criou por meio de Jesus Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Para que agora, pela igreja, a multiforme sabedoria de Deus seja conhecida dos principados e potestades nos céus,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Segundo o eterno propósito que fez em Cristo Jesus nosso Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No qual temos ousadia e acesso com confiança, pela nossa fé nele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, vos peço que não desfaleçais nas minhas tribulações por vós, que são a vossa glória.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por causa disto me ponho de joelhos perante o Pai de nosso Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Do qual toda a família nos céus e na terra toma o nome,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Para que, segundo as riquezas da sua glória, vos conceda que sejais corroborados com poder pelo seu Espírito no homem interior;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Para que Cristo habite pela fé nos vossos corações; a fim de, estando arraigados e fundados em amor,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Poderdes perfeitamente compreender, com todos os santos, qual seja a largura, e o comprimento, e a altura, e a profundidade,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E conhecer o amor de Cristo, que excede todo o entendimento, para que sejais cheios de toda a plenitude de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ora, àquele que é poderoso para fazer tudo muito mais abundantemente além daquilo que pedimos ou pensamos, segundo o poder que em nós opera,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A esse glória na igreja, por Jesus Cristo, em todas as gerações, para todo o sempre. Amém.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>ROGO-VOS, pois, eu, o preso do Senhor, que andeis como é digno da vocação com que fostes chamados,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Com toda a humildade e mansidão, com longanimidade, suportando-vos uns aos outros em amor,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Procurando guardar a unidade do Espírito pelo vínculo da paz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Há um só corpo e um só Espírito, como também fostes chamados em uma só esperança da vossa vocação;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Um só SENHOR, uma só fé, um só batismo;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Um só Deus e Pai de todos, o qual é sobre todos, e por todos e em todos vós.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas a graça foi dada a cada um de nós segundo a medida do dom de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso diz: Subindo ao alto, levou cativo o cativeiro, E deu dons aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ora, isto ele subiu que é, senão que também antes tinha descido às partes mais baixas da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aquele que desceu é também o mesmo que subiu acima de todos os céus, para cumprir todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele mesmo deu uns para apóstolos, e outros para profetas, e outros para evangelistas, e outros para pastores e doutores,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Querendo o aperfeiçoamento dos santos, para a obra do ministério, para edificação do corpo de Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Até que todos cheguemos à unidade da fé, e ao conhecimento do Filho de Deus, a homem perfeito, à medida da estatura completa de Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Para que não sejamos mais meninos inconstantes, levados em roda por todo o vento de doutrina, pelo engano dos homens que com astúcia enganam fraudulosamente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Antes, seguindo a verdade em amor, cresçamos em tudo naquele que é a cabeça, Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Do qual todo o corpo, bem ajustado, e ligado pelo auxílio de todas as juntas, segundo a justa operação de cada parte, faz o aumento do corpo, para sua edificação em amor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E digo isto, e testifico no Senhor, para que não andeis mais como andam também os outros gentios, na vaidade da sua mente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Entenebrecidos no entendimento, separados da vida de Deus pela ignorância que há neles, pela dureza do seu coração;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os quais, havendo perdido todo o sentimento, se entregaram à dissolução, para com avidez cometerem toda a impureza.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas vós não aprendestes assim a Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se é que o tendes ouvido, e nele fostes ensinados, como está a verdade em Jesus;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Que, quanto ao trato passado, vos despojeis do velho homem, que se corrompe pelas concupiscências do engano;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E vos renoveis no espírito da vossa mente;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E vos revistais do novo homem, que segundo Deus é criado em verdadeira justiça e santidade.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por isso deixai a mentira, e falai a verdade cada um com o seu próximo; porque somos membros uns dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Irai-vos, e não pequeis; não se ponha o sol sobre a vossa ira.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não deis lugar ao diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aquele que furtava, não furte mais; antes trabalhe, fazendo com as mãos o que é bom, para que tenha o que repartir com o que tiver necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não saia da vossa boca nenhuma palavra torpe, mas só a que for boa para promover a edificação, para que dê graça aos que a ouvem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E não entristeçais o Espírito Santo de Deus, no qual estais selados para o dia da redenção.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Toda a amargura, e ira, e cólera, e gritaria, e blasfêmia e toda a malícia sejam tiradas dentre vós,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Antes sede uns para com os outros benignos, misericordiosos, perdoando-vos uns aos outros, como também Deus vos perdoou em Cristo.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>SEDE, pois, imitadores de Deus, como filhos amados;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E andai em amor, como também Cristo vos amou, e se entregou a si mesmo por nós, em oferta e sacrifício a Deus, em cheiro suave.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas a prostituição, e toda a impureza ou avareza, nem ainda se nomeie entre vós, como convém a santos;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nem torpezas, nem parvoíces, nem chocarrices, que não convêm; mas antes, ações de graças.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque bem sabeis isto: que nenhum devasso, ou impuro, ou avarento, o qual é idólatra, tem herança no reino de Cristo e de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ninguém vos engane com palavras vãs; porque por estas coisas vem a ira de Deus sobre os filhos da desobediência.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, não sejais seus companheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque noutro tempo éreis trevas, mas agora sois luz no SENHOR; andai como filhos da luz</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>(Porque o fruto do Espírito está em toda a bondade, e justiça e verdade);</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aprovando o que é agradável ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E não comuniqueis com as obras infrutuosas das trevas, mas antes condenai-as.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque o que eles fazem em oculto até dizê-lo é torpe.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas todas estas coisas se manifestam, sendo condenadas pela luz, porque a luz tudo manifesta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso diz: Desperta, tu que dormes, e levanta-te dentre os mortos, e Cristo te esclarecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, vede prudentemente como andais, não como néscios, mas como sábios,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Remindo o tempo; porquanto os dias são maus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso não sejais insensatos, mas entendei qual seja a vontade do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E não vos embriagueis com vinho, em que há contenda, mas enchei-vos do Espírito;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Falando entre vós em salmos, e hinos, e cânticos espirituais; cantando e salmodiando ao Senhor no vosso coração;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Dando sempre graças por tudo a nosso Deus e Pai, em nome de nosso Senhor Jesus Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sujeitando-vos uns aos outros no temor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vós, mulheres, sujeitai-vos a vossos maridos, como ao SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque o marido é a cabeça da mulher, como também Cristo é a cabeça da igreja, sendo ele próprio o salvador do corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De sorte que, assim como a igreja está sujeita a Cristo, assim também as mulheres sejam em tudo sujeitas a seus maridos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vós, maridos, amai vossas mulheres, como também Cristo amou a igreja, e a si mesmo se entregou por ela,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Para a santificar, purificando-a com a lavagem da água, pela palavra,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Para a apresentar a si mesmo igreja gloriosa, sem mácula, nem ruga, nem coisa semelhante, mas santa e irrepreensível.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim devem os maridos amar as suas próprias mulheres, como a seus próprios corpos. Quem ama a sua mulher, ama-se a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque nunca ninguém odiou a sua própria carne; antes a alimenta e sustenta, como também o Senhor à igreja;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque somos membros do seu corpo, da sua carne, e dos seus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso deixará o homem seu pai e sua mãe, e se unirá a sua mulher; e serão dois numa carne.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Grande é este mistério; digo-o, porém, a respeito de Cristo e da igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim também vós, cada um em particular, ame a sua própria mulher como a si mesmo, e a mulher reverencie o marido.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>VÓS, filhos, sede obedientes a vossos pais no Senhor, porque isto é justo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Honra a teu pai e a tua mãe, que é o primeiro mandamento com promessa;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Para que te vá bem, e vivas muito tempo sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E vós, pais, não provoqueis à ira a vossos filhos, mas criai-os na doutrina e admoestação do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vós, servos, obedecei a vossos senhores segundo a carne, com temor e tremor, na sinceridade de vosso coração, como a Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não servindo à vista, como para agradar aos homens, mas como servos de Cristo, fazendo de coração a vontade de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Servindo de boa vontade como ao Senhor, e não como aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sabendo que cada um receberá do Senhor todo o bem que fizer, seja servo, seja livre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E vós, senhores, fazei o mesmo para com eles, deixando as ameaças, sabendo também que o SENHOR deles e vosso está no céu, e que para com ele não há acepção de pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No demais, irmãos meus, fortalecei-vos no Senhor e na força do seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Revesti-vos de toda a armadura de Deus, para que possais estar firmes contra as astutas ciladas do diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque não temos que lutar contra a carne e o sangue, mas, sim, contra os principados, contra as potestades, contra os príncipes das trevas deste século, contra as hostes espirituais da maldade, nos lugares celestiais.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, tomai toda a armadura de Deus, para que possais resistir no dia mau e, havendo feito tudo, ficar firmes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estai, pois, firmes, tendo cingidos os vossos lombos com a verdade, e vestida a couraça da justiça;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E calçados os pés na preparação do evangelho da paz;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tomando sobretudo o escudo da fé, com o qual podereis apagar todos os dardos inflamados do maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tomai também o capacete da salvação, e a espada do Espírito, que é a palavra de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Orando em todo o tempo com toda a oração e súplica no Espírito, e vigiando nisto com toda a perseverança e súplica por todos os santos,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E por mim; para que me seja dada, no abrir da minha boca, a palavra com confiança, para fazer notório o mistério do evangelho,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pelo qual sou embaixador em cadeias; para que possa falar dele livremente, como me convém falar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ora, para que vós também possais saber dos meus negócios, e o que eu faço, Tíquico, irmão amado, e fiel ministro do Senhor, vos informará de tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O qual vos enviei para o mesmo fim, para que saibais do nosso estado, e ele console os vossos corações.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Paz seja com os irmãos, e amor com fé da parte de Deus Pai e da do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A graça seja com todos os que amam a nosso Senhor Jesus Cristo em sinceridade. Amém.</para>
</usx>
