<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="LAM" style="id">Lamentações de Jeremias (ACF)</book>
  <para style="h">Lamentações de Jeremias</para>
  <para style="toc1">Lamentações de Jeremias</para>
  <para style="toc2">Lamentações de Jeremias</para>
  <para style="toc3">LM</para>
  <para style="mt1">Lamentações de Jeremias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>COMO está sentada solitária aquela cidade, antes tão populosa! Tornou-se como viúva, a que era grande entre as nações! A que era princesa entre as províncias, tornou-se tributária!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Chora amargamente de noite, e as suas lágrimas lhe correm pelas faces; não tem quem a console entre todos os seus amantes; todos os seus amigos se houveram aleivosamente com ela, tornaram-se seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Judá passou em cativeiro por causa da aflição, e por causa da grande servidão; ela habita entre os gentios, não acha descanso; todos os seus perseguidores a alcançam entre as suas dificuldades.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os caminhos de Sião pranteiam, porque não há quem venha à festa solene; todas as suas portas estão desoladas; os seus sacerdotes suspiram; as suas virgens estão tristes, e ela mesma tem amargura.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os seus adversários têm sido feitos chefes, os seus inimigos prosperam; porque o SENHOR a afligiu, por causa da multidão das suas transgressões; os seus filhinhos foram para o cativeiro na frente do adversário.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E da filha de Sião já se foi toda a sua formosura; os seus príncipes ficaram sendo como corços que não acham pasto e caminham sem força adiante do perseguidor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lembra-se Jerusalém, nos dias da sua aflição e dos seus exílios, de todas as suas mais queridas coisas, que tivera desde os tempos antigos; quando caía o seu povo na mão do adversário, e não havia quem a socorresse; os adversários a viram, e fizeram escárnio da sua ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jerusalém gravemente pecou, por isso se fez errante; todos os que a honravam, a desprezaram, porque viram a sua nudez; ela também suspira e volta para trás.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A sua imundícia está nas suas saias; nunca se lembrou do seu fim; por isso foi pasmosamente abatida, não tem consolador; vê, SENHOR, a minha aflição, porque o inimigo se tem engrandecido.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estendeu o adversário a sua mão a todas as coisas mais preciosas dela; pois ela viu entrar no seu santuário os gentios, acerca dos quais mandaste que não entrassem na tua congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todo o seu povo anda suspirando, buscando o pão; deram as suas coisas mais preciosas a troco de mantimento para restaurarem a alma; vê, SENHOR, e contempla, que sou desprezível.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não vos comove isto a todos vós que passais pelo caminho? Atendei, e vede, se há dor como a minha dor, que veio sobre mim, com que o SENHOR me afligiu, no dia do furor da sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Desde o alto enviou fogo a meus ossos, o qual se assenhoreou deles; estendeu uma rede aos meus pés, fez-me voltar para trás, fez-me assolada e enferma todo o dia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O jugo das minhas transgressões está atado pela sua mão; elas estão entretecidas, subiram sobre o meu pescoço, e ele abateu a minha força; entregou-me o Senhor nas mãos daqueles a quem não posso resistir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O Senhor atropelou todos os meus poderosos no meio de mim; convocou contra mim uma assembléia, para esmagar os meus jovens; o Senhor pisou como num lagar a virgem filha de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por estas coisas eu ando chorando; os meus olhos, os meus olhos se desfazem em águas; porque se afastou de mim o consolador que devia restaurar a minha alma; os meus filhos estão assolados, porque prevaleceu o inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estende Sião as suas mãos, não há quem a console; mandou o SENHOR acerca de Jacó que lhe fossem inimigos os que estão em redor dele; Jerusalém é entre eles como uma mulher imunda.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Justo é o SENHOR, pois me rebelei contra o seu mandamento; ouvi, pois, todos os povos, e vede a minha dor; as minhas virgens e os meus jovens foram levados para o cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Chamei os meus amantes, mas eles me enganaram; os meus sacerdotes e os meus anciãos expiraram na cidade; enquanto buscavam para si mantimento, para restaurarem a sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Olha, SENHOR, porque estou angustiada; turbadas estão as minhas entranhas; o meu coração está transtornado dentro de mim, porque gravemente me rebelei; fora me desfilhou a espada, em casa está a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ouviram que eu suspiro, mas não tenho quem me console; todos os meus inimigos que souberam do meu mal folgam, porque tu o fizeste; mas, em trazendo tu o dia que apregoaste, serão como eu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Venha toda a sua maldade diante de ti, e faze-lhes como me fizeste a mim por causa de todas as minhas transgressões; porque os meus suspiros são muitos, e o meu coração está desfalecido.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>COMO cobriu o Senhor de nuvens na sua ira a filha de Sião! Derrubou do céu à terra a glória de Israel, e não se lembrou do escabelo de seus pés, no dia da sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Devorou o Senhor todas as moradas de Jacó, e não se apiedou; derrubou no seu furor as fortalezas da filha de Judá, e abateu-as até à terra; profanou o reino e os seus príncipes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No furor da sua ira cortou toda a força de Israel; retirou para trás a sua destra de diante do inimigo; e ardeu contra Jacó, como labareda de fogo que consome em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Armou o seu arco como inimigo, firmou a sua destra como adversário, e matou tudo o que era formoso à vista; derramou a sua indignação como fogo na tenda da filha de Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tornou-se o Senhor como inimigo; devorou a Israel, devorou a todos os seus palácios, destruiu as suas fortalezas; e multiplicou na filha de Judá a lamentação e a tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E arrancou o seu tabernáculo com violência, como se fosse a de uma horta; destruiu o lugar da sua congregação; o SENHOR, em Sião, pôs em esquecimento a festa solene e o sábado, e na indignação da sua ira rejeitou com desprezo o rei e o sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Rejeitou o Senhor o seu altar, detestou o seu santuário; entregou na mão do inimigo os muros dos seus palácios; deram gritos na casa do SENHOR, como em dia de festa solene.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Intentou o SENHOR destruir o muro da filha de Sião; estendeu o cordel sobre ele, não retirou a sua mão destruidora; fez gemer o antemuro e o muro; estão eles juntamente enfraquecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As suas portas caíram por terra; ele destruiu e quebrou os seus ferrolhos; o seu rei e os seus príncipes estão entre os gentios, onde não há lei, nem os seus profetas acham visão alguma do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estão sentados na terra, silenciosos, os anciãos da filha de Sião; lançam pó sobre as suas cabeças, cingiram sacos; as virgens de Jerusalém abaixam as suas cabeças até à terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Já se consumiram os meus olhos com lágrimas, turbadas estão as minhas entranhas, o meu fígado se derramou pela terra por causa do quebrantamento da filha do meu povo; pois desfalecem o menino e a criança de peito pelas ruas da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao desfalecerem, como feridos, pelas ruas da cidade, ao exalarem as suas almas no regaço de suas mães, perguntam a elas: Onde está o trigo e o vinho?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Que testemunho te trarei? A quem te compararei, ó filha de Jerusalém? A quem te assemelharei, para te consolar, ó virgem filha de Sião? Porque grande como o mar é a tua quebradura; quem te sarará?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os teus profetas viram para ti, vaidade e loucura, e não manifestaram a tua maldade, para impedirem o teu cativeiro; mas viram para ti cargas vãs e motivos de expulsão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todos os que passam pelo caminho batem palmas, assobiam e meneiam as suas cabeças sobre a filha de Jerusalém, dizendo: É esta a cidade que denominavam: perfeita em formosura, gozo de toda a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todos os teus inimigos abrem as suas bocas contra ti, assobiam, e rangem os dentes; dizem: Devoramo-la; certamente este é o dia que esperávamos; achamo-lo, vimo-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Fez o SENHOR o que intentou; cumpriu a sua palavra, que ordenou desde os dias da antiguidade; derrubou, e não se apiedou; fez que o inimigo se alegrasse por tua causa, exaltou o poder dos teus adversários.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O coração deles clamou ao Senhor: Ó muralha da filha de Sião, corram as tuas lágrimas como um ribeiro, de dia e de noite; não te dês descanso, nem parem as meninas de teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Levanta-te, clama de noite no princípio das vigias; derrama o teu coração como águas diante da presença do Senhor; levanta a ele as tuas mãos, pela vida de teus filhinhos, que desfalecem de fome à entrada de todas as ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vê, ó SENHOR, e considera a quem fizeste assim! Hão de comer as mulheres o fruto de si mesmas, as crianças que trazem nos braços? Ou matar-se-á no santuário do Senhor o sacerdote e o profeta?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jazem por terra pelas ruas o moço e o velho, as minhas virgens e os meus jovens vieram a cair à espada; tu os mataste no dia da tua ira; mataste e não te apiedaste.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Convocaste os meus temores em redor como num dia de solenidade; não houve no dia da ira do SENHOR quem escapasse, ou ficasse; aqueles que eu trouxe nas mãos e sustentei, o meu inimigo os consumiu.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>EU sou aquele homem que viu a aflição pela vara do seu furor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele me guiou e me fez andar em trevas e não na luz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deveras fez virar e revirar a sua mão contra mim o dia todo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fez envelhecer a minha carne e a minha pele, quebrou os meus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Edificou contra mim, e me cercou de fel e trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assentou-me em lugares tenebrosos, como os que estavam mortos há muito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cercou-me de uma sebe, e não posso sair; agravou os meus grilhões.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ainda quando clamo e grito, ele exclui a minha oração.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fechou os meus caminhos com pedras lavradas, fez tortuosas as minhas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fez-se-me como urso de emboscada, um leão em esconderijos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Desviou os meus caminhos, e fez-me em pedaços; deixou-me assolado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Armou o seu arco, e me pôs como alvo à flecha.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Fez entrar nos meus rins as flechas da sua aljava.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Fui feito um objeto de escárnio para todo o meu povo, e a sua canção todo o dia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Fartou-me de amarguras, embriagou-me de absinto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quebrou com cascalho os meus dentes, abaixou-me na cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E afastaste da paz a minha alma; esqueci-me do bem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então disse eu: Já pereceu a minha força, como também a minha esperança no SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Lembra-te da minha aflição e do meu pranto, do absinto e do fel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Minha alma certamente disto se lembra, e se abate dentro de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disto me recordarei na minha mente; por isso esperarei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As misericórdias do SENHOR são a causa de não sermos consumidos, porque as suas misericórdias não têm fim;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Novas são cada manhã; grande é a tua fidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A minha porção é o SENHOR, diz a minha alma; portanto esperarei nele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Bom é o SENHOR para os que esperam por ele, para a alma que o busca.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Bom é ter esperança, e aguardar em silêncio a salvação do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Bom é para o homem suportar o jugo na sua mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assente-se solitário e fique em silêncio; porquanto Deus o pôs sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ponha a sua boca no pó; talvez ainda haja esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dê a sua face ao que o fere; farte-se de afronta.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois o Senhor não rejeitará para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois, ainda que entristeça a alguém, usará de compaixão, segundo a grandeza das suas misericórdias.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porque não aflige nem entristece de bom grado aos filhos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pisar debaixo dos seus pés a todos os presos da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Perverter o direito do homem perante a face do Altíssimo;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Subverter ao homem no seu pleito, não o veria o Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quem é aquele que diz, e assim acontece, quando o Senhor o não mande?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Porventura da boca do Altíssimo não sai tanto o mal como o bem?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>De que se queixa, pois, o homem vivente? Queixe-se cada um dos seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Esquadrinhemos os nossos caminhos, e provemo-los, e voltemos para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Levantemos os nossos corações com as mãos para Deus nos céus, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Nós transgredimos, e fomos rebeldes; por isso tu não perdoaste.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Cobriste-te de ira, e nos perseguiste; mataste, não perdoaste.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Cobriste-te de nuvens, para que não passe a nossa oração.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Como escória e refugo nos puseste no meio dos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Todos os nossos inimigos abriram contra nós a sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Temor e laço vieram sobre nós, assolação e destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Torrentes de água derramaram os meus olhos, por causa da destruição da filha do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Os meus olhos choram, e não cessam, porque não há descanso,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Até que o SENHOR atente e veja desde os céus.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Os meus olhos entristecem a minha alma, por causa de todas as filhas da minha cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Como ave me caçam os que, sem causa, são meus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Cortaram-me a vida na masmorra, e lançaram pedras sobre mim.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Águas correram sobre a minha cabeça; eu disse: Estou cortado.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Invoquei o teu nome, SENHOR, desde a mais profunda masmorra.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Ouviste a minha voz; não escondas o teu ouvido ao meu suspiro, ao meu clamor.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Tu te aproximaste no dia em que te invoquei; disseste: Não temas.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Pleiteaste, Senhor, as causas da minha alma, remiste a minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Viste, SENHOR, a injustiça que me fizeram; julga a minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Viste toda a sua vingança, todos os seus pensamentos contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Ouviste a sua afronta, SENHOR, todos os seus pensamentos contra mim,</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Os lábios dos que se levantam contra mim e os seus desígnios me são contrários todo o dia.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Observa-os ao assentarem-se e ao levantarem-se; eu sou a sua música.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Tu lhes darás recompensa, SENHOR, conforme a obra das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Tu lhes darás ânsia de coração, maldição tua sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Na tua ira os perseguirás, e os destruirás de debaixo dos céus do SENHOR.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>COMO se escureceu o ouro! Como se mudou o ouro puro e bom! Como estão espalhadas as pedras do santuário sobre cada rua!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os preciosos filhos de Sião, avaliados a puro ouro, como são agora reputados por vasos de barro, obra das mãos do oleiro!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Até os chacais abaixam o peito, dão de mamar aos seus filhos; mas a filha do meu povo tornou-se cruel como os avestruzes no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A língua do que mama fica pegada pela sede ao seu paladar; os meninos pedem pão, e ninguém lho reparte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os que comiam comidas finas agora desfalecem nas ruas; os que se criaram em carmesim abraçam monturos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque maior é a iniqüidade da filha do meu povo do que o pecado de Sodoma, a qual foi subvertida como num momento, sem que mãos lhe tocassem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os seus nobres eram mais puros do que a neve, mais brancos do que o leite, mais vermelhos de corpo do que os rubis, e mais polidos do que a safira.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas agora escureceu-se o seu aspecto mais do que o negrume; não são conhecidos nas ruas; a sua pele se lhes pegou aos ossos, secou-se, tornou-se como um pau.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os mortos à espada foram mais ditosos do que os mortos à fome; porque estes morreram lentamente, por falta dos frutos dos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As mãos das mulheres compassivas cozeram seus próprios filhos; serviram-lhes de alimento na destruição da filha do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deu o SENHOR cumprimento ao seu furor; derramou o ardor da sua ira, e acendeu fogo em Sião, que consumiu os seus fundamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não creram os reis da terra, nem todos os moradores do mundo, que entrasse o adversário e o inimigo pelas portas de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Foi por causa dos pecados dos profetas, das maldades dos seus sacerdotes, que derramaram o sangue dos justos no meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vagueiam como cegos nas ruas, andam contaminados de sangue; de tal sorte que ninguém pode tocar nas suas roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Desviai-vos, imundos! gritavam-lhes; desviai-vos, desviai-vos, não toqueis! quando fugiram e também andaram errantes, dizia-se entre os gentios: Nunca mais morarão aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A face indignada do SENHOR os espalhou, ele nunca mais tornará a olhar para eles; não respeitaram a pessoa dos sacerdotes, nem se compadeceram dos velhos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os nossos olhos desfaleciam, esperando o nosso vão socorro; olhávamos atentamente para uma nação que não nos podia livrar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Espiaram os nossos passos, de maneira que não podíamos andar pelas nossas ruas; está chegado o nosso fim, estão cumpridos os nossos dias, porque é vindo o nosso fim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os nossos perseguidores foram mais ligeiros do que as águias dos céus; sobre os montes nos perseguiram, no deserto nos armaram ciladas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O fôlego das nossas narinas, o ungido do SENHOR, foi preso nas suas covas; dele dizíamos: Debaixo da sua sombra viveremos entre os gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Regozija-te e alegra-te, ó filha de Edom, que habitas na terra de Uz; o cálice passará também para ti; embebedar-te-ás, e te descobrirás.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O castigo da tua maldade está consumado, ó filha de Sião; ele nunca mais te levará para o cativeiro; ele visitará a tua maldade, ó filha de Edom, descobrirá os teus pecados.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>LEMBRA-TE, SENHOR, do que nos tem sucedido; considera, e olha o nosso opróbrio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A nossa herança passou a estrangeiros, e as nossas casas a forasteiros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Órfãos somos sem pai, nossas mães são como viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A nossa água por dinheiro a bebemos, por preço vem a nossa lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os nossos perseguidores estão sobre os nossos pescoços; estamos cansados, e não temos descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aos egípcios e aos assírios estendemos as mãos, para nos fartarem de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nossos pais pecaram, e já não existem; e nós levamos as suas maldades.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Servos dominam sobre nós; ninguém há que nos livre da sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com perigo de nossas vidas trazemos o nosso pão, por causa da espada do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nossa pele se queimou como um forno, por causa do ardor da fome.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Forçaram as mulheres em Sião, as virgens nas cidades de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os príncipes foram enforcados pelas mãos deles; as faces dos velhos não foram reverenciadas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aos jovens obrigaram a moer, e os meninos caíram debaixo das cargas de lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os velhos já não estão mais às portas, os jovens já deixaram a sua música.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Cessou o gozo de nosso coração; converteu-se em lamentação a nossa dança.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Caiu a coroa da nossa cabeça; ai de nós! porque pecamos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso desmaiou o nosso coração; por isso se escureceram os nossos olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pelo monte de Sião, que está assolado, andam as raposas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tu, SENHOR, permaneces eternamente, e o teu trono subsiste de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por que te esquecerias de nós para sempre? Por que nos desampararias por tanto tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Converte-nos a ti, SENHOR, e seremos convertidos; renova os nossos dias como dantes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas tu nos rejeitaste totalmente. Tu estás muito enfurecido contra nós.</para>
</usx>
