<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="PRO" style="id">Provérbios (ACF)</book>
  <para style="h">Provérbios</para>
  <para style="toc1">Provérbios</para>
  <para style="toc2">Provérbios</para>
  <para style="toc3">PV</para>
  <para style="mt1">Provérbios</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>PROVÉRBIOS de Salomão, filho de Davi, rei de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Para se conhecer a sabedoria e a instrução; para se entenderem, as palavras da prudência.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Para se receber a instrução do entendimento, a justiça, o juízo e a eqüidade;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Para dar aos simples, prudência, e aos moços, conhecimento e bom siso;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O sábio ouvirá e crescerá em conhecimento, e o entendido adquirirá sábios conselhos;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Para entender os provérbios e sua interpretação; as palavras dos sábios e as suas proposições.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O temor do SENHOR é o princípio do conhecimento; os loucos desprezam a sabedoria e a instrução.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Filho meu, ouve a instrução de teu pai, e não deixes o ensinamento de tua mãe,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque serão como diadema gracioso em tua cabeça, e colares ao teu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Filho meu, se os pecadores procuram te atrair com agrados, não aceites.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se disserem: Vem conosco a tocaias de sangue; embosquemos o inocente sem motivo;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Traguemo-los vivos, como a sepultura; e inteiros, como os que descem à cova;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Acharemos toda sorte de bens preciosos; encheremos as nossas casas de despojos;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Lança a tua sorte conosco; teremos todos uma só bolsa!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Filho meu, não te ponhas a caminho com eles; desvia o teu pé das suas veredas;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque os seus pés correm para o mal, e se apressam a derramar sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Na verdade é inútil estender-se a rede ante os olhos de qualquer ave.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No entanto estes armam ciladas contra o seu próprio sangue; e espreitam suas próprias vidas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>São assim as veredas de todo aquele que usa de cobiça: ela põe a perder a alma dos que a possuem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A sabedoria clama lá fora; pelas ruas levanta a sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nas esquinas movimentadas ela brada; nas entradas das portas e nas cidades profere as suas palavras:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Até quando, ó simples, amareis a simplicidade? E vós escarnecedores, desejareis o escárnio? E vós insensatos, odiareis o conhecimento?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Atentai para a minha repreensão; pois eis que vos derramarei abundantemente do meu espírito e vos farei saber as minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Entretanto, porque eu clamei e recusastes; e estendi a minha mão e não houve quem desse atenção,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Antes rejeitastes todo o meu conselho, e não quisestes a minha repreensão,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Também de minha parte eu me rirei na vossa perdição e zombarei, em vindo o vosso temor.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vindo o vosso temor como a assolação, e vindo a vossa perdição como uma tormenta, sobrevirá a vós aperto e angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então clamarão a mim, mas eu não responderei; de madrugada me buscarão, porém não me acharão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porquanto odiaram o conhecimento; e não preferiram o temor do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não aceitaram o meu conselho, e desprezaram toda a minha repreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto comerão do fruto do seu caminho, e fartar-se-ão dos seus próprios conselhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque o erro dos simples os matará, e o desvario dos insensatos os destruirá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas o que me der ouvidos habitará em segurança, e estará livre do temor do mal.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>FILHO meu, se aceitares as minhas palavras, e esconderes contigo os meus mandamentos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Para fazeres o teu ouvido atento à sabedoria; e inclinares o teu coração ao entendimento;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se clamares por conhecimento, e por inteligência alçares a tua voz,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se como a prata a buscares e como a tesouros escondidos a procurares,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então entenderás o temor do SENHOR, e acharás o conhecimento de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque o SENHOR dá a sabedoria; da sua boca é que vem o conhecimento e o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele reserva a verdadeira sabedoria para os retos. Escudo é para os que caminham na sinceridade,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Para que guardem as veredas do juízo. Ele preservará o caminho dos seus santos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então entenderás a justiça, o juízo, a eqüidade e todas as boas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois quando a sabedoria entrar no teu coração, e o conhecimento for agradável à tua alma,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O bom siso te guardará e a inteligência te conservará;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Para te afastar do mau caminho, e do homem que fala coisas perversas;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dos que deixam as veredas da retidão, para andarem pelos caminhos escusos;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Que se alegram de fazer mal, e folgam com as perversidades dos maus,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Cujas veredas são tortuosas e que se desviam nos seus caminhos;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Para te afastar da mulher estranha, sim da estranha que lisonjeia com suas palavras;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Que deixa o guia da sua mocidade e se esquece da aliança do seu Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque a sua casa se inclina para a morte, e as suas veredas para os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todos os que se dirigem a ela não voltarão e não atinarão com as veredas da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Para andares pelos caminhos dos bons, e te conservares nas veredas dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque os retos habitarão a terra, e os íntegros permanecerão nela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas os ímpios serão arrancados da terra, e os aleivosos serão dela exterminados.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>FILHO meu, não te esqueças da minha lei, e o teu coração guarde os meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque eles aumentarão os teus dias e te acrescentarão anos de vida e paz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não te desamparem a benignidade e a fidelidade; ata-as ao teu pescoço; escreve-as na tábua do teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E acharás graça e bom entendimento aos olhos de Deus e do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Confia no SENHOR de todo o teu coração, e não te estribes no teu próprio entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Reconhece-o em todos os teus caminhos, e ele endireitará as tuas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não sejas sábio a teus próprios olhos; teme ao SENHOR e aparta-te do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Isto será saúde para o teu âmago, e medula para os teus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Honra ao SENHOR com os teus bens, e com a primeira parte de todos os teus ganhos;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E se encherão os teus celeiros, e transbordarão de vinho os teus lagares.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Filho meu, não rejeites a correção do SENHOR, nem te enojes da sua repreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque o SENHOR repreende aquele a quem ama, assim como o pai ao filho a quem quer bem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Bem-aventurado o homem que acha sabedoria, e o homem que adquire conhecimento;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque é melhor a sua mercadoria do que artigos de prata, e maior o seu lucro que o ouro mais fino.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mais preciosa é do que os rubis, e tudo o que mais possas desejar não se pode comparar a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vida longa de dias está na sua mão direita; e na esquerda, riquezas e honra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os seus caminhos são caminhos de delícias, e todas as suas veredas de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>É árvore de vida para os que dela tomam, e são bem-aventurados todos os que a retêm.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR, com sabedoria fundou a terra; com entendimento preparou os céus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pelo seu conhecimento se fenderam os abismos, e as nuvens destilam o orvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Filho meu, não se apartem estas coisas dos teus olhos: guarda a verdadeira sabedoria e o bom siso;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque serão vida para a tua alma, e adorno ao teu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então andarás confiante pelo teu caminho, e o teu pé não tropeçará.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando te deitares, não temerás; ao contrário, o teu sono será suave ao te deitares.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não temas o pavor repentino, nem a investida dos perversos quando vier.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque o SENHOR será a tua esperança; guardará os teus pés de serem capturados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não deixes de fazer bem a quem o merece, estando em tuas mãos a capacidade de fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não digas ao teu próximo: Vai, e volta amanhã que to darei, se já o tens contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não maquines o mal contra o teu próximo, pois que habita contigo confiadamente.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não contendas com alguém sem causa, se não te fez nenhum mal.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não tenhas inveja do homem violento, nem escolhas nenhum dos seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque o perverso é abominável ao SENHOR, mas com os sinceros ele tem intimidade.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A maldição do SENHOR habita na casa do ímpio, mas a habitação dos justos abençoará.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Certamente ele escarnecerá dos escarnecedores, mas dará graça aos mansos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os sábios herdarão honra, mas os loucos tomam sobre si vergonha.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>OUVI, filhos, a instrução do pai, e estai atentos para conhecerdes a prudência.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois dou-vos boa doutrina; não deixeis a minha lei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque eu era filho tenro na companhia de meu pai, e único diante de minha mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele me ensinava e me dizia: Retenha o teu coração as minhas palavras; guarda os meus mandamentos, e vive.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Adquire sabedoria, adquire inteligência, e não te esqueças nem te apartes das palavras da minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não a abandones e ela te guardará; ama-a, e ela te protegerá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A sabedoria é a coisa principal; adquire pois a sabedoria, emprega tudo o que possuis na aquisição de entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Exalta-a, e ela te exaltará; e, abraçando-a tu, ela te honrará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dará à tua cabeça um diadema de graça e uma coroa de glória te entregará.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ouve, filho meu, e aceita as minhas palavras, e se multiplicarão os anos da tua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No caminho da sabedoria te ensinei, e por veredas de retidão te fiz andar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por elas andando, não se embaraçarão os teus passos; e se correres não tropeçarás.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Apega-te à instrução e não a largues; guarda-a, porque ela é a tua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não entres pela vereda dos ímpios, nem andes no caminho dos maus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Evita-o; não passes por ele; desvia-te dele e passa de largo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois não dormem, se não fizerem mal, e foge deles o sono se não fizerem alguém tropeçar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque comem o pão da impiedade, e bebem o vinho da violência.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas a vereda dos justos é como a luz da aurora, que vai brilhando mais e mais até ser dia perfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O caminho dos ímpios é como a escuridão; nem sabem em que tropeçam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Filho meu, atenta para as minhas palavras; às minhas razões inclina o teu ouvido.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não as deixes apartar-se dos teus olhos; guarda-as no íntimo do teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque são vida para os que as acham, e saúde para todo o seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sobre tudo o que se deve guardar, guarda o teu coração, porque dele procedem as fontes da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Desvia de ti a falsidade da boca, e afasta de ti a perversidade dos lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os teus olhos olhem para a frente, e as tuas pálpebras olhem direto diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pondera a vereda de teus pés, e todos os teus caminhos sejam bem ordenados!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não declines nem para a direita nem para a esquerda; retira o teu pé do mal.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>FILHO meu, atende à minha sabedoria; à minha inteligência inclina o teu ouvido;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Para que guardes os meus conselhos e os teus lábios observem o conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque os lábios da mulher estranha destilam favos de mel, e o seu paladar é mais suave do que o azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas o seu fim é amargoso como o absinto, agudo como a espada de dois gumes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os seus pés descem para a morte; os seus passos estão impregnados do inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Para que não ponderes os caminhos da vida, as suas andanças são errantes: jamais os conhecerás.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, pois, filhos, dai-me ouvidos, e não vos desvieis das palavras da minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Longe dela seja o teu caminho, e não te chegues à porta da sua casa;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Para que não dês a outrem a tua honra, e não entregues a cruéis os teus anos de vida;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Para que não farte a estranhos o teu esforço, e todo o fruto do teu trabalho vá parar em casa alheia;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E no fim venhas a gemer, no consumir-se da tua carne e do teu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E então digas: Como odiei a correção! e o meu coração desprezou a repreensão!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E não escutei a voz dos que me ensinavam, nem aos meus mestres inclinei o meu ouvido!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No meio da congregação e da assembléia foi que eu me achei em quase todo o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Bebe água da tua fonte, e das correntes do teu poço.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Derramar-se-iam as tuas fontes por fora, e pelas ruas os ribeiros de águas?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sejam para ti só, e não para os estranhos contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Seja bendito o teu manancial, e alegra-te com a mulher da tua mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como cerva amorosa, e gazela graciosa, os seus seios te saciem todo o tempo; e pelo seu amor sejas atraído perpetuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E porque, filho meu, te deixarias atrair por outra mulher, e te abraçarias ao peito de uma estranha?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eis que os caminhos do homem estão perante os olhos do SENHOR, e ele pesa todas as suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quanto ao ímpio, as suas iniqüidades o prenderão, e com as cordas do seu pecado será detido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele morrerá, porque desavisadamente andou, e pelo excesso da sua loucura se perderá.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>FILHO meu, se ficaste por fiador do teu companheiro, se deste a tua mão ao estranho,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E te deixaste enredar pelas próprias palavras; e te prendeste nas palavras da tua boca;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Faze pois isto agora, filho meu, e livra-te, já que caíste nas mãos do teu companheiro: vai, humilha-te, e importuna o teu companheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não dês sono aos teus olhos, nem deixes adormecer as tuas pálpebras.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Livra-te, como a gazela da mão do caçador, e como a ave da mão do passarinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vai ter com a formiga, ó preguiçoso; olha para os seus caminhos, e sê sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois ela, não tendo chefe, nem guarda, nem dominador,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Prepara no verão o seu pão; na sega ajunta o seu mantimento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ó preguiçoso, até quando ficarás deitado? Quando te levantarás do teu sono?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Um pouco a dormir, um pouco a tosquenejar; um pouco a repousar de braços cruzados;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim sobrevirá a tua pobreza como o meliante, e a tua necessidade como um homem armado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O homem mau, o homem iníquo tem a boca pervertida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Acena com os olhos, fala com os pés e faz sinais com os dedos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Há no seu coração perversidade, todo o tempo maquina mal; anda semeando contendas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso a sua destruição virá repentinamente; subitamente será quebrantado, sem que haja cura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estas seis coisas o SENHOR odeia, e a sétima a sua alma abomina:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Olhos altivos, língua mentirosa, mãos que derramam sangue inocente,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O coração que maquina pensamentos perversos, pés que se apressam a correr para o mal,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A testemunha falsa que profere mentiras, e o que semeia contendas entre irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Filho meu, guarda o mandamento de teu pai, e não deixes a lei da tua mãe;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ata-os perpetuamente ao teu coração, e pendura-os ao teu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando caminhares, te guiará; quando te deitares, te guardará; quando acordares, falará contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque o mandamento é lâmpada, e a lei é luz; e as repreensões da correção são o caminho da vida,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Para te guardarem da mulher vil, e das lisonjas da estranha.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não cobices no teu coração a sua formosura, nem te prendas aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque por causa duma prostituta se chega a pedir um bocado de pão; e a adúltera anda à caça da alma preciosa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porventura tomará alguém fogo no seu seio, sem que suas vestes se queimem?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ou andará alguém sobre brasas, sem que se queimem os seus pés?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim ficará o que entrar à mulher do seu próximo; não será inocente todo aquele que a tocar.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não se injuria o ladrão, quando furta para saciar-se, tendo fome;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E se for achado pagará o tanto sete vezes; terá de dar todos os bens da sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim, o que adultera com uma mulher é falto de entendimento; aquele que faz isso destrói a sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Achará castigo e vilipêndio, e o seu opróbrio nunca se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porque os ciúmes enfurecerão o marido; de maneira nenhuma perdoará no dia da vingança.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Não aceitará nenhum resgate, nem se conformará por mais que aumentes os presentes.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>FILHO meu, guarda as minhas palavras, e esconde dentro de ti os meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Guarda os meus mandamentos e vive; e a minha lei, como a menina dos teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ata-os aos teus dedos, escreve-os na tábua do teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dize à sabedoria: Tu és minha irmã; e à prudência chama de tua parenta,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Para que elas te guardem da mulher alheia, da estranha que lisonjeia com as suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque da janela da minha casa, olhando eu por minhas frestas,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vi entre os simples, descobri entre os moços, um moço falto de juízo,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Que passava pela rua junto à sua esquina, e seguia o caminho da sua casa;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No crepúsculo, à tarde do dia, na tenebrosa noite e na escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E eis que uma mulher lhe saiu ao encontro com enfeites de prostituta, e astúcia de coração.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Estava alvoroçada e irriquieta; não paravam em sua casa os seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Foi para fora, depois pelas ruas, e ia espreitando por todos os cantos;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E chegou-se para ele e o beijou. Com face impudente lhe disse:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sacrifícios pacíficos tenho comigo; hoje paguei os meus votos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isto saí ao teu encontro a buscar diligentemente a tua face, e te achei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Já cobri a minha cama com cobertas de tapeçaria, com obras lavradas, com linho fino do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Já perfumei o meu leito com mirra, aloés e canela.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vem, saciemo-nos de amores até à manhã; alegremo-nos com amores.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque o marido não está em casa; foi fazer uma longa viagem;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Levou na sua mão um saquitel de dinheiro; voltará para casa só no dia marcado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, o seduziu com palavras muito suaves e o persuadiu com as lisonjas dos seus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E ele logo a segue, como o boi que vai para o matadouro, e como vai o insensato para o castigo das prisões;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Até que a flecha lhe atravesse o fígado; ou como a ave que se apressa para o laço, e não sabe que está armado contra a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Agora pois, filhos, dai-me ouvidos, e estai atentos às palavras da minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não se desvie para os caminhos dela o teu coração, e não te deixes perder nas suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque a muitos feridos derrubou; e são muitíssimos os que por causa dela foram mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A sua casa é caminho do inferno que desce para as câmaras da morte.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>NÃO clama porventura a sabedoria, e a inteligência não faz ouvir a sua voz?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No cume das alturas, junto ao caminho, nas encruzilhadas das veredas se posta.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Do lado das portas da cidade, à entrada da cidade, e à entrada das portas está gritando:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A vós, ó homens, clamo; e a minha voz se dirige aos filhos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Entendei, ó simples, a prudência; e vós, insensatos, entendei de coração.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouvi, porque falarei coisas excelentes; os meus lábios se abrirão para a eqüidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque a minha boca proferirá a verdade, e os meus lábios abominam a impiedade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>São justas todas as palavras da minha boca: não há nelas nenhuma coisa tortuosa nem pervertida.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todas elas são retas para aquele que as entende bem, e justas para os que acham o conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aceitai a minha correção, e não a prata; e o conhecimento, mais do que o ouro fino escolhido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque melhor é a sabedoria do que os rubis; e tudo o que mais se deseja não se pode comparar com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu, a sabedoria, habito com a prudência, e acho o conhecimento dos conselhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O temor do SENHOR é odiar o mal; a soberba e a arrogância, o mau caminho e a boca perversa, eu odeio.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Meu é o conselho e a verdadeira sabedoria; eu sou o entendimento; minha é a fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por mim reinam os reis e os príncipes decretam justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por mim governam príncipes e nobres; sim, todos os juízes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu amo aos que me amam, e os que cedo me buscarem, me acharão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Riquezas e honra estão comigo; assim como os bens duráveis e a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Melhor é o meu fruto do que o ouro, do que o ouro refinado, e os meus ganhos mais do que a prata escolhida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Faço andar pelo caminho da justiça, no meio das veredas do juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Para que faça herdar bens permanentes aos que me amam, e eu encha os seus tesouros.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR me possuiu no princípio de seus caminhos, desde então, e antes de suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Desde a eternidade fui ungida, desde o princípio, antes do começo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando ainda não havia abismos, fui gerada, quando ainda não havia fontes carregadas de águas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Antes que os montes se houvessem assentado, antes dos outeiros, eu fui gerada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ainda ele não tinha feito a terra, nem os campos, nem o princípio do pó do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando ele preparava os céus, aí estava eu, quando traçava o horizonte sobre a face do abismo;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando firmava as nuvens acima, quando fortificava as fontes do abismo,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando fixava ao mar o seu termo, para que as águas não traspassassem o seu mando, quando compunha os fundamentos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então eu estava com ele, e era seu arquiteto; era cada dia as suas delícias, alegrando-me perante ele em todo o tempo;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Regozijando-me no seu mundo habitável e enchendo-me de prazer com os filhos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Agora, pois, filhos, ouvi-me, porque bem-aventurados serão os que guardarem os meus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ouvi a instrução, e sede sábios, não a rejeiteis.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Bem-aventurado o homem que me dá ouvidos, velando às minhas portas cada dia, esperando às ombreiras da minha entrada.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Porque o que me achar, achará a vida, e alcançará o favor do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas o que pecar contra mim violentará a sua própria alma; todos os que me odeiam amam a morte.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A SABEDORIA já edificou a sua casa, já lavrou as suas sete colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Já abateu os seus animais e misturou o seu vinho, e já preparou a sua mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Já ordenou às suas criadas, e está convidando desde as alturas da cidade, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem é simples, volte-se para cá. Aos faltos de senso diz:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vinde, comei do meu pão, e bebei do vinho que tenho misturado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deixai os insensatos e vivei; e andai pelo caminho do entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O que repreende o escarnecedor, toma afronta para si; e o que censura o ímpio recebe a sua mancha.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não repreendas o escarnecedor, para que não te odeie; repreende o sábio, e ele te amará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dá instrução ao sábio, e ele se fará mais sábio; ensina o justo e ele aumentará em doutrina.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O temor do SENHOR é o princípio da sabedoria, e o conhecimento do Santo a prudência.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque por meu intermédio se multiplicam os teus dias, e anos de vida se te aumentarão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se fores sábio, para ti serás sábio; e, se fores escarnecedor, só tu o suportarás.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A mulher louca é alvoroçadora; é simples e nada sabe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assenta-se à porta da sua casa numa cadeira, nas alturas da cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E põe-se a chamar aos que vão pelo caminho, e que passam reto pelas veredas, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem é simples, volte-se para cá. E aos faltos de entendimento ela diz:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As águas roubadas são doces, e o pão tomado às escondidas é agradável.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas não sabem que ali estão os mortos; os seus convidados estão nas profundezas do inferno.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>PROVÉRBIOS de Salomão: O filho sábio alegra a seu pai, mas o filho insensato é a tristeza de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os tesouros da impiedade de nada aproveitam; mas a justiça livra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR não deixa o justo passar fome, mas rechaça a aspiração dos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O que trabalha com mão displicente empobrece, mas a mão dos diligentes enriquece.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O que ajunta no verão é filho ajuizado, mas o que dorme na sega é filho que envergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Bênçãos há sobre a cabeça do justo, mas a violência cobre a boca dos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A memória do justo é abençoada, mas o nome dos perversos apodrecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O sábio de coração aceita os mandamentos, mas o insensato de lábios ficará transtornado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem anda em sinceridade, anda seguro; mas o que perverte os seus caminhos ficará conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O que acena com os olhos causa dores, e o tolo de lábios ficará transtornado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A boca do justo é fonte de vida, mas a violência cobre a boca dos perversos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ódio excita contendas, mas o amor cobre todos os pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nos lábios do entendido se acha a sabedoria, mas a vara é para as costas do falto de entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os sábios entesouram a sabedoria; mas a boca do tolo o aproxima da ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os bens do rico são a sua cidade forte, a pobreza dos pobres a sua ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A obra do justo conduz à vida, o fruto do perverso, ao pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O caminho para a vida é daquele que guarda a instrução, mas o que deixa a repreensão comete erro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O que encobre o ódio tem lábios falsos, e o que divulga má fama é um insensato.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Na multidão de palavras não falta pecado, mas o que modera os seus lábios é sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Prata escolhida é a língua do justo; o coração dos perversos é de nenhum valor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os lábios do justo apascentam a muitos, mas os tolos morrem por falta de entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A bênção do SENHOR é que enriquece; e não traz consigo dores.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Para o tolo, o cometer desordem é divertimento; mas para o homem entendido é o ter sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aquilo que o perverso teme sobrevirá a ele, mas o desejo dos justos será concedido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Como passa a tempestade, assim desaparece o perverso, mas o justo tem fundamento perpétuo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Como vinagre para os dentes, como fumaça para os olhos, assim é o preguiçoso para aqueles que o mandam.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O temor do SENHOR aumenta os dias, mas os perversos terão os anos da vida abreviados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A esperança dos justos é alegria, mas a expectação dos perversos perecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O caminho do SENHOR é fortaleza para os retos, mas ruína para os que praticam a iniqüidade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O justo nunca jamais será abalado, mas os perversos não habitarão a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A boca do justo jorra sabedoria, mas a língua da perversidade será cortada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os lábios do justo sabem o que agrada, mas a boca dos perversos, só perversidades.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>BALANÇA enganosa é abominação para o SENHOR, mas o peso justo é o seu prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em vindo a soberba, virá também a afronta; mas com os humildes está a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A sinceridade dos íntegros os guiará, mas a perversidade dos aleivosos os destruirá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De nada aproveitam as riquezas no dia da ira, mas a justiça livra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A justiça do sincero endireitará o seu caminho, mas o perverso pela sua falsidade cairá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A justiça dos virtuosos os livrará, mas na sua perversidade serão apanhados os iníquos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Morrendo o homem perverso perece sua esperança, e acaba-se a expectação de riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O justo é libertado da angústia, e vem o ímpio para o seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O hipócrita com a boca destrói o seu próximo, mas os justos se libertam pelo conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No bem dos justos exulta a cidade; e perecendo os ímpios, há júbilo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pela bênção dos homens de bem a cidade se exalta, mas pela boca dos perversos é derrubada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O que despreza o seu próximo carece de entendimento, mas o homem entendido se mantém calado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O mexeriqueiro revela o segredo, mas o fiel de espírito o mantém em oculto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não havendo sábios conselhos, o povo cai, mas na multidão de conselhos há segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Decerto sofrerá severamente aquele que fica por fiador do estranho, mas o que evita a fiança estará seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A mulher graciosa guarda a honra como os violentos guardam as riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O homem bom cuida bem de si mesmo, mas o cruel prejudica o seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O ímpio faz obra falsa, mas para o que semeia justiça haverá galardão fiel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como a justiça encaminha para a vida, assim o que segue o mal vai para a sua morte.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Abominação ao SENHOR são os perversos de coração, mas os de caminho sincero são o seu deleite.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ainda que junte as mãos, o mau não ficará impune, mas a semente dos justos será liberada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Como jóia de ouro no focinho de uma porca, assim é a mulher formosa que não tem discrição.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O desejo dos justos é tão somente para o bem, mas a esperança dos ímpios é criar contrariedades.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ao que distribui mais se lhe acrescenta, e ao que retém mais do que é justo, é para a sua perda.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A alma generosa prosperará e aquele que atende também será atendido.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ao que retém o trigo o povo amaldiçoa, mas bênção haverá sobre a cabeça do que o vende.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O que cedo busca o bem, busca favor, mas o que procura o mal, esse lhe sobrevirá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aquele que confia nas suas riquezas cairá, mas os justos reverdecerão como a folhagem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O que perturba a sua casa herdará o vento, e o tolo será servo do sábio de coração.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O fruto do justo é árvore de vida, e o que ganha almas é sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eis que o justo recebe na terra a retribuição; quanto mais o ímpio e o pecador!</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O QUE ama a instrução ama o conhecimento, mas o que odeia a repreensão é estúpido.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O homem de bem alcançará o favor do SENHOR, mas ao homem de intenções perversas ele condenará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O homem não se estabelecerá pela impiedade, mas a raiz dos justos não será removida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A mulher virtuosa é a coroa do seu marido, mas a que o envergonha é como podridão nos seus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os pensamentos dos justos são retos, mas os conselhos dos ímpios, engano.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As palavras dos ímpios são ciladas para derramar sangue, mas a boca dos retos os livrará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os ímpios serão transtornados e não subsistirão, mas a casa dos justos permanecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cada qual será louvado segundo o seu entendimento, mas o perverso de coração estará em desprezo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Melhor é o que se estima em pouco, e tem servos, do que o que se vangloria e tem falta de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O justo tem consideração pela vida dos seus animais, mas as afeições dos ímpios são cruéis.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O que lavra a sua terra se fartará de pão; mas o que segue os ociosos é falto de juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ímpio deseja a rede dos maus, mas a raiz dos justos produz o seu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O ímpio se enlaça na transgressão dos lábios, mas o justo sairá da angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cada um se fartará do fruto da sua boca, e da obra das suas mãos o homem receberá a recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O caminho do insensato é reto aos seus próprios olhos, mas o que dá ouvidos ao conselho é sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A ira do insensato se conhece no mesmo dia, mas o prudente encobre a afronta.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O que diz a verdade manifesta a justiça, mas a falsa testemunha diz engano.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Há alguns que falam como que espada penetrante, mas a língua dos sábios é saúde.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O lábio da verdade permanece para sempre, mas a língua da falsidade, dura por um só momento.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No coração dos que maquinam o mal há engano, mas os que aconselham a paz têm alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nenhum agravo sobrevirá ao justo, mas os ímpios ficam cheios de problemas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os lábios mentirosos são abomináveis ao SENHOR, mas os que agem fielmente são o seu deleite.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O homem prudente encobre o conhecimento, mas o coração dos tolos proclama a estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A mão dos diligentes dominará, mas os negligentes serão tributários.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A ansiedade no coração deixa o homem abatido, mas uma boa palavra o alegra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O justo é mais excelente do que o seu próximo, mas o caminho dos ímpios faz errar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O preguiçoso deixa de assar a sua caça, mas ser diligente é o precioso bem do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Na vereda da justiça está a vida, e no caminho da sua carreira não há morte.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O FILHO sábio atende à instrução do pai; mas o escarnecedor não ouve a repreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Do fruto da boca cada um comerá o bem, mas a alma dos prevaricadores comerá a violência.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O que guarda a sua boca conserva a sua alma, mas o que abre muito os seus lábios se destrói.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A alma do preguiçoso deseja, e coisa nenhuma alcança, mas a alma dos diligentes se farta.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O justo odeia a palavra de mentira, mas o ímpio faz vergonha e se confunde.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A justiça guarda ao que é de caminho certo, mas a impiedade transtornará o pecador.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Há alguns que se fazem de ricos, e não têm coisa nenhuma, e outros que se fazem de pobres e têm muitas riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O resgate da vida de cada um são as suas riquezas, mas o pobre não ouve ameaças.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A luz dos justos alegra, mas a candeia dos ímpios se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Da soberba só provém a contenda, mas com os que se aconselham se acha a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A riqueza de procedência vã diminuirá, mas quem a ajunta com o próprio trabalho a aumentará.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A esperança adiada desfalece o coração, mas o desejo atendido é árvore de vida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O que despreza a palavra perecerá, mas o que teme o mandamento será galardoado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A doutrina do sábio é uma fonte de vida para se desviar dos laços da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O bom entendimento favorece, mas o caminho dos prevaricadores é áspero.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todo prudente procede com conhecimento, mas o insensato espraia a sua loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O que prega a maldade cai no mal, mas o embaixador fiel é saúde.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pobreza e afronta virão ao que rejeita a instrução, mas o que guarda a repreensão será honrado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O desejo que se alcança deleita a alma, mas apartar-se do mal é abominável para os insensatos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O que anda com os sábios ficará sábio, mas o companheiro dos tolos será destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O mal perseguirá os pecadores, mas os justos serão galardoados com o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O homem de bem deixa uma herança aos filhos de seus filhos, mas a riqueza do pecador é depositada para o justo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O pobre, do sulco da terra, tira mantimento em abundância; mas há os que se consomem por falta de juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O que não faz uso da vara odeia seu filho, mas o que o ama, desde cedo o castiga.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O justo come até ficar satisfeito, mas o ventre dos ímpios passará necessidade.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>TODA mulher sábia edifica a sua casa; mas a tola a derruba com as próprias mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O que anda na retidão teme ao SENHOR, mas o que se desvia de seus caminhos o despreza.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na boca do tolo está a punição da soberba, mas os sábios se conservam pelos próprios lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não havendo bois o estábulo fica limpo, mas pela força do boi há abundância de colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A verdadeira testemunha não mentirá, mas a testemunha falsa se desboca em mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O escarnecedor busca sabedoria e não acha nenhuma, para o prudente, porém, o conhecimento é fácil.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Desvia-te do homem insensato, porque nele não acharás lábios de conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A sabedoria do prudente é entender o seu caminho, mas a estultícia dos insensatos é engano.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os insensatos zombam do pecado, mas entre os retos há benevolência.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O coração conhece a sua própria amargura, e o estranho não participará no íntimo da sua alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A casa dos ímpios se desfará, mas a tenda dos retos florescerá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Há um caminho que ao homem parece direito, mas o fim dele são os caminhos da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Até no riso o coração sente dor e o fim da alegria é tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O que no seu coração comete deslize, se enfada dos seus caminhos, mas o homem bom fica satisfeito com o seu proceder.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O simples dá crédito a cada palavra, mas o prudente atenta para os seus passos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O sábio teme, e desvia-se do mal, mas o tolo se encoleriza, e dá-se por seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O que se indigna à toa fará doidices, e o homem de maus intentos será odiado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os simples herdarão a estultícia, mas os prudentes serão coroados de conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os maus inclinam-se diante dos bons, e os ímpios diante das portas dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O pobre é odiado até pelo seu próximo, porém os amigos dos ricos são muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O que despreza ao seu próximo peca, mas o que se compadece dos humildes é bem-aventurado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porventura não erram os que praticam o mal? mas beneficência e fidelidade haverá para os que praticam o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Em todo trabalho há proveito, mas ficar só em palavras leva à pobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A coroa dos sábios é a sua riqueza, a estultícia dos tolos é só estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A testemunha verdadeira livra as almas, mas o que se desboca em mentiras é enganador.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No temor do SENHOR há firme confiança e ele será um refúgio para seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O temor do SENHOR é fonte de vida, para desviar dos laços da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Na multidão do povo está a glória do rei, mas na falta de povo a ruína do príncipe.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O longânimo é grande em entendimento, mas o que é de espírito impaciente mostra a sua loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O sentimento sadio é vida para o corpo, mas a inveja é podridão para os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O que oprime o pobre insulta àquele que o criou, mas o que se compadece do necessitado o honra.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pela sua própria malícia é lançado fora o perverso, mas o justo até na morte se mantém confiante.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>No coração do prudente a sabedoria permanece, mas o que está no interior dos tolos se faz conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A justiça exalta os povos, mas o pecado é a vergonha das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O rei se alegra no servo prudente, mas sobre o que o envergonha cairá o seu furor.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A RESPOSTA branda desvia o furor, mas a palavra dura suscita a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A língua dos sábios adorna a sabedoria, mas a boca dos tolos derrama a estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os olhos do SENHOR estão em todo lugar, contemplando os maus e os bons.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A língua benigna é árvore de vida, mas a perversidade nela deprime o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O tolo despreza a instrução de seu pai, mas o que observa a repreensão se haverá prudentemente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na casa do justo há um grande tesouro, mas nos ganhos do ímpio há perturbação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os lábios dos sábios derramam o conhecimento, mas o coração dos tolos não faz assim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O sacrifício dos ímpios é abominável ao SENHOR, mas a oração dos retos é o seu contentamento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O caminho do ímpio é abominável ao SENHOR, mas ao que segue a justiça ele ama.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Correção severa há para o que deixa a vereda, e o que odeia a repreensão morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O inferno e a perdição estão perante o SENHOR; quanto mais os corações dos filhos dos homens?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O escarnecedor não ama aquele que o repreende, nem se chegará aos sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O coração alegre aformoseia o rosto, mas pela dor do coração o espírito se abate.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O coração entendido buscará o conhecimento, mas a boca dos tolos se apascentará de estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todos os dias do oprimido são maus, mas o coração alegre é um banquete contínuo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Melhor é o pouco com o temor do SENHOR, do que um grande tesouro onde há inquietação.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Melhor é a comida de hortaliça, onde há amor, do que o boi cevado, e com ele o ódio.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O homem iracundo suscita contendas, mas o longânimo apaziguará a luta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O caminho do preguiçoso é cercado de espinhos, mas a vereda dos retos é bem aplanada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O filho sábio alegra seu pai, mas o homem insensato despreza a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A estultícia é alegria para o que carece de entendimento, mas o homem entendido anda retamente.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando não há conselhos os planos se dispersam, mas havendo muitos conselheiros eles se firmam.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O homem se alegra em responder bem, e quão boa é a palavra dita a seu tempo!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Para o entendido, o caminho da vida leva para cima, para que se desvie do inferno em baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR desarraiga a casa dos soberbos, mas estabelece o termo da viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Abomináveis são para o SENHOR os pensamentos do mau, mas as palavras dos puros são aprazíveis.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O que agir com avareza perturba a sua casa, mas o que odeia presentes viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O coração do justo medita no que há de responder, mas a boca dos ímpios jorra coisas más.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O SENHOR está longe dos ímpios, mas a oração dos justos escutará.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A luz dos olhos alegra o coração, a boa notícia fortalece os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os ouvidos que atendem à repreensão da vida farão a sua morada no meio dos sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O que rejeita a instrução menospreza a própria alma, mas o que escuta a repreensão adquire entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O temor do SENHOR é a instrução da sabedoria, e precedendo a honra vai a humildade.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>DO homem são as preparações do coração, mas do SENHOR a resposta da língua.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos os caminhos do homem são puros aos seus olhos, mas o SENHOR pesa o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Confia ao SENHOR as tuas obras, e teus pensamentos serão estabelecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR fez todas as coisas para atender aos seus próprios desígnios, até o ímpio para o dia do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abominação é ao SENHOR todo o altivo de coração; não ficará impune mesmo de mãos postas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pela misericórdia e verdade a iniqüidade é perdoada, e pelo temor do SENHOR os homens se desviam do pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sendo os caminhos do homem agradáveis ao SENHOR, até a seus inimigos faz que tenham paz com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Melhor é o pouco com justiça, do que a abundância de bens com injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O coração do homem planeja o seu caminho, mas o SENHOR lhe dirige os passos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nos lábios do rei se acha a sentença divina; a sua boca não transgride quando julga.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O peso e a balança justos são do SENHOR; obra sua são os pesos da bolsa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Abominação é aos reis praticarem impiedade, porque com justiça é que se estabelece o trono.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os lábios de justiça são o contentamento dos reis; eles amarão o que fala coisas retas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O furor do rei é mensageiro da morte, mas o homem sábio o apaziguará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No semblante iluminado do rei está a vida, e a sua benevolência é como a nuvem da chuva serôdia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quão melhor é adquirir a sabedoria do que o ouro! e quão mais excelente é adquirir a prudência do que a prata!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os retos fazem o seu caminho desviar-se do mal; o que guarda o seu caminho preserva a sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A soberba precede a ruína, e a altivez do espírito precede a queda.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Melhor é ser humilde de espírito com os mansos, do que repartir o despojo com os soberbos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O que atenta prudentemente para o assunto achará o bem, e o que confia no SENHOR será bem-aventurado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O sábio de coração será chamado prudente, e a doçura dos lábios aumentará o ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O entendimento para aqueles que o possuem, é uma fonte de vida, mas a instrução dos tolos é a sua estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O coração do sábio instrui a sua boca, e aumenta o ensino dos seus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>As palavras suaves são favos de mel, doces para a alma, e saúde para os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Há um caminho que parece direito ao homem, mas o seu fim são os caminhos da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O trabalhador trabalha para si mesmo, porque a sua boca o incita.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O homem ímpio cava o mal, e nos seus lábios há como que uma fogueira.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O homem perverso instiga a contenda, e o intrigante separa os maiores amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O homem violento coage o seu próximo, e o faz deslizar por caminhos nada bons.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O que fecha os olhos para imaginar coisas ruins, ao cerrar os lábios pratica o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Coroa de honra são as cãs, quando elas estão no caminho da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Melhor é o que tarda em irar-se do que o poderoso, e o que controla o seu ânimo do que aquele que toma uma cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A sorte se lança no regaço, mas do SENHOR procede toda a determinação.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>É MELHOR um bocado seco, e com ele a tranqüilidade, do que a casa cheia de iguarias e com desavença.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O servo prudente dominará sobre o filho que faz envergonhar; e repartirá a herança entre os irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O crisol é para a prata, e o forno para o ouro; mas o SENHOR é quem prova os corações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O ímpio atenta para o lábio iníquo, o mentiroso inclina os ouvidos à língua maligna.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O que escarnece do pobre insulta ao seu Criador, o que se alegra da calamidade não ficará impune.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A coroa dos velhos são os filhos dos filhos; e a glória dos filhos são seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não convém ao tolo a fala excelente; quanto menos ao príncipe, o lábio mentiroso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O presente é, aos olhos dos que o recebem, como pedra preciosa; para onde quer que se volte servirá de proveito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aquele que encobre a transgressão busca a amizade, mas o que revolve o assunto separa os maiores amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A repreensão penetra mais profundamente no prudente do que cem açoites no tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Na verdade o rebelde não busca senão o mal; afinal, um mensageiro cruel será enviado contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Encontre-se o homem com a ursa roubada dos filhos, mas não com o louco na sua estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quanto àquele que paga o bem com o mal, não se apartará o mal da sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como o soltar das águas é o início da contenda, assim, antes que sejas envolvido afasta-te da questão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O que justifica o ímpio, e o que condena o justo, tanto um como o outro são abomináveis ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De que serviria o preço na mão do tolo para comprar sabedoria, visto que não tem entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em todo o tempo ama o amigo e para a hora da angústia nasce o irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O homem falto de entendimento compromete-se, ficando por fiador na presença do seu amigo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O que ama a transgressão ama a contenda; o que exalta a sua porta busca a ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O perverso de coração jamais achará o bem; e o que tem a língua dobre vem a cair no mal.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O que gera um tolo para a sua tristeza o faz; e o pai do insensato não tem alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O coração alegre é como o bom remédio, mas o espírito abatido seca até os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O ímpio toma presentes em secreto para perverter as veredas da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No rosto do entendido se vê a sabedoria, mas os olhos do tolo vagam pelas extremidades da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O filho insensato é tristeza para seu pai, e amargura para aquela que o deu à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Também não é bom punir o justo, nem tampouco ferir aos príncipes por eqüidade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O que possui o conhecimento guarda as suas palavras, e o homem de entendimento é de precioso espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Até o tolo, quando se cala, é reputado por sábio; e o que cerra os seus lábios é tido por entendido.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>BUSCA satisfazer seu próprio desejo aquele que se isola; ele se insurge contra toda sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O tolo não tem prazer na sabedoria, mas só em que se manifeste aquilo que agrada o seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vindo o ímpio, vem também o desprezo, e com a ignomínia a vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Águas profundas são as palavras da boca do homem, e ribeiro transbordante é a fonte da sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não é bom favorecer o ímpio, e com isso, fazer o justo perder a questão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os lábios do tolo entram na contenda, e a sua boca brada por açoites.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A boca do tolo é a sua própria destruição, e os seus lábios um laço para a sua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As palavras do mexeriqueiro são como doces bocados; elas descem ao íntimo do ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que é negligente na sua obra é também irmão do desperdiçador.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Torre forte é o nome do SENHOR; a ela correrá o justo, e estará em alto refúgio.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os bens do rico são a sua cidade forte, e como uma muralha na sua imaginação.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O coração do homem se exalta antes de ser abatido e diante da honra vai a humildade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O que responde antes de ouvir comete estultícia que é para vergonha sua.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O espírito do homem susterá a sua enfermidade, mas ao espírito abatido, quem o suportará?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O coração do entendido adquire o conhecimento, e o ouvido dos sábios busca a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Com presentes o homem alarga o seu caminho e o eleva diante dos grandes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O que pleiteia por algo, a princípio parece justo, porém vem o seu próximo e o examina.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A sorte faz cessar os pleitos, e faz separação entre os poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O irmão ofendido é mais difícil de conquistar do que uma cidade forte; e as contendas são como os ferrolhos de um palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Do fruto da boca de cada um se fartará o seu ventre; dos renovos dos seus lábios ficará satisfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A morte e a vida estão no poder da língua; e aquele que a ama comerá do seu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Aquele que encontra uma esposa, acha o bem, e alcança a benevolência do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O pobre fala com rogos, mas o rico responde com dureza.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O homem de muitos amigos deve mostrar-se amigável, mas há um amigo mais chegado do que um irmão.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>MELHOR é o pobre que anda na sua integridade do que o perverso de lábios e tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim como não é bom ficar a alma sem conhecimento, peca aquele que se apressa com seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A estultícia do homem perverterá o seu caminho, e o seu coração se irará contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As riquezas granjeiam muitos amigos, mas ao pobre, o seu próprio amigo o deixa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A falsa testemunha não ficará impune e o que respira mentiras não escapará.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Muitos se deixam acomodar pelos favores do príncipe, e cada um é amigo daquele que dá presentes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os irmãos do pobre o odeiam; quanto mais se afastarão dele os seus amigos! Corre após eles com palavras, que não servem de nada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O que adquire entendimento ama a sua alma; o que cultiva a inteligência achará o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A falsa testemunha não ficará impune; e o que profere mentiras perecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao tolo não é certo gozar de deleites; quanto menos ao servo dominar sobre os príncipes!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A prudência do homem faz reter a sua ira, e é glória sua o passar por cima da transgressão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como o rugido do leão jovem é a indignação do rei, mas como o orvalho sobre a relva é a sua benevolência.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O filho insensato é uma desgraça para o pai, e um gotejar contínuo as contendas da mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A casa e os bens são herança dos pais; porém do SENHOR vem a esposa prudente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A preguiça faz cair em profundo sono, e a alma indolente padecerá fome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O que guardar o mandamento guardará a sua alma; porém o que desprezar os seus caminhos morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao SENHOR empresta o que se compadece do pobre, ele lhe pagará o seu benefício.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Castiga o teu filho enquanto há esperança, mas não deixes que o teu ânimo se exalte até o matar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O homem de grande indignação deve sofrer o dano; porque se tu o livrares ainda terás de tornar a fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ouve o conselho, e recebe a correção, para que no fim sejas sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Muitos propósitos há no coração do homem, porém o conselho do SENHOR permanecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O que o homem mais deseja é o que lhe faz bem; porém é melhor ser pobre do que mentiroso.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O temor do SENHOR encaminha para a vida; aquele que o tem ficará satisfeito, e não o visitará mal nenhum.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O preguiçoso esconde a sua mão ao seio; e não tem disposição nem de torná-la à sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Açoita o escarnecedor, e o simples tomará aviso; repreende ao entendido, e aprenderá conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O que aflige o seu pai, ou manda embora sua mãe, é filho que traz vergonha e desonra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Filho meu, ouvindo a instrução, cessa de te desviares das palavras do conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O ímpio escarnece do juízo, e a boca dos perversos devora a iniqüidade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Preparados estão os juízos para os escarnecedores, e os açoites para as costas dos tolos.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O VINHO é escarnecedor, a bebida forte alvoroçadora; e todo aquele que neles errar nunca será sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como o rugido do leão é o terror do rei; o que o provoca à ira peca contra a sua própria alma.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Honroso é para o homem desviar-se de questões, mas todo tolo é intrometido.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O preguiçoso não lavrará por causa do inverno, pelo que mendigará na sega, mas nada receberá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como as águas profundas é o conselho no coração do homem; mas o homem de inteligência o trará para fora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A multidão dos homens apregoa a sua própria bondade, porém o homem fidedigno quem o achará?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O justo anda na sua sinceridade; bem-aventurados serão os seus filhos depois dele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assentando-se o rei no trono do juízo, com os seus olhos dissipa todo o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem poderá dizer: Purifiquei o meu coração, limpo estou de meu pecado?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dois pesos diferentes e duas espécies de medida são abominação ao SENHOR, tanto um como outro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Até a criança se dará a conhecer pelas suas ações, se a sua obra é pura e reta.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ouvido que ouve, e o olho que vê, o SENHOR os fez a ambos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não ames o sono, para que não empobreças; abre os teus olhos, e te fartarás de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nada vale, nada vale, dirá o comprador, mas, indo-se, então se gabará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Há ouro e abundância de rubis, mas os lábios do conhecimento são jóia preciosa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ficando alguém por fiador de um estranho, tome-se-lhe a roupa; e por penhor àquele que se obriga pela mulher estranha.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Suave é ao homem o pão da mentira, mas depois a sua boca se encherá de cascalho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Cada pensamento se confirma com conselho e com bons conselhos se faz a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O que anda tagarelando revela o segredo; não te intrometas com o que lisonjeia com os seus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O que amaldiçoa seu pai ou sua mãe, apagar-se-á a sua lâmpada em negras trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A herança que no princípio é adquirida às pressas, no fim não será abençoada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não digas: Vingar-me-ei do mal; espera pelo SENHOR, e ele te livrará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pesos diferentes são abomináveis ao SENHOR, e balança enganosa não é boa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os passos do homem são dirigidos pelo SENHOR; como, pois, entenderá o homem o seu caminho?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Laço é para o homem apropriar-se do que é santo, e só refletir depois de feitos os votos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O rei sábio dispersa os ímpios e faz passar sobre eles a roda.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O espírito do homem é a lâmpada do SENHOR, que esquadrinha todo o interior até o mais íntimo do ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Benignidade e verdade guardam ao rei, e com benignidade sustém ele o seu trono.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A glória do jovem é a sua força; e a beleza dos velhos são as cãs.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os vergões das feridas são a purificação dos maus, como também as pancadas que penetram até o mais íntimo do ventre.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>COMO ribeiros de águas assim é o coração do rei na mão do SENHOR, que o inclina a todo o seu querer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todo caminho do homem é reto aos seus olhos, mas o SENHOR sonda os corações.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fazer justiça e juízo é mais aceitável ao SENHOR do que sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os olhos altivos, o coração orgulhoso e a lavoura dos ímpios é pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os pensamentos do diligente tendem só para a abundância, porém os de todo apressado, tão-somente para a pobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Trabalhar com língua falsa para ajuntar tesouros é vaidade que conduz aqueles que buscam a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As rapinas dos ímpios os destruirão, porquanto se recusam a fazer justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O caminho do homem é todo perverso e estranho, porém a obra do homem puro é reta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>É melhor morar num canto de telhado do que ter como companheira em casa ampla uma mulher briguenta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A alma do ímpio deseja o mal; o seu próximo não agrada aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando o escarnecedor é castigado, o simples torna-se sábio; e o sábio quando é instruído recebe o conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O justo considera com prudência a casa do ímpio; mas Deus destrói os ímpios por causa dos seus males.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O que tapa o seu ouvido ao clamor do pobre, ele mesmo também clamará e não será ouvido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O presente dado em segredo aplaca a ira, e a dádiva no regaço põe fim à maior indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O fazer justiça é alegria para o justo, mas destruição para os que praticam a iniqüidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O homem que anda desviado do caminho do entendimento, na congregação dos mortos repousará.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O que ama os prazeres padecerá necessidade; o que ama o vinho e o azeite nunca enriquecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O resgate do justo é o ímpio; o do honrado é o perverso.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>É melhor morar numa terra deserta do que com a mulher rixosa e irritadiça.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tesouro desejável e azeite há na casa do sábio, mas o homem insensato os esgota.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O que segue a justiça e a beneficência achará a vida, a justiça e a honra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O sábio escala a cidade do poderoso e derruba a força da sua confiança.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O que guarda a sua boca e a sua língua guarda a sua alma das angústias.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O soberbo e presumido, zombador é o seu nome, trata com indignação e soberba.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O desejo do preguiçoso o mata, porque as suas mãos recusam trabalhar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O cobiçoso cobiça o dia todo, mas o justo dá, e nada retém.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O sacrifício dos ímpios já é abominação; quanto mais oferecendo-o com má intenção!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A falsa testemunha perecerá, porém o homem que dá ouvidos falará sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O homem ímpio endurece o seu rosto; mas o reto considera o seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não há sabedoria, nem inteligência, nem conselho contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Prepara-se o cavalo para o dia da batalha, porém do SENHOR vem a vitória.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>VALE mais ter um bom nome do que muitas riquezas; e o ser estimado é melhor do que a riqueza e o ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rico e o pobre se encontram; a todos o SENHOR os fez.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O prudente prevê o mal, e esconde-se; mas os simples passam e acabam pagando.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O galardão da humildade e o temor do SENHOR são riquezas, honra e vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Espinhos e laços há no caminho do perverso; o que guarda a sua alma retira-se para longe dele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Educa a criança no caminho em que deve andar; e até quando envelhecer não se desviará dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rico domina sobre os pobres e o que toma emprestado é servo do que empresta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O que semear a perversidade segará males; e com a vara da sua própria indignação será extinto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que vê com bons olhos será abençoado, porque dá do seu pão ao pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Lança fora o escarnecedor, e se irá a contenda; e acabará a questão e a vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O que ama a pureza de coração, e é amável de lábios, será amigo do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os olhos do SENHOR conservam o conhecimento, mas as palavras do iníquo ele transtornará.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Diz o preguiçoso: Um leão está lá fora; serei morto no meio das ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cova profunda é a boca das mulheres estranhas; aquele contra quem o SENHOR se irar, cairá nela.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A estultícia está ligada ao coração da criança, mas a vara da correção a afugentará dela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O que oprime ao pobre para se engrandecer a si mesmo, ou o que dá ao rico, certamente empobrecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Inclina o teu ouvido e ouve as palavras dos sábios, e aplica o teu coração ao meu conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque te será agradável se as guardares no teu íntimo, se aplicares todas elas aos teus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Para que a tua confiança esteja no SENHOR, faço-te sabê-las hoje, a ti mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porventura não te escrevi excelentes coisas, acerca de todo conselho e conhecimento,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Para fazer-te saber a certeza das palavras da verdade, e assim possas responder palavras de verdade aos que te consultarem?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não roubes ao pobre, porque é pobre, nem atropeles na porta o aflito;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque o SENHOR defenderá a sua causa em juízo, e aos que os roubam ele lhes tirará a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não sejas companheiro do homem briguento nem andes com o colérico,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Para que não aprendas as suas veredas, e tomes um laço para a tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não estejas entre os que se comprometem, e entre os que ficam por fiadores de dívidas,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois se não tens com que pagar, deixarias que te tirassem até a tua cama de debaixo de ti?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não removas os antigos limites que teus pais fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Viste o homem diligente na sua obra? Perante reis será posto; não permanecerá entre os de posição inferior.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>QUANDO te assentares a comer com um governador, atenta bem para o que é posto diante de ti,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E se és homem de grande apetite, põe uma faca à tua garganta.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não cobices as suas iguarias porque são comidas enganosas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não te fatigues para enriqueceres; e não apliques nisso a tua sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porventura fixarás os teus olhos naquilo que não é nada? porque certamente criará asas e voará ao céu como a águia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não comas o pão daquele que tem o olhar maligno, nem cobices as suas iguarias gostosas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque, como imaginou no seu coração, assim é ele. Come e bebe, te disse ele; porém o seu coração não está contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vomitarás o bocado que comeste, e perderás as tuas suaves palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não fales ao ouvido do tolo, porque desprezará a sabedoria das tuas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não removas os limites antigos nem entres nos campos dos órfãos,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque o seu redentor é poderoso; e pleiteará a causa deles contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aplica o teu coração à instrução e os teus ouvidos às palavras do conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não retires a disciplina da criança; pois se a fustigares com a vara, nem por isso morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tu a fustigarás com a vara, e livrarás a sua alma do inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Filho meu, se o teu coração for sábio, alegrar-se-á o meu coração, sim, o meu próprio.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E exultarão os meus rins, quando os teus lábios falarem coisas retas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O teu coração não inveje os pecadores; antes permanece no temor do SENHOR todo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque certamente acabará bem; não será malograda a tua esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ouve tu, filho meu, e sê sábio, e dirige no caminho o teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não estejas entre os beberrões de vinho, nem entre os comilões de carne.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque o beberrão e o comilão acabarão na pobreza; e a sonolência os faz vestir-se de trapos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ouve teu pai, que te gerou, e não desprezes tua mãe, quando vier a envelhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Compra a verdade, e não a vendas; e também a sabedoria, a instrução e o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Grandemente se regozijará o pai do justo, e o que gerar um sábio, se alegrará nele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Alegrem-se teu pai e tua mãe, e regozije-se a que te gerou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dá-me, filho meu, o teu coração, e os teus olhos observem os meus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque cova profunda é a prostituta, e poço estreito a estranha.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois ela, como um salteador, se põe à espreita, e multiplica entre os homens os iníquos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Para quem são os ais? Para quem os pesares? Para quem as pelejas? Para quem as queixas? Para quem as feridas sem causa? E para quem os olhos vermelhos?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Para os que se demoram perto do vinho, para os que andam buscando vinho misturado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não olhes para o vinho quando se mostra vermelho, quando resplandece no copo e se escoa suavemente.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No fim, picará como a cobra, e como o basilisco morderá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os teus olhos olharão para as mulheres estranhas, e o teu coração falará perversidades.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E serás como o que se deita no meio do mar, e como o que jaz no topo do mastro.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E dirás: Espancaram-me e não me doeu; bateram-me e nem senti; quando despertarei? aí então beberei outra vez.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>NÃO tenhas inveja dos homens malignos, nem desejes estar com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque o seu coração medita a rapina, e os seus lábios falam a malícia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Com a sabedoria se edifica a casa, e com o entendimento ela se estabelece;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E pelo conhecimento se encherão as câmaras com todos os bens preciosos e agradáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O homem sábio é forte, e o homem de conhecimento consolida a força.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Com conselhos prudentes tu farás a guerra; e há vitória na multidão dos conselheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A sabedoria é demasiadamente alta para o tolo, na porta não abrirá a sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Àquele que cuida em fazer mal, chamá-lo-ão de pessoa danosa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O pensamento do tolo é pecado, e abominável aos homens é o escarnecedor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se te mostrares fraco no dia da angústia, é que a tua força é pequena.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se tu deixares de livrar os que estão sendo levados para a morte, e aos que estão sendo levados para a matança;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se disseres: Eis que não o sabemos; porventura não o considerará aquele que pondera os corações? Não o saberá aquele que atenta para a tua alma? Não dará ele ao homem conforme a sua obra?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Come mel, meu filho, porque é bom; o favo de mel é doce ao teu paladar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim será para a tua alma o conhecimento da sabedoria; se a achares, haverá galardão para ti e não será cortada a tua esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não armes ciladas contra a habitação do justo, ó ímpio, nem assoles o seu lugar de repouso,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque sete vezes cairá o justo, e se levantará; mas os ímpios tropeçarão no mal.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando cair o teu inimigo, não te alegres, nem se regozije o teu coração quando ele tropeçar;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Para que, vendo-o o SENHOR, seja isso mau aos seus olhos, e desvie dele a sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não te indignes por causa dos malfeitores, nem tenhas inveja dos ímpios,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque o homem maligno não terá galardão, e a lâmpada dos ímpios se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Teme ao SENHOR, filho meu, e ao rei, e não te ponhas com os que buscam mudanças,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque de repente se levantará a sua destruição, e a ruína de ambos, quem o sabe?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Também estes são provérbios dos sábios: Ter respeito a pessoas no julgamento não é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O que disser ao ímpio: Justo és, os povos o amaldiçoarão, as nações o detestarão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas para os que o repreenderem haverá delícias, e sobre eles virá a bênção do bem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Beijados serão os lábios do que responde com palavras retas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Prepara de fora a tua obra, e aparelha-a no campo, e então edifica a tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não sejas testemunha sem causa contra o teu próximo; e não enganes com os teus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não digas: Como ele me fez a mim, assim o farei eu a ele; pagarei a cada um segundo a sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Passei pelo campo do preguiçoso, e junto à vinha do homem falto de entendimento,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eis que estava toda cheia de cardos, e a sua superfície coberta de urtiga, e o seu muro de pedras estava derrubado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O que eu tenho visto, o guardarei no coração, e vendo-o recebi instrução.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Um pouco a dormir, um pouco a cochilar; outro pouco deitado de mãos cruzadas, para dormir,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Assim te sobrevirá a tua pobreza como um vagabundo, e a tua necessidade como um homem armado.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>TAMBÉM estes são provérbios de Salomão, os quais transcreveram os homens de Ezequias, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A glória de Deus está nas coisas encobertas; mas a honra dos reis, está em descobri-las.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os céus, pela altura, e a terra, pela profundidade, assim o coração dos reis é insondável.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tira da prata as escórias, e sairá vaso para o fundidor;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tira o ímpio da presença do rei, e o seu trono se firmará na justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não te glories na presença do rei, nem te ponhas no lugar dos grandes;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque melhor é que te digam: Sobe aqui; do que seres humilhado diante do príncipe que os teus olhos já viram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não te precipites em litigar, para que depois, ao fim, fiques sem ação, quando teu próximo te puser em apuros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pleiteia a tua causa com o teu próximo, e não reveles o problema a outrem,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Para que não te desonre o que o ouvir, e a tua infâmia não se aparte de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como maçãs de ouro em salvas de prata, assim é a palavra dita a seu tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como pendentes de ouro e gargantilhas de ouro fino, assim é o sábio repreensor para o ouvido atento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como o frio da neve no tempo da sega, assim é o mensageiro fiel para com os que o enviam; porque refresca a alma dos seus senhores.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como nuvens e ventos que não trazem chuva, assim é o homem que se gaba falsamente de dádivas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pela longanimidade se persuade o príncipe, e a língua branda amolece até os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Achaste mel? come só o que te basta; para que porventura não te fartes dele, e o venhas a vomitar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não ponhas muito os pés na casa do teu próximo; para que se não enfade de ti, e passe a te odiar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Martelo, espada e flecha aguda é o homem que profere falso testemunho contra o seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como dente quebrado, e pé desconjuntado, é a confiança no desleal, no tempo da angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O que canta canções para o coração aflito é como aquele que despe a roupa num dia de frio, ou como o vinagre sobre salitre.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se o teu inimigo tiver fome, dá-lhe pão para comer; e se tiver sede, dá-lhe água para beber;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque assim lhe amontoarás brasas sobre a cabeça; e o SENHOR to retribuirá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O vento norte afugenta a chuva, e a face irada, a língua fingida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Melhor é morar só num canto de telhado do que com a mulher briguenta numa casa ampla.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Como água fresca para a alma cansada, tais são as boas novas vindas da terra distante.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Como fonte turvada, e manancial poluído, assim é o justo que cede diante do ímpio.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Comer mel demais não é bom; assim, a busca da própria glória não é glória.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Como a cidade derrubada, sem muro, assim é o homem que não pode conter o seu espírito.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>COMO a neve no verão, e como a chuva na sega, assim não fica bem para o tolo a honra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como ao pássaro o vaguear, como à andorinha o voar, assim a maldição sem causa não virá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O açoite é para o cavalo, o freio é para o jumento, e a vara é para as costas dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não respondas ao tolo segundo a sua estultícia; para que também não te faças semelhante a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Responde ao tolo segundo a sua estultícia, para que não seja sábio aos seus próprios olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os pés corta, e o dano sorve, aquele que manda mensagem pela mão dum tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como as pernas do coxo, que pendem flácidas, assim é o provérbio na boca dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como o que arma a funda com pedra preciosa, assim é aquele que concede honra ao tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como o espinho que entra na mão do bêbado, assim é o provérbio na boca dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O Poderoso, que formou todas as coisas, paga ao tolo, e recompensa ao transgressor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como o cão torna ao seu vômito, assim o tolo repete a sua estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tens visto o homem que é sábio a seus próprios olhos? Pode-se esperar mais do tolo do que dele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Diz o preguiçoso: Um leão está no caminho; um leão está nas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como a porta gira nos seus gonzos, assim o preguiçoso na sua cama.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O preguiçoso esconde a sua mão ao seio; e cansa-se até de torná-la à sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mais sábio é o preguiçoso a seus próprios olhos do que sete homens que respondem bem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O que, passando, se põe em questão alheia, é como aquele que pega um cão pelas orelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Como o louco que solta faíscas, flechas, e mortandades,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim é o homem que engana o seu próximo, e diz: Fiz isso por brincadeira.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sem lenha, o fogo se apagará; e não havendo intrigante, cessará a contenda.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Como o carvão para as brasas, e a lenha para o fogo, assim é o homem contencioso para acender rixas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As palavras do intrigante são como doces bocados; elas descem ao mais íntimo do ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Como o caco de vaso coberto de escórias de prata, assim são os lábios ardentes com o coração maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aquele que odeia dissimula com seus lábios, mas no seu íntimo encobre o engano;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando te suplicar com voz suave não te fies nele, porque abriga sete abominações no seu coração,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Cujo ódio se encobre com engano, a sua maldade será exposta perante a congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O que cava uma cova cairá nela; e o que revolve a pedra, esta voltará sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A língua falsa odeia aos que ela fere, e a boca lisonjeira provoca a ruína.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>NÃO presumas do dia de amanhã, porque não sabes o que ele trará.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que um outro te louve, e não a tua própria boca; o estranho, e não os teus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A pedra é pesada, e a areia é espessa; porém a ira do insensato é mais pesada que ambas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O furor é cruel e a ira impetuosa, mas quem poderá enfrentar a inveja?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Melhor é a repreensão franca do que o amor encoberto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Leais são as feridas feitas pelo amigo, mas os beijos do inimigo são enganosos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A alma farta pisa o favo de mel, mas para a alma faminta todo amargo é doce.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Qual a ave que vagueia longe do seu ninho, tal é o homem que anda vagueando longe da sua morada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O óleo e o perfume alegram o coração; assim o faz a doçura do amigo pelo conselho cordial.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não deixes o teu amigo, nem o amigo de teu pai; nem entres na casa de teu irmão no dia da tua adversidade; melhor é o vizinho perto do que o irmão longe.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sê sábio, filho meu, e alegra o meu coração, para que tenha alguma coisa que responder àquele que me desprezar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O avisado vê o mal e esconde-se; mas os simples passam e sofrem a pena.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando alguém fica por fiador do estranho, toma-lhe até a sua roupa, e por penhor àquele que se obriga pela mulher estranha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O que, pela manhã de madrugada, abençoa o seu amigo em alta voz, lho será imputado por maldição.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O gotejar contínuo em dia de grande chuva, e a mulher contenciosa, uma e outra são semelhantes;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tentar moderá-la será como deter o vento, ou como conter o óleo dentro da sua mão direita.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Como o ferro com ferro se aguça, assim o homem afia o rosto do seu amigo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O que cuida da figueira comerá do seu fruto; e o que atenta para o seu senhor será honrado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como na água o rosto corresponde ao rosto, assim o coração do homem ao homem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Como o inferno e a perdição nunca se fartam, assim os olhos do homem nunca se satisfazem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Como o crisol é para a prata, e o forno para o ouro, assim o homem é provado pelos louvores.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ainda que repreendas o tolo como quem bate o trigo com a mão de gral entre grãos pilados, não se apartará dele a sua estultícia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Procura conhecer o estado das tuas ovelhas; põe o teu coração sobre os teus rebanhos,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque o tesouro não dura para sempre; e durará a coroa de geração em geração?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando brotar a erva, e aparecerem os renovos, e se juntarem as ervas dos montes,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então os cordeiros serão para te vestires, e os bodes para o preço do campo;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E a abastança do leite das cabras para o teu sustento, para sustento da tua casa e para sustento das tuas servas.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>OS ímpios fogem sem que haja ninguém a persegui-los; mas os justos são ousados como um leão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pela transgressão da terra muitos são os seus príncipes, mas por homem prudente e entendido a sua continuidade será prolongada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O homem pobre que oprime os pobres é como a chuva impetuosa, que causa a falta de alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os que deixam a lei louvam o ímpio; porém os que guardam a lei contendem com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os homens maus não entendem o juízo, mas os que buscam ao SENHOR entendem tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Melhor é o pobre que anda na sua integridade do que o de caminhos perversos ainda que seja rico.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O que guarda a lei é filho sábio, mas o companheiro dos desregrados envergonha a seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O que aumenta os seus bens com usura e ganância ajunta-os para o que se compadece do pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que desvia os seus ouvidos de ouvir a lei, até a sua oração será abominável.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O que faz com que os retos errem por mau caminho, ele mesmo cairá na sua cova; mas os bons herdarão o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O homem rico é sábio aos seus próprios olhos, mas o pobre que é entendido, o examina.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando os justos exultam, grande é a glória; mas quando os ímpios sobem, os homens se escondem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O que encobre as suas transgressões nunca prosperará, mas o que as confessa e deixa, alcançará misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Bem-aventurado o homem que continuamente teme; mas o que endurece o seu coração cairá no mal.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como leão rugidor, e urso faminto, assim é o ímpio que domina sobre um povo pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O príncipe falto de entendimento é também um grande opressor, mas o que odeia a avareza prolongará seus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O homem carregado do sangue de qualquer pessoa fugirá até à cova; ninguém o detenha.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O que anda sinceramente salvar-se-á, mas o perverso em seus caminhos cairá logo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O que lavrar a sua terra virá a fartar-se de pão, mas o que segue a ociosos se fartará de pobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O homem fiel será coberto de bênçãos, mas o que se apressa a enriquecer não ficará impune.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Dar importância à aparência das pessoas não é bom, porque até por um bocado de pão um homem prevaricará.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O que quer enriquecer depressa é homem de olho maligno, porém não sabe que a pobreza há de vir sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O que repreende o homem gozará depois mais amizade do que aquele que lisonjeia com a língua.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O que rouba a seu próprio pai, ou a sua mãe, e diz: Não é transgressão, companheiro é do homem destruidor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O orgulhoso de coração levanta contendas, mas o que confia no SENHOR prosperará.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O que confia no seu próprio coração é insensato, mas o que anda em sabedoria, será salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O que dá ao pobre não terá necessidade, mas o que esconde os seus olhos terá muitas maldições.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando os ímpios se elevam, os homens andam se escondendo, mas quando perecem, os justos se multiplicam.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O HOMEM que muitas vezes repreendido endurece a cerviz, de repente será destruído sem que haja remédio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando os justos se engrandecem, o povo se alegra, mas quando o ímpio domina, o povo geme.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O homem que ama a sabedoria alegra a seu pai, mas o companheiro de prostitutas desperdiça os bens.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei com juízo sustém a terra, mas o amigo de peitas a transtorna.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O homem que lisonjeia o seu próximo arma uma rede aos seus passos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na transgressão do homem mau há laço, mas o justo jubila e se alegra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O justo se informa da causa dos pobres, mas o ímpio nem sequer toma conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os homens escarnecedores alvoroçam a cidade, mas os sábios desviam a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O homem sábio que pleiteia com o tolo, quer se zangue, quer se ria, não terá descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os homens sanguinários odeiam ao sincero, mas os justos procuram o seu bem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O tolo revela todo o seu pensamento, mas o sábio o guarda até o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O governador que dá atenção às palavras mentirosas, achará que todos os seus servos são ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O pobre e o usurário se encontram; o SENHOR ilumina os olhos de ambos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O rei que julga os pobres conforme a verdade firmará o seu trono para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A vara e a repreensão dão sabedoria, mas a criança entregue a si mesma, envergonha a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando os ímpios se multiplicam, multiplicam-se as transgressões, mas os justos verão a sua queda.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Castiga o teu filho, e te dará descanso; e dará delícias à tua alma.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não havendo profecia, o povo perece; porém o que guarda a lei, esse é bem-aventurado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O servo não se emendará com palavras, porque, ainda que entenda, todavia não atenderá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tens visto um homem precipitado no falar? Maior esperança há para um tolo do que para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando alguém cria o seu servo com mimos desde a meninice, por fim ele tornar-se-á seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O homem irascível levanta contendas; e o furioso multiplica as transgressões.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A soberba do homem o abaterá, mas a honra sustentará o humilde de espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O que tem parte com o ladrão odeia a sua própria alma; ouve maldições, e não o denuncia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O temor do homem armará laços, mas o que confia no SENHOR será posto em alto retiro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Muitos buscam o favor do poderoso, mas o juízo de cada um vem do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Abominação é, para os justos, o homem iníquo; mas abominação é para o iníquo o de retos caminhos.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>PALAVRAS de Agur, filho de Jaque, o masaíta, que proferiu este homem a Itiel, a Itiel e a Ucal:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Na verdade eu sou o mais bruto dos homens, nem mesmo tenho o conhecimento de homem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nem aprendi a sabedoria, nem tenho o conhecimento do santo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem subiu ao céu e desceu? Quem encerrou os ventos nos seus punhos? Quem amarrou as águas numa roupa? Quem estabeleceu todas as extremidades da terra? Qual é o seu nome? E qual é o nome de seu filho, se é que o sabes?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Toda a Palavra de Deus é pura; escudo é para os que confiam nele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nada acrescentes às suas palavras, para que não te repreenda e sejas achado mentiroso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Duas coisas te pedi; não mas negues, antes que morra:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Afasta de mim a vaidade e a palavra mentirosa; não me dês nem a pobreza nem a riqueza; mantém-me do pão da minha porção de costume;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Para que, porventura, estando farto não te negue, e venha a dizer: Quem é o SENHOR? ou que, empobrecendo, não venha a furtar, e tome o nome de Deus em vão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não acuses o servo diante de seu senhor, para que não te amaldiçoe e tu fiques o culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Há uma geração que amaldiçoa a seu pai, e que não bendiz a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Há uma geração que é pura aos seus próprios olhos, mas que nunca foi lavada da sua imundícia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Há uma geração cujos olhos são altivos, e as suas pálpebras são sempre levantadas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Há uma geração cujos dentes são espadas, e cujas queixadas são facas, para consumirem da terra os aflitos, e os necessitados dentre os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A sanguessuga tem duas filhas: Dá e Dá. Estas três coisas nunca se fartam; e com a quarta, nunca dizem: Basta!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A sepultura; a madre estéril; a terra que não se farta de água; e o fogo; nunca dizem: Basta!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os olhos que zombam do pai, ou desprezam a obediência à mãe, corvos do ribeiro os arrancarão e os filhotes da águia os comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estas três coisas me maravilham; e quatro há que não conheço:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O caminho da águia no ar; o caminho da cobra na penha; o caminho do navio no meio do mar; e o caminho do homem com uma virgem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O caminho da mulher adúltera é assim: ela come, depois limpa a sua boca e diz: Não fiz nada de mal!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por três coisas se alvoroça a terra; e por quatro que não pode suportar:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pelo servo, quando reina; e pelo tolo, quando vive na fartura;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pela mulher odiosa, quando é casada; e pela serva, quando fica herdeira da sua senhora.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Estas quatro coisas são das menores da terra, porém bem providas de sabedoria:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>As formigas não são um povo forte; todavia no verão preparam a sua comida;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os coelhos são um povo débil; e contudo, põem a sua casa na rocha;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os gafanhotos não têm rei; e contudo todos saem, e em bandos se repartem;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A aranha se pendura com as mãos, e está nos palácios dos reis.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Estes três têm um bom andar, e quatro passeiam airosamente;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O leão, o mais forte entre os animais, que não foge de nada;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O galgo; o bode também; e o rei a quem não se pode resistir.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se procedeste loucamente, exaltando-te, e se planejaste o mal, leva a mão à boca;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porque o mexer do leite produz manteiga, o espremer do nariz produz sangue; assim o forçar da ira produz contenda.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>PALAVRAS do rei Lemuel, a profecia que lhe ensinou a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como, filho meu? e como, filho do meu ventre? e como, filho dos meus votos?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não dês às mulheres a tua força, nem os teus caminhos ao que destrói os reis.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não é próprio dos reis, ó Lemuel, não é próprio dos reis beber vinho, nem dos príncipes o desejar bebida forte;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Para que bebendo, se esqueçam da lei, e pervertam o direito de todos os aflitos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dai bebida forte ao que está prestes a perecer, e o vinho aos amargurados de espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Que beba, e esqueça da sua pobreza, e da sua miséria não se lembre mais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abre a tua boca a favor do mudo, pela causa de todos que são designados à destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Abre a tua boca; julga retamente; e faze justiça aos pobres e aos necessitados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mulher virtuosa quem a achará? O seu valor muito excede ao de rubis.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O coração do seu marido está nela confiado; assim ele não necessitará de despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ela só lhe faz bem, e não mal, todos os dias da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Busca lã e linho, e trabalha de boa vontade com suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como o navio mercante, ela traz de longe o seu pão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Levanta-se, mesmo à noite, para dar de comer aos da casa, e distribuir a tarefa das servas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Examina uma propriedade e adquire-a; planta uma vinha com o fruto de suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Cinge os seus lombos de força, e fortalece os seus braços.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vê que é boa a sua mercadoria; e a sua lâmpada não se apaga de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estende as suas mãos ao fuso, e suas mãos pegam na roca.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Abre a sua mão ao pobre, e estende as suas mãos ao necessitado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não teme a neve na sua casa, porque toda a sua família está vestida de escarlata.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Faz para si cobertas de tapeçaria; seu vestido é de seda e de púrpura.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Seu marido é conhecido nas portas, e assenta-se entre os anciãos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Faz panos de linho fino e vende-os, e entrega cintos aos mercadores.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A força e a honra são seu vestido, e se alegrará com o dia futuro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Abre a sua boca com sabedoria, e a lei da beneficência está na sua língua.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Está atenta ao andamento da casa, e não come o pão da preguiça.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Levantam-se seus filhos e chamam-na bem-aventurada; seu marido também, e ele a louva.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Muitas filhas têm procedido virtuosamente, mas tu és, de todas, a mais excelente!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Enganosa é a beleza e vã a formosura, mas a mulher que teme ao SENHOR, essa sim será louvada.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Dai-lhe do fruto das suas mãos, e deixe o seu próprio trabalho louvá-la nas portas.</para>
</usx>
