<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="TIT" style="id">Tito (ACF)</book>
  <para style="h">Tito</para>
  <para style="toc1">Tito</para>
  <para style="toc2">Tito</para>
  <para style="toc3">TT</para>
  <para style="mt1">Tito</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>PAULO, servo de Deus, e apóstolo de Jesus Cristo, segundo a fé dos eleitos de Deus, e o conhecimento da verdade, que é segundo a piedade,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em esperança da vida eterna, a qual Deus, que não pode mentir, prometeu antes dos tempos dos séculos;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas a seu tempo manifestou a sua palavra pela pregação que me foi confiada segundo o mandamento de Deus, nosso Salvador;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A Tito, meu verdadeiro filho, segundo a fé comum: Graça, misericórdia, e paz da parte de Deus Pai, e da do Senhor Jesus Cristo, nosso Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por esta causa te deixei em Creta, para que pusesses em boa ordem as coisas que ainda restam, e de cidade em cidade estabelecesses presbíteros, como já te mandei:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aquele que for irrepreensível, marido de uma mulher, que tenha filhos fiéis, que não possam ser acusados de dissolução nem são desobedientes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque convém que o bispo seja irrepreensível, como despenseiro da casa de Deus, não soberbo, nem iracundo, nem dado ao vinho, nem espancador, nem cobiçoso de torpe ganância;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas dado à hospitalidade, amigo do bem, moderado, justo, santo, temperante;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Retendo firme a fiel palavra, que é conforme a doutrina, para que seja poderoso, tanto para admoestar com a sã doutrina, como para convencer os contradizentes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque há muitos desordenados, faladores, vãos e enganadores, principalmente os da circuncisão,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aos quais convém tapar a boca; homens que transtornam casas inteiras ensinando o que não convém, por torpe ganância.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um deles, seu próprio profeta, disse: Os cretenses são sempre mentirosos, bestas ruins, ventres preguiçosos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Este testemunho é verdadeiro. Portanto, repreende-os severamente, para que sejam sãos na fé.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não dando ouvidos às fábulas judaicas, nem aos mandamentos de homens que se desviam da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todas as coisas são puras para os puros, mas nada é puro para os contaminados e infiéis; antes o seu entendimento e consciência estão contaminados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Confessam que conhecem a Deus, mas negam-no com as obras, sendo abomináveis, e desobedientes, e reprovados para toda a boa obra.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>TU, porém, fala o que convém à sã doutrina.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os velhos, que sejam sóbrios, graves, prudentes, sãos na fé, no amor, e na paciência;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As mulheres idosas, semelhantemente, que sejam sérias no seu viver, como convém a santas, não caluniadoras, não dadas a muito vinho, mestras no bem;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Para que ensinem as mulheres novas a serem prudentes, a amarem seus maridos, a amarem seus filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A serem moderadas, castas, boas donas de casa, sujeitas a seus maridos, a fim de que a palavra de Deus não seja blasfemada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Exorta semelhantemente os jovens a que sejam moderados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em tudo te dá por exemplo de boas obras; na doutrina mostra incorrupção, gravidade, sinceridade,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Linguagem sã e irrepreensível, para que o adversário se envergonhe, não tendo nenhum mal que dizer de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Exorta os servos a que se sujeitem a seus senhores, e em tudo agradem, não contradizendo,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não defraudando, antes mostrando toda a boa lealdade, para que em tudo sejam ornamento da doutrina de Deus, nosso Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque a graça de Deus se há manifestado, trazendo salvação a todos os homens,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ensinando-nos que, renunciando à impiedade e às concupiscências mundanas, vivamos neste presente século sóbria, e justa, e piamente,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aguardando a bem-aventurada esperança e o aparecimento da glória do grande Deus e nosso Salvador Jesus Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O qual se deu a si mesmo por nós para nos remir de toda a iniqüidade, e purificar para si um povo seu especial, zeloso de boas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Fala disto, e exorta e repreende com toda a autoridade. Ninguém te despreze.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Admoesta-os a que se sujeitem aos principados e potestades, que lhes obedeçam, e estejam preparados para toda a boa obra;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que a ninguém infamem, nem sejam contenciosos, mas modestos, mostrando toda a mansidão para com todos os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque também nós éramos noutro tempo insensatos, desobedientes, extraviados, servindo a várias concupiscências e deleites, vivendo em malícia e inveja, odiosos, odiando-nos uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas quando apareceu a benignidade e amor de Deus, nosso Salvador, para com os homens,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não pelas obras de justiça que houvéssemos feito, mas segundo a sua misericórdia, nos salvou pela lavagem da regeneração e da renovação do Espírito Santo,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Que abundantemente ele derramou sobre nós por Jesus Cristo nosso Salvador;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Para que, sendo justificados pela sua graça, sejamos feitos herdeiros segundo a esperança da vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fiel é a palavra, e isto quero que deveras afirmes, para que os que crêem em Deus procurem aplicar-se às boas obras; estas coisas são boas e proveitosas aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas não entres em questões loucas, genealogias e contendas, e nos debates acerca da lei; porque são coisas inúteis e vãs.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao homem herege, depois de uma e outra admoestação, evita-o,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sabendo que esse tal está pervertido, e peca, estando já em si mesmo condenado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando te enviar Ártemas, ou Tíquico, procura vir ter comigo a Nicópolis; porque deliberei invernar ali.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Acompanha com muito cuidado Zenas, doutor da lei, e Apolo, para que nada lhes falte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E os nossos aprendam também a aplicar-se às boas obras, nas coisas necessárias, para que não sejam infrutuosos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Saúdam-te todos os que estão comigo. Saúda tu os que nos amam na fé. A graça seja com vós todos. Amém.</para>
</usx>
