<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1JN" style="id">1 João (AS21)</book>
  <para style="h">1 João</para>
  <para style="toc1">1 João</para>
  <para style="toc2">1 João</para>
  <para style="toc3">1JO</para>
  <para style="mt1">1 João</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O que era desde o princípio, o que ouvimos, o que vimos com nossos olhos, o que contemplamos e nossas mãos apalparam, a respeito do Verbo da vida</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>(pois a vida foi manifestada, nós a vimos, damos testemunho dela e vos anunciamos a vida eterna que estava com o Pai e a nós foi manifestada).</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sim, o que vimos e ouvimos, isso vos anunciamos, para que também tenhais comunhão conosco; e a nossa comunhão é com o Pai e com seu Filho Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estas coisas vos escrevemos para que a nossa alegria seja completa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E a mensagem que dele ouvimos e vos anunciamos é esta: Deus é luz, e nele não há treva alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se dissermos que temos comunhão com ele e andarmos nas trevas, mentimos e não praticamos a verdade;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas, se andarmos na luz, assim como ele está na luz, temos comunhão uns com os outros, e o sangue de Jesus, seu Filho, nos purifica de todo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se dissermos que não temos pecado algum, enganamos a nós mesmos, e a verdade não está em nós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se confessarmos os nossos pecados, ele é fiel e justo para nos perdoar os pecados e nos purificar de toda injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se dissermos que não temos cometido pecado, nós o tornamos mentiroso, e sua palavra não está em nós.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meus filhinhos, eu vos escrevo estas coisas para que não pequeis; mas, se alguém pecar, temos um Advogado junto ao Pai, Jesus Cristo, o justo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele é a propiciação pelos nossos pecados, e não somente pelos nossos, mas também pelos pecados de todo mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E sabemos que o conhecemos, se guardarmos seus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Aquele que diz: Eu o conheço, e não guarda seus mandamentos, é mentiroso, e a verdade não está nele;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>mas todo o que guarda a sua palavra, neste o amor de Deus tem de fato se aperfeiçoado. E assim sabemos que estamos nele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quem afirma estar nele também deve andar como ele andou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Amados, não vos escrevo um mandamento novo, mas antigo, que tendes desde o princípio. Esse mandamento antigo é a palavra que ouvistes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Contudo, o mandamento que vos escrevo é novo, verdadeiro em Cristo e em vós, pois as trevas vão passando e já brilha a verdadeira luz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aquele que diz estar na luz, mas odeia seu irmão, até agora está nas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aquele que ama seu irmão permanece na luz, e nele não há tropeço.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas aquele que odeia seu irmão está nas trevas e por elas anda, sem saber para onde vai, pois as trevas lhe cegaram os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Filhinhos, eu vos escrevo porque os vossos pecados são perdoados por amor do seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pais, eu vos escrevo porque conheceis aquele que é desde o princípio. Jovens, eu vos escrevo porque vencestes o Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Crianças, eu vos escrevi porque conheceis o Pai. Pais, eu vos escrevi porque conheceis aquele que é desde o princípio. Jovens, eu vos escrevi porque sois fortes, e a palavra de Deus permanece em vós, e já vencestes o Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não ameis o mundo nem o que nele há. Se alguém ama o mundo, o amor do Pai não está nele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque tudo o que há no mundo, o desejo da carne, o desejo dos olhos e o orgulho dos bens, não vem do Pai, mas sim do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ora, o mundo passa, bem como seus desejos; mas aquele que faz a vontade de Deus permanece para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Filhinhos, esta é a última hora; o anticristo está vindo, já muitos anticristos se têm levantado, conforme ouvistes; por isso, sabemos que é a última hora.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles saíram dentre nós, mas não eram dos nossos, pois se fossem dos nossos teriam permanecido conosco; mas todos eles saíram, para que se manifestasse que não são dos nossos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ora, vós tendes a unção da parte do Santo, e todos tendes conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu vos escrevi não porque não conheceis a verdade, mas porque a conheceis e porque nenhuma mentira procede da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quem é o mentiroso, senão aquele que nega que Jesus é o Cristo? Esse mesmo é o anticristo, esse que nega o Pai e o Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todo o que nega o Filho também não tem o Pai; aquele que confessa o Filho, também tem o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, permaneça em vós o que desde o princípio ouvistes. Se em vós permanecer o que ouvistes desde o princípio, também permanecereis no Filho e no Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E a promessa que ele nos fez é esta: a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu vos escrevo essas coisas tendo em vista os que vos querem enganar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quanto a vós, a unção que dele recebestes mantém-se em vós, e não tendes necessidade de que alguém vos ensine. Mas, a unção que vem dele é verdadeira, não é baseada na mentira, e vos ensina a respeito de todas as coisas; permanecei nele assim como ela vos ensinou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E agora, filhinhos, permanecei nele, para que tenhamos confiança quando ele se manifestar e não fiquemos envergonhados diante dele na sua vinda.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se sabeis que ele é justo, sabeis que todo aquele que pratica a justiça é nascido dele.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vede que grande amor o Pai nos tem concedido, o de sermos chamados filhos de Deus, o que realmente somos. Por isso o mundo não nos conhece, porque não o conheceu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Amados, somos filhos de Deus, e ainda não se manifestou o que havemos de ser. Mas sabemos que, quando ele se manifestar, seremos semelhantes a ele, pois o veremos como ele é.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E todo o que tem nele essa esperança purifica a si mesmo, assim como ele é puro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todo o que vive habitualmente em pecado também vive em rebeldia contra a lei, pois o pecado é rebeldia contra a lei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E bem sabeis que ele se manifestou para tirar os pecados; e não há pecado nele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todo o que permanece nele não vive pecando; todo o que vive pecando não o viu nem o conheceu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Filhinhos, ninguém vos engane: quem pratica a justiça é justo, assim como ele é justo;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>quem vive habitualmente no pecado é do Diabo, pois o Diabo peca desde o princípio. Para isto o Filho de Deus se manifestou: para destruir as obras do Diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aquele que é nascido de Deus não peca habitualmente, pois a semente de Deus permanece nele, e ele não pode continuar no pecado, porque é nascido de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os filhos de Deus e os filhos do Diabo manifestam-se assim: quem não pratica a justiça não é de Deus, nem quem não ama seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque a mensagem que ouvistes desde o princípio é esta: que nos amemos uns aos outros,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>não como Caim, que era do Maligno e matou seu irmão. E por que o matou? Porque suas obras eram más, e as de seu irmão eram justas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Meus irmãos, não vos admireis se o mundo vos odeia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nós sabemos que já passamos da morte para a vida, porque amamos os irmãos. Quem não ama permanece na morte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todo o que odeia seu irmão é homicida, e sabeis que nenhum homicida tem a vida eterna permanecendo em si.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nisto conhecemos o amor: Cristo deu sua vida por nós, e devemos dar nossa vida pelos irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem, pois, tiver bens do mundo e, vendo seu irmão em necessidade, fechar-lhe o coração, como o amor de Deus pode permanecer nele?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Filhinhos, não amemos de palavra, nem de boca, mas em ações e em verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nisto conheceremos que somos da verdade e tranquilizaremos nosso coração diante dele;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>pois, se o coração nos condena, Deus é maior que nosso coração; ele conhece todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Amados, se o coração não nos condena, temos confiança para com Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e qualquer coisa que lhe pedirmos, dele a receberemos, pois guardamos seus mandamentos e fazemos o que é agradável à sua vista.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ora, seu mandamento é este: que creiamos no nome de seu Filho Jesus Cristo e amemos uns aos outros, assim como ele nos ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem guarda seus mandamentos permanece em Deus, e Deus nele. E nisto conhecemos que ele permanece em nós: pelo Espírito que nos tem dado.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Amados, não acrediteis em qualquer espírito, mas avaliai se os espíritos vêm de Deus, porque muitos falsos profetas têm saído pelo mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim conheceis o Espírito de Deus: todo espírito que confessa que Jesus Cristo veio em corpo é de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e todo espírito que não confessa Jesus não é de Deus, mas é o espírito do anticristo, a respeito do qual tendes ouvido que havia de vir, e agora já está no mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Filhinhos, vós sois de Deus e já tendes vencido os falsos profetas, pois aquele que está em vós é maior do que aquele que está no mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles são do mundo; por isso falam como quem é do mundo, e o mundo os ouve.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nós somos de Deus; quem conhece a Deus nos ouve; quem não é de Deus não nos ouve. É assim que conhecemos o espírito da verdade e o espírito do erro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Amados, amemos uns aos outros, porque o amor é de Deus, e todo aquele que ama é nascido de Deus e conhece a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aquele que não ama não conhece a Deus, porque Deus é amor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O amor de Deus para conosco manifestou-se no fato de Deus ter enviado seu Filho unigênito ao mundo para que vivamos por meio dele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nisto está o amor: não fomos nós que amamos a Deus, mas foi ele quem nos amou e enviou seu Filho como propiciação pelos nossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Amados, se Deus nos amou assim, nós também devemos amar uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ninguém jamais viu a Deus; se amamos uns aos outros, Deus permanece em nós, e seu amor é em nós aperfeiçoado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, sabemos que permanecemos nele, e ele em nós, por ele nos haver dado do seu Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E nós temos visto e testemunhado que o Pai enviou seu Filho como Salvador do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todo aquele que confessa que Jesus é o Filho de Deus, Deus permanece nele, e ele em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E conhecemos o amor que Deus tem por nós e cremos nesse amor. Deus é amor; quem permanece no amor permanece em Deus, e Deus nele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nisto o amor é aperfeiçoado em nós, para que tenhamos confiança no dia do juízo, pois, assim como ele é, nós também somos neste mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No amor não há medo, pelo contrário, o perfeito amor elimina o medo, pois o medo implica castigo, e quem tem medo não está aperfeiçoado no amor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nós amamos porque ele nos amou primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se alguém diz: Eu amo a Deus, e odeia seu irmão, é mentiroso. Pois quem não ama seu irmão, a quem viu, não pode amar a Deus, a quem não viu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E dele temos este mandamento: quem ama a Deus ame também seu irmão.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Todo aquele que crê que Jesus é o Cristo é nascido de Deus; e todo aquele que ama o que o gerou, ama também o que dele é nascido.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim sabemos que amamos os filhos de Deus: se amamos a Deus e guardamos seus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque o amor de Deus está nisto: em guardarmos seus mandamentos, e seus mandamentos não são um peso.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois todo o que é nascido de Deus vence o mundo; e esta é a vitória que vence o mundo: a nossa fé.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem vence o mundo, senão aquele que crê que Jesus é o Filho de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Este é aquele que veio pela água e pelo sangue, isto é, Jesus Cristo; não só pela água, mas pela água e pelo sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o Espírito é o que dá testemunho, pois o Espírito é a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois os que dão testemunho são três: o Espírito, a água e o sangue; e os três concordam entre si.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se recebemos o testemunho dos homens, o testemunho de Deus é este: Ele deu testemunho de seu Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem crê no Filho de Deus tem o testemunho em si mesmo; quem não crê em Deus, torna-o mentiroso, pois não crê no testemunho que Deus dá de seu Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o testemunho é este: Deus nos deu a vida eterna, e essa vida está em seu Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem tem o Filho tem a vida; quem não tem o Filho de Deus não tem a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu vos escrevo essas coisas, a vós que credes no nome do Filho de Deus, para que saibais que tendes a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E esta é a confiança que temos nele: se pedirmos alguma coisa segundo sua vontade, ele nos ouve.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se sabemos que nos ouve em tudo o que pedimos, sabemos que já alcançamos o que lhe temos pedido.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se alguém vir seu irmão cometer um pecado que não é para morte, pedirá, e Deus dará vida ao que cometeu pecado. Este é o caso dos que não pecam para a morte. Há pecado para morte, e por esse não digo que ore.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Toda injustiça é pecado; e há pecado que não é para morte.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sabemos que todo o que é nascido de Deus não vive pecando; pelo contrário, aquele que nasceu de Deus o guarda, e o Maligno não o toca.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sabemos que somos de Deus e que o mundo inteiro jaz no Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sabemos também que o Filho de Deus já veio e nos deu entendimento, para conhecermos aquele que é verdadeiro; e estamos naquele que é verdadeiro, isto é, em seu Filho Jesus Cristo. Este é o verdadeiro Deus e a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Filhinhos, guardai-vos dos ídolos.</para>
</usx>
