<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2JN" style="id">2 João (AS21)</book>
  <para style="h">2 João</para>
  <para style="toc1">2 João</para>
  <para style="toc2">2 João</para>
  <para style="toc3">2JO</para>
  <para style="mt1">2 João</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O presbítero à senhora eleita e a seus filhos, a quem amo por causa da verdade, e não somente eu mas também todos os que conhecem a verdade,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>por causa da verdade que permanece em nós e que estará conosco para sempre:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>graça, misericórdia e paz da parte de Deus Pai e de Jesus Cristo, o Filho do Pai, serão conosco em verdade e amor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Alegro-me muito por haver encontrado alguns de teus filhos andando na verdade, segundo o mandamento que recebemos do Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E agora, senhora, peço-te, não como se escrevesse um novo mandamento, mas o mesmo que tivemos desde o princípio: amemos uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E este é o amor: que vivamos segundo seus mandamentos. Esse é o mandamento, como já desde o princípio ouvistes, para que nele andeis.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque muitos enganadores já saíram pelo mundo, os quais não declaram que Jesus Cristo veio em corpo. Quem assim procede é o enganador e o anticristo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tende cuidado de vós mesmos para não destruirdes o fruto do nosso trabalho, mas para que, pelo contrário, venhais a receber plena recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todo que vai além do ensino de Cristo e não permanece nele, não tem Deus. Quem permanece no ensino, esse tem tanto o Pai como o Filho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se alguém vem vos visitar e não traz esse ensino, não o recebais em casa, nem o cumprimenteis.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois quem o cumprimenta participa de suas obras más.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Embora eu tenha muitas coisas para vos escrever, não o quis fazer com papel e tinta. Mas espero visitar-vos e falar face a face, para que nossa alegria seja completa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os filhos da tua irmã eleita enviam saudações.</para>
</usx>
