<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2TH" style="id">2 Tessalonicenses (AS21)</book>
  <para style="h">2 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc1">2 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc2">2 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc3">2TS</para>
  <para style="mt1">2 Tessalonicenses</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, Silvano e Timóteo à igreja dos tessalonicenses, que está em Deus, nosso Pai, e no Senhor Jesus Cristo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Graça e paz a vós da parte de Deus Pai e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Irmãos, temos sempre de agradecer a Deus por vós, como é justo, porque a vossa fé tem crescido muito, e o amor de cada um de vós transborda de uns para com os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Em razão disso, nós mesmos nos orgulhamos de vós diante das igrejas de Deus por causa da vossa perseverança e fé em todas as perseguições e aflições que suportais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Isso é prova clara do justo julgamento de Deus, para que sejais considerados dignos do reino de Deus, pelo qual sofreis.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>De fato, é justo diante de Deus que ele pague com tribulação os que vos atribulam,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e para vós, que sois atribulados, vos dê alívio, bem como a nós, quando o Senhor Jesus se revelar do céu com seus anjos poderosos em chama de fogo,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>punindo os que não conhecem a Deus e os que não obedecem ao evangelho de nosso Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estes sofrerão como castigo a perdição eterna, longe da presença do Senhor e da glória do seu poder,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>quando, naquele dia, ele vier para ser glorificado nos seus santos e admirado em todos os que houverem crido (pois crestes em nosso testemunho).</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, também oramos sempre por vós, para que o nosso Deus vos faça dignos do chamado e cumpra com poder todo bom desejo e toda ação que resulta da fé.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Para que o nome de nosso Senhor Jesus seja glorificado em vós, e vós nele, segundo a graça de nosso Deus e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Irmãos, acerca da vinda de nosso Senhor Jesus Cristo e da nossa reunião com ele, vos pedimos</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que não mudeis facilmente o vosso modo de pensar nem fiqueis assustados por causa de espírito, palavra ou carta atribuídos indevidamente a nós, como se o dia do Senhor já estivesse bem perto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ninguém vos engane de modo algum, pois isso não acontecerá sem que primeiro venha a apostasia e seja revelado o homem do pecado, o filho da perdição,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>que se opõe e se levanta contra tudo que se chama Deus ou é objeto de adoração, a ponto de assentar-se no santuário de Deus, apresentando-se como Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não vos lembrais de que eu vos dizia essas coisas quando estava convosco?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E agora sabeis o que o detém para que seja revelado no tempo certo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois o mistério da impiedade já está atuando, e falta apenas ser tirado do caminho aquele que agora o detém;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e então esse ímpio será revelado, a quem o Senhor Jesus matará com o sopro de sua boca e destruirá com a manifestação da sua vinda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A vinda desse ímpio se dá por meio da força de Satanás com todo o poder, sinais e falsos milagres,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e com todo o engano da injustiça para os que perecem, pois rejeitaram amar a verdade para serem salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>É por isso que Deus lhes envia a atuação do erro, para que creiam na mentira,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>para que sejam julgados todos que não creram na verdade, mas tiveram prazer na injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, irmãos, amados do Senhor, devemos sempre agradecer a Deus por vós, pois ele vos escolheu desde o princípio para a salvação pela santificação feita pelo Espírito e pela fé na verdade,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e para isso vos chamou pelo nosso evangelho, para alcançardes a glória de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, irmãos, ficai firmes e conservai as tradições que vos foram ensinadas oralmente ou por carta nossa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o próprio Jesus Cristo, nosso Senhor, e Deus, nosso Pai, que nos amou e pela graça nos deu uma eterna consolação e boa esperança,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>confortem o vosso coração e vos fortaleçam em toda boa ação e palavra.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por fim, irmãos, orai por nós, para que a palavra do Senhor seja divulgada e glorificada, como também aconteceu em vosso meio,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>para que nos livremos de homens perversos e maus; pois a fé não é para todos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas o Senhor é fiel e vos fortalecerá e guardará do Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, quanto a vós, confiamos no Senhor que não só estais fazendo como também fareis o que vos ordenamos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Que o Senhor guie o vosso coração no amor de Deus e na perseverança de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Irmãos, nós vos ordenamos, em nome do Senhor Jesus Cristo, que vos afasteis de todo irmão que vive de forma indisciplinada e em desacordo com a tradição que recebestes de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois vós mesmos sabeis como deveis nos imitar, pois quando estávamos entre vós não vivíamos desocupados,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>nem comíamos de graça da comida de ninguém; pelo contrário, trabalhávamos dia e noite com esforço e fadiga para não ser um peso para nenhum de vós;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>não porque não tivéssemos direito, mas para que nós mesmos vos déssemos exemplo, para nos imitardes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando ainda estávamos convosco, vos ordenamos que se alguém não quer trabalhar, também não coma.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque ouvimos dizer que alguns entre vós vivem desocupados, não querem trabalhar e se intrometem na vida alheia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A esses, porém, ordenamos e exortamos por nosso Senhor Jesus Cristo que, trabalhando em paz, consigam o próprio pão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E vós, irmãos, não vos canseis de fazer o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se alguém desobedecer às nossas instruções nesta carta, observai-o atentamente e não tenhais contato com ele, a fim de que se envergonhe;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>todavia, não o considereis inimigo; pelo contrário, corrigi-o como irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O próprio Senhor da paz sempre vos dê paz de todas as maneiras. O Senhor esteja com todos vós.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu, Paulo, vos cumprimento de próprio punho, meu sinal em cada carta; é assim que escrevo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A graça de nosso Senhor Jesus Cristo esteja com todos vós.</para>
</usx>
