<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2TI" style="id">2 Timóteo (AS21)</book>
  <para style="h">2 Timóteo</para>
  <para style="toc1">2 Timóteo</para>
  <para style="toc2">2 Timóteo</para>
  <para style="toc3">2TM</para>
  <para style="mt1">2 Timóteo</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, apóstolo de Cristo Jesus pela vontade de Deus, segundo a promessa da vida que está em Cristo Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>a Timóteo, filho amado: Graça, misericórdia e paz da parte de Deus Pai e de Cristo Jesus, nosso Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dou graças a Deus, a quem sirvo com consciência limpa, assim como serviram os meus antepassados, ao mencionar-te sempre em minhas súplicas noite e dia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Recordo-me das tuas lágrimas e desejo muito te ver, para encher-me de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também recordo a fé sincera que há em ti, que primeiro habitou em tua avó Loide e em tua mãe Eunice, e estou certo de que também habita em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por essa razão, lembro-te de que despertes o dom de Deus que há em ti mediante a imposição das minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque Deus não nos deu espírito de covardia, mas de poder, de amor e de moderação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, não te envergonhes do testemunho de nosso Senhor nem de mim, prisioneiro dele; pelo contrário, participa comigo dos sofrimentos do evangelho segundo o poder de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele nos salvou e nos chamou com uma santa vocação, não por causa das nossas obras, mas devido ao seu propósito e à graça que nos foi concedida em Cristo Jesus antes dos tempos eternos,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e que agora se manifestou pelo aparecimento de nosso Salvador Cristo Jesus, que destruiu a morte e trouxe à luz a vida e a imortalidade pelo evangelho,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>do qual fui constituído pregador, apóstolo e mestre.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por essa razão sofro também essas coisas, mas não me envergonho; porque eu sei em quem tenho crido e estou certo de que ele é poderoso para guardar o meu tesouro até aquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Preserva o modelo das sãs palavras que de mim ouviste na fé e no amor que estão em Cristo Jesus;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>guarda o bom tesouro com o auxílio do Espírito Santo, que habita em nós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Bem sabes que todos os que estão na Ásia me abandonaram, entre eles Fígelo e Hermógenes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O Senhor conceda misericórdia à casa de Onesíforo, porque muitas vezes ele me trouxe ânimo e não se envergonhou de eu estar na prisão;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>pelo contrário, quando chegou a Roma, procurou-me com persistência e me encontrou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O Senhor lhe conceda que naquele dia obtenha misericórdia diante do Senhor. E bem sabes quantos serviços ele me prestou em Éfeso.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tu, porém, meu filho, fortifica-te na graça que há em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O que ouviste de mim, diante de muitas testemunhas, transmite a homens fiéis e aptos para também ensinarem a outros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sofre comigo como bom soldado de Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nenhum soldado em serviço se envolve com assuntos da vida civil, pois deseja agradar àquele que o alistou para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E se um atleta competir nos jogos públicos, não será coroado se não cumprir o regulamento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O agricultor que trabalha deve ser o primeiro a se beneficiar dos frutos colhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Medita no que estou te dizendo, pois o Senhor te fará entender tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Lembra-te de Jesus Cristo, ressurreto dentre os mortos, descendente de Davi, de acordo com o meu evangelho,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>pelo qual sofro a ponto de ser preso como criminoso; mas a palavra de Deus não está presa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, suporto todas as coisas por amor dos eleitos, para que também eles alcancem a salvação que há em Cristo Jesus com glória eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esta palavra é digna de crédito: Se já morremos com ele, também com ele viveremos;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>se perseveramos, com ele também reinaremos; se o negamos, ele também nos negará;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>se somos infiéis, ele permanece fiel; pois não pode negar a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Lembra-lhes essas coisas, exortando-os diante de Deus que não discutam por causa de palavras que não têm utilidade alguma, senão a de prejudicar os ouvintes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Procura apresentar-te aprovado diante de Deus, como obreiro que não tem de que se envergonhar, que maneja bem a palavra da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas evita as conversas vãs e profanas, pois os que agem assim promovem ainda mais a impiedade,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e as suas palavras se alastrarão como gangrena; entre estes se encontram Himeneu e Fileto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles se desviaram da verdade, afirmando que a ressurreição já aconteceu, e com isso perverteram a fé em alguns.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todavia, o firme fundamento de Deus permanece e tem este selo: O Senhor conhece os seus, e: Aparte-se da injustiça todo aquele que profere o nome do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Numa casa que é grande, não há somente vasos de ouro e de prata, mas também de madeira e de barro; uns, na verdade, para uso honroso, outros, porém, para uso desonroso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se alguém se purificar dessas coisas, será vaso para honra, santificado e útil ao Senhor, preparado para toda boa obra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Foge também das paixões da juventude e segue a justiça, a fé, o amor e a paz com os que invocam o Senhor de coração puro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E rejeita as questões tolas e inúteis, sabendo que geram discussões.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ao servo do Senhor não convém discutir, mas, pelo contrário, deve ser amável para com todos, apto para ensinar, paciente,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>corrigindo com mansidão os que resistem, na esperança de que Deus lhes conceda o arrependimento para conhecerem plenamente a verdade,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e que se libertem da armadilha do Diabo, por quem haviam sido presos para cumprirem a sua vontade.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sabe, porém, que nos últimos dias haverá tempos difíceis;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>pois os homens amarão a si mesmos, serão gananciosos, arrogantes, presunçosos, blasfemos, desobedientes aos pais, ingratos, ímpios,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>sem afeição natural, incapazes de perdoar, caluniadores, descontrolados, cruéis, inimigos do bem,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>traidores, inconsequentes, orgulhosos, mais amigos dos prazeres do que amigos de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>com aparência de religiosidade, mas rejeitando-lhe o poder. Afasta-te também desses.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque entre eles estão os que se intrometem pelas casas e conquistam mulheres tolas carregadas de pecados, dominadas por várias paixões;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>que estão sempre aprendendo, mas nunca podem chegar ao pleno conhecimento da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E à semelhança de Janes e Jambres, que resistiram a Moisés, eles também resistem à verdade. São homens de entendimento corrompido e reprovados na fé.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas eles não irão adiante, pois sua insensatez será revelada a todos, assim como aconteceu com aqueles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tu, porém, tens observado a minha doutrina, procedimento, intenção, fé, paciência, amor, perseverança,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>minhas perseguições e aflições, que sofri em Antioquia, Icônio e Listra. Quantas perseguições suportei! E o Senhor me livrou de todas!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Na verdade, todos os que querem viver uma vida piedosa em Cristo Jesus sofrerão perseguições.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas os homens maus e impostores irão de mal a pior, enganando e sendo enganados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tu, porém, permanece naquilo que aprendeste e de que foste inteirado, sabendo de quem o tens aprendido;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>pois desde a infância sabes as Sagradas Letras, que podem fazer-te sábio para a salvação, pela fé que há em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Toda a Escritura é divinamente inspirada e proveitosa para ensinar, para repreender, para corrigir, para instruir em justiça;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>a fim de que o homem de Deus tenha capacidade e pleno preparo para realizar toda boa obra.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eu te exorto diante de Deus e de Cristo Jesus, que há de julgar os vivos e os mortos, pela sua vinda e pelo seu reino,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>prega a palavra, insiste a tempo e fora de tempo, aconselha, repreende e exorta com toda paciência e ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque chegará o tempo em que não suportarão a sã doutrina; mas, desejando muito ouvir coisas agradáveis, ajuntarão para si mestres segundo seus próprios desejos;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e não só desviarão os ouvidos da verdade, mas se voltarão para as fábulas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tu, porém, sê equilibrado em tudo, sofre as aflições, faze a obra de um evangelista e cumpre teu ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quanto a mim, já estou sendo derramado como oferta de libação, e o tempo da minha partida está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Combati o bom combate, terminei a carreira, guardei a fé.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Desde agora a coroa da justiça me está reservada, a qual o Senhor, justo juiz, me dará naquele dia, e não somente a mim, mas a todos os que amarem a sua vinda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Procura visitar-me em breve,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>pois Demas, por amar este mundo, abandonou-me. Ele partiu para Tessalônica; Crescente foi para a Galácia; Tito, para a Dalmácia;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>só Lucas está comigo. Toma a Marcos e traze-o contigo, pois ele me é muito útil para o ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mandei Tíquico para Éfeso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando vieres, traze-me a capa que deixei em Trôade, na casa de Carpo, e os livros, principalmente os pergaminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Alexandre, que trabalha com bronze, prejudicou-me bastante; o Senhor lhe retribuirá segundo as suas ações.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tenhas muito cuidado com ele, pois resistiu muito às nossas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na minha primeira defesa ninguém me ajudou; pelo contrário, todos me desampararam. Que isto não lhes seja cobrado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas o Senhor esteve ao meu lado e me fortaleceu, para que por meu intermédio a pregação fosse anunciada e todos os gentios a ouvissem; e fui livrado da boca do leão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O Senhor me livrará de toda obra má e me levará a salvo para o seu reino celestial. A ele seja a glória para todo o sempre. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Cumprimenta Prisca e Áquila, bem como a casa de Onesíforo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Erasto ficou em Corinto. Deixei Trófimo doente em Mileto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Apressa-te e vem antes do inverno. Êubulo, Pudente, Lino, Cláudia e todos os irmãos te cumprimentam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O Senhor seja com o teu espírito. A graça seja convosco.</para>
</usx>
