<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="COL" style="id">Colossenses (AS21)</book>
  <para style="h">Colossenses</para>
  <para style="toc1">Colossenses</para>
  <para style="toc2">Colossenses</para>
  <para style="toc3">CL</para>
  <para style="mt1">Colossenses</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, apóstolo de Cristo Jesus pela vontade de Deus, e o irmão Timóteo,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>aos santos e fiéis irmãos em Cristo que estão em Colossos: Graça a vós e paz da parte de Deus nosso Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Damos graças a Deus, Pai de nosso Senhor Jesus Cristo, orando sempre por vós,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>desde que ouvimos falar da vossa fé em Cristo Jesus e do amor que tendes por todos os santos,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>por causa da esperança que vos está reservada no céu, da qual já ouvistes pela palavra da verdade, o evangelho,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que chegou a vós, e também está em todo o mundo, frutificando e crescendo, assim como entre vós, desde o dia em que ouvistes e conhecestes a graça de Deus na verdade;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>como aprendestes com Epafras, nosso amado conservo, fiel ministro de Cristo em nosso favor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele também nos contou do amor que tendes no Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, desde o dia em que soubemos disso, nós também não cessamos de orar por vós e de pedir que sejais cheios do pleno conhecimento da sua vontade, em toda sabedoria e entendimento espiritual.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, oramos para que possais viver de maneira digna do Senhor, agradando-lhe em tudo, frutificando em toda boa obra e crescendo no conhecimento de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>fortalecidos com todo o vigor, segundo o poder da sua glória, para que, com alegria, tenhais toda perseverança e paciência,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>dando graças ao Pai, que vos capacitou a participar da herança dos santos na luz.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele nos tirou do domínio das trevas e nos transportou para o reino do seu Filho amado,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>em quem temos a redenção, isto é, o perdão dos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele é a imagem do Deus invisível, o primogênito sobre toda a criação;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>porque nele foram criadas todas as coisas nos céus e na terra, as visíveis e as invisíveis, sejam tronos, sejam dominações, sejam principados, sejam poderes; tudo foi criado por ele e para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele existe antes de todas as coisas, e nele tudo subsiste;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>ele também é a cabeça do corpo, que é a igreja; é o princípio, o primogênito dentre os mortos, para que em tudo tenha o primeiro lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque foi da vontade de Deus que nele habitasse toda a plenitude</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e, havendo feito a paz pelo sangue da sua cruz, por meio dele reconciliasse consigo mesmo todas as coisas, tanto as que estão na terra como as que estão no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A vós também, que no passado éreis estrangeiros e inimigos no entendimento por causa das vossas obras más,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>agora ele vos reconciliou no corpo da sua carne, pela morte, a fim de vos apresentar santos, inculpáveis e irrepreensíveis diante dele,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>se é que permaneceis na fé, fundamentados e firmes, sem vos afastar da esperança do evangelho que ouvistes e que foi pregado a toda criatura debaixo do céu, do qual eu, Paulo, me tornei ministro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Agora me alegro nos meus sofrimentos por vós e completo no meu corpo o que resta do sofrimento de Cristo, por amor do seu corpo, que é a igreja,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>da qual me tornei ministro segundo o chamado de Deus, que me foi concedido para convosco, a fim de tornar plenamente conhecida a palavra de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>o mistério que esteve oculto durante séculos e gerações, mas que agora foi manifesto aos seus santos,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>a quem Deus, entre os gentios, quis dar a conhecer as riquezas da glória deste mistério, a saber, Cristo em vós, a esperança da glória.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A ele anunciamos, aconselhando e ensinando todo homem com toda a sabedoria, para que apresentemos todo homem perfeito em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Para isso eu trabalho, lutando de acordo com a sua eficácia, que atua poderosamente em mim.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pois quero que saibais como é grande a luta que enfrento por vós, pelos que estão em Laodiceia e pelos que ainda não me viram em pessoa,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>para que o coração deles seja animado, estando vós unidos em amor e enriquecidos da plenitude do entendimento para o pleno conhecimento do mistério de Deus, Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>em quem estão ocultos todos os tesouros da sabedoria e da ciência.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Digo isso para que ninguém vos engane com palavras capciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois ainda que meu corpo esteja ausente, estou convosco em espírito, alegrando-me, ao ver a vossa ordem e a firmeza da vossa fé em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, assim como recebestes Cristo Jesus, o Senhor, também andai nele,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>arraigados e edificados nele e confirmados na fé, como fostes ensinados, sempre cheios de ações de graças.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tende cuidado para que ninguém vos tome por presa, por meio de filosofias e sutilezas vazias, segundo a tradição dos homens, conforme os espíritos elementares do mundo, e não de acordo com Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>pois nele habita corporalmente toda a plenitude da divindade,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e nele, a cabeça de todo principado e poder, tendes a vossa plenitude.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nele também fostes circuncidados com a circuncisão que não é feita por mãos humanas, o despojar da carne pecaminosa, isto é, a circuncisão de Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>sepultados com ele no batismo, com quem também fostes ressuscitados pela fé no poder de Deus, que o ressuscitou dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E a vós, quando ainda estáveis mortos nos vossos pecados e na incircuncisão da vossa carne, Deus vos deu vida juntamente com ele, perdoando todos os nossos pecados;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e, apagando a escrita de dívida, que nos era contrária e constava contra nós em seus mandamentos, removeu-a do nosso meio, cravando-a na cruz;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e, tendo despojado os principados e poderes, os expôs em público e na mesma cruz triunfou sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, ninguém vos julgue pelo comer, ou pelo beber, ou por causa de dias de festa, ou de lua nova, ou de sábados,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>os quais são sombras das coisas que haveriam de vir; mas a realidade é Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ninguém seja árbitro contra vós, fingindo humildade ou culto aos anjos, baseando-se em coisas que tenha visto, inutilmente arrogante em seu conhecimento carnal,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e não retendo a Cabeça, com a qual todo o corpo, suprido e organizado pelas juntas e ligamentos, vai se desenvolvendo segundo o crescimento concedido por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Visto que morrestes com Cristo para os espíritos elementares do mundo, por que vos sujeitais ainda a mandamentos como se vivêsseis no mundo,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>tais como não toques, não proves, não manuseies?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todas essas coisas desaparecerão com o uso, pois são preceitos e doutrinas dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Na verdade, esses mandamentos têm aparência de sabedoria em falsa devoção, falsa humildade e severidade para com o corpo, mas não têm valor algum no combate aos desejos da carne.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Já que fostes ressuscitados com Cristo, buscai as coisas de cima, onde Cristo está assentado à direita de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pensai nas coisas de cima e não nas que são da terra;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>pois morrestes, e a vossa vida está escondida com Cristo em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando Cristo, que é a nossa vida, se manifestar, também vos manifestareis com ele em glória.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Portanto, eliminai vossas inclinações carnais: prostituição, impureza, paixão, desejo mau e avareza, que é idolatria;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>é por causa dessas coisas que a ira de Deus sobrevém aos desobedientes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nelas também andastes no passado, quando ainda vivíeis nessas coisas;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas, agora, livrai-vos de tudo isto: raiva, ódio, maldade, difamação, palavras indecentes do falar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não mintais aos outros, pois já vos despistes do velho homem com suas ações,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e vos revestistes do novo homem, que se renova para o pleno conhecimento, segundo a imagem daquele que o criou;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nesse caso, não há mais grego nem judeu, nem circuncisão nem incircuncisão, bárbaro, cita, escravo ou homem livre, mas, sim, Cristo, que é tudo em todos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, como santos e amados eleitos de Deus, revesti-vos de um coração cheio de compaixão, bondade, humildade, mansidão e paciência,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>suportando e perdoando uns aos outros; se alguém tiver alguma queixa contra o outro, assim como o Senhor vos perdoou, também perdoai.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, acima de tudo, revesti-vos do amor, que é o vínculo da perfeição.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A paz de Cristo, para a qual também fostes chamados em um só corpo, domine em vossos corações, e sede agradecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A palavra de Cristo habite ricamente em vós, em toda a sabedoria; ensinai e aconselhai uns aos outros com salmos, hinos e cânticos espirituais, louvando a Deus com gratidão no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E tudo quanto fizerdes, quer por palavras, quer por ações, fazei em nome do Senhor Jesus, dando graças por ele a Deus Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mulheres, cada uma de vós seja submissa ao próprio marido, como convém no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Maridos, cada um de vós ame sua mulher e não a trate com aspereza.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Filhos, obedecei em tudo a vossos pais, porque isso é agradável ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pais, não irriteis vossos filhos, para que eles não fiquem desanimados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Escravos, obedecei em tudo a vossos senhores deste mundo, não servindo só quando observados, como quem quer agradar os homens, mas de coração íntegro, temendo o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E tudo quanto fizerdes, fazei de coração, como se fizésseis ao Senhor e não aos homens,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>sabendo que recebereis do Senhor a herança como recompensa; servi a Cristo, o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois quem faz injustiça receberá a paga da injustiça que fez, não importa quem seja.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Senhores, tratai vossos escravos com justiça e imparcialidade, sabendo que também tendes um Senhor no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Perseverai na oração, nela permanecendo atentos com ações de graças,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>ao mesmo tempo orando também por nós, para que Deus nos abra uma porta para a palavra, a fim de anunciarmos o mistério de Cristo, pelo qual também estou preso,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para que o revele como devo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Comportai-vos com sabedoria para com os de fora, aproveitando bem cada oportunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A vossa palavra seja sempre amável, temperada com sal, para saberdes como deveis responder a cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tíquico, irmão amado, fiel ministro e conservo no Senhor, vos informará sobre a minha situação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu o estou enviando para isso mesmo, para que saibais como estamos e para que ele conforte o vosso coração.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Onésimo, que é um de vós, irmão fiel e amado, irá também. Eles vos informarão de tudo o que acontece aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cumprimentam-vos Aristarco, meu companheiro de prisão, e Marcos, primo de Barnabé (a respeito de quem recebestes instruções; se ele for até vós, recebei-o),</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e Jesus, chamado Justo. Dentre a circuncisão, são só esses os meus cooperadores no reino de Deus, os quais me têm sido consolo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Cumprimenta-vos Epafras, que é um de vós, servo de Cristo Jesus, que sempre luta por vós em suas orações, para que permaneçais amadurecidos e plenamente seguros em toda a vontade de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sou testemunha de que ele tem grande cuidado por vós, como também pelos de Laodiceia e de Hierápolis.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Lucas, o médico amado, e Demas vos cumprimentam.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Cumprimentai os irmãos em Laodiceia, e também Ninfa e a igreja que se reúne em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois de lida entre vós, fazei com que esta carta também seja lida na igreja dos laodicenses; e procurai ler também a carta de Laodiceia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E dizei a Arquipo: Cuida do ministério que recebeste no Senhor, para que o cumpras.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu, Paulo, cumprimento-vos de próprio punho. Lembrai-vos das minhas prisões. A graça esteja convosco.</para>
</usx>
