<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="DAN" style="id">Daniel (AS21)</book>
  <para style="h">Daniel</para>
  <para style="toc1">Daniel</para>
  <para style="toc2">Daniel</para>
  <para style="toc3">DN</para>
  <para style="mt1">Daniel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No terceiro ano do reinado de Jeoaquim, rei de Judá, Nabucodonosor, rei da Babilônia, veio a Jerusalém e a sitiou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O Senhor entregou nas suas mãos Jeoaquim, rei de Judá, e parte dos utensílios do templo de Deus; ele os levou para a terra de Sinar, para o templo do seu deus, e os pôs na casa do tesouro do seu deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o rei disse a Aspenaz, chefe dos seus oficiais, que trouxesse alguns dos israelitas da família real e dos nobres,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>jovens sem defeito algum, de boa aparência, dotados de sabedoria, inteligência e instrução, e com capacidade para servir no palácio do rei; e disse-lhe que lhes ensinasse a cultura e a língua dos babilônios.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei lhes determinou a porção diária das iguarias do rei, e do vinho que ele bebia, e que assim fossem alimentados por três anos, para que, no fim destes, pudessem servir diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Entre eles se achavam alguns vindos de Judá: Daniel, Hananias, Misael e Azarias.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O chefe dos oficiais lhes deu outros nomes: a Daniel, o de Beltessazar; a Hananias, o de Sadraque; a Misael, o de Mesaque; e a Azarias, o de Abednego.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porém Daniel decidiu não se contaminar com a porção das iguarias do rei, nem com o vinho que ele bebia. Então pediu permissão ao chefe dos oficiais para não se contaminar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deus concedeu a Daniel misericórdia e compreensão da parte do chefe dos oficiais.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas o chefe dos oficiais disse a Daniel: Tenho medo do meu senhor, o rei, que determinou a vossa comida e a vossa bebida. Se ele achar os vossos rostos mais abatidos do que os dos outros jovens da vossa idade, poreis minha cabeça em perigo diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Daniel disse ao encarregado designado pelo chefe dos oficiais para cuidar de Daniel, Hananias, Misael e Azarias:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Peço-te que faças uma experiência com os teus servos por dez dias, dando-nos apenas legumes para comer e água para beber.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, na tua presença, que a nossa aparência seja comparada com a dos jovens que comem das iguarias reais, e faze aos teus servos de acordo com o que observares.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim, ele atendeu ao pedido e os experimentou por dez dias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Passados dez dias, a aparência deles era melhor e eles estavam mais nutridos do que todos os jovens que comiam das iguarias reais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o oficial lhes tirou as iguarias e o vinho que deviam beber e passou a dar-lhes legumes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No caso desses quatro jovens, Deus lhes deu conhecimento e inteligência em toda a cultura e ciência; e Daniel tinha discernimento sobre todo tipo de visões e sonhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Passado o tempo determinado pelo rei para que os jovens fossem trazidos a ele, o chefe dos oficiais os apresentou diante de Nabucodonosor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o rei conversou com eles, e não encontrou ninguém como Daniel, Hananias, Misael e Azarias entre todos os outros; por isso, eles passaram a servir o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o rei achou-os dez vezes mais instruídos do que todos os magos e adivinhos que havia em todo o seu reino, em toda matéria de sabedoria e discernimento sobre a qual lhes perguntou.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Daniel permaneceu ali até o primeiro ano do rei Ciro.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No segundo ano de seu reinado, Nabucodonosor teve sonhos. Isso lhe perturbou muito o espírito, e ele perdeu o sono.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o rei mandou chamar os magos, os adivinhos, os feiticeiros e os astrólogos, para que lhe dissessem os seus sonhos; eles vieram e se apresentaram diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o rei lhes disse: Tive um sonho, e estou aflito para saber o que significa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os astrólogos disseram ao rei em aramaico: Ó rei, vive eternamente. Conta o sonho a teus servos, e daremos a interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei lhes respondeu: Este é o meu decreto: se não me contardes o sonho e sua interpretação, sereis despedaçados, e as vossas casas se tornarão um monte de entulho.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas se me revelardes o sonho e sua interpretação, recebereis de mim presentes, recompensas e grande honra. Portanto, dizei-me o sonho e sua interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas eles responderam pela segunda vez: Conte o rei o sonho a seus servos, e daremos a interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O rei respondeu: Sei muito bem que quereis ganhar tempo, porque sabeis o que decretei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se não me contardes o sonho, recebereis a mesma sentença, pois preparastes palavras mentirosas e más para dizer na minha presença, até que as coisas mudem. Portanto, contai-me o sonho, para que eu saiba que sois capazes de interpretá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os astrólogos responderam diante do rei: Não há ninguém sobre a terra que possa cumprir a determinação do rei. Nenhum rei, por grande e poderoso que fosse, jamais exigiu de um mago, adivinho ou astrólogo algo parecido com isso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O que o rei exige é difícil, e ninguém é capaz de declará-lo ao rei, senão os deuses, que não moram junto aos mortais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o rei se irou muito e se enfureceu, e ordenou que matassem todos os sábios da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E saiu o decreto, segundo o qual deviam ser mortos os sábios. Daniel e seus companheiros foram procurados para serem mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Arioque, capitão da guarda real, saiu para matar os sábios da Babilônia, Daniel se dirigiu a ele de modo sensato e prudente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele disse a Arioque, oficial do rei: Por que o decreto do rei é tão urgente? Então Arioque explicou o caso a Daniel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Diante disso, Daniel se apresentou ao rei e pediu que lhe desse um prazo para revelar ao rei a interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Daniel voltou para casa e contou o caso a seus companheiros, Hananias, Misael e Azarias,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para que pedissem misericórdia ao Deus do céu sobre aquele mistério, a fim de que Daniel e seus companheiros não fossem mortos juntamente com os outros sábios da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o mistério foi revelado a Daniel numa visão, de noite. Daniel louvou o Deus do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Daniel disse: Seja bendito o nome de Deus para todo o sempre, porque a sabedoria e a força pertencem a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele muda os tempos e as estações; remove e estabelece os reis; é ele quem dá sabedoria aos sábios e entendimento aos que conhecem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele revela o profundo e o escondido; conhece o que está em trevas, e a luz mora com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ó Deus de meus pais, a ti dou graças e louvor porque me deste sabedoria e força; e agora me revelaste o que te pedimos; pois nos revelaste este assunto do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Daniel foi falar com Arioque, a quem o rei havia constituído para matar os sábios da Babilônia. Ele entrou e disse-lhe: Não mates os sábios da Babilônia; leva-me à presença do rei, e lhe darei a interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Arioque levou Daniel depressa à presença do rei e disse-lhe assim: Achei entre os exilados de Judá um homem que revelará ao rei a interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O rei respondeu a Daniel, cujo nome era Beltessazar: Podes me revelar o sonho que tive e a sua interpretação?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, na presença do rei, Daniel respondeu: O mistério que o rei exigiu, nem sábios, nem adivinhos, nem magos, nem prognosticadores lhe podem revelar,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>mas há um Deus no céu que revela os mistérios. Ele revelou ao rei Nabucodonosor o que acontecerá nos últimos dias. O sonho e as visões que tiveste quando estavas deitado são estes:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ó rei, quando estavas deitado, o teu pensamento se voltou às coisas futuras. Aquele que revela os mistérios te revelou o que acontecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E a mim foi revelado esse mistério, não por ter eu mais sabedoria entre os que vivem, mas para que a interpretação fosse revelada ao rei, e para que entendesses os pensamentos do teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ó rei, tu viste uma grande estátua em tua visão. Essa estátua, imensa e impressionante, estava em pé diante de ti, e tinha uma aparência terrível.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>A cabeça da estátua era de ouro fino; o peito e os braços, de prata; o ventre e o quadril, de bronze;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>as pernas, de ferro; e os pés, em parte de ferro e em parte de barro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Enquanto estavas vendo isso, uma pedra soltou-se sem auxílio de mãos e feriu a estátua nos pés de ferro e de barro, e os esmigalhou.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então o ferro, o barro, o bronze, a prata e o ouro foram despedaçados e viraram pó, como a palha das eiras no verão. O vento os levou sem deixar nenhum vestígio; porém a pedra que feriu a estátua se tornou uma grande montanha e encheu toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Este é o sonho. Agora diremos ao rei a interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ó rei, tu és rei de reis, a quem o Deus do céu tem dado o reino, o poder, a força e a glória;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e em cuja mão ele entregou os homens, onde quer que habitem, os animais do campo e as aves do céu, e te fez reinar sobre todos eles; tu és a cabeça de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Depois de ti, se levantará outro reino, inferior ao teu; e um terceiro reino, de bronze, o qual terá domínio sobre toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E haverá um quarto reino, forte como ferro, pois o ferro esmigalha e quebra tudo; assim como o ferro quebra todas as coisas, ele quebrará e destruirá.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quanto ao que viste dos pés e dos dedos, em parte de barro de oleiro, e em parte de ferro, esse será um reino dividido; mas haverá nele alguma coisa da firmeza do ferro, como viste o ferro misturado com barro.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E como os dedos dos pés eram em parte de ferro e em parte de barro, assim uma parte o reino será forte e a outra será frágil.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Quanto ao que viste do ferro misturado com barro, haverá mistura por casamento, mas não se ligarão um ao outro, como o ferro não se mistura com o barro.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Mas, durante o reinado desses reis, o Deus do céu levantará um reino que não será jamais destruído. A soberania desse reino não passará a outro povo, mas ele destruirá e consumirá todos esses reinos, e subsistirá para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Como viste que uma pedra soltou-se do monte, sem auxílio de mãos, e esmigalhou o ferro, o bronze, o barro, a prata e o ouro, o grande Deus revela ao rei o que acontecerá no futuro. Certo é o sonho, e fiel a sua interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então o rei Nabucodonosor caiu com o rosto em terra e reverenciou Daniel, e ordenou que lhe trouxessem uma oferta de cereal e incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>O rei respondeu a Daniel: Verdadeiramente, o vosso Deus é Deus dos deuses, e o Senhor dos reis, e o revelador dos mistérios, pois pudeste revelar este mistério.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então o rei exaltou Daniel e lhe deu muitos presentes especiais, e o pôs por governador de toda a província da Babilônia, e também o fez chefe principal de todos os sábios da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>A pedido de Daniel, o rei nomeou Sadraque, Mesaque e Abednego como superintendentes dos negócios da província da Babilônia; mas Daniel permaneceu na corte real.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Nabucodonosor fez uma estátua de ouro, cuja altura era de sessenta côvados e a largura de seis côvados. Ele a levantou no campo de Dura, na província da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o rei Nabucodonosor mandou ajuntar os sátrapas, os prefeitos, os governadores, os conselheiros, os tesoureiros, os juízes, os magistrados e todos os oficiais das províncias para que viessem à dedicação da estátua que ele havia mandado levantar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então se ajuntaram os sátrapas, os prefeitos, os governadores, os conselheiros, os tesoureiros, os juízes, os magistrados e todos os oficiais das províncias para a dedicação da estátua que o rei Nabucodonosor tinha mandado erguer; e todos estavam em pé diante da estátua.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o arauto clamou em alta voz: Ordena-se a vós, ó povos, nações e gentes de todas as línguas:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Logo que ouvirdes o som da trombeta, da flauta, da harpa, da cítara, do saltério, da flauta dupla e de todo tipo de música, vos prostrareis e adorareis a estátua de ouro que o rei Nabucodonosor ergueu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E qualquer um que não se prostrar e não a adorar será lançado na mesma hora numa fornalha de fogo ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, no mesmo instante em que ouviram o som da trombeta, da flauta, da harpa, da cítara, do saltério e de todo tipo de música, todos os povos, nações e línguas se prostraram e adoraram a estátua de ouro que o rei Nabucodonosor havia levantado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nesse momento, alguns astrólogos chegaram e acusaram os judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E disseram ao rei Nabucodonosor: Ó rei, vive eternamente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ó rei, tu decretaste que todo homem que ouvisse o som da trombeta, da flauta, da harpa, da cítara, do saltério, da flauta dupla e de todo tipo de música se prostraria e adoraria a estátua de ouro;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e qualquer um que não se prostrasse e adorasse seria lançado numa fornalha de fogo ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Há alguns homens judeus que tu constituíste sobre os negócios da província da Babilônia: Sadraque, Mesaque e Abednego. Esses homens não fizeram caso de ti, ó rei; não cultuam teus deuses, nem adoram a estátua de ouro que levantaste.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Nabucodonosor, na sua ira e fúria, mandou chamar Sadraque, Mesaque e Abednego. Logo esses homens foram trazidos à presença do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nabucodonosor lhes dirigiu a palavra e disse: Ó Sadraque, Mesaque e Abednego, é verdade que não cultuais a meus deuses nem adorais a estátua de ouro que levantei?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois agora, se estais prontos, quando ouvirdes o som da trombeta, da flauta, da harpa, da cítara, do saltério, da flauta dupla e de todo tipo de música, para vos prostrardes e adorardes a estátua que fiz, será melhor fazê-lo; mas, se não a adorardes, sereis lançados na mesma hora numa fornalha de fogo ardente; e quem é esse deus que vos poderá livrar das minhas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sadraque, Mesaque e Abednego disseram ao rei: Ó Nabucodonosor, não precisamos responder-te sobre isto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O nosso Deus, a quem cultuamos, pode nos livrar da fornalha de fogo ardente; e ele nos livrará da tua mão, ó rei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas se não, fica sabendo, ó rei, que não cultuaremos teus deuses nem adoraremos a estátua de ouro que levantaste.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Nabucodonosor ficou com tanta raiva que seu rosto mudou por causa de Sadraque, Mesaque e Abednego; e deu ordem para que se aquecesse a fornalha sete vezes mais do que se costumava aquecer;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e ordenou a alguns guerreiros do seu exército que amarrassem Sadraque, Mesaque e Abednego e os lançassem na fornalha de fogo ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então eles foram amarrados, vestidos de seus mantos, suas túnicas, seus turbantes e demais roupas, e foram lançados na fornalha de fogo ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A ordem do rei era tão urgente e a fornalha estava tão quente, que a chama do fogo matou os homens que carregaram Sadraque, Mesaque e Abednego.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estes três, Sadraque, Mesaque e Abednego, caíram amarrados dentro da fornalha de fogo ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então o rei Nabucodonosor ficou impressionado e se levantou depressa; falou, e disse aos seus conselheiros: Não lançamos dentro do fogo três homens amarrados? Responderam ao rei: É verdade, ó rei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Disse ele: Porém, eu vejo quatro homens soltos, que andam passeando dentro do fogo, e eles nada sofrem; e o quarto homem é parecido com um filho dos deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, aproximando-se da entrada da fornalha de fogo ardente, Nabucodonosor disse: Sadraque, Mesaque e Abednego, servos do Deus Altíssimo, saí e vinde! Logo Sadraque, Mesaque e Abednego saíram do meio do fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E os sátrapas, os prefeitos, os governadores e os conselheiros do rei, estando reunidos, viram que o fogo não tivera poder algum sobre o corpo daqueles homens, nem os cabelos da sua cabeça foram chamuscados, nem os seus mantos se alteraram, nem cheiro de fogo havia neles.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Nabucodonosor falou, e disse: Bendito seja o Deus de Sadraque, Mesaque e Abednego, que enviou seu anjo e livrou seus servos, que confiaram nele e frustraram a ordem do rei, preferindo entregar os seus corpos a cultuar ou adorar outro deus, senão o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Por isso, eu decreto que todo povo, nação e língua que proferir blasfêmia contra o Deus de Sadraque, Mesaque e Abednego seja despedaçado, e as suas casas se tornem um monte de entulho; porque não há outro deus que possa livrar desta maneira.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então o rei fez Sadraque, Mesaque e Abednego prosperarem na província da Babilônia.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Nabucodonosor a todos os povos, nações e línguas, que moram em toda a terra: Paz vos seja multiplicada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pareceu-me bem divulgar os sinais e as maravilhas que Deus, o Altíssimo, tem feito para comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quão grandes são os seus sinais, e quão poderosas as suas maravilhas! O seu reino é um reino que dura para sempre, e o seu domínio é de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu, Nabucodonosor, estava sossegado em minha casa, e próspero no meu palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tive um sonho que me deixou impressionado; deitado na minha cama, os pensamentos e as visões da minha mente me perturbaram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, expedi um decreto de que fossem trazidos à minha presença todos os sábios da Babilônia, para que me revelassem a interpretação do sonho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então entraram os magos, os adivinhos, os astrólogos e os prognosticadores, e lhes contei o sonho; mas não puderam interpretá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por fim, veio à minha presença Daniel, cujo nome é Beltessazar, conforme o nome do meu deus, e que tem o espírito dos deuses santos, e eu lhe contei o sonho:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ó Beltessazar, chefe dos magos, sei que tens o espírito dos deuses santos, e nenhum mistério te é difícil, conta-me as visões do sonho que tive e a sua interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eram assim as visões do meu sonho, quando estava na minha cama: eu olhava, e via uma árvore no meio da terra, e ela era muito alta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A árvore cresceu e se fortaleceu, e a sua altura chegou até o céu, e era vista até os confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sua folhagem era bela, e seu fruto era tanto que havia sustento para todos; os animais do campo achavam sombra debaixo dela, e as aves do céu faziam morada nos seus ramos, e toda criatura se sustentava dela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tive essas visões no meu sonho, deitado na minha cama, e vi uma sentinela, um ser santo, descendo do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele clamou bem alto e disse assim: Derrubai a árvore, cortai-lhe os ramos, sacudi suas folhas e espalhai o seu fruto; afugentem-se os animais de debaixo dela, e as aves dos seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas deixai na terra o tronco com as raízes, numa cinta de ferro e de bronze, no meio da grama verde do campo; seja molhado pelo orvalho do céu e se alimente da grama da terra, como os animais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Seja mudada a sua mente, que deixará de ser humana, e lhe seja dada mente de animal; até que se passem sete tempos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Esta sentença é por decreto das sentinelas e por mandado dos santos, a fim de que os que vivem saibam que o Altíssimo tem domínio sobre o reino dos homens, e o dá a quem quer, e até o mais humilde dos homens constitui sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu, rei Nabucodonosor, tive esse sonho. Tu, Beltessazar, diz a interpretação, porque nenhum sábio do meu reino pôde me revelar a interpretação; mas tu podes, pois tens o espírito dos deuses santos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Daniel, cujo nome era Beltessazar, ficou perplexo por algum tempo, e os seus pensamentos o perturbaram. O rei então disse: Beltessazar, não te impressiones com o sonho, nem com a interpretação. Beltessazar respondeu: Senhor meu, seja o sonho contra os que te odeiam, e a sua interpretação contra os teus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A árvore que viste, que cresceu e se fortaleceu, cuja altura chegava até o céu, e que era vista por toda a terra;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>cujas folhas eram belas, e o seu fruto era tanto que havia sustento para todos, debaixo da qual os animais do campo achavam sombra, e em cujos ramos habitavam as aves do céu;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>essa árvore és tu, que cresceste e te fortaleceste, ó rei; a tua grandeza cresceu e chegou até o céu, e o teu domínio, até a extremidade da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E quanto à sentinela que o rei viu, o ser santo que descia do céu e dizia: Cortai a árvore e destruí-a; porém deixai na terra o tronco com as raízes, numa cinta de ferro e de bronze, no meio da grama verde do campo; seja molhado pelo orvalho do céu e se alimente da grama da terra, como os animais, até que se passem sete tempos;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>esta é a interpretação, ó rei: é o decreto do Altíssimo, que é enviado ao rei, meu senhor:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tu serás expulso do meio dos homens, e a tua morada será com os animais do campo, e te farão comer grama como os bois; serás molhado pelo orvalho do céu, até que se passem sete tempos, até que reconheças que o Altíssimo tem domínio sobre o reino dos homens e o dá a quem quer.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E quanto ao que foi dito, que deixassem o tronco com as raízes da árvore, o teu reino voltará para ti, depois que tiveres reconhecido que o céu reina.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Portanto, aceita o meu conselho, ó rei: Abandona teus pecados, praticando a justiça, e renuncia às tuas maldades, usando de misericórdia com os pobres, se quiseres prolongar a tua tranquilidade.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tudo isso aconteceu com o rei Nabucodonosor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois de doze meses, quando andava no palácio real da Babilônia,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>o rei disse: Não é esta a grande Babilônia que edifiquei para a morada real, pela força do meu poder, e para a glória da minha majestade?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O rei ainda estava falando quando veio uma voz do céu: A ti se diz, ó rei Nabucodonosor: O reino te foi tirado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Serás expulso do meio dos homens e a tua morada será com os animais do campo; te farão comer grama como os bois, e passarão sete tempos até que reconheças que o Altíssimo tem domínio sobre o reino dos homens e o dá a quem quer.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Na mesma hora, a palavra se cumpriu sobre Nabucodonosor: ele foi expulso do meio dos homens e começou a comer grama como os bois, e o seu corpo foi molhado pelo orvalho do céu, até que lhe cresceram pelos como as penas da águia, e as suas unhas, como as das aves.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas ao fim daqueles dias, eu, Nabucodonosor, levantei os olhos ao céu e voltou a mim o meu entendimento, e eu bendisse o Altíssimo, e louvei e glorifiquei ao que vive para sempre; porque o seu domínio é um domínio eterno, e o seu reino é de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E todos os moradores da terra são considerados nada; e ele age no exército do céu e entre os moradores da terra segundo a sua vontade; ninguém pode deter a sua mão, nem lhe dizer: Que fazes?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>No mesmo tempo, voltou a mim o meu entendimento; e voltou a mim a minha majestade e o meu resplendor, para a glória do meu reino. Os meus conselheiros e os meus nobres me procuraram; e fui restabelecido no meu reino, e minha grandeza se tornou ainda maior.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Portanto, eu, Nabucodonosor, agora louvo, exalto e glorifico ao Rei do céu; porque todas as suas obras são corretas, e os seus caminhos, justos, e ele pode humilhar aqueles que vivem orgulhosamente.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Belsazar deu um grande banquete para mil dos seus nobres, e bebeu vinho na presença dos mil.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando estava bebendo o vinho, Belsazar mandou trazer as taças de ouro e de prata que Nabucodonosor, seu pai, tinha tirado do templo que estava em Jerusalém, para que o rei, seus nobres, suas mulheres e concubinas os usassem para beber.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então trouxeram as taças de ouro que foram tiradas do templo de Deus, que estava em Jerusalém, e o rei, seus nobres, suas mulheres e concubinas beberam nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Beberam vinho e deram louvores aos deuses de ouro, de prata, de bronze, de ferro, de madeira e de pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Na mesma hora, apareceram uns dedos de mão humana que escreviam no reboco da parede do palácio real, defronte do castiçal; e o rei via os dedos que estavam escrevendo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, a fisionomia do rei mudou, e seus pensamentos o perturbaram; suas pernas ficaram fracas e seus joelhos batiam um no outro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rei gritou para que trouxessem os adivinhos, os astrólogos e os prognosticadores; e o rei disse aos sábios da Babilônia: Quem ler esta inscrição e me declarar a sua interpretação será vestido de púrpura e terá um colar de ouro no pescoço, e será o terceiro governante no reino.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então vieram todos os sábios do rei; mas eles não puderam ler a inscrição, nem declarar sua interpretação ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O rei Belsazar ficou muito perturbado com isso, e sua fisionomia mudou; e seus nobres estavam perplexos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aconteceu que, por causa das palavras do rei e dos seus nobres, a rainha entrou no salão do banquete. E a rainha disse: Ó rei, vive para sempre; não te perturbem os teus pensamentos, nem se altere a tua fisionomia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Há no teu reino um homem que tem o espírito dos deuses santos; nos dias de teu pai, se achou nele luz, inteligência e sabedoria, como a sabedoria dos deuses. Teu pai, o rei Nabucodonosor; sim, ó rei, teu pai o constituiu chefe dos magos, dos adivinhos, dos astrólogos e dos prognosticadores;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porque neste Daniel, ao qual o rei pôs o nome de Beltessazar, se encontrou um espírito extraordinário, conhecimento e entendimento para interpretar sonhos, explicar enigmas e resolver dúvidas. Chame-se agora Daniel, e ele dará a interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Daniel foi levado à presença do rei. O rei disse a Daniel: És tu aquele Daniel, um dos cativos de Judá, que o rei, meu pai, trouxe de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ouvi dizer a teu respeito que o espírito dos deuses está em ti, e que em ti se acham a luz, o entendimento e a excelente sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os sábios e os adivinhos acabaram de ser trazidos à minha presença para lerem a inscrição e me revelarem a sua interpretação; mas não puderam dar a interpretação destas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém ouvi dizer a teu respeito que podes dar interpretações e resolver enigmas. Agora, se puderes ler esta inscrição e me revelar a sua interpretação, serás vestido de púrpura, terás um colar de ouro no pescoço e serás o terceiro governante no reino.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Daniel respondeu, e disse na presença do rei: Os teus presentes fiquem contigo, e dá os teus prêmios a outro; porém vou ler ao rei a inscrição e lhe revelarei a interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ó rei, o Deus Altíssimo deu o reino e a grandeza, glória e majestade a Nabucodonosor, teu pai;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e por causa da grandeza que lhe deu, todos os povos, nações e línguas tremiam e temiam diante dele; ele matava ou poupava a vida de quem queria; exaltava ou abatia a quem queria.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, quando seu coração se exaltou e seu espírito se endureceu para agir arrogantemente, foi derrubado do seu trono real, e a sua glória lhe foi tirada.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele foi expulso do meio dos homens, e o seu coração foi feito semelhante ao dos animais, e a sua morada foi com os jumentos selvagens; deram-lhe grama a comer como aos bois, e o seu corpo foi molhado pelo orvalho do céu, até que reconheceu que o Altíssimo Deus tem domínio sobre o reino dos homens e constitui sobre ele a quem quer.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas tu, Belsazar, que és seu filho, não humilhaste o teu coração, embora soubesses de tudo isso;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>mas te elevaste contra o Senhor do céu, pois as taças do templo dele foram trazidas à tua presença, e tu, teus nobres, tuas mulheres e tuas concubinas bebestes vinho neles. Além disso, deste louvores aos deuses de prata, de ouro, de bronze, de ferro, de madeira e de pedra, que não veem, não ouvem, nem sabem; mas não glorificaste a Deus, em cuja mão está tua vida e de quem são todos os teus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então aquela parte da mão que traçou o escrito foi enviada por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Esta é a frase que foi escrita: Mene, Mene, Tequel e Parsim.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E esta é a interpretação: Mene: Deus contou os dias do teu reino e pôs fim nele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tequel: Foste pesado na balança e foste achado em falta.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Peres: O teu reino está dividido e entregue aos medos e persas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Belsazar deu ordem, e vestiram Daniel de púrpura, puseram-lhe um colar de ouro ao pescoço e anunciaram que ele seria o terceiro em autoridade no reino.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Naquela mesma noite foi morto Belsazar, o rei dos babilônios.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Dario, o medo, recebeu o reino, tendo cerca de sessenta e dois anos de idade.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pareceu bem a Dario nomear no reino cento e vinte sátrapas para governar todo o reino;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e, acima deles, três superiores, dos quais Daniel era um; a fim de que esses sátrapas lhes dessem conta e que o rei não sofresse dano.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o mesmo Daniel se destacou entre esses superiores e sátrapas, porque havia nele um espírito extraordinário; e o rei pensava nomeá-lo para governar todo o reino.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enquanto isso, os superiores e os sátrapas procuravam um motivo para acusar Daniel em sua administração do reino, mas não conseguiam encontrar motivo ou falta alguma, porque ele era fiel, e não havia nenhum erro nem falta nele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Esses homens disseram: Nunca encontraremos motivo algum contra esse Daniel, a menos que o procuremos no que diz respeito à lei do seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então os presidentes e os sátrapas foram juntos ao rei e disseram-lhe assim: Ó rei Dario, vive para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os superiores do reino, os prefeitos e os sátrapas, os conselheiros e os governadores, concordaram em que o rei deveria baixar um decreto, uma determinação real, de que, por um período de trinta dias, todo aquele que fizer uma petição a qualquer deus, ou a qualquer homem, exceto a ti, ó rei, seja lançado na cova dos leões.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ó rei, agora emite o decreto e assina o edital, para que não seja mudado, conforme a lei dos medos e dos persas, que não se pode revogar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em virtude disso, o rei Dario assinou o edital do decreto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Daniel soube que o edital estava assinado, entrou em casa, no seu quarto, em cima, onde estavam abertas as janelas que davam para o lado de Jerusalém, e, como antes costumava fazer três vezes ao dia, ajoelhou-se, orou e deu graças diante do seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então aqueles homens foram juntos e encontraram Daniel orando e suplicando diante do seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, foram à presença do rei e lhe perguntaram sobre o decreto real: Ó rei, acaso não assinaste um decreto pelo qual, por um período de trinta dias, todo aquele que fizesse uma petição a qualquer deus ou a qualquer homem, exceto a ti, fosse lançado na cova dos leões? O rei respondeu: Certamente o decretei, conforme a lei dos medos e dos persas, que não se pode revogar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então responderam ao rei, dizendo-lhe: Ó rei, esse Daniel, um dos exilados de Judá, não tem feito caso de ti nem do decreto que assinaste; ao contrário, faz a sua oração três vezes por dia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ouvindo a notícia, o rei ficou consternado e resolveu livrar Daniel; e esforçou-se para salvá-lo até o pôr do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então aqueles homens foram juntos ao rei e lhe disseram: Ó rei, fica sabendo que é lei dos medos e persas que nenhuma determinação ou decreto que o rei estabelecer pode ser mudado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o rei deu ordem, e trouxeram Daniel e o lançaram na cova dos leões. O rei disse a Daniel: O teu Deus, a quem serves continuamente, te livrará.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Uma pedra foi trazida e posta sobre a boca da cova; e o rei a selou com seu anel e com o anel dos seus nobres, para que nada fosse mudado com respeito a Daniel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois o rei se dirigiu a seu palácio e passou a noite em jejum, e não foram trazidos à sua presença instrumentos de música; e o rei perdeu o sono.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ao romper do dia, o rei se levantou e foi depressa à cova dos leões.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando chegou à cova, chamou por Daniel com voz triste; e disse o rei a Daniel: Ó Daniel, servo do Deus vivo, acaso o teu Deus, a quem serves continuamente, pôde livrar-te dos leões?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Daniel falou ao rei: Ó rei, vive para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O meu Deus enviou seu anjo e fechou a boca dos leões, e eles não me fizeram mal algum, porque foi achada inocência em mim diante dele; e também diante de ti não cometi delito algum, ó rei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o rei se alegrou muito e mandou tirar Daniel da cova. Assim, Daniel foi tirado da cova, e não acharam ferimento algum nele, porque havia confiado em seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, por ordem do rei, os homens que haviam acusado Daniel foram trazidos e lançados na cova dos leões juntamente com seus filhos e suas mulheres; e antes de chegarem ao fundo da cova, os leões se apoderaram deles e lhes esmigalharam todos os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então o rei Dario escreveu a todos os povos, nações e línguas que moram em toda a terra: Paz vos seja multiplicada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Promulgo um decreto pelo qual, em todo o domínio do meu reino, os homens tremam e temam diante do Deus de Daniel, pois ele é o Deus vivo, e permanece para sempre; e o seu reino nunca será destruído; o seu domínio durará para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele livra e salva, e faz sinais e maravilhas no céu e na terra. Foi ele quem livrou Daniel do poder dos leões.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Esse Daniel prosperou no reinado de Dario, e no reinado de Ciro, o persa.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro ano de Belsazar, rei da Babilônia, Daniel teve um sonho, e visões passaram em sua mente quando estava na cama. Então escreveu o sonho e registrou o resumo do sonho.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Daniel disse: Numa visão à noite, vi que os quatro ventos do céu agitavam o mar Grande.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E quatro grandes animais, diferentes uns dos outros, subiam do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O primeiro era como leão e tinha asas de águia. Enquanto eu olhava, foram-lhe arrancadas as asas, e foi levantado da terra, e posto em dois pés como um homem; e foi-lhe dado um coração de homem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Continuei olhando, e vi o segundo animal, parecido com um urso. Ele se levantou de um lado, tendo na boca três costelas entre os dentes; e foi-lhe dito: Levanta-te, devora as multidões.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois disso, continuei olhando e vi outro animal, parecido com um leopardo; tinha nas costas quatro asas de ave e também quatro cabeças, e foi-lhe dado domínio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois, continuei olhando, em visões noturnas, e vi o quarto animal, terrível e assustador; era muito forte e tinha grandes dentes de ferro. Ele devorava, despedaçava e pisoteava tudo o que restava; era diferente de todos os animais que apareceram antes dele, e tinha dez chifres.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Enquanto eu observava os chifres, vi que entre eles subiu outro chifre, pequeno, diante do qual três dos primeiros chifres foram arrancados; e vi que havia olhos nesse chifre, como os de homem, e uma boca que falava com arrogância.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Continuei olhando até que foram postos uns tronos, e um ancião bem idoso se assentou; a sua veste era branca como a neve, e o cabelo da sua cabeça como lã puríssima; o seu trono era de chamas de fogo, e as rodas dele eram fogo ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Um rio de fogo manava e saía de diante dele; milhares de milhares o serviam, e milhares de milhares estavam diante dele. Ele se assentou para julgar, e os livros foram abertos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então continuei olhando, por causa das palavras arrogantes que o chifre proferia. Fiquei olhando até que o animal foi morto, e o seu corpo destruído; ele foi entregue para ser queimado pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quanto aos outros animais, o domínio lhes foi tirado; porém lhes foi permitido continuar com vida por um período de tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu estava olhando nas minhas visões noturnas e vi que alguém parecido com filho de homem vinha nas nuvens do céu. Ele se dirigiu ao ancião bem idoso e a ele foi levado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E foi-lhe dado domínio, e glória, e um reino, para que todos os povos, nações e línguas o servissem; o seu domínio é um domínio eterno, que não passará, e o seu reino é tal que não será destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, eu, Daniel, fiquei agitado em meu espírito, e as visões da minha mente me perturbavam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Cheguei-me a um dos que estavam ali e perguntei-lhe o verdadeiro significado de tudo aquilo. Ele me respondeu e me revelou a interpretação das coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estes quatro grandes animais são quatro reis que se levantarão da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas os santos do Altíssimo receberão o reino e o possuirão para todo o sempre; sim, para todo o sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então tive desejo de conhecer a verdade a respeito do quarto animal, que era diferente de todos os outros, sobremodo terrível, com dentes de ferro e unhas de bronze; ele devorava, fazia em pedaços e pisoteava o que restava;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e também a respeito dos dez chifres que ele tinha na cabeça, e do outro que subiu e diante do qual caíram três, isto é, do chifre que tinha olhos e uma boca que falava com arrogância, e parecia ser mais forte do que os demais.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Enquanto eu olhava, vi que o mesmo chifre fazia guerra contra os santos e prevalecia contra eles,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>até que veio o ancião bem idoso e o juízo foi executado a favor dos santos do Altíssimo; e chegou o tempo em que os santos possuíram o reino.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E ele me disse: O quarto animal será um quarto reino na terra; será diferente de todos os reinos; devorará toda a terra, a pisoteará e a despedaçará.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quanto aos dez chifres, dez reis se levantarão daquele mesmo reino; e depois deles se levantará outro, que será diferente dos primeiros e abaterá três reis.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Falará palavras contra o Altíssimo e oprimirá os santos do Altíssimo; procurará mudar os tempos e a lei; os santos lhe serão entregues na mão por um tempo, tempos e metade de um tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas o tribunal se assentará para juízo e lhe tirará o domínio, para destruí-lo e o aniquilar por completo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O reino, o domínio e a grandeza dos reinos debaixo de todo o céu serão dados à multidão dos santos do Altíssimo. O seu reino será um reino eterno, e todos os domínios o servirão e lhe obedecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Esse é o fim da visão. Quanto a mim, Daniel, os meus pensamentos muito me perturbaram e o meu rosto ficou pálido, mas guardei essas coisas no coração.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No terceiro ano do reinado do rei Belsazar eu, Daniel, tive uma visão depois daquela que tive no princípio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E na visão parecia-me que eu estava na cidadela de Susã, na província de Elão; e, naquela visão, eu estava à margem do rio Ulai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Levantei os olhos, olhei e vi em pé, diante do rio, um carneiro com dois chifres. Os dois chifres eram altos, mas um era mais alto que o outro, e o mais alto subiu por último.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vi que o carneiro dava marradas para o ocidente, para o norte e para o sul; nenhum dos animais lhe podia resistir, nem havia quem pudesse livrar-se do seu poder; ele fazia o que desejava e crescia.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Enquanto eu considerava isso, vi que um bode vinha do ocidente por sobre a face de toda a terra, mas sem tocar no chão; e aquele bode tinha um chifre proeminente entre os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele se dirigiu ao carneiro que tinha os dois chifres, o qual eu havia visto em pé diante do rio, e correu contra ele no furor da sua força.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu o vi aproximar-se do carneiro, cheio de ira; assim, ele o feriu e lhe quebrou os dois chifres. O carneiro não tinha força para lhe resistir, e o bode o jogou por terra e o pisoteou; também não havia quem pudesse livrar o carneiro do seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O bode cresceu muito e, no auge de sua força, aquele grande chifre foi quebrado e no seu lugar nasceram outros quatro, também proeminentes, para os quatro lados do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E saiu um chifre pequeno de um deles; este cresceu muito para o sul, para o oriente e para a Terra Gloriosa;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e cresceu até o exército do céu; e jogou por terra algumas das estrelas desse exército, e as pisou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele cresceu até confrontar o príncipe do exército; e lhe tirou o holocausto contínuo, e o lugar do seu santuário foi jogado por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o exército lhe foi entregue, juntamente com o holocausto contínuo, por causa da transgressão. Lançou a verdade por terra, fez o que era do seu agrado e prosperou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois ouvi um ser santo que falava; e outro ser santo disse àquele que falava: Até quando durará a visão sobre o holocausto contínuo e sobre a transgressão assoladora, e a entrega do santuário e do exército para serem pisados?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele me respondeu: Até duas mil e trezentas tardes e manhãs; então o santuário será purificado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Enquanto eu, Daniel, observava a visão, procurei entendê-la, e vi alguém parecido com um homem diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ouvi uma voz de homem entre as margens do Ulai, a qual gritou e disse: Gabriel, faz que este homem entenda a visão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando ele se aproximou de onde eu estava, fiquei amedrontado, e caí com o rosto em terra. Mas ele me disse: Filho do homem, sabe que esta visão se refere aos tempos do fim.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Enquanto ele falava comigo, fiquei em transe, com o rosto em terra; porém ele me tocou e me pôs em pé;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e disse: Eu te revelarei o que acontecerá nos últimos tempos da ira, pois isso pertence ao tempo determinado do fim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aquele carneiro de dois chifres que viste são os reis da Média e da Pérsia.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas o bode peludo é o rei da Grécia; e o grande chifre que tinha entre os olhos é o primeiro rei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os quatro chifres que se levantaram no lugar do que foi quebrado significa que quatro reinos se levantarão da mesma nação, mas não com a força dela.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, no fim do reinado deles, quando os transgressores tiverem chegado ao extremo, um rei de aparência feroz e que discerne enigmas se levantará.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele terá grande poder, mas não de si mesmo; destruirá terrivelmente, prosperará, fará o que desejar, e destruirá os poderosos e o povo santo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fará o engano prosperar sob sua mão com sutileza; se engrandecerá e destruirá muitos que vivem em segurança; e se levantará contra o príncipe dos príncipes, mas será quebrado sem intervenção de mão humana.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E a visão da tarde e da manhã, que foi dita, é verdadeira. Tu, porém, sela a visão, porque se refere a dias muito distantes.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E eu, Daniel, desmaiei e fiquei doente alguns dias; então me levantei e tratei dos negócios do rei. Eu fiquei perplexo acerca da visão, pois ninguém podia entendê-la.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro ano de Dario, filho de Assuero, da linhagem dos medos, que foi constituído rei sobre o reino dos babilônios,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>no primeiro ano do seu reinado, eu, Daniel, entendi pelos livros, segundo o que o SENHOR havia falado ao profeta Jeremias, que as desolações de Jerusalém durariam setenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então voltei o rosto ao Senhor Deus, para buscá-lo com oração e súplicas, com jejum, com pano de saco e cinzas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Orei ao SENHOR, meu Deus, e, confessando, disse: Ó SENHOR, Deus grande e temível, que guardas a aliança e a misericórdia para com os que te amam e guardam os teus mandamentos;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>pecamos e praticamos o mal, agindo com impiedade e rebeldia, apartando-nos dos teus preceitos e das tuas normas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não demos ouvidos aos teus servos, os profetas, que falaram em teu nome aos nossos reis, nossos príncipes e nossos pais, como também a todo o povo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A ti, ó Senhor, pertence a justiça; mas a nós, a vergonha, como hoje se vê; aos homens de Judá, aos moradores de Jerusalém e a todo o Israel; aos de perto e aos de longe, em todas as terras para onde os tens lançado por causa das suas transgressões contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ó SENHOR, a vergonha pertence a nós, aos nossos reis, aos nossos príncipes e aos nossos pais, porque temos pecado contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ao Senhor, nosso Deus, pertencem a misericórdia e o perdão, já que nos rebelamos contra ele,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e não obedecemos à voz do SENHOR, nosso Deus, para andarmos nas leis que nos deu por intermédio de seus servos, os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todo o Israel transgrediu a tua lei, desviando-se para não obedecer à tua voz. Por isso se derramou sobre nós a maldição, o juramento que está escrito na lei de Moisés, servo de Deus; porque pecamos contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele confirmou a palavra que falou contra nós e contra nossos juízes que nos julgavam, trazendo sobre nós grande desgraça; porque nunca se fez debaixo de todo o céu o que se tem feito a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como está escrito na lei de Moisés, toda esta desgraça nos sobreveio; apesar disso, não buscamos o favor do SENHOR, nosso Deus, para nos convertermos das nossas maldades e alcançarmos discernimento na tua verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso, o SENHOR cuidou de trazer sobre nós a desgraça; pois o SENHOR, nosso Deus, é justo em tudo o que faz, e nós não temos obedecido à sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ó Senhor, nosso Deus, que tiraste o teu povo da terra do Egito com mão poderosa e fizeste para ti um nome como hoje se vê; na verdade, temos pecado, temos agido impiamente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ó Senhor, segundo todas as tuas justiças, afasta a tua ira e o teu furor de Jerusalém, tua cidade, teu santo monte. Porque os nossos pecados e as maldades de nossos pais fizeram de Jerusalém e do teu povo um objeto de zombaria para todos ao nosso redor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ó nosso Deus, ouve agora a oração e as súplicas do teu servo, e faze resplandecer o teu rosto sobre o teu santuário assolado, por amor de ti, Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ó Deus meu, inclina os ouvidos e ouve; abre os olhos e olha para a nossa desolação, e para a cidade que é chamada pelo teu nome; pois não lançamos as nossas súplicas diante da tua face confiados em nossas justiças, mas em tuas muitas misericórdias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ó Senhor, ouve; ó Senhor, perdoa; ó Senhor, atende-nos e age sem tardar, por amor de ti mesmo, ó meu Deus, porque a tua cidade e o teu povo se chamam pelo teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Enquanto eu estava ainda falando e orando, confessando o meu pecado e o pecado do meu povo Israel, e lançando a minha súplica diante da face do SENHOR, meu Deus, pelo monte santo do meu Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>enquanto eu estava ainda falando na oração, Gabriel, o homem que eu havia visto na minha visão anterior, veio voando rapidamente e tocou-me na hora do sacrifício da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele me instruiu e falou comigo: Daniel, vim agora para te dar sabedoria e entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No princípio das tuas súplicas, saiu a ordem, e eu vim para te declarar, pois és muito amado; presta atenção na palavra e entende a visão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Setenta semanas estão decretadas sobre o teu povo e sobre a tua santa cidade, para fazer cessar a transgressão, para dar fim aos pecados e para expiar a iniquidade e trazer a justiça eterna, e selar a visão e a profecia, e para ungir o santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sabe e entende: desde a saída da ordem para restaurar e para edificar Jerusalém até o ungido, o príncipe, haverá sete semanas, e sessenta e duas semanas. Ela será reedificada com praças e ruas, mas em tempos difíceis.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E depois de sessenta e duas semanas, o ungido será tirado, e já não estará; e o povo do príncipe que virá destruirá a cidade e o santuário, e o seu fim será com uma inundação; e até o fim haverá guerra; assolações estão determinadas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E ele fará uma firme aliança com muitos por uma semana; e na metade da semana fará cessar o sacrifício e a oferta; e sobre a asa das abominações virá o assolador, até a destruição determinada, que será derramada sobre o assolador.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No terceiro ano de Ciro, rei da Pérsia, uma palavra foi revelada a Daniel, cujo nome é Beltessazar, uma palavra verdadeira sobre um grande conflito; e ele entendeu esta palavra e teve entendimento da visão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naqueles dias, eu, Daniel, estava chorando por três semanas inteiras.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não comi nada agradável, nem carne nem vinho entraram na minha boca, nem me ungi com óleo, até que se cumpriram as três semanas completas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No dia vinte e quatro do primeiro mês, eu estava à margem do grande rio, o Tigre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Levantei os olhos, olhei e vi um homem vestido de linho e com um cinto de ouro fino de Ufaz;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>seu corpo era como o berilo, e seu rosto como um relâmpago; seus olhos eram como tochas de fogo, e seus braços e seus pés como o brilho de bronze polido; e a voz das suas palavras como a voz de uma multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Só eu, Daniel, vi aquela visão; os homens que estavam comigo não a viram: apesar disso, caiu sobre eles um grande temor, e eles fugiram para se esconder.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu fiquei sozinho contemplando a grande visão, e senti-me enfraquecido; meu rosto ficou pálido, e não retive força alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Entretanto, ouvi a voz das suas palavras; e, ouvindo o som das suas palavras, fiquei em transe, com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então vi uma mão que me tocou e me levantou; os meus joelhos e mãos tremiam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele me disse: Daniel, homem muito amado, entende as palavras que vou te dizer e levanta-te, pois fui enviado a ti. Depois que ele me disse isso, eu me coloquei em pé, tremendo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então ele me disse: Não temas, Daniel, porque as tuas palavras foram ouvidas desde o primeiro dia em que aplicaste o coração a compreender e a humilhar-te diante do teu Deus, e eu vim por causa das tuas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas o príncipe do reino da Pérsia me resistiu por vinte e um dias; e Miguel, um dos maiores príncipes, veio em meu auxílio, e eu o deixei ali com os reis da Pérsia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora vim para te fazer entender o que acontecerá ao teu povo nos últimos dias, pois a visão se refere a dias ainda distantes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando ele me disse isso, prostrei-me com o rosto em terra e fiquei mudo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E um ser parecido com um homem me tocou os lábios; então abri a boca e falei, e disse àquele que estava em pé diante de mim: Senhor meu, estou aflito e desfaleço por causa da visão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Como pode o teu servo falar com o meu Senhor? Eu já não tenho forças nem fôlego.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o ser que parecia um homem voltou a me tocar e me reanimou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E disse: Não temas, homem muito amado! Paz seja contigo! Sê forte e tem bom ânimo. E quando ele falou comigo, fiquei fortalecido e disse: Fala, meu senhor, pois me fortaleceste.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele ainda disse: Sabes por que eu vim a ti? Agora tornarei a lutar contra o príncipe dos persas; e, quando eu sair, o príncipe da Grécia virá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Contudo, eu te declararei o que está escrito no livro da verdade; e ninguém me auxiliará contra aqueles, senão Miguel, vosso príncipe.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro ano de Dario, rei dos medos, eu me levantei para animá-lo e fortalecê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Agora te declararei a verdade: Ainda se levantarão três reis na Pérsia, e o quarto será muito mais rico do que todos eles; e, quando se fortalecer por meio das suas riquezas, agitará todos contra o reino da Grécia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois, um rei poderoso se levantará e reinará com grande domínio e fará o que bem quiser.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, enquanto estiver no poder, seu reino será desfeito e será repartido para os quatro cantos do céu; mas não para os seus descendentes, tampouco será poderoso como antes, porque o seu reino será arrancado e passará a outros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei do sul será forte, como também um dos seus príncipes; e este será mais forte do que ele, e reinará, e o seu domínio será muito grande,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas, depois de alguns anos, eles se aliarão; e a filha do rei do sul fará um tratado com o rei do norte. Porém ela não conservará o seu poder; nem manterá o dele. Naqueles dias, ela será entregue com os que a tiverem trazido, com seu pai e com quem a apoiava.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas alguém da linhagem dela se levantará em seu lugar e comandará o exército; ele atacará a fortaleza do rei do norte, lutará contra ela e será vitorioso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele levará seus deuses, com suas imagens de fundição, com seus vasos preciosos de prata e ouro, cativos para o Egito e deixará de atacar o rei do norte por alguns anos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele atacará o reino do rei do sul, mas voltará para sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas seus filhos intervirão, e reunirão um grande exército, o qual avançará arrasando tudo por onde passar; então, voltando, levará a batalha até a sua fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o rei do sul se enfurecerá e sairá para lutar contra o rei do norte; este lhe resistirá com um grande exército, mas seu exército será derrotado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando o exército for derrotado, seu coração se exaltará; mas, ainda que derrote milhares, não prevalecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque o rei do norte voltará a enfrentá-lo com um exército maior do que o primeiro; depois de algum tempo, isto é, de alguns anos, ele atacará com grande exército e fortes armamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Naqueles tempos, muitos se levantarão contra o rei do sul; e os violentos do teu povo se levantarão para cumprir a visão, mas eles cairão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, o rei do norte virá, levantará torres de ataque e conquistará uma cidade bem fortificada; e as forças do sul não poderão resistir, nem o seu povo escolhido, pois não haverá força para resistir.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O invasor fará o que bem entender, e ninguém poderá resistir-lhe; ele se firmará na Terra Gloriosa e a destruirá completamente.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele virá com toda determinação e força do seu reino, e fará um acordo com o rei do sul. Ele lhe dará a filha em casamento, para destruir o seu reino; porém isso não terá sucesso, nem será para sua vantagem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois disso, voltará a atenção para as ilhas, e conquistará muitas delas; mas um príncipe porá fim à sua arrogância, e ainda lhe retribuirá com arrogância.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então ele voltará a atenção para as fortalezas da sua própria terra, mas tropeçará, e cairá, e não será achado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois disso, será sucedido por um cobrador de tributos para manter a glória do reino; mas será destruído em poucos dias, e isto sem ira e sem batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois, este será sucedido por um homem vil, o qual não recebeu a honra real; mas virá em tempos seguros e tomará o reino com engano.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E um exército arrasador será varrido diante dele, e este será destruído juntamente com o príncipe da aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois que a aliança for feita, ele agirá de modo enganoso e conquistará o poder com pouca gente.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Virá também sobre os lugares mais férteis da província em tempos seguros, e fará o que seus pais nunca fizeram, nem os pais de seus pais; espalhará entre eles a presa, os despojos e os bens; e maquinará os seus projetos contra as fortalezas, mas por certo tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Juntará força e coragem contra o rei do sul com um grande exército; e o rei do sul sairá à guerra com um exército grande e muito poderoso, mas não resistirá, pois maquinarão planos contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Até mesmo os que se alimentarem de sua comida o destruirão; e seu exército será varrido por uma invasão, e muitos serão mortos na guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Também estes dois reis terão o coração voltado para o mal, e falarão mentira assentados à mesma mesa; mas a mentira não prosperará, porque ainda virá o fim no tempo determinado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então ele voltará para sua terra com muitos bens; mas se rebelará contra a santa aliança e fará o que bem entender, e voltará para sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>No tempo determinado, invadirá outra vez o sul; mas desta vez não terá sucesso como na primeira.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque virão navios de Quitim contra ele, que lhe causarão tristeza; por isso voltará e se indignará contra a santa aliança, e fará o que bem entender. Voltará e atenderá aos que tiverem abandonado a santa aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Haverá forças ao lado dele que profanarão o santuário, isto é, a fortaleza, e tirarão o holocausto contínuo, estabelecendo a abominação assoladora.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele perverterá com engano os que tiverem violado a aliança; mas o povo que conhece o seu Deus se tornará forte e mostrará resistência.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os sábios do povo ensinarão a muitos; porém serão feridos pela espada e pelo fogo, pelo cativeiro e pelo despojo por muitos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas, quando forem feridos, serão ajudados com pequeno socorro; porém muitos se ajuntarão a eles com engano.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Alguns dos sábios cairão para serem refinados, purificados e embranquecidos, até o fim do tempo, pois isso ainda será para o tempo determinado.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O rei fará conforme bem entender; ele se exaltará e se engrandecerá sobre todo deus, e dirá coisas terríveis contra o Deus dos deuses; e será próspero, até que se cumpra a indignação; pois aquilo que está determinado será feito.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ele não terá respeito pelos deuses de seus pais, nem pelo deus amado das mulheres, nem a qualquer outro deus, pois se engrandecerá acima de tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas em seu lugar honrará ao deus das fortalezas; e honrará com ouro e com prata, com pedras preciosas e com coisas agradáveis a um deus a quem seus pais não conheceram.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ele atacará fortalezas seguras com o auxílio de um deus estranho; multiplicará a glória aos que o reconhecerem e os fará reinar sobre muitos, e lhes repartirá a terra por um alto preço.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>No fim do tempo, o rei do sul lutará com ele; e o rei do norte virá como turbilhão contra ele, com carros e cavaleiros, e com muitos navios; e invadirá nações arrasando tudo por onde passar.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Invadirá a Terra Gloriosa, e dezenas de milhares cairão; mas estes escaparão da sua mão: Edom e Moabe, e os principais dos amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ele estenderá o seu poder sobre muitas nações, e a terra do Egito não escapará.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ele se apossará dos tesouros de ouro e de prata, e de todas as coisas preciosas do Egito; os líbios e os etíopes o seguirão.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Mas os rumores do oriente e do norte o assustarão; e ele sairá com grande furor para destruir e aniquilar a muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Ele armará as tendas do seu palácio entre o mar Grande e o glorioso monte santo; apesar disso, o seu fim virá, e ninguém o socorrerá.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele tempo, Miguel, o grande príncipe, se levantará a favor dos filhos do teu povo; e haverá um tempo de tribulação como nunca houve desde que existiu nação até então; mas naquele tempo, o teu povo, todo aquele cujo nome estiver escrito no livro, será liberto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Muitos dos que dormem no pó da terra ressuscitarão, uns para a vida eterna, e outros para vergonha e desprezo eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os que forem sábios resplandecerão como o fulgor do firmamento; e os que converterem a muitos para a justiça, brilharão como as estrelas, sempre e eternamente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém tu, Daniel, sela as palavras e sela o livro, até o fim do tempo; muitos correrão de uma parte para outra, e o conhecimento se multiplicará.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então eu, Daniel, olhei e vi que estavam em pé outros dois, um de um lado da margem do rio, e o outro do outro lado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu perguntei ao homem vestido de linho, que estava acima das águas do rio: Quanto tempo haverá até o fim destas maravilhas?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então ouvi o homem vestido de linho, que estava acima das águas do rio, quando levantou ao céu a mão direita e a mão esquerda, e jurou por aquele que vive eternamente que isso seria para um tempo, tempos e metade de um tempo. Quando o poder do povo santo tiver sido destruído, todas estas coisas se cumprirão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu ouvi, mas não entendi; por isso perguntei: Meu senhor, qual será o fim destas coisas?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele respondeu: Vai-te, Daniel, porque estas palavras estão lacradas e seladas até o tempo do fim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Muitos se purificarão, se embranquecerão e serão refinados; mas os ímpios agirão com impiedade; e nenhum deles entenderá; mas os sábios entenderão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Desde o tempo em que o holocausto contínuo for tirado, e a abominação assoladora for estabelecida, haverá mil duzentos e noventa dias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Feliz do que espera e chega aos mil trezentos e trinta e cinco dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tu, porém, vai-te, até que chegue o fim; pois descansarás, e receberás a tua herança no final dos dias.</para>
</usx>
