<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="DEU" style="id">Deuteronômio (AS21)</book>
  <para style="h">Deuteronômio</para>
  <para style="toc1">Deuteronômio</para>
  <para style="toc2">Deuteronômio</para>
  <para style="toc3">DT</para>
  <para style="mt1">Deuteronômio</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas são as palavras que Moisés falou a todo o Israel do outro lado do Jordão, no deserto, na Arabá defronte de Sufe, entre Parã, Tofel, Labã, Hazerote e Di-Zaabe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>São onze dias de viagem desde o Horebe, pelo caminho da montanha de Seir, até Cades-Barneia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No quadragésimo ano, no primeiro dia do décimo primeiro mês, Moisés falou aos israelitas, conforme tudo o que o SENHOR lhes havia ordenado por meio dele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois que derrotou Siom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom, e Ogue, rei de Basã, que habitava em Astarote, em Edrei,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>do outro lado do Jordão, na terra de Moabe, Moisés começou a explicar esta lei; e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O SENHOR, nosso Deus, nos falou no Horebe: Ficastes muito tempo neste monte.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Levantai-vos e parti para a região montanhosa dos amorreus, e a todos os lugares vizinhos, na Arabá, na região montanhosa, na baixada e no Neguebe; à beira do mar, à terra dos cananeus, e ao Líbano, até o grande rio, o Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Coloquei esta terra diante de vós; entrai e tomai posse da terra que o SENHOR prometeu com juramento dar a vossos pais Abraão, Isaque e Jacó; a eles e à sua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nesse mesmo tempo eu vos disse: Eu não posso vos conduzir sozinho;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>o SENHOR, vosso Deus, já vos multiplicou, e hoje sois tão numerosos como as estrelas do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR, Deus de vossos pais, vos faça mil vezes mais numerosos e vos abençoe, como vos prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como posso suportar sozinho o peso das vossas dificuldades e das vossas discórdias?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Escolhei homens sábios, inteligentes e experientes das vossas tribos, e eu os porei como chefes sobre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vós me respondestes: O que disseste que fizéssemos é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, reuni os líderes de vossas tribos, homens sábios e experientes, e os constituí chefes sobre vós: chefes de mil, chefes de cem, chefes de cinquenta e chefes de dez, como oficiais para todas as vossas tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E naquela ocasião ordenei a vossos juízes: Ouvi as causas de vossos irmãos e julgai com justiça entre eles, e também o estrangeiro que está com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não fareis discriminação em julgamentos; da mesma forma ouvireis o pobre e o rico; não tenhais medo de ninguém, pois o julgamento é de Deus. Trazei a mim a causa que vos for difícil demais, e eu a ouvirei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, naquela ocasião vos ordenei todas as coisas que devíeis fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então partimos do Horebe e caminhamos por todo aquele grande e terrível deserto que vistes, pelo caminho das montanhas dos amorreus, conforme o SENHOR, nosso Deus, nos havia ordenado, e chegamos a Cades-Barneia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então eu vos disse: Chegastes às montanhas dos amorreus, que o SENHOR, nosso Deus, nos dá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Vê, o SENHOR, teu Deus, tem posto esta terra diante de ti; sobe, toma posse dela, como te falou o SENHOR, Deus de teus pais. Não temas e não te assustes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, todos vós viestes a mim e dissestes: Mandemos alguns homens adiante de nós para que sondem a terra e voltem para nos apontar o caminho pelo qual devemos subir e as cidades às quais devemos ir.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Aquilo me pareceu bom, de modo que escolhi doze de vossos homens, um de cada tribo;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e eles foram subindo as montanhas, chegaram até o vale de Escol e sondaram a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pegaram do fruto da terra nas mãos e o trouxeram a nós, dizendo: A terra que o SENHOR, nosso Deus, nos dá é boa.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Entretanto, não quisestes subir, mas fostes rebeldes à ordem do SENHOR, nosso Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e murmurastes nas vossas tendas e dissestes: O SENHOR nos odeia, por isso nos tirou da terra do Egito para nos entregar nas mãos dos amorreus, a fim de nos destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Para onde estamos subindo? Nossos irmãos nos fizeram perder a coragem, dizendo: O povo é maior e mais alto do que nós; as cidades são grandes e fortificadas até o céu, e também vimos ali os anaqueus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então eu vos disse: Não vos atemorizeis e não tenhais medo deles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O SENHOR, vosso Deus, que vai adiante de vós, guerreará por vós, assim como fez no Egito, diante dos vossos olhos,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e também no deserto, onde vistes como o SENHOR, vosso Deus, vos conduziu por todo o caminho que andastes, como um homem conduz o próprio filho, até chegardes a este lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas nem assim confiastes no SENHOR, vosso Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>que ia adiante de vós no caminho, de noite no fogo e de dia na nuvem, para achar-vos lugar onde acampar e para vos mostrar o caminho que devíeis seguir.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando o SENHOR ouviu as vossas palavras, indignou-se e jurou:</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Nenhum dos homens desta geração perversa verá a boa terra que prometi com juramento dar a vossos pais,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>a não ser Calebe, filho de Jefoné; ele a verá, e a terra que pisou darei a ele e a seus filhos, pois perseverou em seguir o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O SENHOR também se indignou contra mim por vossa causa, dizendo: Tu também não entrarás ali.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Josué, filho de Num, teu auxiliar, entrará na terra; dá-lhe coragem, pois ele fará que Israel a receba por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E vossos filhos entrarão, os mesmos dos quais dissestes que seriam capturados, e que hoje não conhecem a diferença entre o bem e o mal; eu a darei a eles, e dela tomarão posse.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Vós, porém, dai meia-volta e parti para o deserto, pelo caminho do mar Vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então respondestes e me dissestes: Pecamos contra o SENHOR; subiremos e lutaremos, conforme o que o SENHOR, nosso Deus, nos ordenou. E cada um de vós se armou com um instrumento de guerra, e de modo imprudente decidistes subir a montanha.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E o SENHOR me disse: Dize-lhes: Não deveis subir nem combater, pois não estou convosco; sereis feridos pelos vossos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Assim vos falei, mas não ouvistes; pelo contrário, fostes rebeldes à ordem do SENHOR e, agindo com arrogância, subistes a montanha.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E os amorreus, que habitavam naquela montanha, saíram ao vosso encontro e, perseguindo-vos como fazem as abelhas, vos despedaçaram desde Seir até Hormá.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então voltastes e chorastes perante o SENHOR; mas ele não vos ouviu, nem inclinou para vós os ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Assim, ficastes muito tempo em Cades, demorando-se ali muitos dias.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, demos meia-volta e fomos para o deserto, pelo caminho do mar Vermelho, como o SENHOR tinha dito, e durante muitos dias rodeamos o monte Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o SENHOR me disse:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Chega de rodear este monte! Ide para o norte.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ordena ao povo: Passareis pelo território de vossos irmãos, os descendentes de Esaú, que habitam em Seir; e eles terão medo de vós. Mas cuidado!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não luteis contra eles, pois da terra deles não vos darei nem sequer o que a planta de um pé pisar; porque dei o monte Seir a Esaú como herança.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Comprareis deles, com dinheiro, comida para sustento e também água para beberdes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois o SENHOR, teu Deus, tem te abençoado em tudo o que tens feito; ele conhece tua caminhada por este grande deserto; o SENHOR, teu Deus, esteve contigo nestes quarenta anos. Nada te faltou!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, passamos por nossos irmãos, os descendentes de Esaú, que habitam em Seir, indo pelo caminho da Arabá de Elate e de Eziom-Geber. Depois nos viramos e passamos pelo caminho do deserto de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o SENHOR me disse: Não ataques os de Moabe e não entres em guerra contra eles, pois não te darei propriedade alguma na terra deles; porque dei Ar aos descendentes de Ló como herança.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>(Antes haviam habitado nela os emins, povo grande e numeroso, alto como os anaqueus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles também são considerados refains como os anaqueus; mas os moabitas os chamam de emins.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Antigamente, os horeus também habitavam em Seir, mas os descendentes de Esaú os expulsaram e aniquilaram; e habitaram no lugar deles, assim como Israel fez à terra da sua herança, que o SENHOR lhe deu.)</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Levantai agora e atravessai o ribeiro de Zerede. Atravessamos, então, o ribeiro de Zerede.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O tempo que caminhamos, desde Cades-Barneia até atravessarmos o ribeiro de Zerede, foram trinta e oito anos, até que toda aquela geração dos homens de guerra desapareceu do acampamento, como o SENHOR lhes havia jurado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A mão do SENHOR também agiu contra eles para os destruir do acampamento, até exterminá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aconteceu que, depois de morrerem todos os homens de guerra dentre o povo,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o SENHOR me disse:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Hoje passarás por Ar, a fronteira de Moabe;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e, quando chegares defronte dos amonitas, não os ataques e não lutes contra eles, pois nada te darei como herança da terra dos amonitas; porque a dei aos descendentes de Ló como herança.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>(Também esta é considerada terra de refains; antigamente, os refains habitavam nela, mas os amonitas os chamam de zanzumitas,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>povo grande e numeroso, alto como os anaqueus; mas o SENHOR os destruiu diante dos amonitas, os quais, depois de expulsá-los, habitaram no lugar deles;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>assim como fez pelos descendentes de Esaú, que habitam em Seir, quando destruiu os horeus diante deles; e, depois de expulsá-los, os descendentes de Esaú habitaram no lugar deles até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E os caftoritas, que vieram de Caftor, destruíram os aveus, que habitavam em povoados até Gaza, e habitaram no lugar deles.)</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Levantai, parti e atravessai o ribeiro de Arnom. Entreguei nas tuas mãos Siom, o amorreu, rei de Hesbom, e sua terra; começa a conquistá-la, saindo à guerra contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Neste dia, começarei a colocar terror e medo de ti nos povos que estão debaixo de todo o céu; ao ouvir falar de ti, tremerão e se angustiarão por tua causa.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, do deserto de Quedemote, mandei mensageiros com palavras de paz a Siom, rei de Hesbom, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Deixa-me passar pela tua terra. Irei somente pela estrada, sem me desviar nem para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por dinheiro me venderás comida para meu sustento e me darás água para que eu beba. Apenas deixa-me passar a pé,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>assim como fizeram os descendentes de Esaú, que habitam em Seir, e os moabitas, que habitam em Ar, até que eu atravesse o Jordão para a terra que o SENHOR, nosso Deus, nos dá.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas Siom, rei de Hesbom, não quis nos deixar passar por sua terra, porque o SENHOR teu Deus tornou seu espírito teimoso e lhe endureceu o coração, para entregá-lo nas tuas mãos, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O SENHOR então me disse: Agora comecei a entregar-te Siom e sua terra; começa a conquistá-la, para possuíres sua terra como herança.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então Siom veio ao nosso encontro com todo o seu povo, para combater em Jaza;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e o SENHOR, nosso Deus, o entregou a nós; e o ferimos, juntamente com seus filhos e todo o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Naquele tempo, conquistamos todas as suas cidades, e matamos todos, homens, mulheres e crianças, não deixando sobrevivente algum;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>levamos apenas o gado para nós, juntamente com o despojo das cidades que havíamos conquistado.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Desde Aroer, que está na margem do vale do Arnom, e desde a cidade que está no vale, até Gileade, não houve cidade alta o bastante para escapar de nós; o SENHOR, nosso Deus, nos entregou tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Somente à terra dos amonitas não chegastes; nem a parte alguma da margem do ribeiro de Jaboque, nem a cidade alguma da região montanhosa, nem a coisa alguma que o SENHOR, nosso Deus, havia proibido.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, viramo-nos e subimos pelo caminho de Basã; e Ogue, rei de Basã, saiu ao nosso encontro com todas as suas tropas, para lutar em Edrei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o SENHOR me disse: Não tenhas medo dele, pois eu o entreguei nas tuas mãos, a ele, a todas as suas tropas, e à sua terra; e farás com ele como fizeste com Siom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim, o SENHOR, nosso Deus, também nos entregou Ogue, rei de Basã, e todas as suas tropas; e o ferimos, até não lhe restar sobrevivente algum.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E naquele tempo conquistamos todas as suas cidades. Não houve nenhuma cidade que não conquistássemos: foram sessenta cidades, toda a região de Argobe, o reino de Ogue em Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eram cidades fortificadas com altos muros, portas e ferrolhos, além de muitas cidades sem muros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E nós as destruímos totalmente, como já havíamos feito com Siom, rei de Hesbom, matando todos, homens, mulheres e crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas reservamos para nós todo o gado e o despojo das cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim, naquele tempo, tomamos a terra da mão daqueles dois reis dos amorreus, que estavam do outro lado do Jordão, desde o rio Arnom até o monte Hermom,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>(ao Hermom os sidônios chamam Siriom, e os amorreus o chamam Senir),</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>todas as cidades do planalto, e todo o Gileade, e todo o Basã, até Salca e Edrei, cidades do reino de Ogue, em Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Apenas Ogue, rei de Basã, havia restado dos refains; a sua cama, uma cama de ferro que está em Rabá dos amonitas, tinha nove côvados de comprimento e quatro de largura, segundo o côvado comum.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naquele tempo, tomamos posse desta terra. Dei aos rubenitas e gaditas a região desde Aroer, que fica junto do vale do Arnom, e a metade da região montanhosa de Gileade, com as suas cidades;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e dei à meia-tribo de Manassés o restante de Gileade, como também todo o Basã, o reino de Ogue, isto é, toda a região de Argobe com todo o Basã. (Este território se chamava a terra dos refains.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jair, filho de Manassés, conquistou toda a região de Argobe, até a fronteira dos gesuritas e dos maacatitas, e chamou essa terra, incluindo Basã, pelo seu nome, Havote-Jair, e até hoje é assim.)</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E a Maquir dei Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas aos rubenitas e gaditas dei desde Gileade até o vale do Arnom, tanto o meio do vale como a sua margem, e até o ribeiro de Jaboque, a fronteira dos amonitas;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>como também a Arabá, com o Jordão por fronteira, desde Quinerete até o mar da Arabá, o mar Salgado, nas encostas orientais do Pisga.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquela ocasião, também vos ordenei: O SENHOR, vosso Deus, vos deu esta terra, para tomardes posse dela. Vós, todos os guerreiros, ireis armados à frente de vossos irmãos, os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Somente vossas mulheres, vossos filhos e vosso gado, porque sei que tendes muito gado, ficarão nas cidades que já vos dei,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>até que o SENHOR dê descanso a vossos irmãos, assim como deu a vós, e eles também possuam a terra que o SENHOR, vosso Deus, lhes dá do outro lado do Jordão. Então voltareis, cada um para a propriedade que já vos tenho dado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Também dei ordem a Josué naquele tempo, dizendo: Os teus olhos viram tudo o que o SENHOR, vosso Deus, fez a esses dois reis. Assim fará o SENHOR a todos os reinos em que entrares.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não tenhais medo deles, porque o SENHOR, vosso Deus, é quem guerreia por nós.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele tempo, também supliquei ao SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ó SENHOR Deus, tu já começaste a mostrar ao teu servo tua grandeza e tua forte mão. Que deus há no céu ou na terra, que possa fazer as obras e os grandes feitos que fazes?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Peço-te que me deixes atravessar, para que eu veja essa boa terra do outro lado do Jordão, essa boa região montanhosa, e o Líbano!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas o SENHOR indignou-se muito contra mim por causa de vós, e não me atendeu; antes me disse: Chega! Não me fales mais nisso.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Sobe ao cume do Pisga e olha para o ocidente, para o norte, para o sul e para o oriente; contempla com os teus olhos, porque não cruzarás o Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas dá ordens a Josué, anima-o e fortalece-o, porque ele atravessará à frente deste povo, e o guiará na conquista da terra que verás.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim, ficamos no vale em frente de Bete-Peor.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó Israel, ouve agora os estatutos e os preceitos que eu vos ensino, para obedecerdes a eles, a fim de que tenhais vida e tomeis posse da terra que o SENHOR, Deus de vossos pais, vos dá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não acrescentareis nada à palavra que ele vos ordena, nem diminuireis nada, para que guardeis os mandamentos do SENHOR, vosso Deus, que eu vos ordeno.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vossos olhos viram o que o SENHOR fez por causa de Baal-Peor; o SENHOR, vosso Deus, eliminou dentre vós todo homem que seguiu Baal-Peor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas todos vós, que vos apegastes ao SENHOR, vosso Deus, estais vivos até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu vos ensinei estatutos e preceitos, conforme o SENHOR, meu Deus, me ordenou, para que lhes obedeçais na terra em que estais entrando para tomar posse.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Guardai-os e obedecei a eles. Assim, a vossa sabedoria e o vosso entendimento serão vistos pelos povos, que ouvirão todos estes estatutos e dirão: Esta grande nação é realmente um povo sábio e inteligente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois que grande nação tem deuses tão próximos quanto o SENHOR está de nós, todas as vezes que o invocamos?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E que grande nação há que tenha estatutos e preceitos tão justos quanto toda esta lei que hoje ponho diante de vós?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Apenas ficai atentos. Ficai muito atentos para não vos esquecerdes das coisas que os vossos olhos viram, e para que elas não se apaguem do vosso coração durante todos os dias da vossa vida. Contai-as a vossos filhos e netos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No dia em que estivestes diante do SENHOR, vosso Deus, no Horebe, o SENHOR me disse: Reúne este povo diante de mim, e eu os farei ouvir as minhas palavras, e eles as aprenderão, para que me temam todos os dias que viverem na terra e as ensinem a seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então vos aproximastes e ficastes perto do monte; e o monte ardia em fogo até o meio do céu, e havia trevas, nuvens e escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o SENHOR vos falou do meio do fogo. Ouvistes o som de palavras, mas não vistes forma alguma; somente ouvistes uma voz.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então ele vos anunciou a sua aliança, isto é, os dez mandamentos, ordenando-vos obediência. E ele os escreveu em duas tábuas de pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao mesmo tempo, o SENHOR também me ordenou que vos ensinasse estatutos e preceitos, para que os cumprísseis na terra à qual vos dirigis para dela tomar posse.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ficai muito atentos, pois não vistes forma alguma no dia em que o SENHOR, vosso Deus, falou convosco do meio do fogo, no Horebe,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>para não vos corromperdes, fazendo para vós alguma imagem esculpida, na forma de qualquer figura, semelhante a homem ou mulher;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>ou semelhante a qualquer animal na terra, ou a qualquer ave que voa pelo céu;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>ou semelhante a qualquer animal que rasteja sobre a terra, ou a qualquer peixe nas águas debaixo da terra;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e para não acontecer que, levantando os olhos ao céu, e vendo o sol, a sua e as estrelas, todo esse exército do céu, sejais levados a vos inclinardes perante eles, prestando culto a essas coisas que o SENHOR, vosso Deus, concedeu igualmente a todos os povos debaixo do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas o SENHOR vos tomou e vos tirou da fornalha de fundir ferro do Egito, a fim de serdes para ele um povo de sua herança, como sois hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR se indignou contra mim por vossa causa e jurou que eu não cruzaria o Jordão e não entraria na boa terra que o SENHOR, vosso Deus, vos dá como herança.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Portanto, tenho de morrer nesta terra; não poderei cruzar o Jordão. Mas vós o cruzareis e possuireis essa boa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Cuidado para não esquecerdes da aliança que o SENHOR, vosso Deus, fez convosco, e não façais nenhuma imagem esculpida, semelhante a alguma coisa que o SENHOR, vosso Deus, vos proibiu.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque o SENHOR, vosso Deus, é fogo consumidor, um Deus zeloso.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando, então, tiverdes filhos e netos, e envelhecerdes na terra, e vos corromperdes, fazendo alguma imagem esculpida, semelhante a qualquer coisa, e praticando o que é mau aos olhos do SENHOR, vosso Deus, para provocar-lhe a ira,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>hoje convoco o céu e a terra como testemunhas contra vós: rapidamente desaparecereis da terra que estais indo possuir do outro lado do Jordão. Não ficareis muito tempo nela, mas sereis completamente destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E o SENHOR vos espalhará entre os povos, e sereis minoria entre as nações para as quais o SENHOR vos conduzirá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Lá servireis a deuses feitos por mãos humanas; deuses de madeira e pedra, que não veem nem ouvem, não comem nem cheiram.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas de lá buscareis o SENHOR, vosso Deus, e o achareis, quando o buscardes de todo o coração e de toda a alma.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando estiverdes em angústia, e todas essas coisas acontecerem, então voltareis para o SENHOR, vosso Deus, e ouvireis sua voz, nos dias futuros;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>pois o SENHOR, vosso Deus, é Deus misericordioso e não vos desamparará, nem vos destruirá, nem se esquecerá da aliança que jurou a vossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Agora, perguntai aos tempos passados desde o dia em que Deus criou o homem sobre a terra, perguntai de uma extremidade do céu até a outra, se alguma vez aconteceu coisa tão grande como esta, ou se já se ouviu coisa semelhante.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ou se algum povo ouviu a voz de Deus falar do meio do fogo, como a ouvistes, e ficou vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ou se algum deus decidiu tomar para si uma nação do meio de outra nação, por meio de provas, sinais, maravilhas, guerras, com mão poderosa, braço estendido e com grandes prodígios, assim como o SENHOR, vosso Deus, fez convosco no Egito, diante dos vossos olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E isso vos foi mostrado para que soubésseis que o SENHOR é Deus; não há outro, senão ele.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ele vos fez ouvir a sua voz do céu para vos instruir e vos mostrou seu grande fogo sobre a terra, do meio do qual ouvistes suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Porque amou vossos pais, não somente escolheu a descendência deles, mas também vos tirou do Egito com sua presença e com sua grande força;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>para expulsar de diante de vós nações maiores e mais poderosas, para ali vos levar e dar por herança a terra delas, como se vê neste dia.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Por isso, hoje deveis saber e considerar no coração que só o SENHOR é Deus, em cima no céu e embaixo na terra; não há nenhum outro.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E guardareis os seus estatutos e os seus mandamentos, que hoje vos ordeno, para que vivais bem, vós e vossos filhos, e para que prolongueis os vossos dias na terra que o SENHOR, vosso Deus, vos dá para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E Moisés separou três cidades do outro lado do Jordão, do lado do nascente,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>para que o homicida que involuntariamente tivesse matado alguém, sem que antes lhe tivesse ódio algum, se refugiasse ali. Ele ficaria vivo, refugiando-se em uma destas cidades:</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Bezer, no deserto, no planalto, para os rubenitas; Ramote, em Gileade, para os gaditas; e Golã, em Basã, para os manassitas.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Esta é a lei que Moisés apresentou aos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Estes são os testemunhos, os estatutos e os preceitos que Moisés falou aos israelitas depois que saíram do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>do outro lado do Jordão, no vale defronte de Bete-Peor, na terra de Siom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom, a quem Moisés e os israelitas derrotaram depois que saíram do Egito;</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>pois tomaram posse da terra de Siom, como também da terra de Ogue, rei de Basã, sendo esses os dois reis dos amorreus que estavam do outro lado do Jordão, do lado do nascente,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>desde Aroer, na margem do ribeiro de Arnom, até o monte de Siom, que é o Hermom,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e toda a Arabá, do outro lado do Jordão, para o oriente, até o mar da Arabá, nas encostas do Pisga.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Moisés chamou todo o Israel e disse: Ó Israel, ouve os estatutos e preceitos que vos falo hoje, para aprendê-los e cumpri-los.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR, nosso Deus, fez uma aliança conosco no Horebe.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não foi com nossos pais que o SENHOR fez essa aliança, mas conosco; sim, com todos nós que hoje estamos aqui vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR falou conosco no monte, face a face, do meio do fogo</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>(naquela ocasião, fiquei entre o SENHOR e vós, para vos anunciar a palavra do SENHOR, pois tivestes medo por causa do fogo e não subistes ao monte). E ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu sou o SENHOR, teu Deus, que te tirei da terra do Egito, da casa da escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não terás outros deuses além de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não farás para ti imagem esculpida, nem figura alguma do que há em cima no céu, nem embaixo na terra, ou nas águas debaixo da terra;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>não te curvarás diante delas, nem as cultuarás; pois eu, o SENHOR, teu Deus, sou Deus zeloso. Eu castigo o pecado dos pais nos filhos até a terceira e quarta geração daqueles que me rejeitam,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas sou misericordioso com mil gerações dos que me amam e guardam os meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não tomarás o nome do SENHOR, teu Deus, em vão; porque o SENHOR não considerará inocente quem tomar o seu nome em vão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Guarda o dia do sábado, para o santificar, como te ordenou o SENHOR, teu Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>seis dias trabalharás e farás todo o teu trabalho;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas o sétimo dia é o sábado do SENHOR, teu Deus. Nesse dia não farás trabalho algum, nem tu, nem teu filho, nem tua filha, nem teu servo, nem tua serva, nem teu boi, nem teu jumento, nem qualquer animal teu, nem o estrangeiro que vive em tuas cidades; para que teu servo e tua serva descansem como tu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Lembra-te de que foste escravo na terra do Egito e que o SENHOR, teu Deus, te tirou dali com mão forte e braço estendido. Por isso, o SENHOR, teu Deus, te ordenou que guardasses o dia do sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Honra teu pai e tua mãe, como o SENHOR, teu Deus, te ordenou, para que tenhas vida longa e para que vivas bem na terra que o SENHOR, teu Deus, te dá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não matarás.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não adulterarás.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não furtarás.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não dirás falso testemunho contra o teu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não cobiçarás a mulher do teu próximo; não desejarás a casa do teu próximo; nem as suas terras, nem o seu servo, nem a sua serva, nem o seu boi, nem o seu jumento, nem coisa alguma do teu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Do meio do fogo, da nuvem e da escuridão, o SENHOR falou essas palavras a toda a vossa assembleia reunida no monte, com forte voz; e nada acrescentou. E as escreveu em duas tábuas de pedra, que entregou a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, quando ouvistes a voz do meio das trevas, enquanto o monte ardia em fogo, viestes ao meu encontro, com todos os líderes das vossas tribos e os vossos anciãos,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e dissestes: O SENHOR, nosso Deus, nos fez ver a sua glória e a sua grandeza, e ouvimos a sua voz do meio do fogo; hoje vimos Deus falar com o homem e este ainda continuar vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Agora, então, por que devemos morrer? Este grande fogo nos devorará. Morreremos, se continuarmos a escutar a voz do SENHOR, nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois, quem entre todos os homens ouviu a voz do Deus vivo falando do meio do fogo, como nós a ouvimos, e ainda continuou vivo?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vai até lá e ouve tudo o que o SENHOR, nosso Deus, falar; e tu nos dirás tudo o que ele te disser. Assim, ouviremos e cumpriremos o que ele falar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando o SENHOR ouviu as palavras que me falastes, disse-me: Ouvi as palavras que este povo disse a ti; eles falaram bem em tudo quanto disseram.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem dera o coração deles fosse tal que me temessem e guardassem todos os meus mandamentos em todo o tempo, para que eles e seus filhos vivessem bem para sempre!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Vai, dize-lhes: Voltai para vossas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tu, porém, permanece aqui comigo, e eu te direi todos os mandamentos, estatutos e preceitos que deves lhes ensinar, para que eles os cumpram na terra que eu lhes dou para que tomem posse.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Cuidado, então, para fazerdes como o SENHOR, vosso Deus, vos ordenou: não vos desviareis nem para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Andareis conforme o SENHOR, vosso Deus, vos ordenou, para que vivais, estejais bem e tenhais vida longa na terra que ireis possuir.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes são os mandamentos, os estatutos e os preceitos que o SENHOR, teu Deus, mandou ensinar-te, a fim de que os cumprisses na terra à qual estás indo para possuir,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>para que temas o SENHOR, teu Deus, e guardes todos os seus estatutos e mandamentos que eu te ordeno, tu, teu filho e o filho de teu filho, todos os dias da tua vida, e para que os teus dias se prolonguem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ó Israel, ouve e tem o cuidado de guardá-los, para que vivas bem e te multipliques muito na terra que dá leite e mel, como o SENHOR, Deus de teus pais, te prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ouve, ó Israel: O SENHOR, nosso Deus, é o único SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Amarás o SENHOR, teu Deus, de todo o teu coração, com toda a tua alma e com todas as tuas forças.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E estas palavras, que hoje te ordeno, estarão no teu coração;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e as ensinarás a teus filhos e delas falarás sentado em casa e andando pelo caminho, ao deitar-te e ao levantar-te.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também as amarrarás como sinal na mão e como faixa na testa;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e as escreverás nos batentes da tua casa e nas tuas portas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando o SENHOR, teu Deus, te estabelecer na terra que prometeu te dar, em juramento feito a teus pais, Abraão, Isaque e Jacó, com grandes e boas cidades, que não edificaste,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>com casas cheias de tudo o que é bom, as quais não encheste, e poços que não cavaste, vinhas e olivais que não plantaste, e quando comeres e te fartares,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>cuidado para não te esqueceres do SENHOR, que te tirou da terra do Egito, da casa da escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Temerás o SENHOR, teu Deus, a ele prestarás culto e jurarás pelo seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não seguirás outros deuses, os deuses dos povos que habitarem ao teu redor,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>pois o SENHOR, teu Deus, que está contigo, é um Deus zeloso. A ira do SENHOR, teu Deus, poderá se acender contra ti, e ele te destruirá da face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não coloqueis à prova o SENHOR, vosso Deus, como fizestes em Massá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Guardareis com cuidado os mandamentos do SENHOR, vosso Deus, como também os testemunhos e estatutos que te ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Farás o que é justo e bom aos olhos do SENHOR, para que vivas bem e entres na boa terra que o SENHOR prometeu com juramento a teus pais, e tomes posse dela;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>para que expulses da tua frente todos os teus inimigos, como disse o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No futuro, quando teu filho te perguntar: Que significam os testemunhos, estatutos e preceitos que o SENHOR, nosso Deus, vos ordenou?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Responderás a teu filho: Éramos escravos do faraó no Egito, mas o SENHOR nos tirou de lá com mão poderosa;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e, diante dos nossos olhos, o SENHOR fez sinais e maravilhas, grandes e terríveis, contra o Egito, contra o faraó e contra toda a sua casa;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e nos tirou de lá para nos estabelecer e nos dar a terra que havia prometido a nossos pais com juramento.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O SENHOR nos ordenou que obedecêssemos a todos esses estatutos, que temêssemos o SENHOR, nosso Deus, para o nosso bem em todo o tempo, para que ele nos preservasse em vida, como estamos hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nossa justiça será cumprir com cuidado todos esses mandamentos diante do SENHOR, nosso Deus, como ele nos ordenou.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando o SENHOR, teu Deus, te introduzir na terra para onde vais, para que dela tomes posse, e houver expulsado da tua frente muitas nações, a saber, os heteus, os girgaseus, os amorreus, os cananeus, os perizeus, os heveus e os jebuseus, sete nações mais numerosas e mais poderosas do que tu;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e quando o SENHOR, teu Deus, as entregar a ti, e as atacares, tu as destruirás totalmente; não farás com elas nenhum acordo, nem terás piedade delas;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>não realizarás casamentos com elas; não darás tuas filhas a seus filhos, e não tomarás suas filhas para teus filhos;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pois elas fariam teus filhos se desviar de mim para cultuar outros deuses; e a ira do SENHOR se acenderia contra vós, e depressa vos destruiria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas lhes fareis assim: Derrubareis seus altares, quebrareis suas colunas sagradas, cortareis seus aserins e queimareis suas imagens esculpidas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque tu és povo santo para o SENHOR, teu Deus. O SENHOR, teu Deus, te escolheu, para que sejas o seu povo particular, dentre todos os que há sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR não se agradou de vós nem vos escolheu porque fôsseis mais numerosos do que todos os outros povos, pois éreis menos numerosos do que qualquer outro povo;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas o SENHOR vos tirou com mão forte e vos resgatou da casa da escravidão, da mão do faraó, rei do Egito, porque vos amou e quis manter o juramento que havia feito a vossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Saberás que o SENHOR, teu Deus, é que é Deus, o Deus fiel, que guarda a aliança e a misericórdia por até mil gerações para com os que o amam e obedecem aos seus mandamentos,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e que retribui diretamente aos que o rejeitam para destruí-los. Ele não demorará para retribuir diretamente a quem o rejeita.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Guardarás os mandamentos, os estatutos e os preceitos que hoje te ordeno, para os cumprires.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se ouvirdes estes preceitos, guardando-os e cumprindo-os, o SENHOR, teu Deus, manterá a aliança e a misericórdia que prometeu com juramento a teus pais;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>ele te amará, te abençoará e fará com que te multipliques; abençoará o fruto do teu ventre e o fruto da tua terra, o teu trigo, o teu vinho e o teu azeite, as crias das tuas vacas e das tuas ovelhas, na terra que prometeu com juramento a teus pais que te daria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Serás mais abençoado que todos os povos. Não haverá ninguém estéril entre ti, seja homem, seja mulher, nem entre os teus animais.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o SENHOR afastará de ti toda enfermidade; não porá sobre ti nenhuma das doenças terríveis dos egípcios, que bem conheces. No entanto, ele as porá sobre todos os que te odiarem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Destruirás todos os povos que o SENHOR, teu Deus, te entregar; os teus olhos não terão piedade deles. E não cultuarás seus deuses, pois isso seria uma armadilha para ti.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se disseres no coração: Estas nações são mais numerosas do que eu; como poderei expulsá-las?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não terás medo delas; ao contrário, te lembrarás do que o SENHOR, teu Deus, fez ao faraó e a todos os egípcios,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>das grandes provas que os teus olhos viram e dos sinais, das maravilhas, da mão forte e do braço estendido com que o SENHOR, teu Deus, te tirou: Assim o SENHOR, teu Deus, fará a todos os povos que temes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Além disso, o SENHOR, teu Deus, mandará vespas entre eles, até que morram os restantes que houverem se escondido de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não te assustes por causa deles, pois o SENHOR, teu Deus, um Deus grande e terrível, está no meio de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pouco a pouco, o SENHOR, teu Deus, expulsará essas nações do teu caminho. Não poderás destruí-las todas de uma vez, para que os animais selvagens não se multipliquem e te ataquem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O SENHOR as entregará a ti e as atingirá com grande pavor, até que sejam destruídas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Também entregará os seus reis nas tuas mãos, e tu farás desaparecer o nome deles de debaixo do céu. Nenhum deles poderá te resistir, até que os tenhas destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Queimarás as imagens esculpidas de seus deuses. Não cobiçarás a prata nem o ouro que estão sobre elas, nem os tomarás para ti, para que não te envolvas com eles, pois são uma abominação para o SENHOR, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não colocarás uma abominação dentro de casa, para que não te tornes um anátema semelhante a ela. Tu a rejeitarás e detestarás plenamente, pois é um anátema.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tereis o cuidado de obedecer a todos os mandamentos que hoje vos ordeno, para que tenhais vida, vos multipliqueis e tomeis posse da terra que o SENHOR prometeu com juramento a vossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E te lembrarás de todo o caminho pelo qual o SENHOR, teu Deus, tem te conduzido durante estes quarenta anos no deserto, a fim de te humilhar e te provar, para saber o que estava no teu coração, se guardarias ou não os seus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sim, ele te humilhou, te deixou ter fome e te sustentou com o maná, que nem tu nem teus pais conhecíeis, para que entendesses que o homem não vive só de pão, mas de tudo o que sai da boca do SENHOR; disso vive o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nestes quarenta anos, tuas roupas não se envelheceram, nem teu pé inchou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Saberás no coração que o SENHOR, teu Deus, te corrige, assim como um homem corrige o filho.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E guardarás os mandamentos do SENHOR, teu Deus, para andar nos seus caminhos e para temê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois o SENHOR, teu Deus, está te levando para uma boa terra, terra de ribeiros de águas, de fontes e de nascentes, que brotam nos vales e nas colinas;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>terra de trigo e cevada; de vinhas, figueiras e romãzeiras; terra de oliveiras, de azeite e de mel;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>terra onde comerás o pão com fartura e nada te faltará; terra cujas pedras são ferro e de cujos montes poderás tirar o cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Comerás e te fartarás; e louvarás o SENHOR, teu Deus, pela boa terra que ele te deu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Cuidado para não te esqueceres do SENHOR, teu Deus, deixando de obedecer aos seus mandamentos, preceitos e estatutos, que hoje te ordeno.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não suceda que, depois de teres comido e estares farto, depois de teres construído boas casas e nelas morado,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>depois de se multiplicarem as tuas manadas e os teus rebanhos, a tua prata e o teu ouro, sim, depois de se multiplicar tudo quanto tens,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o teu coração se exalte e te esqueças do SENHOR, teu Deus, que te tirou da terra do Egito, da casa da escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele te conduziu por aquele grande e terrível deserto de serpentes venenosas e de escorpiões, de terra árida sem água, onde fez sair água da rocha dura para ti.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E te alimentou no deserto com o maná, que teus pais não conheciam, a fim de te humilhar e te provar, para mais tarde te fazer bem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, não digas no teu coração: A minha força e a fortaleza da minha mão adquiriram para mim estas riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pelo contrário, tu te lembrarás do SENHOR, teu Deus, porque ele é quem te dá força para adquirires riquezas, a fim de confirmar sua aliança, que jurou a teus pais, como acontece hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas, se de algum modo te esqueceres do SENHOR, teu Deus, e se seguires outros deuses e os cultuares, curvando-te diante deles, declaro hoje contra vós que certamente morrereis.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sereis destruídos como as nações que o SENHOR está destruindo diante de vós, por vos recusardes a ouvir a voz do SENHOR, vosso Deus.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouve, ó Israel: Hoje cruzarás o Jordão para entrares na terra e expulsares nações maiores e mais fortes do que tu, com cidades grandes e muradas até o céu;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>um povo grande e alto, os anaqueus, que tu conheces e dos quais ouviste dizer: Quem pode resistir aos anaqueus?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sabe hoje que o SENHOR, teu Deus, é o que vai na tua frente como fogo devorador. Ele os destruirá e os subjugará diante de ti. Tu os expulsarás; logo acabarás com eles, como o SENHOR te prometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois que o SENHOR, teu Deus, os tiver expulsado de diante de ti, não digas no coração: Por causa da minha justiça é que o SENHOR me introduziu nesta terra para dela tomar posse. Porque é pela culpa destas nações que o SENHOR as expulsa da tua frente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não é por causa da tua justiça nem da retidão do teu coração que entras na terra delas para possuí-la, mas é pela culpa destas nações que o SENHOR, teu Deus, as expulsa da tua frente, para confirmar a palavra que o SENHOR, teu Deus, jurou a teus pais, Abraão, Isaque e Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, fica sabendo que não é por causa da tua justiça que o SENHOR, teu Deus, te dá esta boa terra para dela tomares posse, pois tu és um povo muito obstinado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lembra-te, e não te esqueças, de como provocaste a ira do SENHOR, teu Deus, no deserto. Desde o dia em que saíste da terra do Egito, até que chegaste a este lugar, foste rebelde contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também provocastes a ira do SENHOR no Horebe, e o SENHOR se irou contra vós para vos destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando subi ao monte para receber as tábuas de pedra, as tábuas da aliança que o SENHOR havia feito convosco, fiquei lá quarenta dias e quarenta noites; não comi pão, nem bebi água.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR me deu as duas tábuas de pedra, escritas com o dedo de Deus, e nelas estavam escritas todas as palavras que o SENHOR havia falado convosco no monte, do meio do fogo, no dia da assembleia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E aconteceu que, no fim dos quarenta dias e quarenta noites, o SENHOR me deu as duas tábuas de pedra, as tábuas da aliança,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e me disse: Levanta-te, desce logo daqui, porque o teu povo, que tiraste do Egito, já se corrompeu. Rapidamente se desviaram do caminho que eu lhes ordenei; fizeram para si uma imagem de metal fundido.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o SENHOR também me disse: Vi que este povo é muito obstinado;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>deixa-me destruí-lo e apagar o seu nome de debaixo do céu, e farei de ti uma nação mais poderosa e mais numerosa do que esta.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então me virei e desci do monte que ardia em fogo, trazendo as duas tábuas da aliança nas minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Olhei e vi que havíeis pecado contra o SENHOR, vosso Deus. Fizestes para vós um bezerro de metal fundido e rapidamente vos desviastes do caminho que o SENHOR vos havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Peguei então as duas tábuas e, arremessando-as das mãos, quebrei-as diante dos vossos olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, como antes, prostrei-me perante o SENHOR, quarenta dias e quarenta noites. Não comi pão, nem bebi água, por causa de todo o pecado que havíeis cometido, fazendo o que era mau aos olhos do SENHOR, provocando-lhe a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Entretanto, o SENHOR me ouviu mais uma vez, pois tive medo por causa da ira e do furor do SENHOR contra vós para vos destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR se irou muito contra Arão para o destruir, mas naquele momento orei também em favor de Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então peguei o vosso pecado, o bezerro que havíeis feito, queimei-o no fogo e o esmigalhei, moendo-o bem, até que se desfez em pó, o qual joguei no riacho que descia do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em Taberá, em Massá e em Quibrote-Hataavá também provocastes a ira do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E, quando o SENHOR vos enviou de Cades-Barneia, dizendo: Subi e tomai posse da terra que vos dei; vós vos rebelastes contra a ordem do SENHOR, vosso Deus, não crestes nele e não obedecestes à sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tendes sido rebeldes contra o SENHOR desde o dia em que vos conheci.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim, prostrei-me diante do SENHOR. Quarenta dias e quarenta noites estive prostrado, porque o SENHOR havia ameaçado vos destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Orei ao SENHOR: Ó SENHOR Deus, não destruas o teu povo, a tua herança, que resgataste com a tua grandeza, que tiraste do Egito com mão forte.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Lembra-te dos teus servos Abraão, Isaque e Jacó. Não olhes para a dureza deste povo, nem para a sua culpa, nem para o seu pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>para que o povo da terra de onde nos tiraste não diga: O SENHOR não conseguiu levá-los para a terra que lhes havia prometido, por isso passou a odiá-los e os tirou daqui para matá-los no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Apesar de tudo, eles são o teu povo, a tua herança, que tiraste com tua grande força e com teu braço estendido.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele mesmo tempo, o SENHOR me disse: Prepara duas tábuas de pedra, como as primeiras, sobe o monte até onde estou e faz uma arca de madeira.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nessas tábuas, escreverei as palavras que estavam nas primeiras tábuas, que quebraste, e tu as colocarás na arca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim, fiz uma arca de madeira de acácia, preparei duas tábuas de pedra, como as primeiras, e subi o monte com as duas tábuas nas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o SENHOR escreveu nas tábuas o que estava nas primeiras, os dez mandamentos, que ele vos falara no monte, do meio do fogo, no dia da assembleia; e o SENHOR as entregou a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, virei-me, desci do monte e coloquei as tábuas na arca que eu havia feito; e ali estão, conforme o SENHOR me ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>(Os israelitas partiram de Beerote-Bene-Jaacã para Mosera. Ali, Arão faleceu e foi sepultado, e seu filho Eleazar assumiu o sacerdócio em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dali partiram para Gudgodá, e de Gudgodá para Jotbatá, terra de riachos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nessa época, o SENHOR separou a tribo de Levi para carregar a arca da aliança do SENHOR, para servir diante dele e para abençoar em seu nome até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, Levi não tem parte nem herança com seus irmãos; o SENHOR é sua herança, conforme o SENHOR, teu Deus, lhe disse.)</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Do mesmo modo que antes, estive no monte quarenta dias e quarenta noites, e o SENHOR me ouviu mais uma vez e não quis te destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em vez disso, o SENHOR me disse: Levanta-te, vai na frente do povo. Eles entrarão e tomarão posse da terra que prometi com juramento dar a seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ó Israel, o que é que o SENHOR, teu Deus, exige de ti agora, exceto que temas o SENHOR, teu Deus, que andes em todos os seus caminhos e ames e sirvas o SENHOR, teu Deus, de todo o coração e de toda a alma,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>que guardes os mandamentos do SENHOR e os seus estatutos, que hoje te ordeno para o teu bem?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O céu e o céu dos céus, a terra e tudo o que nela há são do SENHOR, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Entretanto, o SENHOR se afeiçoou a teus pais e os amou; e escolheu a descendência deles, isto é, a vós, dentre todos os povos, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Circuncidai o vosso coração e não sejais mais obstinados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois o SENHOR, vosso Deus, é o Deus dos deuses e o SENHOR dos senhores; o Deus grande, poderoso e terrível, que não faz discriminação de pessoas nem aceita suborno;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>que faz justiça ao órfão e à viúva, e ama o estrangeiro, dando-lhe comida e roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Amareis o estrangeiro, pois fostes estrangeiros na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Temerás o SENHOR, teu Deus; a ele cultuarás e te apegarás; pelo seu nome jurarás.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele é a razão do teu louvor e o teu Deus, que fez em teu favor estas grandes e terríveis coisas, que os teus olhos têm visto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Teus pais desceram ao Egito com setenta pessoas; e o SENHOR, teu Deus, te fez numeroso como as estrelas do céu.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Amarás o SENHOR, teu Deus, e guardarás suas normas, seus estatutos, seus preceitos e seus mandamentos todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Considerai hoje que não sois como vossos filhos, que não conheceram nem viram a instrução do SENHOR, vosso Deus, sua grandeza, sua mão forte e seu braço estendido;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>seus sinais e as obras que fez no Egito ao faraó, rei do Egito, e a toda a sua terra;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>o que fez ao exército dos egípcios, aos seus carros e cavalos; como fez vir sobre eles as águas do mar Vermelho quando vos perseguiam, e como o SENHOR os destruiu até o dia de hoje;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>o que vos fez no deserto, até chegardes a este lugar;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e o que fez a Datã e Abirão, filhos de Eliabe, filho de Rúben; como a terra abriu a boca e os engoliu com suas famílias e suas tendas, e com todo ser vivo que lhes pertencia, no meio de todo o Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>porque os vossos olhos viram todas as grandes obras que o SENHOR fez.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Guardareis todos os mandamentos que hoje vos ordeno, para que sejais fortes, entreis e ocupeis a terra para onde estais indo;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e para que prolongueis os vossos dias nessa terra que o SENHOR prometeu com juramento dar a vossos pais e à descendência deles; terra que dá leite e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois a terra na qual estais entrando para tomar posse não é como a terra do Egito, de onde saístes, em que semeáveis a semente e a regáveis a pé, como se faz a uma horta;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>a terra em que estais entrando para dela tomar posse é terra de montes e de vales, que bebe as águas da chuva do céu;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>terra cuidada pelo SENHOR, teu Deus, cujos olhos estão continuamente sobre ela, desde o princípio até o fim do ano.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E acontecerá que, se obedeceres atentamente a meus mandamentos que hoje te ordeno, de amar o SENHOR, teu Deus, e de servi-lo de todo o coração e de toda a alma,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>darei a chuva para tua terra no tempo certo, a primeira e a última, para que recolhas o trigo, o vinho novo e o azeite;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e farei que haja pasto para o gado no campo, e tu comerás com fartura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Cuidado para que o vosso coração não se engane e vos desvieis, e cultueis outros deuses, adorando-os;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e a ira do SENHOR se acenda contra vós, e ele feche o céu, e não caia chuva, e a terra não dê o seu fruto, e depressa desapareçais da boa terra que o SENHOR vos dá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Colocai estas minhas palavras no coração e na alma; prendei-as como um sinal na mão, como faixas na vossa testa;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e as ensinareis a vossos filhos, falando delas, sentados em casa e andando pelo caminho, ao vos deitardes e ao vos levantardes;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e as escrevereis nos batentes de casa e nas portas;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>para que se multipliquem os vossos dias e os dias de vossos filhos na terra que o SENHOR prometeu com juramento dar a vossos pais, enquanto o céu cobrir a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois, se guardardes fielmente todos estes mandamentos que eu vos ordeno, se amardes o SENHOR, vosso Deus, e andardes em todos os seus caminhos, e a ele vos apegardes,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>o SENHOR expulsará da vossa frente todas estas nações, e conquistareis nações maiores e mais poderosas do que vós.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E será vosso todo lugar que pisar a planta do vosso pé; o vosso território se estenderá do deserto ao Líbano, e do rio, o Eufrates, até o mar ocidental.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ninguém poderá vos resistir. O SENHOR, vosso Deus, espalhará o medo e o terror de vós sobre toda a terra que pisardes, como vos disse.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Vede que hoje ponho diante de vós a bênção e a maldição:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A bênção, se obedecerdes aos mandamentos do SENHOR, vosso Deus, que hoje vos ordeno;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>mas a maldição, se não obedecerdes aos mandamentos do SENHOR, vosso Deus, desviando-vos do caminho que hoje vos ordeno, para seguirdes outros deuses que nunca conhecestes.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando o SENHOR, teu Deus, tiver te levado para a terra que possuirás, pronunciarás a bênção sobre o monte Gerizim e a maldição sobre o monte Ebal.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os montes estão do outro lado do Jordão, no caminho do pôr do sol, na terra dos cananeus, que habitam na Arabá defronte de Gilgal, junto aos carvalhos de Moré.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois estais para cruzar o Jordão e entrar para tomar posse da terra que o SENHOR, vosso Deus, vos dá; vós a possuireis e nela habitareis.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Cuidado, então, para observar todos os estatutos e preceitos que hoje vos declaro.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>São estes os estatutos e os preceitos aos quais tereis cuidado de obedecer na terra que o SENHOR, Deus de vossos pais, vos deu para possuirdes por todos os dias que viverdes sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Certamente destruireis todos os lugares onde as nações que subjugareis cultuaram os seus deuses, sobre as altas montanhas, sobre as colinas e debaixo de toda árvore frondosa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Demolireis seus altares, quebrareis suas colunas sagradas, queimareis seus aserins, derrubareis as imagens esculpidas dos seus deuses e apagareis o seu nome daquele lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não os imiteis quando cultuardes o SENHOR, vosso Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>mas ide para o lugar que o SENHOR, vosso Deus, escolher dentre todas as vossas tribos para colocar ali seu nome, para sua habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Para esse lugar, levareis vossos holocaustos e sacrifícios, vossos dízimos e vossa oferta alçada, vossos votos e ofertas voluntárias, e os primogênitos das vossas vacas e ovelhas;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>ali comereis perante o SENHOR, vosso Deus, e vos alegrareis, vós e vossas famílias, em tudo em que puserdes a mão, naquilo que o SENHOR, vosso Deus, vos tiver abençoado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não imitareis tudo o que hoje fazemos aqui, em que cada um faz o que lhe parece certo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque até agora não entrastes no descanso e na herança que o SENHOR, vosso Deus, vos dá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, quando cruzardes o Jordão e habitardes na terra que o SENHOR, vosso Deus, vos dá como herança, ele vos dará descanso de todos os inimigos em redor e vivereis com segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então haverá um lugar que o SENHOR, vosso Deus, escolherá para ali fazer habitar o seu nome. Levareis para esse lugar tudo o que vos ordeno: vossos holocaustos e sacrifícios, vossos dízimos, vossa oferta alçada e tudo o que de melhor oferecerdes ao SENHOR em cumprimento dos vossos votos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E vos alegrareis diante do SENHOR, vosso Deus, vós, vossos filhos e vossas filhas, vossos servos e vossas servas, bem como o levita que mora em vossas cidades, pois ele não tem parte nem herança convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cuidado para não ofereceres teus holocaustos em qualquer lugar;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas os oferecerás e farás tudo o que te ordeno no lugar que o SENHOR escolher, numa das tuas tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Entretanto, se desejares, poderás abater animais e comer carne dentro das tuas cidades, segundo a bênção que o SENHOR, teu Deus, te der. Tanto o impuro como o puro poderão comer dela, como se fosse gazela ou cervo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas não comerás o sangue; tu o derramarás sobre a terra como água.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dentro das tuas cidades, não poderás comer o dízimo do trigo, do vinho novo e do azeite, nem os primogênitos das tuas vacas e das tuas ovelhas, nem qualquer das tuas ofertas votivas, nem as tuas ofertas voluntárias, nem a tua oferta alçada;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>mas os comerás diante do SENHOR, teu Deus, no lugar que ele escolher, tu, teu filho, tua filha, teu servo, tua serva e também o levita que mora na tua cidade; e te alegrarás diante do SENHOR, teu Deus, em tudo que fizeres.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Cuidado para não desamparares o levita durante o tempo que viveres na tua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando o SENHOR, teu Deus, aumentar teu território, como te prometeu, e tu disseres: Comerei carne (porque tens desejo de comer carne); poderás comer quanta carne quiseres.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se o lugar que o SENHOR, teu Deus, escolher para nele pôr o seu nome for longe de ti, então abaterás do teu gado e do teu rebanho, que o SENHOR te houver dado, como te ordenei, e poderás comer em tua cidade o quanto quiseres.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Comerás dessas carnes do mesmo modo que se come a gazela e o cervo; tanto o impuro como o puro poderão comer delas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas de modo algum comerás o sangue, pois o sangue é a vida, e não comerás a vida com a carne.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não o comerás. Tu o derramarás sobre a terra como água.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não o comerás, para que vivas bem, tu e teus filhos depois de ti, por fazer o que é correto aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas pegarás as coisas santas que tiveres e tuas ofertas votivas, e irás ao lugar que o SENHOR escolher.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Oferecerás os teus holocaustos, a carne e o sangue sobre o altar do SENHOR, teu Deus. O sangue dos teus sacrifícios será derramado sobre o altar do SENHOR, teu Deus, mas a carne comerás.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ouve e guarda todas estas palavras que te ordeno, para que vivas bem para sempre, tu e teus filhos depois de ti, por fazer o que é bom e correto aos olhos do SENHOR, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando o SENHOR, teu Deus, exterminar de diante de ti as nações em cuja terra estás entrando para tomar posse, e as expulsares e habitares na sua terra,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>cuidado para não te enganares, imitando-as, depois que elas forem destruídas diante de ti; e para que não perguntes sobre seus deuses: De que modo estas nações cultuavam seus deuses? Pois quero fazer o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não as imiteis quando cultuardes o SENHOR, teu Deus, porque elas fizeram para com os seus deuses tudo o que o SENHOR rejeita e considera abominação; queimam no fogo para os seus deuses até seus filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Obedecerás a tudo o que te ordeno. Nada acrescentarás nem diminuirás.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Se um profeta ou alguém que adivinha por meio de sonhos aparecer entre vós e vos anunciar um sinal ou prodígio,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e o sinal ou prodígio de que tiver falado vier a acontecer, e ele disser: Vamos seguir outros deuses que nunca conhecestes e vamos cultuá-los,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>não dareis atenção às palavras desse profeta ou sonhador, pois o SENHOR, vosso Deus, vos está provando para saber se amais o SENHOR, vosso Deus, de todo o coração e de toda a alma.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Segui o SENHOR, vosso Deus, e a ele temei. Guardai seus mandamentos e ouvi sua voz. A ele cultuareis e vos apegareis.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o profeta ou sonhador morrerá, pois pregou a rebeldia contra o SENHOR, vosso Deus, que vos tirou da terra do Egito e vos resgatou da casa da escravidão, para vos desviar do caminho em que o SENHOR, vosso Deus, vos ordenou que andásseis. Assim exterminareis o mal do vosso meio.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando teu irmão, filho da tua mãe, ou teu filho, ou tua filha, ou a mulher do teu coração, ou um amigo muito chegado, te incitar em segredo, dizendo: Vamos cultuar outros deuses, os quais nunca conheceste, nem tu nem teus pais,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>um dos deuses dos povos ao teu redor, de perto ou de longe, de uma a outra extremidade da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>não concordarás com ele, nem o ouvirás, nem terás piedade dele; não o pouparás, nem o esconderás,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas certamente o matarás: a tua mão será a primeira contra ele para matá-lo, e depois a mão de todo o povo;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>tu o apedrejarás até que morra, pois tentou afastar-te do SENHOR, teu Deus, que te tirou da terra do Egito, da casa da escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao saber disso, todo o Israel temerá, e não tornará a praticar semelhante pecado no meio de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se ouvires dizer que, em alguma das cidades que o SENHOR, teu Deus, te dá para nela habitares,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>alguns homens sem escrúpulos, dentre o teu povo, incitaram os moradores da sua cidade, dizendo: Vamos cultuar outros deuses, os quais nunca conheceste,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>então averiguarás com cuidado. Se for verdade, se for confirmado que se fez tal abominação no meio de ti,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>certamente passarás os moradores daquela cidade ao fio da espada, destruindo-a e tudo o que nela houver, até mesmo os animais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ajuntarás todo o despojo no meio da praça; e queimarás totalmente a cidade e todo o despojo para o SENHOR, teu Deus, e ela ficará em ruínas para sempre; nunca mais será reconstruída.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nada do anátema poderá ficar em tuas mãos, para que o SENHOR se afaste do ardor da sua ira, seja misericordioso contigo, tenha piedade de ti e te multiplique, como jurou a teus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ouve a voz do SENHOR, teu Deus, e guarda todos os seus mandamentos, que hoje te ordeno, fazendo o que é correto aos olhos do SENHOR, teu Deus.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sois filhos do SENHOR, vosso Deus; não fareis cortes em vós mesmos, nem rapareis o cabelo no alto da testa por causa de algum morto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque és povo santo para o SENHOR, teu Deus, e o SENHOR te escolheu para seres o seu povo particular entre todos os povos sobre a face da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não comereis nenhum animal repugnante.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estes são os animais que podereis comer: o boi, a ovelha, a cabra,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>o cervo, a gazela, o cabrito montês, o antílope, o órix e a ovelha montesa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dentre os animais, podereis comer todos os que têm o casco fendido, dividido em dois, e que ruminam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todavia, dos que ruminam, ou que têm o casco fendido, não podereis comer os seguintes: o camelo, a lebre e o coelho das rochas, porque ruminam, mas não têm o casco fendido; serão impuros para vós;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>nem o porco, porque tem o casco fendido mas não rumina; será impuro para vós. Não comereis da carne deles e não tocareis em seu cadáver.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De tudo o que há nas águas, o que podereis comer é isto: tudo o que tem barbatanas e escamas. Deles podereis comer.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas o que não tem barbatanas nem escamas não comereis; será impuro para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De todas as aves puras podereis comer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E estas são as que não comereis: a águia, o abutre, a águia marinha,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>o açor, o falcão, toda espécie de milhafre,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>toda espécie de corvo,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o avestruz, o mocho, a gaivota, o gavião de qualquer espécie,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>a coruja, o corujão, a coruja branca,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o pelicano, o abutre, o corvo marinho,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a cegonha, a garça de qualquer espécie, a poupa e o morcego.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também todos os insetos alados serão impuros para vós; não devem ser comidos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De todas as aves puras podereis comer.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não comerás nenhum animal que achares morto. Ao peregrino que está em tua cidade o darás para comer, ou o venderás a um estrangeiro, porque és povo santo ao SENHOR, teu Deus. Não cozinharás o cabrito no leite da sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Certamente darás os dízimos de todo o produto da tua semente que se recolher do campo a cada ano.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E comerás diante do SENHOR, teu Deus, os dízimos do teu trigo, do teu vinho novo e do teu azeite, e os primogênitos das tuas vacas e das tuas ovelhas, no lugar que ele escolher para ali fazer habitar seu nome. Assim aprenderás a temer o SENHOR, teu Deus, todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, quando o SENHOR, teu Deus, tiver te abençoado, se o lugar que ele escolheu para ali pôr o seu nome ficar longe da tua casa, de modo que o caminho para lá seja tão longo que não possas levar os dízimos,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>então vende tudo, traze os valores na mão e vai ao lugar que o SENHOR, teu Deus, escolher.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Comprarás com esse valor tudo o que desejares: bois, ovelhas, vinho, bebida forte, e tudo o mais que a tua alma pedir. Comerás ali, diante do SENHOR, teu Deus, e te alegrarás, tu e tua família.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas não desampararás o levita que mora em tua cidade, pois não tem parte nem herança contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ao fim de cada terceiro ano, levarás todos os dízimos da tua colheita do ano e os depositarás dentro da tua cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o levita (pois não tem parte nem herança contigo), o peregrino, o órfão e a viúva, que vivem na tua cidade, virão e comerão até se fartarem, para que o SENHOR, teu Deus, te abençoe em tudo o que as tuas mãos fizerem.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No fim de cada sete anos, praticarás o perdão das dívidas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Procederás deste modo: todo credor perdoará o que tiver emprestado ao próximo; nada exigirá do seu próximo ou do seu irmão, pois é proclamado o perdão do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Poderás exigi-lo do estrangeiro, mas tu perdoarás o que te pertencer e estiver em poder do teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Entretanto, não haverá pobre algum no teu meio (pois o SENHOR certamente te abençoará na terra que o SENHOR, teu Deus, te dá por herança para possuíres),</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>desde que ouças com atenção a voz do SENHOR, teu Deus, cuidando para cumprir todo este mandamento que hoje te ordeno.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque o SENHOR, teu Deus, te abençoará, como te prometeu. Assim, emprestarás a muitas nações, mas não tomarás emprestado; e dominarás muitas nações, mas elas não te dominarão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando algum de teus irmãos for pobre, em qualquer das cidades na terra que o SENHOR, teu Deus, te dá, não endurecerás o coração, nem fecharás a mão para teu irmão pobre;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>pelo contrário, abrirás a mão para ele e certamente lhe emprestarás o que ele precisa, o suficiente para a sua necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Cuidado para que não tenhas pensamento mau no coração e venhas a dizer: Está se aproximando o sétimo ano, o ano do perdão; que o teu olhar não seja maligno para com teu irmão pobre, fazendo com que não lhe dês nada; e ele clame contra ti ao SENHOR, e haja pecado em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tu lhe darás livremente. Não fiques com o coração triste quando lhe deres algo, pois, por causa disso, o SENHOR, teu Deus, te abençoará em toda a tua obra e em tudo o que puseres a mão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois nunca deixará de haver pobres na terra. Por isso, te ordeno: Livremente abrirás a mão para o teu irmão, para o necessitado e para o pobre na tua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se um hebreu, homem ou mulher, te for vendido, será teu escravo durante seis anos, mas tu o libertarás no sétimo ano.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, quando o libertares, não deixarás que saia de mãos vazias;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>tu lhe darás generosamente do teu rebanho, do teu trigo e das tuas uvas; darás conforme o SENHOR, teu Deus, tiver te abençoado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois te lembrarás de que foste escravo na terra do Egito e de que o SENHOR, teu Deus, te resgatou; por essa razão te ordeno isso hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, se ele te disser: Não quero me afastar de ti, por gostar muito de ti e da tua família, e por estar bem contigo;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>então pegarás uma agulha grossa e lhe furarás a orelha contra a porta, e ele será teu escravo para sempre; o mesmo farás com a tua escrava.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não seja difícil aos teus olhos ter de libertá-lo, pois durante seis anos te prestou serviço equivalente ao dobro do salário de um diarista; e o SENHOR, teu Deus, te abençoará em tudo o que fizeres.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Santificarás ao SENHOR, teu Deus, todo primogênito que nascer das tuas vacas e das tuas ovelhas; não trabalharás com a primeira cria das vacas, nem tosquiarás a primeira cria das ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos os anos, tu os comerás diante do SENHOR, teu Deus, tu e a tua família, no lugar que o SENHOR escolher.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, se houver algum defeito nele, por exemplo, se for aleijado, ou cego, ou tiver qualquer outro defeito, não o sacrificarás ao SENHOR, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tu o comerás nas tuas cidades; tanto o impuro como o puro o comerão, como se fosse gazela ou cervo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Somente não poderás comer o seu sangue; tu o derramarás sobre a terra como água.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Guarda o mês de abibe e celebra a Páscoa do SENHOR, teu Deus; porque no mês de abibe, de noite, o SENHOR, teu Deus, te tirou do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Das ovelhas e das vacas sacrificarás a Páscoa do SENHOR, teu Deus, no lugar que o SENHOR escolher para ali fazer habitar o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nela não comerás pão fermentado; durante sete dias, comerás pães sem fermento, pão de aflição (porque saíste às pressas da terra do Egito), para que te lembres do dia da tua saída da terra do Egito, todos os dias da tua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Durante sete dias não haverá fermento contigo, em todo o teu território; e da carne que sacrificares à tarde, no primeiro dia, também não deve ficar nada até a manhã seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não poderás sacrificar a Páscoa em nenhuma das cidades que o SENHOR, teu Deus, te dá,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas só no lugar que o SENHOR, teu Deus, escolher para ali fazer habitar seu nome. Ali sacrificarás a Páscoa à tarde, ao pôr do sol, no momento exato da tua saída do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então a cozinharás e a comerás no lugar que o SENHOR, teu Deus, escolher. Depois, pela manhã, voltarás para as tuas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Durante seis dias, comerás pães sem fermento, e no sétimo dia haverá assembleia solene do SENHOR, teu Deus. Neste dia não farás trabalho algum.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contarás sete semanas. Começarás a contar as sete semanas desde o dia em que começares a usar a foice na plantação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então celebrarás a festa das semanas ao SENHOR, teu Deus, segundo a medida da oferta voluntária da tua mão, que darás conforme o SENHOR, teu Deus, te houver abençoado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E te alegrarás diante do SENHOR, teu Deus, tu, teu filho e tua filha, teu servo e tua serva, o levita que mora nas tuas cidades, o peregrino, o órfão e a viúva que estão contigo, no lugar que o SENHOR, teu Deus, escolher para ali fazer habitar o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E te lembrarás de que foste escravo no Egito, guardarás estes estatutos e os cumprirás.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Durante sete dias, celebrarás a festa dos tabernáculos, quando houveres colhido do teu trigo e das tuas uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E te alegrarás na tua festa, tu, teu filho e tua filha, teu servo e tua serva, o levita, o peregrino, o órfão e a viúva nas tuas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Durante sete dias celebrarás a festa ao SENHOR, teu Deus, no lugar que o SENHOR escolher; pois o SENHOR, teu Deus, te abençoará em toda a tua colheita e em todo trabalho das tuas mãos; por isso terás muita alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Três vezes por ano todos os teus homens aparecerão diante do SENHOR, teu Deus, no lugar que ele escolher: na festa dos pães sem fermento, na festa das semanas e na festa dos tabernáculos. E não irão de mãos vazias à presença do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Cada um oferecerá conforme puder, segundo a bênção que o SENHOR, teu Deus, lhe houver concedido.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estabelecerás juízes e oficiais em todas as cidades que o SENHOR, teu Deus, te dá, em todas as tuas tribos, para que julguem o povo com justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não violarás o direito; não farás discriminação de pessoas, nem aceitarás suborno; porque o suborno cega os olhos dos sábios e perverte a causa dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Seguirás a justiça, somente a justiça, para que vivas e possuas por herança a terra que o SENHOR, teu Deus, te dá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ao lado do altar que fizeres ao SENHOR, teu Deus, não plantarás nenhuma árvore para ser um aserim</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>nem levantarás para ti uma coluna, coisas que o SENHOR, teu Deus, odeia.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não sacrificarás ao SENHOR, teu Deus, boi ou ovelha que tenha qualquer defeito ou mácula, pois isso é uma abominação para o SENHOR, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se, em alguma das cidades que o SENHOR, teu Deus, te dá, for encontrado no meio de ti algum homem ou mulher que tenha feito o mal aos olhos do SENHOR, teu Deus, quebrando sua aliança,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>que tenha ido e cultuado outros deuses, adorando a eles, ou ao sol, ou à lua, ou a qualquer astro do exército do céu (o que não ordenei),</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e isso te for denunciado, e ficares sabendo, então averiguarás bem. Se for verdade que se fez essa abominação em Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>levarás às portas da cidade o homem ou a mulher que tiver cometido essa maldade e apedrejarás o homem ou a mulher até que morra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quem tiver de morrer será morto pela palavra de duas ou de três testemunhas, mas não morrerá pela palavra de uma só testemunha.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A mão das testemunhas será a primeira contra ele para matá-lo, e depois a mão de todo o povo; assim exterminarás o mal do meio de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se alguma questão, como crimes de sangue, brigas e violência física, for difícil demais para julgares, tornando-se motivo de controvérsia nas portas da cidade, então te levantarás e subirás ao lugar que o SENHOR, teu Deus, escolher.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Irás aos sacerdotes levitas, e ao juiz que houver nesses dias, e os consultarás; eles te anunciarão a sentença do julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois cumprirás fielmente a sentença que te anunciarem no lugar que o SENHOR escolher e terás o cuidado de fazer exatamente o que te ensinarem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Farás conforme o teor da lei que te ensinarem e segundo a sentença que pronunciarem; não te desviarás da palavra que te disserem, nem para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O homem que se comportar com arrogância, não dando ouvidos ao sacerdote, que está ali para cultuar o SENHOR, teu Deus, nem ao juiz, esse homem morrerá. Tu eliminarás o mal de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, ao ficar sabendo disso, todo o povo temerá e nunca mais se comportará com arrogância.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando entrares na terra que o SENHOR, teu Deus, te dá, e a conquistares e, habitando nela, disseres: Designarei para mim um rei, como fazem todas as nações ao meu redor,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>certamente designarás como rei aquele que o SENHOR, teu Deus, escolher. Designarás um dos teus irmãos como rei sobre ti; não poderás escolher um estrangeiro, um homem que não seja de teus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas ele não poderá acumular cavalos para si, nem fará voltar o povo ao Egito para conseguir mais cavalos; pois o SENHOR vos disse: Nunca mais voltareis por este caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também não tomará para si muitas mulheres, para que seu coração não se desvie; nem ajuntará para si muita prata e ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando se assentar sobre o trono do seu reino, fará para si uma cópia desta lei, tirada do exemplar que está com os sacerdotes levitas, e a escreverá num livro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele o terá consigo e o lerá todos os dias da sua vida, para que aprenda a temer o SENHOR, seu Deus, e a guardar todas as palavras desta lei e estes estatutos, para os cumprir;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>para que seu coração não se encha de vaidade em relação a seus irmãos, e não se afaste do mandamento, nem para a direita nem para a esquerda, a fim de que prolongue os dias do seu reinado e do reinado de seus filhos em Israel.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os sacerdotes levitas e toda a tribo de Levi não terão parte nem herança com Israel. Comerão das ofertas queimadas ao SENHOR e da herança dele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não terão herança entre seus irmãos; o SENHOR é a sua herança, como lhes disse.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Este será o direito dos sacerdotes, o que receberão do povo, dos que oferecerem sacrifícios de boi ou de ovelha: o ofertante dará ao sacerdote a espádua, as queixadas e o bucho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Darás ao sacerdote as primícias do teu trigo, do teu vinho novo e do teu azeite, e as primícias da tosquia das tuas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque o SENHOR, teu Deus, o escolheu dentre todas as tribos, para estar presente e ministrar para sempre em nome do SENHOR, ele e seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se um levita sair de alguma cidade de todo o Israel em que estiver habitando e vier com todo o desejo da alma ao lugar que o SENHOR escolher,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>poderá ministrar em nome do SENHOR, seu Deus, como fazem todos os seus irmãos, os levitas, que estão diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Comerá uma porção igual à deles e terá o produto da venda do seu patrimônio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando entrares na terra que o SENHOR, teu Deus, te dá, não aprenderás a fazer as abominações daqueles povos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não haverá contigo quem sacrifique o filho ou a filha no fogo, nem adivinho, nem prognosticador, nem agoureiro, nem feiticeiro,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>nem encantador, nem quem consulte um espírito adivinhador, nem mágico, nem quem consulte os mortos;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>pois o SENHOR detesta todo aquele que faz essas coisas, e é por causa dessas abominações que o SENHOR, teu Deus, os expulsa de diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Serás perfeito para com o SENHOR, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque as nações que vais conquistar ouvem os prognosticadores e os adivinhos; mas o SENHOR, teu Deus, não te permitiu tal coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR, teu Deus, levantará um profeta semelhante a mim do meio de ti, dentre teus irmãos; a ele ouvirás;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>conforme o que pediste ao SENHOR, teu Deus, no Horebe, no dia da assembleia: não quero mais ouvir a voz do SENHOR, meu Deus, nem olhar mais para este grande fogo, para que eu não morra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o SENHOR me disse: Falaram bem naquilo que disseram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Levantarei do meio de seus irmãos um profeta semelhante a ti e lhe porei na boca as minhas palavras, e ele lhes falará tudo o que eu lhe ordenar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E pedirei contas de todo aquele que não ouvir as minhas palavras que ele falar em meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas o profeta que tiver a arrogância de falar em meu nome alguma palavra que eu não tenha mandado falar, ou o que falar em nome de outros deuses, este morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, se disseres no coração: Como reconheceremos a palavra que o SENHOR falou?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando o profeta falar em nome do SENHOR e a palavra não se cumprir, nem acontecer como foi falado, é porque o SENHOR não falou essa palavra; o profeta falou por arrogância; não o temerás.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando o SENHOR, teu Deus, arrancar de seu lugar as nações cuja terra ele te dá, e tirares delas tudo o que têm e habitares nas suas cidades e casas,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>designarás três cidades para ti, no meio da terra que o SENHOR, teu Deus, te dá para possuir.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Prepararás caminhos e repartirás em três a extensão da tua terra, que o Senhor, teu Deus, te dará por herança. Farás assim para que todo homicida se refugie nessas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Este é o caso do homicida que se refugiar ali para preservar a vida: aquele que matar involuntariamente o próximo, a quem antes não odiava.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por exemplo, se alguém for com seu próximo ao bosque para cortar lenha e, pondo força na mão que segura o machado para cortar a árvore, o ferro se soltar do cabo e ferir o próximo, de modo que venha a morrer, ele se refugiará em uma dessas cidades e preservará sua vida;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para que o vingador do sangue não persiga o homicida, enquanto estiver furioso, e o alcance, por ser longo o caminho, e lhe tire a vida, não havendo nele culpa de morte, já que antes não odiava seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, eu te dou esta ordem: Designarás três cidades para ti.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, se o SENHOR, teu Deus, ampliar o teu território, como jurou a teus pais, e te der toda a terra que prometeu dar a eles,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>então acrescentarás outras três cidades a essas três (assim será, se obedeceres a toda esta lei que hoje te ordeno e a cumprires: amar o SENHOR, teu Deus, e andar sempre nos seus caminhos),</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para que não se derrame sangue inocente no meio da tua terra, que o SENHOR, teu Deus, te dá por herança, e não haja sangue sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, se alguém odiar o próximo, armar-lhe ciladas, levantar-se contra ele e o ferir de modo que venha a morrer, e refugiar-se em alguma dessas cidades,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>então os anciãos da sua cidade mandarão tirá-lo de lá e o entregarão nas mãos do vingador do sangue, para que morra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não olharás para ele com piedade. Tirarás de Israel a culpa do sangue inocente, para que te vá bem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não removerás os marcos do teu próximo, que foram colocados pelos teus antecessores na herança que receberás, na terra que o SENHOR, teu Deus, te dá para possuir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Uma testemunha não poderá se levantar sozinha contra alguém por alguma maldade ou algum pecado, qualquer que seja o pecado cometido. O fato se estabelecerá pela palavra de duas ou três testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se uma testemunha mentirosa se levantar contra alguém para acusá-lo de transgressão,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>os dois que tiverem o desentendimento se apresentarão diante do SENHOR, diante dos sacerdotes e dos juízes que houver naqueles dias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os juízes farão uma investigação cuidadosa; se ficar confirmado que a testemunha é mentirosa e que o testemunho que deu contra seu irmão é falso,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>tu lhe farás o que ela pretendia fazer a seu irmão. Assim exterminarás o mal do meio de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando ouvirem isso, os demais temerão e nunca mais cometerão semelhante mal no meio de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não olharás para ele com piedade; será vida por vida, olho por olho, dente por dente, mão por mão, pé por pé.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando saíres para a batalha contra teus inimigos, e vires cavalos, carros e povo mais numeroso do que tu, não tenhas medo deles, pois o SENHOR, teu Deus, que te fez subir da terra do Egito, está contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando estiveres para entrar na batalha, o sacerdote se aproximará e falará ao povo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ouvi, ó Israel! Estais hoje para entrar na batalha contra os vossos inimigos; não se desencoraje o vosso coração; não tenhais medo nem tremais, nem vos aterrorizeis diante deles,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pois o SENHOR, vosso Deus, é quem vai convosco batalhar por vós contra vossos inimigos, para vos salvar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os oficiais falarão ao povo: Quem dentre os homens edificou casa nova e ainda não a dedicou? Vá e volte para casa, para que não suceda que morra na batalha e outro a dedique.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quem dentre os homens plantou uma vinha e ainda não a desfrutou? Vá e volte para casa, para que não suceda que morra na batalha e outro a desfrute.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E quem dentre os homens está comprometido a se casar e ainda não recebeu sua mulher? Vá e volte para casa, para que não suceda que morra na batalha e outro a receba.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim os oficiais continuarão a falar ao povo: Quem dentre os homens é medroso e tem o coração covarde? Vá e volte para casa, a fim de que o coração de seus irmãos não desfaleça como o dele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando os oficiais acabarem de falar ao povo, designarão chefes das tropas para o comandar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando te aproximares de uma cidade para combatê-la, tu lhe proporás a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se ela te responder em paz e te abrir as portas, todo o povo que ali se achar será sujeito a trabalhos forçados e te servirá como escravo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas se ela, pelo contrário, não quiser a tua paz, mas a guerra, tu a sitiarás</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e, assim que o SENHOR, teu Deus, a entregar nas tuas mãos, passarás ao fio da espada todos os homens que nela houver;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas tomarás todo o despojo: as mulheres, as crianças, os animais e tudo o que houver na cidade. Desfrutarás do despojo dos teus inimigos, que o SENHOR, teu Deus, te deu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim farás a todas as cidades que estiverem mais longe de ti, que não são cidades destas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, das cidades destes povos, que o SENHOR, teu Deus, te dá como herança, não deixarás com vida nada que tem fôlego.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pelo contrário, tu os destruirás por completo: os heteus, os amorreus, os cananeus, os perizeus, os heveus e os jebuseus, conforme te ordenou o SENHOR, teu Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para que eles não vos ensinem a fazer todas as abominações que fazem a seus deuses, e assim pequeis contra o SENHOR, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando sitiares uma cidade por muitos dias, lutando contra ela para tomá-la, não destruirás o seu arvoredo, derrubando-o com o machado, porque poderás comer dele. Não o cortarás! Por acaso a árvore do campo é um homem, para que seja sitiada por ti?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Destruirás e cortarás somente as árvores que souberes não serem frutíferas, para construíres baluartes na guerra contra a cidade que enfrentares, até que seja vencida.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Se, na terra que o SENHOR, teu Deus, te dá para possuir, for encontrado algum morto caído no campo, sem que se saiba quem o matou,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>os anciãos e os juízes sairão e medirão as distâncias dali até as cidades próximas do lugar onde tiverem achado o morto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então os anciãos da cidade mais próxima do morto pegarão uma novilha da manada, que ainda não tenha trabalhado nem tenha puxado na canga,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e a levarão a um vale que nunca tenha sido cultivado nem semeado, onde haja água corrente, e ali quebrarão o pescoço da novilha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os sacerdotes, os levitas, se aproximarão, pois o SENHOR, teu Deus, os escolheu para o servirem e para abençoarem em nome do SENHOR; e segundo a sentença deles se julgará qualquer disputa e caso de agressão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E todos os anciãos daquela cidade mais próxima do morto lavarão as mãos sobre a novilha cujo pescoço foi quebrado no vale</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e declararão: As nossas mãos não derramaram este sangue, nem os nossos olhos viram quem o derramou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ó SENHOR, perdoa, o teu povo Israel, que tu resgataste, e não ponhas o sangue inocente no meio do teu povo Israel. E aquele sangue lhe será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim tirarás do meio de ti a culpa do sangue inocente, quando fizeres o que é correto aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando saíres à guerra contra os teus inimigos, e o SENHOR, teu Deus, os entregar nas tuas mãos e os levares prisioneiros,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>se vires uma mulher bonita entre os prisioneiros e, gostando dela, quiseres tomá-la por mulher,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>então a levarás para a tua casa; e depois que ela rapar a cabeça, cortar as unhas</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e tirar as roupas de prisioneira, ficará na tua casa e chorará por seu pai e por sua mãe durante um mês inteiro; depois disso, ficarás com ela e serás seu marido, e ela será tua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, se te cansares dela, tu a deixarás ir quando quiser; mas de modo nenhum a venderás, nem a tratarás como escrava, pois a humilhaste.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se um homem tiver duas mulheres, uma a quem ama e outra a quem despreza, e ambas lhe tiverem dado filhos, e o primogênito for da desprezada,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>quando ele repartir sua herança entre seus filhos, não poderá dar a primogenitura ao filho da amada, dando-lhe preferência, em vez do filho da desprezada, que é o primogênito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele reconhecerá o filho da desprezada como primogênito, dando-lhe o dobro de sua parte na herança, pois esse filho é as primícias da sua força. O direito de primogenitura lhe pertence.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se alguém tiver um filho teimoso e rebelde, que não obedece às ordens do pai nem da mãe, e que, ainda que o castiguem, não lhes dá ouvidos,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>seu pai e sua mãe o pegarão e o levarão aos anciãos da sua cidade, à entrada do lugar onde moram;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e dirão a eles: Este nosso filho é teimoso e rebelde. Não obedece às nossas ordens; é um libertino e bêbado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então todos os homens da sua cidade o apedrejarão até a morte; assim exterminarás o mal do meio de ti; e, ao ficar sabendo disso, todo o Israel temerá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se um homem tiver cometido um pecado digno de morte, e for morto, e o tiveres pendurado num madeiro,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>seu cadáver não passará toda a noite no madeiro, mas certamente o enterrarás no mesmo dia; pois aquele que é pendurado foi amaldiçoado por Deus. Assim, não contaminarás tua terra, que o SENHOR, teu Deus, te dá como herança.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Se vires extraviado o boi ou a ovelha do teu próximo, não serás omisso em relação a eles; tu os reconduzirás sem falta ao teu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, se teu próximo não morar perto de ti, ou não o conheceres, tu os levarás para tua casa e ficarão contigo até que ele venha procurá-los; então os devolverás.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim farás também com o jumento, com as roupas e com qualquer outra coisa que teu próximo tiver perdido e tu achares; não poderás deixá-los de lado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se vires o jumento ou o boi do teu próximo caído no caminho, não serás omisso em relação a eles; sem falta o ajudarás a levantá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A mulher não usará roupa de homem, e o homem não vestirá roupa de mulher, porque qualquer que faz isso é uma abominação para o SENHOR, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se encontrares pelo caminho, numa árvore ou no chão, um ninho de ave com passarinhos ou ovos, e a mãe sobre os passarinhos ou sobre os ovos, não pegarás a mãe com os filhotes;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>por certo deixarás a mãe ir embora, mas poderás pegar os filhotes; para que vivas bem e prolongues teus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando construíres uma casa nova, farás um parapeito no terraço, para que não tragas culpa de sangue sobre a tua casa, se alguém cair de lá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não semearás dois tipos de semente na tua vinha, para que não se perca todo o produto, tanto da semente que semeares como do fruto da vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não lavrarás com um boi e um jumento juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não te vestirás com tecido que seja mistura de lã e linho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porás franjas nos quatro cantos da manta com que te cobrires.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se um homem casar-se e, depois de unir-se à sua mulher, vier a desprezá-la,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>acusá-la de coisas escandalosas e difamá-la, dizendo: Tomei esta mulher e, quando me aproximei dela, não achei nela comprovação de virgindade;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>então o pai e a mãe da moça pegarão a comprovação da virgindade e levarão aos anciãos, à porta da cidade;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e o pai da moça dirá aos anciãos: Dei minha filha por mulher a este homem, e agora ele a despreza.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele a acusou de coisas escandalosas, dizendo: Não achei na tua filha comprovação de virgindade. Mas aqui está a comprovação da virgindade da minha filha. E os pais estenderão a roupa diante dos anciãos da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então os anciãos pegarão o homem e o castigarão,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e, multando-o em cem siclos de prata, darão esse valor ao pai da moça, porque aquele homem difamou uma virgem de Israel. Ela continuará sendo sua mulher, e ele nunca poderá se divorciar dela.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se, porém, esta acusação for confirmada, não se achando na moça a comprovação da virgindade,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>levarão a moça à porta da casa de seu pai, e os homens da sua cidade a apedrejarão até a morte; porque ela fez loucura em Israel, prostituindo-se na casa de seu pai. Assim exterminarás o mal do meio de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se um homem for apanhado na cama com a mulher de outro homem, morrerão os dois, o homem que se deitou com a mulher e ela também. Assim exterminarás o mal de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se uma moça virgem e noiva for encontrada por um homem na cidade, e ele se deitar com ela,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>levareis os dois à porta daquela cidade, e os apedrejareis até a morte: a moça, porque não gritou na cidade, e o homem, porque humilhou a mulher do seu próximo. Assim exterminarás o mal do meio de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas, se o homem encontrar no campo a moça que é noiva, forçá-la e se deitar com ela, morrerá somente o homem que se deitou com ela;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não farás nada à moça. Não há pecado digno de morte nela, porque este caso é como o de um homem que se levanta contra o próximo e lhe tira a vida;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>pois ele a achou no campo; a moça que era noiva gritou, mas não havia ninguém para livrá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se um homem achar uma moça virgem que não é noiva e, forçando-a, deitar-se com ela, e eles forem apanhados,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>o homem que se deitou com a moça dará ao pai dela cinquenta siclos de prata, e ela ficará sendo sua mulher, pois ele a humilhou; não poderá se divorciar dela por toda a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Nenhum homem se casará com a mulher que foi de seu pai, desonrando-o assim.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aquele que tiver os testículos esmagados, ou o membro viril cortado, não entrará na assembleia do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nenhum bastardo entrará na assembleia do SENHOR; nem mesmo sua décima geração entrará na assembleia do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nenhum amonita nem moabita entrará na assembleia do SENHOR; até sua décima geração jamais entrará na assembleia do SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>porque não saíram com pão e água para vos receber no caminho, quando saíeis do Egito, e porque contrataram Balaão, filho de Beor, de Petor, na Mesopotâmia, para te amaldiçoar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas o SENHOR, teu Deus, não quis ouvir Balaão, mas trocou a maldição por bênção, porque o SENHOR, teu Deus, te amava.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não procurarás nem paz nem prosperidade para eles, durante todos os teus dias, até o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não detestarás o edomita, pois é teu irmão; nem detestarás o egípcio, pois foste peregrino na terra dele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A terceira geração dos filhos deles entrará na assembleia do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando acampares contra teus inimigos, evitarás toda impureza.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se houver no meio de ti alguém impuro por causa de polução noturna, irá para fora do acampamento; não entrará ali.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, ao cair da tarde, ele se lavará em água; e entrará no acampamento, depois do pôr do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também terás um lugar fora do acampamento, para onde sairás.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Entre os teus utensílios terás uma pá; e, quando te assentares lá fora, com ela cavarás e, virando-te, cobrirás teu excremento;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>porque o SENHOR, teu Deus, anda no meio do teu acampamento, para te livrar e para te entregar os inimigos; por isso, teu acampamento será santo, para que ele não veja coisa impura em ti e se afaste de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não entregarás ao dono o escravo que se refugiar contigo, fugindo de seu senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>ele ficará contigo, no lugar que escolher em alguma das tuas cidades, onde lhe agradar. Não o oprimirás.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não haverá mulher israelita que se prostitua em rituais, nem haverá quem faça isso entre os homens israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não trarás o salário da prostituta nem o pagamento do prostituto para a casa do SENHOR, teu Deus, para pagar voto algum, pois essas duas coisas são abominação para o SENHOR, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não cobrarás juros do teu irmão; nem de dinheiro, nem de comida, nem de qualquer outra coisa que se empresta a juros.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Poderás cobrar juros do estrangeiro; mas não cobrarás do teu irmão, para que o SENHOR, teu Deus, te abençoe em tudo o que fizeres, na terra que vais possuir.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando fizeres algum voto ao SENHOR, teu Deus, não demorarás para cumpri-lo, porque o SENHOR, teu Deus, certamente o cobrará de ti, e haverá pecado em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se, porém, não fizeres o voto, não haverá pecado em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Guardarás e cumprirás o que tiver saído dos teus lábios, assim como fizeste voluntariamente o voto ao SENHOR, teu Deus, prometendo-o com a própria boca.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando entrares na vinha do teu próximo, poderás comer uvas à vontade, até te fartares, mas não as colocarás na tua sacola.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando entrares na plantação do teu próximo, poderás colher espigas com a mão, mas não usarás a foice na plantação do teu próximo.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando um homem se casar e deixar de gostar da mulher, por haver descoberto alguma coisa vergonhosa a seu respeito, fará para ela um documento de divórcio e o dará na sua mão, mandando-a embora.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se ela sair da casa dele e se casar com outro homem,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e este também a rejeitar e fizer um documento de divórcio, e entregá-lo na sua mão e mandá-la embora de sua casa; ou ainda se este último homem, que a tomou para si por mulher, vier a morrer;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>então seu primeiro marido, que a havia mandado embora, não poderá voltar a tomá-la por mulher, depois de contaminada, pois isso é uma abominação diante do SENHOR. Não farás pecar a terra que o SENHOR, teu Deus, te dá por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando um homem for recém-casado, não sairá à guerra, nem assumirá cargo público. Ficará livre em casa durante um ano inteiro, para se alegrar com a mulher com a qual se casou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ninguém tomará as duas pedras do moinho como penhor, nem que seja só a mó de cima, pois assim estaria penhorando a vida do devedor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se for descoberto alguém que tenha sequestrado um dos seus irmãos israelitas e o tenha escravizado, ou vendido, o autor do sequestro será morto. Assim exterminarás o mal do meio de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deves ter o cuidado de obedecer atentamente a tudo o que os sacerdotes levitas te ensinarem a respeito da praga da lepra; deverás fazer conforme ordenei a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Lembra-te do que o SENHOR, teu Deus, fez a Miriã no caminho, quando saíste do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando emprestares alguma coisa ao teu próximo, não entrarás na casa dele para lhe tirar o penhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ficarás do lado de fora, e o homem a quem fizeste o empréstimo levará o penhor até o lado de fora, onde estás.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, se ele for pobre, não manterás o penhor contigo quando te deitares.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao pôr do sol, sem falta lhe restituirás o penhor, para que ele durma na roupa que tem e te abençoe; e isso será justiça para ti diante do SENHOR, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não oprimirás o trabalhador pobre e necessitado, seja ele um dos teus irmãos, seja um dos estrangeiros na tua terra e dentro das tuas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tu lhe pagarás o salário no mesmo dia, antes que o sol se ponha, pois ele é pobre e está contando com isso; para que não clame ao SENHOR contra ti, e estejas em pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os pais não serão mortos por causa dos filhos, nem os filhos por causa dos pais; cada um morrerá pelo próprio pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não violarás o direito do estrangeiro nem do órfão, nem tomarás como penhor as roupas de uma viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Lembra-te de que foste escravo no Egito e de que o SENHOR, teu Deus, te resgatou de lá. Por isso, dou-te este mandamento para que o cumpras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando fizeres a colheita no teu campo e deixares um feixe para trás, não voltarás para pegá-lo. Ele ficará para o estrangeiro, para o órfão e para a viúva, para que o SENHOR, teu Deus, te abençoe em todas as obras das tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando sacudires a tua oliveira, não voltarás para colher o que ficar nos ramos; isto ficará para o estrangeiro, para o órfão e para a viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando colheres as uvas de tua vinha, não voltarás para colher de novo; o que ficar será para o estrangeiro, para o órfão e para a viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Lembra-te de que foste escravo na terra do Egito. Por isso, dou-te este mandamento, para que o cumpras.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando algumas pessoas estiverem em conflito e forem a julgamento, o inocente deve ser inocentado, e o culpado deve ser condenado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, se o culpado merecer chicotadas, o juiz mandará que ele se deite e seja chicoteado na sua presença, de acordo com a gravidade da sua culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Poderás dar-lhe até quarenta chicotadas, não mais; pois, se recebesse mais do que isso, teu irmão seria humilhado aos teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não amordaçarás a boca do boi quando ele estiver debulhando.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se dois irmãos morarem juntos, e um deles morrer sem deixar filho, a mulher do falecido não se casará com um estranho, alguém de fora; seu cunhado se casará com ela, cumprindo seu dever de cunhado para com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o primogênito que ela lhe der perpetuará o nome do irmão falecido, para que o nome dele não se apague em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, se o homem não quiser se casar com a cunhada, esta irá à porta da cidade, aos anciãos, e dirá: Meu cunhado se recusa a perpetuar o nome de seu irmão em Israel; não quer cumprir o dever de cunhado para comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então os anciãos da sua cidade o chamarão e falarão com ele. Se ele persistir e disser: Não quero me casar com ela,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>sua cunhada se aproximará dele, na presença dos anciãos, lhe descalçará o sapato, cuspirá no rosto dele e dirá: Assim deve ser feito ao homem que não edificar a casa de seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E em Israel sua família será chamada a família do descalçado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando dois homens brigarem, e a mulher de um vier para livrar o marido das mãos do que o está agredindo e, estendendo a mão, pegá-lo pelas partes íntimas,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>deceparás a mão dela; não olharás para ela com piedade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não terás pesos diferentes na tua bolsa, um grande e um pequeno.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não terás dois efas na tua casa, um grande e um pequeno.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Terás peso exato e justo. Terás efa exato e justo, para que se prolonguem os teus dias na terra que o SENHOR, teu Deus, te dá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque todo aquele que faz essas coisas, que pratica a injustiça, é uma abominação para o SENHOR, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Lembra-te do que Amaleque te fez no caminho, quando saías do Egito;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>como foi ao teu encontro no caminho e matou na tua retaguarda todos os fracos que seguiam mais atrás, quando estavas cansado e desgastado; e não temeu a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, quando o SENHOR, teu Deus, te der descanso de todos os teus inimigos em redor, na terra que o SENHOR, teu Deus, te dá por herança para possuir, apagarás a lembrança de Amaleque de debaixo do céu. Não te esqueças disso.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando tiveres entrado na terra que o SENHOR, teu Deus, te dá por herança, e a possuíres, e habitares nela,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>separarás as primícias de todos os frutos do solo que tirares da terra que o SENHOR, teu Deus, te dá, e as colocarás num cesto; e irás ao lugar que o SENHOR, teu Deus, escolher para ali fazer habitar o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E irás ao sacerdote que estiver de serviço naquela ocasião e lhe dirás: Hoje declaro ao SENHOR, teu Deus, que entrei na terra que o SENHOR prometeu com juramento a nossos pais que nos daria.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O sacerdote pegará o cesto da tua mão e o porá diante do altar do SENHOR, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, diante do SENHOR, teu Deus, dirás: Meu pai era um arameu errante. Desceu para o Egito com pouca gente, viveu ali e tornou-se uma nação grande, forte e numerosa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas os egípcios nos maltrataram, nos oprimiram e nos impuseram uma dura escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então clamamos ao SENHOR, Deus de nossos pais, e ele ouviu a nossa voz, e viu nossa aflição, nosso trabalho e nossa opressão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o SENHOR nos tirou do Egito com mão forte e braço estendido, com atos grandiosos e impressionantes, com sinais e maravilhas;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>ele nos trouxe a este lugar e nos deu esta terra, terra que dá leite e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E agora te trago as primícias dos frutos da terra que me deste, ó SENHOR. Então as depositarás diante do SENHOR, teu Deus, e o adorarás.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E tu, o levita e o estrangeiro que está na tua cidade se alegrarão por causa de todo o bem que o SENHOR, teu Deus, tem dado a ti e à tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando acabares de separar todos os dízimos da tua colheita do terceiro ano, que é o ano dos dízimos, tu os darás ao levita, ao estrangeiro, ao órfão e à viúva, para que comam dentro da tua cidade e se fartem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E dirás diante do SENHOR, teu Deus: Tirei da minha casa as coisas consagradas e as dei ao levita, ao estrangeiro, ao órfão e à viúva, conforme todos os mandamentos que me ordenaste; não transgredi nenhum dos teus mandamentos, nem me esqueci deles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não comi dessas coisas quando estive de luto e delas também não tirei nada quando me achava impuro, nem dei parte alguma para nenhum morto; ouvi a voz do SENHOR, meu Deus. Tenho feito tudo conforme me ordenaste.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Olha desde tua santa habitação, desde o céu, e abençoa o teu povo Israel e a terra que nos deste, conforme juraste a nossos pais, terra que dá leite e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Hoje o SENHOR, teu Deus, te manda observar estes estatutos e preceitos. Portanto, tu os guardarás e a eles obedecerás de todo o coração e de toda a alma.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Hoje declaraste ao SENHOR que ele será teu Deus e que andarás nos seus caminhos, e guardarás os seus estatutos, os seus mandamentos e os seus preceitos, e darás ouvidos à sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Hoje o SENHOR te declarou que serás seu povo particular, como te disse, e que deverás guardar todos os seus mandamentos;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>para assim te exaltar em honra, fama e glória sobre todas as nações que criou; e para que sejas um povo santo ao SENHOR, teu Deus, conforme ele disse.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Moisés, com os anciãos de Israel, deu esta ordem ao povo: Guardai todos estes mandamentos que hoje vos ordeno.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, no dia em que passares o Jordão e entrares na terra que o SENHOR, teu Deus, te dá, levantarás pedras grandes e as caiarás.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E escreverás nelas todas as palavras desta lei, quando tiveres passado para entrar na terra que o SENHOR, teu Deus, te dá, terra que dá leite e mel, como te prometeu o SENHOR, o Deus de teus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando tiverdes passado o Jordão, levantareis estas pedras no monte Ebal, como hoje vos ordeno, e as cobrireis de cal.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também edificarás ali um altar ao SENHOR, teu Deus, um altar de pedras. Não usarás ferramenta nessas pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Com pedras brutas construirás o altar do SENHOR, teu Deus, e sobre ele oferecerás holocaustos ao SENHOR, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também sacrificarás ofertas pacíficas, e ali comerás, e te alegrarás perante o SENHOR, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Escreverás naquelas pedras todas as palavras desta lei, gravando-as com nitidez.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Moisés, com os sacerdotes levitas, falou a todo o Israel: Fica em silêncio e ouve, ó Israel! Hoje te tornaste o povo do SENHOR, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, obedecerás à voz do SENHOR, teu Deus, e cumprirás os seus mandamentos e os seus estatutos, que hoje te ordeno.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nesse mesmo dia, Moisés ordenou ao povo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando tiverdes passado o Jordão, Simeão, Levi, Judá, Issacar, José e Benjamim ficarão sobre o monte Gerizim, para abençoar o povo;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e Rúben, Gade, Aser, Zebulom, Dã e Naftali ficarão sobre o monte Ebal para pronunciar maldição.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E os levitas dirão em voz alta a todos os homens de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Maldito o homem que fizer imagem esculpida ou fundida, abominação para o SENHOR, obra da mão de artífice, e a colocar em lugar escondido. E todo o povo dirá: Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Maldito aquele que desprezar seu pai ou sua mãe. E todo o povo dirá: Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Maldito aquele que remover os marcos do terreno do seu próximo. E todo o povo dirá: Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Maldito aquele que desviar um cego do seu caminho. E todo o povo dirá: Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Maldito aquele que violar o direito do estrangeiro, do órfão e da viúva. E todo o povo dirá: Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Maldito aquele que se deitar com a mulher de seu pai, porque desonrou seu pai. E todo o povo dirá: Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Maldito aquele que se deitar com algum animal. E todo o povo dirá: Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Maldito aquele que se deitar com sua irmã, filha de seu pai, ou filha de sua mãe. E todo o povo dirá: Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Maldito aquele que se deitar com sua sogra. E todo o povo dirá: Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Maldito aquele que ferir seu próximo em segredo. E todo o povo dirá: Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Maldito aquele que aceitar suborno para matar uma pessoa inocente. E todo o povo dirá: Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Maldito aquele que não confirmar as palavras desta lei, para as cumprir. E todo o povo dirá: Amém.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Se ouvires atentamente a voz do SENHOR, teu Deus, tendo o cuidado de guardar todos os seus mandamentos que hoje te ordeno, o SENHOR, teu Deus, te exaltará sobre todas as nações da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se ouvires a voz do SENHOR, teu Deus, todas estas bênçãos virão sobre ti e te alcançarão:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bendito serás na cidade e no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Benditos serão o fruto do teu ventre, o fruto do teu solo, o fruto dos teus animais e as crias das tuas vacas e ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Benditos serão o teu cesto e a tua vasilha de amassar pão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Bendito serás quando entrares e quando saíres.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR derrotará os inimigos que se levantarem contra ti; sairão contra ti por um caminho, mas fugirão da tua presença por sete caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR mandará que a bênção esteja contigo nos teus celeiros e em tudo em que puseres a mão; e te abençoará na terra que o SENHOR, teu Deus, te dá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se guardares os mandamentos do SENHOR, teu Deus, e andares nos seus caminhos, o SENHOR te confirmará como seu povo santo, como te jurou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, todos os povos da terra verão que és chamado pelo nome do SENHOR e terão medo de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o SENHOR multiplicará muito o fruto do teu ventre, o fruto dos teus animais e o fruto do teu solo, na terra que o SENHOR, com juramento, prometeu a teus pais que te daria.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR te abrirá o céu, seu bom tesouro, para dar à tua terra a chuva no tempo certo e para abençoar todas as obras das tuas mãos. E emprestarás a muitas nações, mas não tomarás emprestado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR te estabelecerá como cabeça e não como cauda; e sempre ficarás por cima, e não por baixo, se obedeceres aos mandamentos do SENHOR, teu Deus, que hoje te ordeno, e os guardares e cumprires,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>não te desviando de nenhuma das palavras que hoje te ordeno, nem para a direita nem para a esquerda, nem seguindo outros deuses, para cultuá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se, porém, não ouvires a voz do SENHOR, teu Deus, não cumprindo todos os seus mandamentos e os seus estatutos, que hoje te ordeno, todas estas maldições virão sobre ti e te alcançarão:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Maldito serás na cidade e no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Malditos serão o teu cesto e a tua vasilha de amassar pão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Malditos serão o fruto do teu ventre, o fruto do teu solo e as crias das tuas vacas e ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Maldito serás ao entrares e ao saíres.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR mandará sobre ti a maldição, a derrota e o desapontamento em tudo o que puseres a mão para fazer, até que sejas destruído e morras repentinamente, por causa da maldade das tuas obras, pelas quais me abandonaste.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR te fará contrair uma praga, até que sejas eliminado da terra na qual estás entrando para possuir.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR te ferirá com tuberculose e com febre, com inflamação, com calor forte, com seca, com crestamento e com ferrugem, que te perseguirão até que morras.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O céu sobre tua cabeça será de bronze, e a terra debaixo de ti será de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O SENHOR dará pó à tua terra, em lugar de chuva; a poeira descerá do céu sobre ti, até que sejas destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR fará que sejas derrotado diante dos teus inimigos; por um caminho sairás contra eles, e por sete caminhos fugirás deles; e serás um espetáculo horrível para todos os reinos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os teus cadáveres servirão de pasto para todas as aves do céu e para os animais da terra, e não haverá quem os afugente.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O SENHOR te ferirá com as feridas purulentas do Egito, com tumores, com sarna e com coceira, de que não poderás curar-te.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O SENHOR te ferirá com loucura, com cegueira e com confusão da mente.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Apalparás ao meio-dia como o cego apalpa na escuridão e não prosperarás no que fizeres. Serás oprimido e roubado todos os dias, e não haverá quem te salve.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Tu te casarás com uma mulher, mas outro homem dormirá com ela; construirás uma casa, mas não morarás nela; plantarás uma vinha, mas não a desfrutarás.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O teu boi será morto na tua presença, mas não comerás dele; o teu jumento será roubado diante de ti e não te será restituído; as tuas ovelhas serão dadas aos teus inimigos, e não haverá quem te salve.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Teus filhos e tuas filhas serão dados a outro povo. Os teus olhos verão isso e desfalecerão de saudades deles todos os dias; mas nada poderás fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O fruto da tua terra e todo o teu trabalho serão comidos por um povo que nunca conheceste; e serás oprimido e subjugado todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Enlouquecerás com o que verás com os teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O SENHOR te ferirá nos joelhos e nas pernas com feridas malignas incuráveis; sim, desde a planta do pé até o alto da cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O SENHOR te levará para uma nação que nem tu nem teus pais conheceram, juntamente com o rei que tiveres estabelecido sobre ti; e ali cultuarás deuses de madeira e de pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E te tornarás um espanto, motivo de chacota e zombaria entre todos os povos aos quais o SENHOR te levar.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Plantarás muitas sementes no teu campo, mas colherás pouco, porque o gafanhoto as devorará.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Plantarás vinhas e as cultivarás, mas não beberás seu vinho, nem colherás suas uvas, porque a praga as devorará.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Terás oliveiras em todo o teu território, mas não te ungirás com azeite, porque a azeitona cairá da oliveira.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Gerarás filhos e filhas, mas não te pertencerão, porque serão levados prisioneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Todo o teu arvoredo e o fruto do teu solo serão consumidos pelo gafanhoto.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>O estrangeiro que está em tua terra se multiplicará cada vez mais, e tu, cada vez mais, diminuirás;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>ele emprestará a ti, mas tu não emprestarás a ele. Ele será a cabeça, e tu serás a cauda.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Todas essas maldições virão sobre ti, te perseguirão e te alcançarão até que sejas destruído, por não teres dado ouvidos à voz do SENHOR, teu Deus, para guardar os seus mandamentos e estatutos, que te ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Essas maldições serão um sinal e um prodígio para ti e para tua descendência para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Por não teres cultuado o SENHOR, teu Deus, com gosto e alegria de coração, quando tiveste fartura de tudo,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>servirás aos teus inimigos, que o SENHOR enviará contra ti, sofrendo fome, sede e nudez, e tendo falta de tudo; e ele te porá um jugo de ferro sobre o pescoço, até te destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Desde a extremidade da terra, o SENHOR levantará contra ti uma nação que voa como a águia, nação cuja língua não entenderás;</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>nação de rosto feroz, que não respeitará o idoso, nem terá pena do moço.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Ela comerá o fruto dos teus animais e o fruto do teu solo, até que sejas destruído; e não te deixará trigo, nem vinho novo, nem azeite, nem as crias das vacas e das ovelhas, até que morras.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>E te sitiará em todas as tuas portas, até que os muros altos e fortes em que confiavas venham a cair em toda a tua terra. Sim, ela te sitiará em todas as tuas portas, em toda a tua terra que o SENHOR, teu Deus, te deu.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E, no cerco e na aflição com que os teus inimigos te afligirão, comerás o fruto do teu ventre, a carne de teus filhos e de tuas filhas, que o SENHOR, teu Deus, tiver dado a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Até mesmo o homem mais refinado e gentil será mesquinho com seu irmão, com a mulher do seu coração e com os filhos que ainda lhe restarem;</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>a ponto de não repartir com nenhum deles a carne dos filhos que comer, porque não lhe sobrará mais nada no cerco e na aflição com que o teu inimigo te afligirá em todas as tuas portas.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>E a mulher mais mimosa e delicada, que de tanto mimo e delicadeza nunca pôs a planta do pé na terra, será mesquinha com o homem do seu coração, com seu filho e sua filha.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Ela será mesquinha com a placenta que sair dentre os seus pés, e com os filhos que tiver; porque os comerá às escondidas pela falta de tudo, no cerco e na aflição com que o teu inimigo te afligirá nas tuas portas.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Se não tiveres o cuidado de guardar todas as palavras desta lei, que estão escritas neste livro, para temer o nome glorioso e temível do SENHOR, teu Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>então o SENHOR fará com que tuas pragas e as de tua descendência sejam impressionantes, grandes e duradouras, enfermidades malignas e prolongadas.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>E fará virem sobre ti todos os males do Egito, dos quais tiveste medo; e eles te atingirão.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Também o SENHOR fará vir sobre ti toda enfermidade e toda praga que não está escrita no livro desta lei, até que sejas destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Assim vos tornareis poucos em número, depois de terdes sido uma multidão como as estrelas do céu, porque não deste ouvidos à voz do SENHOR, teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>E acontecerá que, assim como o SENHOR tinha prazer em vos fazer o bem e multiplicar-vos, ele terá prazer em vos destruir e em vos consumir; e sereis desarraigados da terra na qual estais entrando para possuir.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>E o SENHOR vos espalhará entre todos os povos, desde uma extremidade da terra até a outra, e lá cultuareis outros deuses que não conhecestes, nem vós nem vossos pais, deuses de madeira e de pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Mas nem entre essas nações descansarás, nem a planta de teu pé terá repouso. Pelo contrário, nelas o SENHOR te dará coração angustiado, olhos sem esperança e alma cheia de ansiedade.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>E a tua vida estará como que suspensa diante de ti. Estremecerás de noite e de dia, e não terás segurança da própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Pela manhã dirás: Ah! Quem me dera ver a noite; e à noite dirás: Ah! Quem me dera ver a manhã! Por causa do pavor que terás no coração e pelo que verás com teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>E o SENHOR te fará voltar ao Egito em navios, pelo caminho sobre o qual te disse: Nunca mais o verás. Ali vos poreis à venda como escravos e escravas para os vossos inimigos, mas ninguém vos comprará.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas são as palavras da aliança que o SENHOR ordenou a Moisés que fizesse com os israelitas na terra de Moabe, além da aliança que havia feito com eles no Horebe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Moisés chamou todo o Israel e lhes disse: Vistes tudo o que o SENHOR fez diante dos vossos olhos ao faraó, a todos os seus servos e a toda a sua terra no Egito;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>as grandes provas que os teus olhos viram, os sinais e grandes maravilhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, até hoje, o SENHOR não vos deu um coração para entender, nem olhos para ver, nem ouvidos para ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quarenta anos vos fiz andar pelo deserto. A roupa do vosso corpo não se desgastou, nem o sapato no vosso pé.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não comestes pão, não bebestes vinho nem bebida forte, para que soubésseis que eu sou o SENHOR, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando chegastes a este lugar, Siom, rei de Hesbom, e Ogue, rei de Basã, saíram ao nosso encontro, para nos combater; mas nós os derrotamos</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e tomamos a terra deles, e a demos como herança aos rubenitas, aos gaditas e à meia-tribo dos manassitas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, guardai e cumpri as palavras desta aliança, para que prospereis em tudo o que fizerdes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vós todos estais hoje diante do SENHOR, vosso Deus: vossos chefes, vossas tribos, vossos anciãos e vossos oficiais, ou seja, todos os homens de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e também vossos filhos, vossas mulheres e o estrangeiro no meio do vosso acampamento, tanto vosso lenhador como o carregador de água,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>para entrardes na aliança do SENHOR, vosso Deus, a qual ele faz hoje convosco com juramento,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>para que ele hoje vos estabeleça como seu povo e seja vosso Deus, como vos disse e prometeu com juramento a vossos pais, Abraão, Isaque e Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não é somente convosco que faço esta aliança, com juramento,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>mas também com aquele que hoje está aqui conosco diante do SENHOR, nosso Deus, e com aquele que hoje não está aqui conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sabeis como habitamos na terra do Egito e como passamos pelas nações pelas quais passastes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vistes suas abominações, os ídolos de madeira e de pedra, de prata e de ouro, que havia entre elas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não haja entre vós homem, nem mulher, nem família, nem tribo, cujo coração se desvie hoje do SENHOR, nosso Deus, e vá cultuar os deuses dessas nações; para que não haja entre vós raiz que produza veneno ou fel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não aconteça que alguém, ouvindo as palavras deste juramento, abençoe a si mesmo no seu coração, dizendo: Terei paz, mesmo que ande na teimosia do meu coração. Isso destruirá a terra úmida e a terra seca.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR não o perdoará, pelo contrário, sua ira e seu zelo fumegarão contra esse homem, e toda maldição escrita neste livro virá sobre ele, e o SENHOR apagará o nome dele de debaixo do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim o SENHOR o separará para o mal, dentre todas as tribos de Israel, conforme todas as maldições da aliança escrita no livro desta lei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E a geração vindoura, vossos futuros filhos, e o estrangeiro que vier de terras remotas dirão, ao verem as pragas desta terra e as suas doenças, com as quais o SENHOR a terá afligido,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e ao verem que toda esta terra é enxofre, sal e fogo, a ponto de não ser semeada, e nada produzir, nem crescer nela nenhuma planta, assim como foi a destruição de Sodoma e de Gomorra, de Admá e de Zeboim, que o SENHOR destruiu na sua ira e no seu furor;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>sim, todas as nações dirão: Por que o SENHOR fez isso a esta terra? Que significa o furor de tamanha ira?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então se dirá: Porque abandonaram a aliança que o SENHOR, o Deus de seus pais, fez com eles, quando os tirou da terra do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e foram cultuar outros deuses que não haviam conhecido e que não lhes haviam sido dados, e os adoraram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por isso, a ira do SENHOR se acendeu contra esta terra, para trazer sobre ela toda a maldição escrita neste livro;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e o SENHOR os arrancou da sua terra com ira, com furor e com grande indignação, e os lançou em outra terra, como neste dia se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>As coisas encobertas pertencem ao SENHOR, nosso Deus, mas as reveladas pertencem a nós e a nossos filhos para sempre, para que obedeçamos a todas as palavras desta lei.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando te acontecerem todas essas coisas, a bênção ou a maldição que descrevi diante de ti, e te recordares delas em todas as nações para onde o SENHOR, teu Deus, te houver lançado,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e te converteres ao SENHOR, teu Deus, e obedeceres à sua voz conforme tudo o que hoje te ordeno, tu e teus filhos, de todo o teu coração e com toda a tua alma,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o SENHOR, teu Deus, te fará voltar do teu cativeiro, e se compadecerá de ti, e de novo te reunirá dentre todos os povos entre os quais o SENHOR, teu Deus, te houver espalhado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ainda que os teus exilados estejam na extremidade do céu, de lá o SENHOR, teu Deus, te reunirá e te trará de volta;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e o SENHOR, teu Deus, te levará para a terra que teus pais possuíram, e tu a possuirás; e ele te fará o bem, e te multiplicará mais do que a teus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O SENHOR, teu Deus, circuncidará o teu coração, e o coração da tua descendência, a fim de que ames o SENHOR, teu Deus, de todo o teu coração e com toda a alma, para que vivas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o SENHOR, teu Deus, lançará todas essas maldições sobre os teus inimigos, sobre os que tiverem te odiado e perseguido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, tu te voltarás e obedecerás à voz do SENHOR e a todos os seus mandamentos que hoje te ordeno.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o SENHOR, teu Deus, fará prosperar muito tudo o que fizeres, o fruto do teu ventre, o fruto dos teus animais e o fruto do teu solo; pois o SENHOR voltará a se alegrar em ti, como se alegrou em teus pais, e te fará bem,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>quando obedeceres à voz do SENHOR, teu Deus, guardando seus mandamentos e estatutos, escritos neste livro da lei; quando te converteres ao SENHOR, teu Deus, de todo o coração e de toda a alma.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque este mandamento que hoje te ordeno não é difícil demais, nem está fora do teu alcance.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não está no céu, para dizeres: Quem subirá ao céu por nós, e o trará, e o anunciará para nós, para que obedeçamos a ele?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nem está do outro lado do mar, para dizeres: Quem atravessará o mar por nós, e o trará, e o anunciará para nós, para que obedeçamos a ele?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sim, a palavra está muito perto de ti, na tua boca e no teu coração, para que a cumpras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vê que hoje coloquei diante de ti a vida e o bem, a morte e o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se obedeceres ao mandamento que hoje te ordeno, de amar o SENHOR, teu Deus, de andar nos seus caminhos e de guardar os seus mandamentos, seus estatutos e seus preceitos, então viverás e te multiplicarás, e o SENHOR, teu Deus, te abençoará na terra em que estás entrando para possuir.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, se o teu coração se desviar, e não quiseres ouvir, e fores seduzido para adorar e cultuar outros deuses,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>declaro-te hoje que certamente serás destruído. Não prolongarás teus dias na terra em que entrarás para possuir, depois que atravessares o Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Convoco hoje o céu e a terra como testemunhas contra ti de que coloquei diante de ti a vida e a morte, a bênção e a maldição. Portanto, escolhe a vida, para que vivas, tu e tua descendência,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>amando o SENHOR, teu Deus, obedecendo à sua voz e te apegando a ele, pois ele é a tua vida e a extensão dos teus dias; para que habites na terra que o SENHOR prometeu com juramento dar a teus pais Abraão, Isaque e Jacó.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, Moisés falou ainda estas palavras a todo o Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tenho cento e vinte anos. Já não posso mais ir aonde quero; e o SENHOR me disse: Não atravessarás o Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR, teu Deus, atravessará na tua frente. Ele destruirá estas nações de diante de ti, para que as possuas. Josué atravessará na tua frente, como o SENHOR disse.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o SENHOR lhes fará como fez a Siom e a Ogue, reis dos amorreus, e à terra deles, que destruiu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando o SENHOR vos entregar essas terras, lhes fareis conforme todo o mandamento que vos tenho ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sede fortes e corajosos. Não temais nem vos atemorizeis diante dessas nações, pois o SENHOR, vosso Deus, é quem vai convosco. Ele não vos deixará nem vos desamparará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Moisés chamou Josué e lhe disse, na presença de todo o Israel: Sê forte e corajoso, pois entrarás com este povo na terra que o SENHOR prometeu com juramento dar a seus pais; e tu os farás recebê-la como herança.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR é quem vai à tua frente. Ele estará contigo, não te deixará nem te desamparará. Não temas nem te espantes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés escreveu esta lei e a entregou aos sacerdotes, filhos de Levi, que levavam a arca da aliança do SENHOR, e a todos os anciãos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Moisés deu-lhes esta ordem: Ao fim de cada sete anos, no ano da remissão, na festa dos tabernáculos,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>quando todo o Israel comparecer perante o SENHOR, teu Deus, no lugar que ele escolher, esta lei será lida diante de todo o Israel, para que todos a ouçam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Reuni o povo, homens, mulheres e crianças, e os estrangeiros dentro das vossas cidades, para que ouçam, aprendam e temam o SENHOR, vosso Deus, e tenham o cuidado de obedecer a todas as palavras desta lei;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e para que seus filhos que não conhecem esta lei ouçam e aprendam a temer o SENHOR, vosso Deus, todos os dias que viverdes sobre a terra que ireis possuir quando atravessardes o Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés: Aproxima-se o dia em que deves morrer. Chama Josué e apresentai-vos na tenda da revelação, para que eu lhe dê ordens. Então, Moisés e Josué foram e se apresentaram na tenda da revelação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o SENHOR apareceu na tenda, na coluna de nuvem, e esta parou sobre a entrada da tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés: Descansarás com teus pais; e este povo começará a se prostituir, seguindo os deuses estrangeiros da terra em que está entrando, e me abandonará, e quebrará a aliança que fiz com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, naquele dia, a minha ira se acenderá contra ele, e eu o abandonarei, e dele esconderei o meu rosto, e ele será devorado. Tantos males e angústias o alcançarão que, naquele dia, ele dirá: Será que essas desgraças me aconteceram porque o meu Deus não está comigo?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Esconderei totalmente o meu rosto naquele dia, por causa de todo o mal que este povo houver feito, por ter se voltado para outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora, então, escrevei este cântico para vós e ensinai-o aos israelitas. Fazei-os conservá-lo na boca, para que ele seja minha testemunha contra o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque eu o levarei para a terra que prometi com juramento a seus pais, terra que dá leite e mel. Ele comerá, se fartará e engordará. Então, voltando-se para outros deuses, os cultuará e me desprezará, violando a minha aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, quando for atingido por muitos males e angústias, então este cântico falará como testemunha contra ele, pois não será esquecido da boca de sua descendência; porque conheço a sua imaginação, o que ele planeja hoje, antes que eu o faça entrar na terra que lhe prometi com juramento.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, Moisés escreveu o cântico naquele dia e o ensinou aos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E o SENHOR ordenou a Josué, filho de Num: Sê forte e corajoso, pois levarás os israelitas para a terra que lhes prometi com juramento; e eu estarei contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tendo Moisés acabado de escrever num livro todas as palavras desta lei,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>deu ordem aos levitas que levavam a arca da aliança do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Tomai este livro da lei e ponde-o ao lado da arca da aliança do SENHOR, vosso Deus, para que ali esteja como testemunha contra vós.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque conheço a vossa rebeldia e a vossa teimosia. Se fostes rebeldes contra o SENHOR enquanto ainda estou aqui vivo entre vós, quanto mais depois da minha morte!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Reuni diante de mim todos os anciãos das vossas tribos, e vossos oficiais, para que eu fale estas palavras diante deles e convoque o céu e a terra como testemunhas contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque eu sei que, depois da minha morte, certamente vos corrompereis e vos desviareis do caminho que vos ordenei. Então, este mal vos atingirá nos últimos dias, quando fizerdes o que é mau aos olhos do SENHOR, para provocar sua ira com a obra das vossas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Moisés proferiu todas as palavras deste cântico, enquanto toda a assembleia de Israel o ouvia:</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó céus, inclinai os ouvidos, e falarei; e que a terra ouça as palavras da minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A minha doutrina caia como a chuva; a minha palavra desça como o orvalho, como garoa sobre a grama e como chuva sobre a relva.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque proclamarei o nome do SENHOR. Engrandecei o nosso Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele é a Rocha! Suas obras são perfeitas, porque todos os seus caminhos são justos. Deus é fiel, e nele não há pecado; ele é justo e reto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O povo corrompeu-se contra ele. Não são seus filhos. Este é o pecado deles. É uma geração perversa e depravada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Povo louco e insensato, é assim que recompensas o SENHOR? Ele não é teu pai, que te adquiriu, te fez e te estabeleceu?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lembra-te dos dias da antiguidade, olha a passagem dos anos, geração por geração. Pergunta a teu pai, e ele te informará; aos teus anciãos, e eles te dirão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando o Altíssimo dava às nações a sua herança, quando separava os filhos dos homens, estabeleceu o território de cada povo, conforme o número dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque a porção do SENHOR é o seu povo; Jacó é a sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Achou-o numa terra deserta, terra de solidão e uivos horrendos. Cercou-o de proteção, cuidou dele, guardando-o como a pupila do seu olho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como a águia que desperta sua ninhada, esvoaçando sobre seus filhotes e, estendendo as asas, pega-os e leva-os sobre elas,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>assim, só o SENHOR o guiou; não havia com ele nenhum deus estrangeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele o fez cavalgar sobre os lugares altos da terra e comer os frutos do campo. Também o fez tirar mel da rocha e azeite da pedra dura,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>coalhada das vacas e leite das ovelhas, com a gordura dos cordeiros, dos carneiros de Basã, e dos bodes, com o mais fino trigo; e bebeste o sangue das uvas como vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, depois de engordar, Jesurum deu coices (tu engordaste, te engrossaste e te saciaste). Então abandonou a Deus, que o fez, e desprezou a Rocha da sua salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Com deuses estrangeiros despertaram seu ciúme; com abominações provocaram sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ofereceram sacrifícios aos demônios, e não a Deus. Ofereceram sacrifícios a deuses que não haviam conhecido, deuses novos que haviam aparecido recentemente, os quais vossos pais não temeram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Abandonaste a Rocha que te gerou e te esqueceste do Deus que te formou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vendo isso, o SENHOR os desprezou, por causa da provocação que seus filhos e filhas lhe fizeram;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e disse: Esconderei deles o meu rosto. Verei qual será o seu fim, porque são uma geração perversa, filhos nos quais não se pode confiar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Provocaram o meu ciúme com aquilo que não é Deus; com suas vaidades provocaram a minha ira. Portanto, eu lhes provocarei o ciúme com aquele que não é povo, e lhes despertarei a ira com uma nação insensata.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque um fogo se acendeu na minha ira, queima até o mais profundo do Sheol, devora a terra com seu fruto e abrasa os alicerces dos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Acumularei desgraças sobre eles. Usarei todas as minhas flechas contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Serão consumidos pela fome, devorados por raios e por amarga destruição; contra eles enviarei dentes de feras e o veneno dos animais que rastejam no pó.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A espada devastará por fora, e o pavor, por dentro, atingindo tanto o jovem como a virgem, tanto a criança de peito como o idoso.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu teria dito: Eu os espalharei por todos os cantos e apagarei sua memória entre os homens,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>se não receasse a zombaria da parte do inimigo, para que seus adversários não dissessem, iludindo-se: A nossa mão está erguida; não foi o SENHOR quem fez tudo isso.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque são uma nação sem sabedoria; não há entendimento neles.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se fossem sábios, entenderiam isso e saberiam seu destino.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Como poderia um homem sozinho perseguir mil, e dois pôr em fuga dez mil, se a sua Rocha não os tivesse vendido, se o SENHOR não os tivesse entregado?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque a rocha deles não é como a nossa Rocha; até nossos inimigos sabem disso.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque a sua vinha é da vinha de Sodoma e dos campos de Gomorra. As suas uvas são venenosas, e seus cachos, amargos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O seu vinho é veneno de serpentes e peçonha cruel de víboras.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E não se encontra isto guardado comigo? Fechado nos meus tesouros?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A vingança e a recompensa são minhas, quando lhes resvalar o pé; porque o dia da sua ruína está próximo, as coisas que lhes acontecerão se aproximam rapidamente.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Porque o SENHOR julgará seu povo e se arrependerá em favor dos seus servos, quando vir que o poder deles já se foi e que não resta nem escravo nem livre.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então dirá: Onde estão os seus deuses, a rocha em que se refugiavam,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>os que comiam a gordura dos seus sacrifícios e bebiam o vinho das suas ofertas de libação? Que eles se levantem e venham ajudar, para que tenhais agora um refúgio.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Vede agora que eu, eu o sou, e não há outro deus além de mim. Eu faço morrer e faço viver. Eu firo e curo; e não há quem possa livrar-se da minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pois levanto a minha mão ao céu e digo: Assim como eu vivo para sempre,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>se eu afiar a minha espada reluzente, e tomar nas mãos o julgamento, então retribuirei vingança aos meus adversários e recompensarei os que me rejeitam.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Com sangue embriagarei as minhas flechas, e a minha espada devorará carne; do sangue dos mortos e dos cativos; das cabeças cabeludas dos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ó nações, aclamai com alegria o povo dele. Porque ele vingará o sangue dos seus servos, retribuirá vingança aos seus adversários e fará expiação por sua terra e povo.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Então Moisés veio e proferiu todas as palavras deste cântico na presença do povo, ele e Oseias, filho de Num.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E, acabando Moisés de falar todas essas palavras a todo o Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>disse-lhes: Aplicai o coração a todas as palavras que hoje vos falo, as quais haveis de recomendar a vossos filhos, para que tenham o cuidado de cumprir todas as palavras desta lei.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Porque essa palavra não é sem valor para vós, mas é a vossa vida, e por essa mesma palavra prolongareis os vossos dias na terra que ireis possuir quando atravessardes o Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Naquele mesmo dia, O SENHOR falou a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Sobe a este monte de Abarim, ao monte Nebo, que está na terra de Moabe, em frente de Jericó, e vê a terra de Canaã, que dou como propriedade aos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Morrerás no monte ao qual subirás e serás reunido ao teu povo, assim como teu irmão Arão morreu no monte Hor e foi reunido ao seu povo;</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>porque pecastes contra mim no meio dos israelitas, junto às águas de Meribá de Cades, no deserto de Zim, pois não me santificastes no meio dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Por isso, verás a terra diante de ti, mas não entrarás nela, na terra que dou aos israelitas.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a bênção com a qual Moisés, homem de Deus, abençoou os israelitas antes de morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele disse: O SENHOR veio do Sinai, e do Seir raiou sobre eles; resplandeceu desde o monte Parã e veio com um número imenso de santos. À sua direita, havia o fogo da lei para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na verdade, ele ama o povo. Todos os teus santos estão em tua mão. Estarão postos entre os teus pés, e cada um receberá das tuas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Moisés nos prescreveu uma lei, uma herança para a assembleia de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele era rei em Jesurum, quando se reuniram os chefes do povo com as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Viva Rúben, e não morra; e não sejam poucos os seus homens.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E isto é o que disse acerca de Judá: Ó SENHOR, ouve a voz de Judá e coloca-o no meio do seu povo. Lutou por si com suas mãos; sê tu o auxílio dele contra seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E disse acerca de Levi: Sejam teu Tumim e teu Urim para o teu homem santo, que provaste em Massá, com quem contendeste junto às águas de Meribá;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>aquele que disse sobre seu pai e sua mãe: Nunca os vi. E não reconheceu seus irmãos nem conheceu seus filhos; pois esses levitas obedeceram à tua palavra e guardaram a tua aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ensinarão teus preceitos a Jacó, e a tua lei a Israel. Aproximarão o incenso de tuas narinas e porão holocausto sobre o teu altar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ó SENHOR, abençoa o seu poder e aceita a obra das suas mãos. Fere as costas dos que se levantam contra ele e o odeiam, para que nunca mais se levantem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E disse acerca de Benjamim: O amado do SENHOR habitará seguro junto a ele; o SENHOR o cercará o dia todo, e ele habitará entre os seus ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E disse acerca de José: Abençoada pelo SENHOR seja a sua terra, com as mais excelentes dádivas do céu, com o orvalho e as águas do abismo embaixo;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>com os excelentes frutos do sol e os excelentes produtos dos meses;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>com as coisas mais excelentes dos montes antigos e das colinas eternas;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>com as coisas excelentes da terra e com sua plenitude, e com a benevolência daquele que habitava na sarça. Venha tudo isso sobre a cabeça de José, sobre o alto da cabeça daquele que é líder entre seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aqui está o seu novilho primogênito. Ele tem majestade, e os seus chifres são chifres de boi selvagem. Com eles rechaçará todos os povos, sim, todas as extremidades da terra. Tais são as miríades de Efraim, e tais são os milhares de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E disse acerca de Zebulom: Zebulom, alegra-te nas tuas saídas; e tu, Issacar, nas tuas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles chamarão os povos ao monte. Ali oferecerão sacrifícios de justiça, pois explorarão a riqueza dos mares e os tesouros escondidos da areia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E disse acerca de Gade: Bendito aquele que faz Gade aumentar. Ele habita como a leoa e despedaça o braço e o alto da cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Recebeu a primeira parte, porque ali estava reservada a porção do legislador. Por isso, veio com os chefes do povo, executou a justiça do SENHOR e os seus juízos para com Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E disse acerca de Dã: Dã é filhote de leão, que salta de Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E disse acerca de Naftali: Naftali está saciado de favores e tem fartura da bênção do SENHOR. Possui o lago e o sul.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E disse acerca de Aser: Bendito seja Aser dentre os israelitas. Seja o favorecido de seus irmãos e mergulhe o pé em azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sejam os teus ferrolhos de ferro e de bronze; a tua força seja como os teus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ó Jesurum, não há outro semelhante a Deus, que cavalga sobre o céu em teu socorro e na sua majestade sobre as mais altas nuvens.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O Deus eterno é a tua habitação, e os braços eternos te sustentam. Ele expulsou o inimigo de diante de ti e disse: Destrói-o.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Israel habitará seguro, habitará a sós a fonte de Jacó, na terra de trigo e de vinho novo; e o seu céu gotejará o orvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Feliz és tu, ó Israel! Quem é semelhante a ti? Um povo salvo pelo SENHOR, o escudo do teu socorro, e a espada da tua majestade. Por isso, teus inimigos serão dominados por ti, e tu pisarás sobre as suas alturas.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Moisés subiu das planícies de Moabe ao monte Nebo, ao cume do Pisga, que fica em frente de Jericó, e o SENHOR mostrou-lhe toda a terra desde Gileade até Dã,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>toda a Naftali, a terra de Efraim e Manassés, toda a terra de Judá, até o mar ocidental,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o Neguebe, e a planície do vale de Jericó, a cidade das palmeiras, até Zoar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o SENHOR lhe disse: Esta é a terra que prometi com juramento a Abraão, a Isaque e a Jacó, dizendo: Eu a darei à tua descendência. Eu te fiz vê-la com teus olhos, mas não irás para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, Moisés, servo do SENHOR, morreu ali na terra de Moabe, conforme o SENHOR havia falado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele o sepultou no vale, na terra de Moabe, em frente de Bete-Peor; e ninguém conhece até hoje o local da sua sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moisés tinha cento e vinte anos quando morreu. A sua vista não havia se escurecido nem ele havia perdido o vigor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os israelitas choraram por Moisés durante trinta dias nas planícies de Moabe. Depois disso, terminaram os dias do pranto do luto por Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Josué, filho de Num, estava cheio do espírito de sabedoria, pois Moisés lhe havia imposto as mãos. Assim, os israelitas obedeceram a ele e fizeram conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E nunca mais surgiu em Israel um profeta como Moisés, a quem o SENHOR conhecesse face a face,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>nem semelhante em todos os sinais e maravilhas que o SENHOR o enviou para fazer na terra do Egito, ao faraó, a todos os seus servos e a toda a sua terra;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>nem em tudo o que Moisés realizou com mão forte, nem nas coisas terríveis aos olhos de todo o Israel.</para>
</usx>
