<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="JDG" style="id">Juízes (AS21)</book>
  <para style="h">Juízes</para>
  <para style="toc1">Juízes</para>
  <para style="toc2">Juízes</para>
  <para style="toc3">JZ</para>
  <para style="mt1">Juízes</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois da morte de Josué, os israelitas perguntaram ao SENHOR: Quem de nós será o primeiro a guerrear contra os cananeus?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR respondeu: Judá será o primeiro, pois entreguei a terra em suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Judá disse a seu irmão Simeão: Vem comigo à terra que me foi designada por sorteio, e guerreemos contra os cananeus; e eu também irei contigo à terra que te foi designada. E Simeão foi com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Judá foi e guerreou; e o SENHOR lhes entregou nas mãos os cananeus e os perizeus; e mataram dez mil homens em Bezeque.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Encontraram Adoni-Bezeque em Bezeque e guerrearam contra ele; e derrotaram os cananeus e os perizeus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Adoni-Bezeque fugiu; mas eles o perseguiram e o prenderam, e lhe cortaram os dedos polegares das mãos e dos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Adoni-Bezeque disse: Setenta reis, com os dedos polegares das mãos e dos pés cortados, apanhavam migalhas debaixo da minha mesa. Deus me pagou conforme fiz a eles. E levaram-no a Jerusalém, onde morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os descendentes de Judá guerrearam contra Jerusalém e a conquistaram. Mataram os seus habitantes ao fio da espada e incendiaram a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois disso, os descendentes de Judá desceram para guerrear contra os cananeus que habitavam na região montanhosa, no Neguebe e na baixada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Judá avançou contra os cananeus que habitavam em Hebrom, cujo nome antigamente era Quiriate-Arba, e derrotou Sesai, Aimã e Talmai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dali avançou contra os moradores de Debir, que antigamente se chamava Quiriate-Sefer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Calebe disse: Darei a minha filha Acsa por mulher a quem atacar Quiriate-Sefer e a tomar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Otoniel, filho de Quenaz, o irmão mais novo de Calebe, tomou a cidade. Por isso, Calebe lhe deu sua filha Acsa por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando já estava vivendo com Otoniel, ela o convenceu a pedir um campo ao pai dela. Quando ela desceu do jumento, Calebe lhe perguntou: Que queres?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ela respondeu: Dá-me um presente. Visto que me deste uma terra no Neguebe, dá-me também fontes de água. E, assim, Calebe lhe deu as fontes superiores e as inferiores.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os filhos do sogro de Moisés, o queneu, saíram da Cidade das Palmeiras com os descendentes de Judá e foram viver entre o povo do deserto de Judá, ao sul de Arade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois Judá foi com seu irmão Simeão; eles derrotaram os cananeus que viviam em Zefate e a destruíram totalmente. Por essa razão ela foi chamada Hormá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Judá também conquistou Gaza, Asquelom e Ecrom, com seus respectivos territórios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR estava com Judá, e assim Judá ocupou a região montanhosa; mas não conseguiu expulsar os habitantes dos vales, pois eles tinham carros de guerra feitos de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Conforme Moisés havia prometido, Hebrom foi entregue a Calebe, que expulsou dali os três filhos de Anaque.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas os filhos de Benjamim não expulsaram os jebuseus que habitavam em Jerusalém. Assim, os jebuseus vivem em Jerusalém com os descendentes de Benjamim até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Também os homens da casa de José atacaram Betel; e o SENHOR estava com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E enviaram espias a Betel (que antigamente se chamava Luz).</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ao verem um homem que saía da cidade, os espias lhe disseram: Mostra-nos a entrada da cidade, e te pouparemos a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O homem lhes mostrou a entrada da cidade, e eles a derrotaram ao fio da espada; mas pouparam aquele homem e toda a sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o homem foi para a terra dos heteus, onde construiu uma cidade e lhe deu o nome de Luz, seu nome até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porém Manassés não expulsou os habitantes de Bete-Seã, de Taanaque, de Ibleão e de Megido, nem os habitantes dos povoados em volta dessas cidades, pois os cananeus insistiram em habitar naquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, quando Israel se fortaleceu, sujeitou os cananeus a trabalhos forçados, porém não os expulsou completamente.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Efraim também não expulsou os cananeus que habitavam em Gezer; os cananeus continuaram habitando entre eles em Gezer.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Zebulom também não expulsou os habitantes de Quitrom, nem os de Naalol; porém os cananeus continuaram habitando entre eles e foram sujeitos a trabalhos forçados.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Aser também não expulsou os habitantes de Aco, nem de Sidom, Alabe, Aczibe, Helba, Afeca e Reobe;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>assim, Aser continuou habitando no meio dos cananeus, os habitantes da terra, pois não os havia expulsado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Naftali também não expulsou os habitantes de Bete-Semes, nem os de Bete-Anate; mas habitou no meio dos cananeus, os habitantes da terra. Entretanto, os habitantes de Bete-Semes e os de Bete-Anate foram sujeitos a trabalhos forçados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os amorreus confinaram os descendentes de Dã à região montanhosa, não permitindo que descessem ao vale.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os amorreus também estavam decididos a habitar no monte Heres, em Aijalom e em Saalabim. Mas quando as tribos de José se fortaleceram, sujeitaram os amorreus a trabalhos forçados.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>A fronteira dos amorreus ia desde a subida de Acrabim até Selá, e daí para cima.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O anjo do SENHOR subiu de Gilgal a Boquim e disse: Eu vos tirei do Egito e vos trouxe para a terra que prometi a vossos pais com juramento; e vos disse: Nunca desfarei minha aliança convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E vós não fareis aliança com os habitantes desta terra; pelo contrário, derrubareis os seus altares. Mas não obedecestes à minha voz. Por que fizestes isso?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso eu disse: Não os expulsarei da vossa presença, mas serão vossos adversários, e os deuses deles serão uma armadilha para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois que o anjo do SENHOR falou isso a todos os israelitas, o povo chorou em alta voz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso chamaram aquele lugar de Boquim e ali ofereceram sacrifícios ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois que Josué despediu o povo, os israelitas saíram para ocupar a terra, cada um para sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O povo cultuou o SENHOR durante toda a vida de Josué e dos anciãos que sobreviveram a ele e que haviam visto os grandes feitos que o SENHOR havia realizado em favor de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Josué, filho de Num, servo do SENHOR, morreu com a idade de cento e dez anos,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e o sepultaram no território da sua herança, em Timnate-Heres, na região montanhosa de Efraim, ao norte do monte Gaás.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois que toda aquela geração foi reunida a seus pais, surgiu outra geração que não conhecia o SENHOR, nem o que ele havia feito por Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então os israelitas fizeram o que era mau aos olhos do SENHOR e cultuaram os baalins.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Abandonaram o SENHOR, Deus de seus pais, que os havia tirado da terra do Egito, seguiram os deuses dos povos ao redor e os adoraram. Assim, provocaram a ira do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>abandonando-o e cultuando Baal e Astarote.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso a ira do SENHOR se acendeu contra Israel, e ele os entregou nas mãos de saqueadores, que os roubaram. Ele os entregou nas mãos dos inimigos ao redor, aos quais não puderam mais resistir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por onde quer que saíssem, a mão do SENHOR era contra eles para derrotá-los, conforme o SENHOR havia advertido e jurado. Eles estavam em grande aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas o SENHOR levantou juízes que os livraram das mãos dos saqueadores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Entretanto, não deram ouvidos nem aos seus juízes, pois se prostituíram com outros deuses e os adoraram. Logo se desviaram do caminho em que seus pais haviam andado em obediência aos mandamentos do SENHOR. Não seguiram o exemplo deles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando o SENHOR levantava um juiz, ficava ao lado dele e livrava os israelitas das mãos dos seus inimigos durante toda a vida daquele juiz. O SENHOR tinha compaixão deles em razão do seu gemido por causa dos que os oprimiam e afligiam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas, depois da morte do juiz, voltavam atrás e se tornavam piores do que seus pais, seguindo outros deuses, cultuando-os e adorando-os. Não abandonavam suas práticas nem sua obstinação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A ira do SENHOR se acendeu contra Israel, e ele disse: Visto que esta nação desfez a aliança que fiz com seus pais e não deu ouvidos à minha voz,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>não expulsarei mais de diante dela nenhuma das nações que Josué deixou quando morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Farei isso para pôr Israel à prova, para ver se guardará o caminho do SENHOR e se andará nele como seus pais o fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, o SENHOR permitiu que aquelas nações ficassem na terra e não as expulsou logo, nem as entregou nas mãos de Josué.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas são as nações que o SENHOR deixou na terra para pôr à prova todos de Israel que não haviam participado de nenhuma das guerras de Canaã</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>(ele fez isso para que as gerações dos israelitas que não haviam participado das guerras anteriores pudessem ser treinadas para o combate):</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Cinco líderes dos filisteus, todos os cananeus, os sidônios e os heveus que habitavam no monte Líbano, desde o monte Baal-Hermom até Lebo-Hamate.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Essas nações ficaram para que os israelitas fossem postos à prova por meio delas, e assim demonstrassem que obedeceriam aos mandamentos que o SENHOR dera aos seus pais, por intermédio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os israelitas viviam entre os cananeus, os heteus, os amorreus, os perizeus, os heveus e os jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tomaram as filhas deles por mulheres e deram suas filhas em casamento aos filhos deles; e cultuavam os seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os israelitas fizeram o que era mau aos olhos do SENHOR, esquecendo-se do SENHOR, seu Deus, e cultuando os baalins e Aserá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A ira do SENHOR se acendeu contra Israel, e ele os entregou nas mãos de Cuchã-Risataim, rei da Mesopotâmia. E os israelitas serviram a Cuchã-Risataim durante oito anos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas quando os israelitas clamaram ao SENHOR, este levantou-lhes um libertador que os livrou: Otoniel, filho de Quenaz, irmão mais novo de Calebe.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E veio sobre ele o Espírito do SENHOR. E ele se tornou juiz de Israel. Então, foi à guerra, e o SENHOR lhe entregou Cuchã-Risataim, rei da Mesopotâmia, contra quem prevaleceu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então a terra teve sossego durante quarenta anos, até a morte de Otoniel, filho de Quenaz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os israelitas voltaram a fazer o que era mau aos olhos do SENHOR, e este deu poder a Eglom, rei de Moabe, contra Israel, pois haviam feito o que era mau aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois de fazer uma aliança com os amonitas e os amalequitas, Eglom foi, derrotou Israel e conquistou a Cidade das Palmeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E durante dezoito anos os israelitas foram dominados por Eglom, rei de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas quando os israelitas clamaram ao SENHOR, este levantou-lhes um libertador chamado Eúde, filho do benjamita Gera, homem canhoto. E os israelitas enviaram por seu intermédio o pagamento de tributos a Eglom, rei de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eúde fez para si uma espada de dois gumes com um côvado de comprimento e amarrou-a à coxa direita, por baixo da roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então levou os tributos a Eglom, rei de Moabe, que era um homem muito gordo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois de entregar os tributos, Eúde mandou embora os carregadores.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>No entanto, quando estava junto às imagens de escultura, perto de Gilgal, voltou e disse: Tenho uma mensagem secreta para ti, ó rei. E o rei disse: Silêncio! E todos os seus auxiliares saíram da sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eúde aproximou-se do rei, que estava sentado numa sala de verão particular, e disse-lhe: Tenho uma mensagem de Deus para ti. Quando o rei se levantou da sua cadeira,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eúde estendeu a mão esquerda, tirou a espada de sobre a coxa direita e cravou-a na barriga do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O cabo também entrou com a lâmina e, como ele não tirou a espada, a gordura se fechou sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Eúde fechou e trancou as portas da sala e saiu para o pórtico.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois que ele saiu, os servos do rei vieram e, quando viram que as portas da sala estavam trancadas, disseram: Sem dúvida ele está aliviando o ventre no seu quarto de verão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E esperaram até ficarem preocupados, mas o rei não abria a porta da sala. Então, tomando a chave, abriram-na, e lá estava o seu senhor morto, estendido no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eúde escapou enquanto eles esperavam e, depois de passar pelas imagens de escultura, chegou a Seirá.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, assim que chegou, tocou a trombeta na região montanhosa de Efraim. E os israelitas desceram das montanhas, com ele à frente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E ele lhes disse: Segui-me, porque o SENHOR entregou os vossos inimigos, os moabitas, nas vossas mãos. Eles o seguiram, tomaram o lugar de passagem do Jordão que leva a Moabe e não deixaram ninguém atravessar o rio.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Naquela ocasião mataram cerca de dez mil moabitas, todos fortes e valentes; e ninguém escapou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim Moabe foi subjugado por Israel naquele dia. E a terra teve sossego durante oitenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois dele, levantou-se Sangar, filho de Anate, que matou seiscentos filisteus com uma aguilhada de bois; ele também libertou Israel.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas, depois da morte de Eúde, os israelitas voltaram a fazer o que era mau aos olhos do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E este os entregou nas mãos de Jabim, rei de Canaã, que reinava em Hazor. O comandante do seu exército era Sísera, que habitava em Harosete-Hagoim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então os israelitas clamaram ao SENHOR, pois Jabim, que tinha novecentos carros de guerra feitos de ferro, os havia oprimido com crueldade durante vinte anos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, quem julgava Israel naquela época era a profetisa Débora, mulher de Lapidote.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ela se assentava debaixo da palmeira de Débora, entre Ramá e Betel, na região montanhosa de Efraim, e os israelitas iam a ela para que julgasse suas questões.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Certo dia, ela mandou chamar Baraque, filho de Abinoão, de Quedes-Naftali, e disse-lhe: O SENHOR, Deus de Israel, te ordena: Vai, ajunta dez mil homens dos filhos de Naftali e dos filhos de Zebulom, e conduze-os ao monte Tabor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Farei com que Sísera, chefe do exército de Jabim, te ataque com os seus carros de guerra e suas tropas junto ao ribeiro de Quisom; e o entregarei nas tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Baraque disse-lhe: Se fores comigo, irei; mas não irei se não fores.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ela respondeu: É certo que irei contigo, mas a honra desta expedição não será tua, pois o SENHOR entregará Sísera nas mãos de uma mulher. Então Débora foi com Baraque até Quedes,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>onde ele convocou Zebulom e Naftali. Dez mil homens o seguiram, e Débora também foi com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Um queneu chamado Héber havia se separado dos outros queneus, dos filhos de Hobabe, sogro de Moisés, e armado suas tendas junto ao carvalho de Zaananim, próximo de Quedes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando anunciaram a Sísera que Baraque, filho de Abinoão, havia subido ao monte Tabor,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sísera reuniu todos os seus novecentos carros de ferro e todos os seus soldados, desde Harosete-Hagoim até o ribeiro de Quisom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Débora disse a Baraque: Levanta-te, porque este é o dia em que o SENHOR entregou Sísera nas tuas mãos. É certo que o SENHOR já foi à tua frente. Então Baraque desceu do monte Tabor, e dez mil homens o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Diante do avanço de Baraque, o SENHOR derrotou Sísera ao fio da espada, com todos os seus carros e todo o seu exército. Sísera desceu do seu carro e fugiu a pé.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas Baraque perseguiu os carros de guerra e o exército até Harosete-Hagoim. Todo o exército de Sísera caiu ao fio da espada; não restou um só homem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas Sísera fugiu a pé para a tenda de Jael, mulher de Héber, o queneu, pois havia paz entre Jabim, rei de Hazor, e a casa de Héber, o queneu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jael saiu ao encontro de Sísera e disse-lhe: Entra, meu senhor, entra aqui; não temas. Ele entrou na sua tenda, e ela o cobriu com uma coberta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então ele lhe disse: Peço-te que me dês um pouco de água, pois estou com sede. Ela abriu uma vasilha de couro cheia de leite, deu-lhe de beber e o cobriu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele ainda lhe disse: Fica à entrada da tenda, e se alguém vier e te perguntar: Há alguém aí?, responde: Não.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Entretanto, Jael, mulher de Héber, pegou uma estaca da tenda e um martelo e aproximou-se em silêncio, enquanto ele dormia profundamente, pois estava exausto. Então, cravou-lhe a estaca na têmpora até penetrar no chão, e ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enquanto Baraque passava à procura de Sísera, Jael saiu ao seu encontro e lhe disse: Vem, e te mostrarei o homem que procuras. Quando Baraque entrou na tenda, viu Sísera caído e morto, com a estaca na têmpora.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dessa forma, naquele dia, Deus subjugou Jabim, rei de Canaã, diante dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E o poder dos israelitas sobre Jabim, rei de Canaã, tornou-se cada vez maior, até que eles o destruíram.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia, Débora e Baraque, filho de Abinoão, cantaram este cântico:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os chefes se puseram à frente em Israel, e o povo se apresentou espontaneamente; louvai o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dai ouvidos, ó reis; ouvi, ó príncipes! Cantarei ao SENHOR, entoarei um salmo ao SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ó SENHOR, quando saíste de Seir, quando marchaste desde os campos de Edom, a terra estremeceu, os céus gotejaram; as nuvens despejaram água.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os montes se abalaram diante do SENHOR, do Deus do Sinai, diante do SENHOR, Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nos dias de Sangar, filho de Anate, nos dias de Jael, cessaram as caravanas; e os que viajavam iam por atalhos tortuosos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A vida já havia cessado nos povoados; já havia cessado, até que eu, Débora, me levantei, até que me levantei como mãe em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim que escolheram deuses novos, a guerra estava às portas; não se via um só escudo ou lança entre quarenta mil em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O meu coração está com os comandantes de Israel, com os voluntários dentre o povo. Bendizei o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vós, que cavalgais sobre jumentas brancas, que vos assentais sobre ricos tapetes, e vós, que andais pelo caminho, considerai!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Falarão mais alto que a voz dos que distribuem água junto aos bebedouros a respeito dos atos justos do SENHOR, dos atos justos que fez aos seus povoados em Israel. Então o povo do SENHOR desceu às portas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Desperta, desperta, Débora; desperta, desperta, entoa um cântico! Levanta-te, Baraque, e leva cativos teus prisioneiros, filho de Abinoão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o restante dos homens desceu, e eles foram aos nobres. E o povo do SENHOR veio a mim contra os poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De Efraim desceram os que tinham a sua raiz em Amaleque, e Benjamim estava entre o povo que te seguiu; de Maquir desceram comandantes, e de Zebulom, os que levam a vara de comando.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os líderes de Issacar também estavam com Débora; sim, Issacar também estava com Baraque e o seguiu até o vale. Nas divisões de Rúben houve grande inquietação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por que ficastes entre os currais, escutando o balido dos rebanhos? Nas divisões de Rúben houve grande indecisão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Gileade ficou no outro lado do Jordão; e Dã, por que se deteve com seus navios? Aser permaneceu na costa do mar e ficou nas suas enseadas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O povo de Zebulom se expôs à morte, como também o povo de Naftali, nas regiões altas do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vieram reis e guerrearam. Os reis de Canaã guerrearam em Taanaque, junto às águas de Megido; não tomaram despojo de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Desde os céus as estrelas guerrearam; desde suas órbitas guerrearam contra Sísera.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O ribeiro de Quisom os arrastou, aquele antigo ribeiro, o ribeiro de Quisom. Avante, minha alma! Sê forte!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então os cascos dos cavalos golpearam a terra, na fuga precipitada dos seus valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Amaldiçoai Meroz, diz o anjo do SENHOR, amaldiçoai seus habitantes; pois não vieram em socorro do SENHOR, em socorro do SENHOR, contra os valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Bendita seja Jael, mulher de Héber, o queneu, entre todas as mulheres; bendita seja entre as mulheres nômades.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele pediu água, ela lhe deu leite; em taça de príncipes ofereceu-lhe coalhada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Estendeu a mão para pegar a estaca, e com a mão direita pegou o martelo dos trabalhadores. Golpeou Sísera, rachando-lhe a cabeça; furou e atravessou-lhe as têmporas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Aos pés dela encurvou-se, caiu e ficou estirado; aos pés dela encurvou-se e caiu; onde se encurvou, ali caiu morto.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A mãe de Sísera olhava pela janela e atrás da grade exclamava: Por que o seu carro tarda em vir? Por que demora o ruído dos seus carros?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>As suas damas mais sábias respondiam, e ela pensava consigo mesma:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Certamente estão achando e repartindo os despojos. Uma ou duas moças para cada homem; despojos de roupas coloridas para Sísera; despojos de roupas coloridas e bordadas para o meu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ó SENHOR, morram assim todos os teus inimigos! Entretanto, os que te amam sejam como o sol quando se levanta na sua força. E a terra teve sossego durante quarenta anos.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas os israelitas voltaram a fazer o que era mau aos olhos do SENHOR, e este os entregou nas mãos dos midianitas durante sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os midianitas eram mais fortes que Israel, e por isso os israelitas fizeram esconderijos nos montes, nas cavernas e nas fortalezas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque acontecia que, quando Israel semeava, os midianitas, os amalequitas e os outros povos do leste invadiam suas plantações,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>acampavam na terra e destruíam as plantações até chegarem a Gaza, e não deixavam mantimento em Israel, nem ovelhas, nem bois, nem jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Subiam com seus rebanhos e tendas; vinham em multidão, como gafanhotos. Tanto eles como os seus camelos eram inumeráveis e entravam na terra para destruí-la.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim Israel se enfraqueceu muito por causa dos midianitas. Por isso os israelitas clamaram ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os israelitas clamaram ao SENHOR por causa dos midianitas,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>o SENHOR lhes enviou um profeta, que lhes disse: Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Eu vos fiz subir do Egito, e vos tirei da casa da escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu vos livrei das mãos dos egípcios e das mãos de todos os que vos oprimiam; expulsei-os da vossa presença e vos dei a terra deles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E também vos disse: Eu sou o SENHOR, vosso Deus; não temais os deuses dos amorreus, em cuja terra habitais. Mas não obedecestes à minha voz.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o anjo do SENHOR veio e sentou-se sob o carvalho que estava em Ofra, que pertencia ao abiezrita Joás; seu filho Gideão estava malhando trigo no tanque de espremer uvas, para escondê-lo dos midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o anjo do SENHOR apareceu a Gideão e disse: O SENHOR está contigo, homem valente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Gideão lhe respondeu: Ah, meu senhor, se o SENHOR está conosco, por que nos aconteceu tudo isso? Onde estão todas as suas maravilhas que nossos pais nos contaram, dizendo: Não foi o SENHOR que nos tirou do Egito? Mas agora o SENHOR nos abandonou e nos entregou nas mãos dos midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR virou-se para ele e lhe disse: Vai nesta tua força e livra Israel das mãos dos midianitas. Não sou eu que estou te enviando?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Gideão perguntou-lhe: Ah, meu senhor, com que livrarei Israel? A minha família é a mais pobre em Manassés, e eu sou o menor na casa de meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR disse novamente: Eu estarei contigo, e tu derrotarás os midianitas como se fossem um só homem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Gideão continuou: Se tenho achado favor aos teus olhos, dá-me um sinal de que és tu que falas comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Peço-te que não saias daqui até que eu volte trazendo minha oferta e a ponha diante de ti. E ele disse: Esperarei até que voltes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Gideão entrou e preparou um cabrito e fez bolos sem fermento com um efa de farinha. Pôs a carne num cesto e o caldo numa panela, trouxe tudo para fora e ofereceu-lhe debaixo do carvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas o anjo de Deus lhe disse: Pega a carne e os bolos sem fermento, coloca-os sobre esta rocha e derrama o caldo por cima deles. E assim ele fez.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o anjo do SENHOR estendeu o cajado que tinha na mão e com a ponta tocou a carne e os bolos sem fermento. Então subiu fogo da rocha e consumiu a carne e os bolos sem fermento. Em seguida, o anjo do SENHOR desapareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando Gideão viu que era o anjo do SENHOR, disse: Ai de mim, SENHOR Deus! Eu vi o anjo do SENHOR face a face.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém o SENHOR lhe disse: Paz seja contigo! Não temas; não morrerás.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Gideão edificou ali um altar ao SENHOR e o chamou O SENHOR é Paz. Até hoje o altar está em Ofra dos abiezritas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naquela mesma noite, o SENHOR disse a Gideão: Toma o segundo novilho de teu pai, o de sete anos, e derruba o altar de Baal, que é de teu pai, e corta o poste de Aserá que está ao lado do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois disso, edifica um altar ao SENHOR, teu Deus, no cume desta elevação, da forma apropriada. Toma o segundo boi e oferece-o em holocausto, com a lenha do poste de Aserá que tiveres cortado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Gideão chamou dez dos seus servos e fez como o SENHOR lhe havia ordenado. Mas não o fez de dia, e sim de noite, pois temia a casa de seu pai e os homens daquela cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando os homens da cidade se levantaram de madrugada, viram o altar de Baal derrubado, o poste de Aserá, que ficava ao seu lado, cortado, e o segundo novilho sacrificado no altar que havia sido edificado.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então perguntaram uns aos outros: Quem fez isso? Depois de averiguar e interrogar, descobriram que Gideão havia feito aquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Por isso os homens da cidade disseram a Joás: Traze para fora teu filho, para que morra, porque derrubou o altar de Baal e cortou o poste de Aserá que estava ao seu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas Joás disse a todos os que se puseram contra ele: Acaso sereis vós que defendereis Baal? Quereis livrá-lo? Todos os que lutarem por ele estarão mortos pela manhã. Se ele é deus, que se defenda a si mesmo, pois o altar dele foi derrubado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Por isso, naquele dia, chamaram Gideão de Jerubaal, dizendo: Que Baal lute contra ele, pois derrubou o seu altar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então todos os midianitas, os amalequitas e outros povos que vinham do leste se juntaram, passaram o Jordão e acamparam no vale de Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então o Espírito do SENHOR se apoderou de Gideão, e ele tocou a trombeta para convocar os abiezritas, que se juntaram a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Também enviou mensageiros por toda a tribo de Manassés, que também se juntou a ele. Enviou ainda mensageiros a Aser, Zebulom e Naftali, que saíram ao seu encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então Gideão disse a Deus: Se vais realmente livrar Israel por meu intermédio, como prometeste,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>atenta para isto: porei uma porção de lã na eira. Se o orvalho molhar somente a lã, e todo o chão em volta estiver seco, então saberei que livrarás Israel por meu intermédio, como prometeste.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E assim aconteceu. Ao levantar-se de madrugada, no dia seguinte, ele torceu a lã e espremeu dela o orvalho, que encheu uma tigela.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas Gideão disse a Deus: Não se acenda contra mim a tua ira se eu te fizer mais um pedido. Permite que eu faça só mais um teste com a lã. Peço-te que somente a lã fique seca e que o chão em volta se molhe com o orvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E Deus fez assim naquela noite, pois somente a lã estava seca e o chão em volta estava molhado com o orvalho.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jerubaal, que é Gideão, e todo o povo que estava com ele levantaram-se de madrugada e acamparam junto à fonte de Harode. O acampamento dos midianitas estava ao norte, no vale, perto do monte Moré.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR disse a Gideão: O povo que está contigo é grande demais para eu entregar os midianitas em suas mãos. Para que Israel não se glorie contra mim, dizendo: Foi a minha própria mão que me livrou,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>vai e anuncia o seguinte ao povo: Quem for covarde e medroso volte e retire-se do monte Gileade. Então vinte e dois mil se retiraram, e dez mil ficaram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR disse também a Gideão: Ainda são muitos. Faze-os descer à beira da água, e ali separarei os que ficarão contigo. E, se eu disser: Este irá contigo; ele irá. Mas se eu disser: Este não irá contigo; ele não irá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Gideão fez descer o povo à beira da água. Então o SENHOR lhe disse: Todo aquele que lamber as águas com a língua, como faz o cão, tu separarás de um lado; e todo aquele que se ajoelhar para beber, colocarás do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os que lamberam a água, levando a mão à boca, foram trezentos homens; mas todo o resto do povo se ajoelhou para beber.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o SENHOR disse a Gideão: Eu vos livrarei e entregarei os midianitas nas tuas mãos com estes trezentos homens que lamberam a água; mas, quanto ao resto do povo, volte cada um ao seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Gideão enviou todos os outros homens de Israel para as suas tendas, mas reteve os trezentos, que ficaram com as provisões e as trombetas do povo. O acampamento dos midianitas estava abaixo deles, no vale.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquela mesma noite, o SENHOR disse a Gideão: Levanta-te e desce ao acampamento, pois eu o entregarei nas tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas, se tens medo de descer, leva contigo teu servo Purá ao acampamento e</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>ouve o que dizem. Assim as tuas mãos serão fortalecidas para atacar o acampamento. Então ele e o seu servo Purá desceram até o posto avançado das sentinelas do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os midianitas, os amalequitas e todos os outros povos do leste cobriam o vale, como uma multidão de gafanhotos; e os seus camelos eram inumeráveis, como a areia na praia do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No momento em que Gideão chegou, um homem estava contando um sonho ao seu companheiro: Eu tive um sonho em que um pão de cevada vinha rolando sobre o acampamento dos midianitas e, quando chegou a uma tenda, bateu nela e a derrubou. A tenda virou de cima para baixo e ficou estendida por terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando o seu companheiro ouviu isso, respondeu: Isso não é outra coisa senão a espada de Gideão, filho de Joás, o israelita. Deus entregou nas mãos dele os midianitas e todo este acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando Gideão ouviu o sonho contado e a sua interpretação, adorou a Deus. Em seguida, voltou ao acampamento de Israel e disse: Levantai-vos, porque o SENHOR entregou o acampamento dos midianitas nas vossas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então dividiu os trezentos homens em três companhias, pôs trombetas e jarros com tochas acesas nas mãos de cada um deles</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e lhes disse: Olhai para mim e fazei como eu fizer. Assim que eu chegar à extremidade do acampamento, fazei o que eu fizer.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando eu e todos os que estiverem comigo tocarmos a trombeta, tocai também as trombetas ao redor de todo o acampamento e gritai: Pelo SENHOR e por Gideão!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Gideão e os cem homens que estavam com ele chegaram à extremidade do acampamento no princípio da vigília da meia-noite, logo depois da troca das sentinelas. Então tocaram as trombetas e despedaçaram os jarros que tinham nas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim as três companhias tocaram as trombetas e despedaçaram os jarros, segurando com a mão esquerda a tocha e com a direita a trombeta. E gritaram: À espada! Pelo SENHOR e por Gideão!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E cada um permaneceu no seu posto ao redor do acampamento. Então todos os midianitas, gritando, começaram a fugir.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando as trezentas trombetas foram tocadas, o SENHOR fez com que todos no acampamento voltassem a espada uns contra os outros. Mas muitos fugiram até Bete-Sita, em direção de Zererá, até os limites de Abel-Meolá, perto de Tabate.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então os homens de Israel, das tribos de Naftali, de Aser e de todo o Manassés foram convocados e perseguiram os midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Gideão também enviou mensageiros por toda a região montanhosa de Efraim, dizendo: Descei para atacar os midianitas e ocupai as águas deles até Bete-Bara e também o Jordão. Todos os homens de Efraim foram convocados e ocuparam as águas até Bete-Bara e também o Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E prenderam dois líderes dos midianitas: Orebe e Zeebe. Mataram Orebe na rocha de Orebe, e Zeebe no tanque de espremer uvas de Zeebe. Em seguida, perseguiram os midianitas, e depois levaram a cabeça de Orebe e a de Zeebe a Gideão, que estava do outro lado do Jordão.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, os homens de Efraim perguntaram a Gideão: Por que não nos chamaste quando foste guerrear contra os midianitas? E o repreenderam duramente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas ele lhes respondeu: O que fiz em comparação com o que fizestes? O resto das uvas de Efraim não é melhor do que toda a colheita de Abiezer?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Deus entregou os líderes dos midianitas, Orebe e Zeebe, nas vossas mãos. O que pude fazer não se compara com o que fizestes. Depois dessas palavras, a ira deles contra Gideão abrandou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Gideão e os trezentos homens alcançaram o Jordão e o atravessaram. Estavam exaustos, mas mesmo assim continuaram a perseguição.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Gideão disse aos homens de Sucote: Peço-vos que deis pão à tropa que me segue, pois está exausta, e eu continuo perseguindo Zeba e Zalmuna, reis dos midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas os líderes de Sucote responderam: Já estão em teu poder as mãos de Zeba e Zalmuna, para que demos pão ao teu exército?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Gideão respondeu-lhes: Pois quando o SENHOR entregar Zeba e Zalmuna nas minhas mãos, rasgarei a vossa carne com os espinhos e espinheiros do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dali subiu a Peniel e fez o mesmo pedido aos homens do lugar. Estes lhe responderam como os homens de Sucote.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso disse também aos homens de Peniel: Quando eu voltar com a vitória, derrubarei esta torre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Zeba e Zalmuna estavam em Carcor com o seu exército, cerca de quinze mil homens. Estes foram os que restaram de todo o exército dos povos do leste, pois cento e vinte mil homens que usavam espada haviam morrido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Gideão subiu pelo caminho dos nômades, a leste de Nobá e Jogbeá, e atacou o exército de surpresa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Zeba e Zalmuna, os dois reis midianitas, fugiram, mas Gideão os perseguiu e os capturou, derrotando também todo o exército deles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Gideão, filho de Joás, voltou da batalha pelo caminho de Heres,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>capturou um jovem de Sucote e o interrogou. Este lhe deu por escrito os nomes dos setenta e sete líderes e anciãos de Sucote.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois Gideão foi aos homens de Sucote e disse: Aqui estão Zeba e Zalmuna; por causa deles ristes de mim, dizendo: Acaso já estão em teu poder as mãos de Zeba e Zalmuna, para que demos pão aos teus homens exaustos?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então ele prendeu os anciãos da cidade e os castigou com espinhos e espinheiros do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também derrubou a torre de Peniel e matou os homens da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois perguntou a Zeba e a Zalmuna: Como eram os homens que matastes em Tabor? E eles responderam: Eram como tu; cada um parecia filho de rei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Gideão continuou: Eram meus irmãos, filhos de minha mãe. Juro pelo nome do SENHOR que, se tivésseis poupado a vida deles, eu não vos mataria.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E disse a Jéter, seu primogênito: Mata-os. Mas o jovem teve medo e não puxou a espada, pois ainda era muito novo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Zeba e Zalmuna disseram: Vem tu mesmo e mata-nos! Para isso é preciso ter coragem de homem. Então Gideão avançou e matou Zeba e Zalmuna; e tomou os adornos que estavam no pescoço dos camelos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então os homens de Israel disseram a Gideão: Reina sobre nós, tu, teu filho e o filho de teu filho, pois nos livraste das mãos dos midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém Gideão lhes respondeu: Nem eu nem meu filho reinaremos sobre vós, mas o SENHOR reinará sobre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Gideão também lhes disse: Quero fazer-vos um pedido. Que cada um me dê uma argola do despojo (porque os inimigos usavam argolas de ouro, pois eram ismaelitas).</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E eles responderam: Nós as daremos de boa vontade. Então estenderam uma capa onde cada um deles jogou uma argola do seu despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O peso total das argolas foi de mil e setecentos siclos de ouro, além dos adornos, dos pendentes e das vestes de púrpura dos reis midianitas e dos colares que os camelos tinham no pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Gideão fez com esse ouro um colete sacerdotal e o pôs na sua cidade, em Ofra. E todo o povo de Israel se prostituiu ali com ele, tornando-se uma armadilha para Gideão e para sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim os midianitas foram derrotados pelos israelitas e nunca mais levantaram a cabeça. Durante a vida de Gideão, a terra teve sossego durante quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Jerubaal, filho de Joás, voltou e habitou em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Gideão teve setenta filhos gerados por ele, porque tinha muitas mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A sua concubina que morava em Siquém também lhe deu um filho, a quem deu o nome de Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Gideão, filho de Joás, morreu já bem velho e foi sepultado no sepulcro de seu pai Joás, em Ofra dos abiezritas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Depois da morte de Gideão, os israelitas novamente se prostituíram com os baalins. Puseram Baal-Berite como seu deus;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>assim os israelitas não se lembraram do SENHOR, seu Deus, que os havia livrado das mãos de todos os inimigos ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Também não foram benevolentes para com a casa de Jerubaal, isto é, Gideão, por todo o bem que ele havia feito a Israel.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abimeleque, filho de Jerubaal, foi a Siquém falar com os irmãos de sua mãe e com toda a família da casa do pai de sua mãe. E disse-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Peço-vos que pergunteis a todos os cidadãos de Siquém: Que é melhor para vós? Que setenta homens, todos os filhos de Jerubaal, dominem sobre vós, ou que um só domine sobre vós? Lembrai-vos de que sou vosso irmão de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então os irmãos de sua mãe disseram tudo isso a todos os cidadãos de Siquém. E o coração deles se inclinou a seguir Abimeleque, pois disseram: É nosso irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E deram a Abimeleque setenta siclos de prata, tirados do templo de Baal-Berite, com os quais contratou alguns homens ociosos e vadios, que o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois, ele foi à casa de seu pai em Ofra e matou sobre uma rocha seus setenta irmãos, os filhos de Jerubaal. Mas Jotão, filho mais novo de Jerubaal, conseguiu escapar, pois havia se escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então todos os cidadãos de Siquém e de Bete-Milo se ajuntaram no carvalho da coluna que havia em Siquém e coroaram Abimeleque rei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Após ter sido avisado disso, Jotão foi ao cume do monte Gerizim e gritou para eles: Cidadãos de Siquém, ouvi-me, para que Deus vos ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Certa vez, as árvores foram ungir um rei para si. E disseram à oliveira: Tu reinarás sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas a oliveira lhes respondeu: Deveria eu renunciar ao meu azeite, que os deuses e os homens apreciam em mim, para dominar sobre as árvores?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em seguida, as árvores disseram à figueira: Vem e reina sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas a figueira lhes respondeu: Deveria eu renunciar à minha doçura e ao meu bom fruto para dominar sobre as árvores?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois as árvores disseram à videira: Vem e reina sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas a videira lhes respondeu: Deveria eu renunciar ao meu vinho, que alegra os deuses e os homens, para dominar sobre as árvores?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Finalmente todas as árvores disseram ao espinheiro: Vem e reina sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o espinheiro respondeu às árvores: Se realmente quereis ungir-me como vosso rei, vinde refugiar-vos debaixo da minha sombra; do contrário, saia fogo do espinheiro e devore os cedros do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora, será que agistes com retidão, fazendo Abimeleque vosso rei? Agistes com retidão em relação a Jerubaal e sua casa, como ele merecia?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>(Porque meu pai lutou por vós, arriscando a própria vida, e vos livrou das mãos dos midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas hoje vos revoltastes contra a casa de meu pai e matastes sobre uma rocha seus setenta filhos. E fizestes Abimeleque, filho da sua serva, rei sobre os cidadãos de Siquém, por ser vosso irmão.)</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se de fato agistes com retidão em relação a Jerubaal e à sua casa, alegrai-vos com Abimeleque, e que ele se alegre convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Do contrário, que saia fogo de Abimeleque e consuma os cidadãos de Siquém e de Bete-Milo; e que saia fogo dos cidadãos de Siquém e de Bete-Milo e consuma Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois disso, Jotão fugiu e foi para Beer; e morou ali, longe de seu irmão Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Após três anos de reinado de Abimeleque sobre Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deus enviou um espírito mau entre Abimeleque e os cidadãos de Siquém; e estes agiram traiçoeiramente contra Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Isso aconteceu para que a violência praticada contra os setenta filhos de Jerubaal e o sangue derramado deles fossem vingados em seu irmão Abimeleque, que os havia matado, e nos cidadãos de Siquém, que o ajudaram a matar seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E os cidadãos de Siquém puseram homens de emboscada contra ele sobre os cumes dos montes, homens que roubavam a todos que passavam por aquele caminho. E contou-se isso a Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nessa época, Gaal, filho de Ebede, veio e se estabeleceu em Siquém, junto com seus irmãos. E os cidadãos de Siquém confiaram nele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E aconteceu que eles foram ao campo, colheram suas uvas, pisaram-nas e fizeram uma festa. Entraram na casa de seu deus, comeram e beberam, e amaldiçoaram Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Gaal, filho de Ebede, disse: Quem é Abimeleque? E quem é Siquém para servir a Abimeleque? Ele não é filho de Jerubaal? E Zebul não é seu subordinado? Servi aos homens de Hamor, pai de Siquém! Por que razão deveríamos servir a Abimeleque?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ah! Se este povo estivesse sob meu comando! Eu me livraria de Abimeleque e lhe diria: Reforça teu exército e vem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando Zebul, o governador da cidade, ouviu as palavras de Gaal, filho de Ebede, ficou muito indignado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E enviou secretamente mensageiros a Abimeleque, para lhe dizerem: Gaal, filho de Ebede, e seus irmãos vieram a Siquém e estão alvoroçando a cidade contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Portanto, vem com os que estão contigo e prepara uma emboscada à noite, no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E pela manhã, ao nascer do sol, levanta-te e ataca a cidade. Quando Gaal e os que estão com ele saírem para enfrentar-te, faze com ele o que puderes.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Assim, Abimeleque e os que estavam com ele partiram de noite e prepararam emboscadas a Siquém em quatro companhias.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando Abimeleque e os que estavam com ele saíram da sua emboscada, Gaal saiu e se pôs à entrada da porta da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando Gaal os viu, disse a Zebul: Há gente descendo do alto dos montes. Mas Zebul respondeu: Estás vendo as sombras dos montes como se fossem homens.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas Gaal insistiu e disse: Há gente descendo da parte central do território. Também está vindo uma tropa do caminho do carvalho dos Adivinhadores.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então Zebul lhe disse: E agora, onde está a tua boca, com a qual dizias: Quem é Abimeleque, para que o sirvamos? Não são estes os homens que desprezaste? Sai agora e luta contra eles!</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Assim Gaal saiu à frente dos cidadãos de Siquém e lutou contra Abimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas Abimeleque o perseguiu, pois Gaal fugiu dele. Muitos homens caíram mortos no caminho até a entrada da porta da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Abimeleque ficou em Arumá, e Zebul expulsou Gaal e seus irmãos, para que não habitassem em Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>No dia seguinte, o povo de Siquém saiu aos campos, e Abimeleque foi informado disso.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então tomou os que estavam com ele, dividiu-os em três companhias e preparou emboscadas no campo. Quando viu que o povo começava a sair da cidade, avançou contra ele e o atacou.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Abimeleque e os que estavam com ele correram e se puseram à porta da cidade. Duas companhias atacaram os que estavam no campo e os mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Abimeleque guerreou contra a cidade o dia todo, tomou-a e matou o povo que ali estava. Ele a destruiu e espalhou sal sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Quando os cidadãos que estavam na torre de Siquém ouviram isso, entraram na fortaleza do templo de El-Berite.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Ao saber que eles estavam reunidos lá, Abimeleque</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>subiu ao monte Zalmom com os que estavam com ele. Então apanhou um machado, cortou um galho de árvore e, levantando-o, colocou-o no ombro; e ordenou aos que estavam com ele: Fazei depressa o que me vistes fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Cada um cortou um galho, e todos seguiram Abimeleque. Então, colocaram os galhos junto da fortaleza e a queimaram. Assim morreram todos os que estavam na torre de Siquém, cerca de mil homens e mulheres.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Depois disso, Abimeleque foi a Tebez, sitiou-a e a conquistou.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Mas havia no meio da cidade uma torre forte, na qual se refugiaram todos os habitantes da cidade, tanto homens quanto mulheres. Eles fecharam as portas atrás de si e subiram ao telhado da torre.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Abimeleque foi até a torre e a atacou. Quando chegou à porta da torre para atear fogo nela,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>uma mulher lançou uma pedra de moinho, a pedra superior, sobre a cabeça de Abimeleque e quebrou-lhe o crânio.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Então ele chamou depressa o seu escudeiro e lhe disse: Desembainha a tua espada e mata-me, para que não se diga que uma mulher me matou. Então o jovem o traspassou, e ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Quando os homens de Israel viram que Abimeleque estava morto, voltaram para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Assim Deus retribuiu a Abimeleque o mal que havia feito a seu pai, matando seus setenta irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Deus também retribuiu aos homens de Siquém todo o mal que fizeram. A maldição de Jotão, filho de Jerubaal, veio sobre eles.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de Abimeleque, um homem de Issacar chamado Tolá, filho de Puá, filho de Dodô, levantou-se para libertar Israel. Ele morava em Samir, na região montanhosa de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele foi juiz de Israel durante vinte e três anos; então, morreu e foi sepultado em Samir.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois dele, levantou-se Jair, de Gileade, que foi juiz de Israel durante vinte e dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele teve trinta filhos, que montavam trinta jumentos. E tinham trinta cidades, chamadas cidades de Jair até o dia de hoje, que estão localizadas na terra de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jair morreu e foi sepultado em Camom.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então os israelitas voltaram a fazer o que era mau aos olhos do SENHOR. Cultuaram os baalins, Astarote, os deuses da Síria, de Sidom, de Moabe, dos amonitas e dos filisteus. Visto que abandonaram o SENHOR e já não o cultuavam,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>a ira do SENHOR se acendeu contra Israel, e ele os entregou nas mãos dos filisteus e nas mãos dos amonitas,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>os quais começaram a humilhá-los e a oprimi-los naquele mesmo ano. Durante dezoito anos oprimiram todos os israelitas do lado leste do Jordão, em Gileade, na terra dos amorreus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os amonitas atravessaram o Jordão para guerrear também contra Judá, Benjamim e contra a família de Efraim. E Israel foi dominado por grande angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então os israelitas clamaram ao SENHOR: Pecamos contra ti, pois abandonamos o nosso Deus e cultuamos os baalins.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas o SENHOR respondeu aos israelitas: Não fui eu quem os livrou dos egípcios, dos amorreus, dos amonitas e dos filisteus?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando os sidônios, os amalequitas e os maonitas vos oprimiram, e clamastes a mim, não vos livrei das mãos deles?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mesmo assim vós me abandonastes e cultuastes outros deuses. Por isso não vos livrarei mais.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ide e clamai aos deuses que escolhestes! Que eles vos livrem na hora da angústia!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas os israelitas disseram ao SENHOR: Nós pecamos. Faze tu conosco o que achares melhor, mas te suplicamos que nos livres hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então se desfizeram dos deuses estrangeiros que havia entre eles e voltaram a cultuar o SENHOR, que se moveu de compaixão por causa do sofrimento de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois disso, os amonitas se reuniram e acamparam em Gileade. Os israelitas também se reuniram e acamparam em Mispá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então os líderes do povo de Gileade disseram uns aos outros: O homem que começar a guerra contra os amonitas será o chefe de todos os habitantes de Gileade.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jefté, o gileadita, era um homem valente, porém filho de uma prostituta; o nome do seu pai era Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A mulher de Gileade também lhe deu filhos. Quando os filhos dela já eram grandes, expulsaram Jefté e lhe disseram: Não herdarás coisa alguma na casa de nosso pai, porque és filho de outra mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Jefté fugiu dos seus irmãos e se estabeleceu em Tobe. Um grupo de homens vadios se juntou a Jefté e o seguia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois de algum tempo, quando os amonitas entraram em guerra contra Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>os anciãos de Gileade foram buscar Jefté em Tobe.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E lhe disseram: Vem, e sê o nosso comandante para que combatamos os amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas Jefté perguntou aos anciãos de Gileade: Acaso não me odiastes e não me expulsastes da casa de meu pai? Por que me procurais, agora que estais em dificuldade?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os anciãos de Gileade lhe responderam: Nós te procuramos agora para que venhas conosco, combatas os amonitas e sejas o chefe de todos os habitantes de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Jefté disse aos anciãos de Gileade: Se me levardes de volta para combater os amonitas, e o SENHOR os entregar a mim, então serei o vosso chefe.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então os anciãos de Gileade responderam a Jefté: O SENHOR será testemunha entre nós de que faremos o que disseste.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, Jefté foi com os anciãos de Gileade, e o povo o fez chefe e comandante de todos. E Jefté repetiu todas as suas palavras diante do SENHOR em Mispá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois disso, Jefté enviou mensageiros ao rei dos amonitas para lhe perguntarem: Que tens contra mim, pois vieste guerrear contra a minha terra?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei dos amonitas respondeu aos mensageiros de Jefté: É porque Israel tomou as minhas terras, desde o Arnom até o Jaboque e o Jordão, quando subiu do Egito. Então, restitui-me agora essas terras pacificamente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém Jefté enviou novamente mensageiros ao rei dos amonitas,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>dizendo-lhe: Assim diz Jefté: Israel não tomou a terra de Moabe, nem a terra dos amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, quando Israel subiu do Egito, andou pelo deserto até o mar Vermelho e depois chegou a Cades;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>dali enviou mensageiros ao rei de Edom, pedindo-lhe: Deixa-nos passar pela tua terra. Mas o rei de Edom não lhe deu ouvidos. Então enviou o mesmo pedido ao rei de Moabe, e este também não consentiu. Assim, Israel ficou em Cades.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois disso, os israelitas andaram pelo deserto e contornaram a terra de Edom e a terra de Moabe; passaram a leste de Moabe e acamparam do outro lado do Arnom. Mas não entraram no território de Moabe, pois o Arnom era a fronteira de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, Israel enviou mensageiros a Siom, rei dos amorreus, em Hesbom, e lhe pediu: Deixa-nos passar pela tua terra para irmos ao nosso lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas Siom não confiou que Israel fosse apenas passar pelo seu território. Ajuntou todos os seus combatentes, acampou em Jaza e guerreou contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o SENHOR, o Deus de Israel, entregou Siom com todos os seus combatentes nas mãos de Israel, que os derrotou. Assim Israel se apoderou de todas as terras dos amorreus que viviam naquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Apoderou-se de todo o território dos amorreus, desde o Arnom até o Jaboque e do deserto até o Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Visto que o SENHOR, o Deus de Israel, expulsou os amorreus da presença do seu povo Israel, irás possuir esse território agora?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tu não te apoderas dos territórios que Camos, teu deus, desapossa para ti? Assim nós nos apoderamos dos territórios que o SENHOR, nosso Deus, desapossa para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por acaso és melhor que Balaque, filho de Zipor, rei de Moabe? Alguma vez ele ousou entrar em conflito ou em guerra contra Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Israel viveu em Hesbom e nas suas vilas, em Aroer e nas suas vilas e em todas as cidades ao longo do Arnom durante trezentos anos. Por que não as recuperaste naquele tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Nada fiz contra ti; pelo contrário, tu é que ages com injustiça para comigo, ao guerrear contra mim. Que o SENHOR, que é juiz, faça justiça hoje entre os israelitas e os amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porém o rei dos amonitas não deu ouvidos à mensagem que Jefté lhe enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o Espírito do SENHOR veio sobre Jefté, de modo que ele passou por Gileade e Manassés, chegando a Mispá de Gileade, e dali atacou os amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Jefté fez o seguinte voto ao SENHOR: Se entregares os amonitas nas minhas mãos,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>qualquer um que sair da porta da minha casa ao meu encontro, quando eu voltar da vitória sobre os amonitas, será do SENHOR. Eu o oferecerei em holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim, Jefté foi ao encontro dos amonitas para guerrear contra eles; e o SENHOR os entregou nas suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E Jefté lhes impôs grande derrota, conquistando vinte cidades, desde Aroer até Minite e Abel-Queramim. Assim os amonitas foram subjugados pelos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando Jefté chegou à sua casa em Mispá, sua filha saiu ao seu encontro com danças, ao som de tamborins. E ela era sua única filha; além dela não havia outro filho nem filha.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Logo que a viu, ele rasgou as vestes e gritou: Ai de mim, filha minha! Estou muito abatido e tu és a causa da minha desgraça, pois fiz um voto ao SENHOR e não posso voltar atrás.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E ela lhe respondeu: Meu pai, se fizeste um voto ao SENHOR, faze comigo o que prometeste, pois o SENHOR te vingou dos teus inimigos, os amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E ela continuou: Concede-me somente dois meses para vagar pelos montes e chorar com as minhas amigas, porque jamais me casarei.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Vai, disse ele, e deixou que fosse por dois meses. Então ela se foi com as amigas, e choraram pelos montes, porque jamais se casaria.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ao fim dos dois meses, ela voltou ao seu pai, e ele cumpriu o seu voto para com ela. Assim, ela nunca conheceu um homem intimamente. Disso surgiu o costume em Israel</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>de todo ano as israelitas irem lamentar por quatro dias a filha de Jefté, o gileadita.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então os homens de Efraim se reuniram, foram a Zafom e disseram a Jefté: Por que combateste os amonitas e não nos chamaste para ir contigo? Atearemos fogo em ti e na tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas Jefté lhes disse: Eu e o meu povo tivemos uma grande luta com os amonitas, e quando vos chamei, não me livrastes das mãos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando vi que não me livraríeis, arrisquei a vida e fui lutar contra os amonitas, e o SENHOR os entregou nas minhas mãos. Por que, então, viestes para cá hoje? Para lutar contra mim?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois disso, Jefté reuniu todos os homens de Gileade e guerreou contra Efraim. E os gileaditas feriram os efraimitas porque estes tinham dito: Vós, gileaditas, sois desertores de Efraim e de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os gileaditas tomaram as passagens do Jordão que conduziam a Efraim, e, quando algum dos fugitivos de Efraim dizia: Deixai-me passar, perguntavam: És tu efraimita? Se dizia que não,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>então lhe pediam que dissesse a palavra "chibolete". Se, no entanto, dissesse "sibolete", porque não conseguia pronunciar corretamente a palavra, eles o prendiam e o matavam na passagem do Jordão. Naquela ocasião, quarenta e dois mil efraimitas foram mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jefté foi juiz de Israel durante seis anos. Quando Jefté, o gileadita, morreu, foi sepultado numa das cidades de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois dele, Ibsã, de Belém, foi juiz de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele tinha trinta filhos e trinta filhas. Deu suas filhas em casamento a homens de fora do seu clã e trouxe trinta mulheres de fora para casarem com seus filhos. Foi juiz de Israel durante sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando morreu, Ibsã foi sepultado em Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois dele, Elom, o zebulonita, foi juiz de Israel durante dez anos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao morrer, Elom, o zebulonita, foi sepultado em Aijalom, na terra de Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois dele, Abdom, filho de Hilel, o piratonita, julgou Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele teve quarenta filhos e trinta netos, que montavam setenta jumentos. Foi juiz de Israel durante oito anos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando Abdom, filho de Hilel, o piratonita, morreu, foi sepultado em Piratom, na terra de Efraim, na região montanhosa dos amalequitas.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os israelitas voltaram a fazer o que era mau aos olhos do SENHOR; por isso ele os entregou nas mãos dos filisteus durante quarenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Havia um homem em Zorá, da tribo de Dã, chamado Manoá, cuja mulher era estéril, nunca lhe dera filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas o anjo do SENHOR apareceu à mulher e lhe disse: És estéril e nunca deste à luz. Mas engravidarás e terás um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Agora, toma cuidado e não bebas vinho nem bebida forte, e não comas coisa alguma impura;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porque engravidarás e terás um filho; sobre a cabeça dele não passará navalha, porque o menino será nazireu de Deus desde o ventre da mãe. E começará a libertar Israel do domínio dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então a mulher entrou e contou tudo ao marido: Um homem de Deus veio falar comigo; seu semblante era como o de um anjo de Deus, sua aparência era temível. Não lhe perguntei de onde era, e ele não me revelou seu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas me disse: Tu engravidarás e terás um filho. Por isso, não bebas vinho nem bebida forte, e não comas coisa impura; porque o menino será nazireu de Deus desde o ventre da mãe até o dia da sua morte.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Manoá suplicou ao SENHOR: Ah! Senhor meu, suplico-te que o homem de Deus que enviaste venha até nós mais uma vez e nos ensine o que devemos fazer ao menino que vai nascer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deus ouviu a oração de Manoá, e o anjo de Deus foi falar com a mulher mais uma vez, quando ela estava sentada no campo; mas Manoá, seu marido, não estava com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então a mulher correu depressa até sua casa para dar a notícia ao marido e lhe disse: Apareceu aquele homem que veio falar comigo outro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Manoá se levantou e seguiu sua mulher. Quando chegou perto do homem, perguntou-lhe: És tu o homem que falou com minha mulher? Ele respondeu: Sou eu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Manoá disse: Quando as tuas palavras se cumprirem, como devemos criar o menino, e o que ele fará?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O anjo do SENHOR respondeu a Manoá: Tua mulher terá de cumprir tudo o que lhe ordenei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ela não poderá comer de nenhum produto da videira; não beberá vinho nem bebida forte, nem comerá coisa impura; cumprirá tudo o que lhe ordenei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Manoá disse ao anjo do SENHOR: Fica conosco para que preparemos um cabrito para ti.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas o anjo do SENHOR disse a Manoá: Mesmo que eu fique, não comerei de teu pão; e, se fizeres holocausto, oferece-o ao SENHOR. (Pois Manoá não sabia que era o anjo do SENHOR.)</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Manoá ainda perguntou ao anjo do SENHOR: Qual é o teu nome, para que te honremos quando se cumprir a tua palavra?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O anjo do SENHOR lhe respondeu: Por que perguntas pelo meu nome? Meu nome está além do entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Manoá tomou um cabrito com a oferta de cereais e o ofereceu ao SENHOR sobre a pedra. E o anjo fez maravilhas enquanto Manoá e sua mulher o observavam;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>ao subir a chama do altar para o céu, o anjo do SENHOR subiu com ela. Quando Manoá e sua mulher viram isso, caíram com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Como o anjo do SENHOR não apareceu mais a Manoá nem à sua mulher, Manoá compreendeu que era o anjo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E disse à sua mulher: Certamente morreremos, pois vimos a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas a mulher lhe respondeu: Se o SENHOR quisesse nos matar, não teria aceitado o holocausto e a oferta de cereais das nossas mãos, nem teria nos mostrado todas essas coisas, nem teria nos revelado o que nos revelou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois disso, a mulher deu à luz um filho, a quem chamou Sansão. O menino cresceu, e o SENHOR o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E o Espírito do SENHOR começou a agir nele em Maané-Dã, entre Zorá e Estaol.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sansão desceu a Timnate e ali viu uma mulher das filhas dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando subiu para casa, disse a seu pai e a sua mãe: Vi uma mulher em Timnate, uma das filisteias; trazei-a para que seja minha mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas seu pai e sua mãe lhe responderam: Acaso não há mulher entre teus parentes, nem entre todo o nosso povo, para que vás tomar mulher entre os filisteus, aqueles incircuncisos? Mas Sansão disse a seu pai: Toma-a para mim, porque ela me agrada muito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas seu pai e sua mãe não sabiam que isso vinha do SENHOR, que buscava ocasião contra os filisteus; pois naquela época os filisteus dominavam Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sansão desceu a Timnate com seu pai e sua mãe. Ao chegarem às vinhas de Timnate, um leão novo o atacou, rugindo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o Espírito do SENHOR se apossou dele, de modo que despedaçou o leão com as mãos vazias, como se fosse um cabrito. Porém não contou nem a seu pai nem a sua mãe o que havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois disso, desceu e falou com a mulher que lhe agradava muito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Passado algum tempo, Sansão voltou para casar-se com ela e, quando saiu do caminho para ver o cadáver do leão, encontrou nele um enxame de abelhas e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tirou o mel com as mãos e foi comendo pelo caminho. Quando encontrou seu pai e sua mãe, deu-lhes do mel, e eles também comeram. Mas não lhes disse que havia tirado o mel do corpo do leão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Seu pai desceu à casa da mulher, e Sansão fez ali um banquete, porque assim costumavam fazer os noivos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando ele chegou, trouxeram trinta companheiros para estar com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Sansão lhes disse: Vou propor-vos um enigma; se o decifrardes e descobrirdes nos sete dias da festa, eu vos darei trinta vestes de linho e trinta mudas de roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas se não conseguirdes decifrá-lo, vós me dareis as trinta vestes de linho e as trinta mudas de roupa. Então eles disseram: Propõe o teu enigma; nós o ouviremos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então ele disse: Do que come saiu comida e do forte saiu doçura. Mas eles não conseguiram decifrar o enigma em três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No quarto dia, disseram à mulher de Sansão: Convence teu marido a revelar o enigma. Se não conseguires, vamos atear fogo em ti e na casa de teu pai. Acaso nos convidastes para roubardes o que é nosso?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E a mulher de Sansão chorou diante dele e disse: Tu me odeias e não me amas, pois propuseste ao meu povo um enigma e não o revelaste a mim. E ele disse: Não o revelei nem a meu pai nem a minha mãe. Por que deveria revelá-lo a ti?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso ela chorou diante dele durante o restante da festa. No sétimo dia ele lhe revelou o enigma, pois ela o importunava; e ela revelou o enigma ao seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então os homens da cidade, ainda no sétimo dia, antes do pôr do sol, disseram a Sansão: O que é mais doce do que o mel? O que é mais forte do que o leão? Sansão lhes disse: Se não tivésseis arado com a minha novilha, não teríeis descoberto o meu enigma.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o Espírito do SENHOR se apossou dele, de modo que desceu a Asquelom, matou trinta homens de lá, tomou-lhes as roupas e as deu aos que responderam ao enigma. Depois disso, subiu enfurecido à casa de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E a mulher de Sansão foi entregue a um dos amigos que havia sido seu companheiro.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Alguns dias depois, durante a colheita do trigo, Sansão foi visitar sua mulher e lhe levou um cabrito. E disse: Vou entrar no quarto da minha mulher. Mas o pai dela não o deixou entrar,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>dizendo-lhe: Na verdade, eu estava certo de que a odiavas; por isso a dei ao teu amigo. Mas a irmã mais nova não é mais bonita do que ela? Toma-a, então, em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Sansão lhes disse: De agora em diante, não serei culpado se fizer algum mal aos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Sansão foi, apanhou trezentas raposas, pegou tochas e, amarrando as raposas aos pares pelas caudas, prendeu uma tocha em cada par de caudas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois ateou fogo às tochas e soltou as raposas nas plantações dos filisteus. Assim queimou tanto os feixes quanto o cereal que colheriam, e também as vinhas e os olivais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E os filisteus perguntaram: Quem fez isso? E disseram a eles: Sansão, o genro do timnita, porque este tomou a mulher de Sansão e a deu ao seu amigo. Então os filisteus foram e atearam fogo nela e em seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sansão lhes disse: É assim que fazeis? Pois sossegarei somente depois de ter me vingado de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Sansão os feriu, impondo-lhes grande matança. Depois disso, desceu e foi habitar numa caverna da rocha de Etã.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então os filisteus subiram, acamparam em Judá e se espalharam na região de Leí.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os homens de Judá lhes perguntaram: Por que subistes contra nós? E eles responderam: Subimos para amarrar Sansão e retribuir-lhe o que nos fez.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então três mil homens de Judá desceram até a caverna da rocha de Etã e disseram a Sansão: Tu não sabias que os filisteus dominam sobre nós? Então por que nos fizeste isso? E ele respondeu: Só lhes fiz o que fizeram a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E disseram-lhe: Descemos para amarrar-te, a fim de entregar-te nas mãos dos filisteus. Sansão disse-lhes: Jurai-me que vós mesmos não me matareis.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E lhe responderam: Não, não te mataremos, mas apenas te amarraremos e te entregaremos nas mãos deles. E amarrando-o com duas cordas novas, tiraram-no da rocha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando ele chegou a Leí, os filisteus foram alegres ao encontro dele. Então o Espírito do SENHOR se apossou dele, e as cordas que amarravam seus braços se tornaram como fios de linho queimados, e os laços caíram das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele achou uma queixada de jumento, ainda fresca, apanhou-a e matou mil homens com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sansão disse: Com a queixada de um jumento fiz deles montões e mais montões! Sim, com a queixada de um jumento matei mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois de dizer isso, jogou fora a queixada. E aquele lugar passou a chamar-se Ramate-Leí.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sansão estava com muita sede e clamou ao SENHOR: Tu deste este grande livramento pela mão do teu servo. Agora morrerei de sede para cair nas mãos desses incircuncisos?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o SENHOR abriu a fonte que está em Leí, e dela saiu água. Depois que Sansão bebeu, recuperou as forças e reanimou-se. Por isso a fonte passou a ser chamada En-Hacoré e está em Leí até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sansão foi juiz de Israel durante vinte anos, na época dos filisteus.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sansão foi a Gaza, viu ali uma prostituta e passou a noite com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E disseram aos gazitas: Sansão entrou aqui. Então o cercaram e ficaram a noite toda à espera dele, à porta da cidade. Não se moveram a noite toda, dizendo: Quando raiar o dia, nós o mataremos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Sansão ficou deitado até à meia-noite, depois se levantou, pegou as portas da entrada da cidade, junto com os batentes, e arrancou-as com a tranca. Colocou tudo sobre os ombros e levou até o alto do monte que está defronte de Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois disso, ele se apaixonou por uma mulher do vale de Soreque, chamada Dalila.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os chefes dos filisteus foram falar com ela e lhe disseram: Engana-o e descobre em que consiste sua grande força e como poderemos dominá-lo, para que o possamos amarrar e subjugar. E cada um de nós te dará mil e cem moedas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Dalila disse a Sansão: Revela-me, por favor, em que consiste a tua grande força, e com que poderias ser amarrado e subjugado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sansão respondeu-lhe: Se me amarrassem com sete cordas de arco, ainda úmidas, eu ficaria fraco e seria como qualquer outro homem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então os chefes dos filisteus levaram a Dalila sete cordas de arco ainda úmidas, com as quais ela o amarrou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tendo homens escondidos no quarto, ela lhe disse: Sansão, os filisteus estão te atacando! Mas ele arrebentou as cordas de arco, como se arrebenta o fio da estopa perto do fogo. Assim, eles não descobriram em que consistia a sua força.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Dalila disse a Sansão: Zombaste de mim e mentiste para mim. Agora, revela-me com que poderias ser amarrado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele lhe respondeu: Se me amarrarem com força com cordas novas que nunca tenham sido usadas, ficarei fraco e serei como qualquer outro homem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Dalila pegou cordas novas e o amarrou com elas. Tendo novamente homens escondidos no quarto, ela lhe disse: Sansão, os filisteus estão te atacando! Mas ele as arrebentou dos braços como se arrebenta um fio.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Dalila disse a Sansão: Até agora zombaste de mim e mentiste para mim. Agora, revela-me com que poderias ser amarrado. E ele lhe disse: Se teceres as sete tranças da minha cabeça num pano e o prenderes com um pino de tear, ficarei fraco e serei como qualquer outro homem. Assim, enquanto ele dormia, Dalila teceu as sete tranças da sua cabeça num pano</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e o prendeu com o pino de tear. E lhe disse: Sansão, os filisteus estão te atacando! Então ele despertou do seu sono e arrancou o tear com o pino e os fios.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então ela lhe disse: Como podes dizer que me amas se o teu coração não está comigo? Já zombaste de mim três vezes e ainda não me revelaste em que consiste a tua força.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E visto que ela o importunava todos os dias com suas palavras, cansou-o tanto que a alma dele se angustiou até a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então ele lhe revelou tudo: Jamais se passou navalha em minha cabeça, porque sou nazireu de Deus desde o ventre materno. Se me fosse rapado o cabelo da cabeça, a minha força se iria, eu ficaria fraco e seria como qualquer outro homem.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vendo que ele revelara tudo o que tinha no coração, Dalila mandou chamar os chefes dos filisteus, dizendo: Subi mais uma vez, porque agora me abriu todo o coração. E os chefes dos filisteus subiram ao encontro dela, trazendo as moedas nas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então ela o fez dormir no seu colo e mandou chamar um homem para lhe rapar as sete tranças da cabeça. Depois o deixou vulnerável, e sua força desapareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E lhe disse: Sansão, os filisteus estão te atacando! Acordando do sono, ele disse: Sairei e me livrarei como das outras vezes. Mas ele não sabia que o SENHOR havia se retirado dele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então os filisteus o prenderam, furaram-lhe os olhos e o levaram para Gaza. Amarraram-no com duas algemas de bronze e o fizeram girar um moinho no cárcere.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas o cabelo da sua cabeça começou a crescer de novo, logo depois de rapado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então os chefes dos filisteus se ajuntaram para oferecer um grande sacrifício ao seu deus Dagom e para comemorar, pois diziam: Nosso deus nos entregou nosso inimigo Sansão nas nossas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E quando o povo o viu, louvou o seu deus, dizendo: Nosso deus nos entregou o nosso inimigo nas mãos, que destruía nossa terra e multiplicava nossos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Com o coração muito alegre, gritaram: Trazei-nos Sansão para nos divertir. E trouxeram Sansão do cárcere para diverti-los. Colocaram-no em pé entre as colunas,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e Sansão disse ao jovem que lhe segurava a mão: Deixa-me apalpar as colunas em que se apoia o templo, para que me encoste nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O templo estava cheio de homens e mulheres, e ali estavam todos os chefes dos filisteus. Na galeria havia cerca de três mil homens e mulheres vendo Sansão, que os divertia.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Sansão clamou ao SENHOR e disse: Ó SENHOR Deus! Lembra-te de mim e dá-me forças só mais esta vez, para que me vingue dos filisteus pelos meus dois olhos, ó Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então forçou as duas colunas centrais que sustentavam o templo, uma com a mão direita e a outra com a mão esquerda,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e disse: Que eu morra com os filisteus! Em seguida empurrou-as com toda a força, e o templo caiu sobre os chefes e sobre todo o povo que ali estava. Assim, Sansão matou mais gente na sua morte do que em toda a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então os seus irmãos e toda a casa de seu pai foram buscá-lo. Eles o levaram e o sepultaram, entre Zorá e Estaol, no túmulo de seu pai Manoá. Sansão foi juiz de Israel durante vinte anos.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia um homem chamado Mica, na região montanhosa de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele disse à sua mãe: As mil e cem moedas de prata que te foram roubadas, pelas quais me fizeste ouvir maldições, estão comigo; eu as peguei. Então ela disse: Que o SENHOR te abençoe, meu filho!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ele restituiu as mil e cem moedas de prata à sua mãe. Mas ela disse: Dedico solenemente minha prata ao SENHOR para que meu filho faça uma imagem esculpida e um ídolo de metal. Por isso eu te devolvo a prata.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando ele restituiu as moedas à sua mãe, ela tomou duzentas moedas de prata e as deu ao ourives. Ele fez delas uma imagem esculpida e um ídolo de metal, que ficaram na casa de Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Esse homem, Mica, tinha um santuário e fez um colete sacerdotal e alguns ídolos da família; e consagrou um dos seus filhos como sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naquela época, não havia rei em Israel; cada um fazia o que lhe parecia certo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Um jovem levita, de Belém de Judá, da família de Judá, passava por aquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esse homem partiu da cidade de Belém de Judá para encontrar lugar para morar. Quando passava pela região montanhosa de Efraim, chegou à casa de Mica;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e este lhe perguntou: De onde vens? Ele respondeu: Sou levita de Belém de Judá e estou procurando um lugar para morar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Mica lhe disse: Fica comigo e sê o meu pai e sacerdote; e te darei dez moedas de prata por ano, roupas e sustento. O levita entrou e</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>aceitou ficar com aquele homem; e tornou-se como um de seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mica consagrou o levita, e o jovem lhe serviu como sacerdote e ficou em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Mica declarou: Agora sei que o SENHOR me fará bem, pois tenho um levita como sacerdote.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias não havia rei em Israel, e a tribo de Dã procurava lugar para se estabelecer, pois ainda não havia recebido a sua herança entre as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os homens de Dã enviaram cinco homens valentes, escolhidos entre o povo de Zorá e Estaol, para espionar e reconhecer a terra. E lhes disseram: Ide e reconhecei a terra. Quando os homens chegaram à região montanhosa de Efraim, foram à casa de Mica e passaram a noite ali.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ao se aproximarem da casa de Mica, reconheceram a voz do jovem levita. Foram a ele e lhe perguntaram: Quem te trouxe para cá? Que estás fazendo aqui? Por que estás aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ele lhes contou o que Mica havia feito por ele: Ele me contratou e eu lhe sirvo como sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então lhe disseram: Consulta a Deus para que saibamos se a nossa viagem será bem-sucedida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o sacerdote lhes respondeu: Ide em paz. A vossa viagem é do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então os cinco homens partiram e chegaram a Laís, onde viram que o povo vivia em segurança como os sidônios, despreocupado e tranquilo. Era um povo próspero, pois nada faltava naquela terra. Não tinham relações com os sidônios nem com outro povo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em seguida, voltaram a seus irmãos em Zorá e Estaol, que lhes perguntaram: Que nos dizeis?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles responderam: Levantai-vos, e vamos atacá-los, pois examinamos a terra e vimos que é muito boa. E vós ficareis aqui tranquilos? Não sejais preguiçosos para tomar posse desta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando chegardes lá, achareis um povo despreocupado, e a terra é muito espaçosa. Deus entregou nas vossas mãos um lugar onde não falta nada do que há na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então seiscentos homens da tribo de Dã partiram de Zorá e Estaol com armas de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E subiram e acamparam em Quiriate-Jearim, em Judá. Por isso, o lugar ficou conhecido como Maané-Dã até hoje, e está localizado a oeste de Quiriate-Jearim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dali foram à região montanhosa de Efraim e chegaram à casa de Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então os cinco homens que haviam ido espionar a terra de Laís perguntaram a seus irmãos: Por acaso sabeis que naquelas casas há um colete sacerdotal, ídolos da família, uma imagem esculpida e um ídolo de metal? Pensai bem no que fareis.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então foram para lá e chegaram à casa do jovem levita, à casa de Mica, e o cumprimentaram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E os seiscentos homens da tribo de Dã ficaram à entrada da porta, com suas armas de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os cinco homens que haviam espionado a terra entraram e tomaram a imagem esculpida, o colete sacerdotal, os ídolos da família e o ídolo de metal, enquanto o sacerdote e os seiscentos homens armados estavam à porta.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando eles entraram na casa de Mica e tomaram a imagem esculpida, o colete sacerdotal, os ídolos da família e o ídolo de metal, o sacerdote lhes perguntou: Que estais fazendo?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E eles lhe responderam: Silêncio! Põe a mão sobre a boca, vem conosco, e sê o nosso pai e sacerdote. O que é melhor para ti? Ser sacerdote só da casa de um homem, ou de uma tribo e de um clã em Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o sacerdote ficou muito contente e pegou o colete sacerdotal, os ídolos da família e a imagem esculpida e se juntou aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, viraram-se e partiram, colocando diante de si os filhos, o gado e os bens.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando já estavam longe da casa de Mica, os homens das casas vizinhas à dele se ajuntaram e alcançaram os homens de Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E gritaram aos homens de Dã, os quais, virando-se, perguntaram a Mica: Que houve? Por que vens com tanta gente?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então ele respondeu: Tomastes os meus deuses e o meu sacerdote e partistes. Agora, o que me sobrou? E ainda perguntais: Que houve?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas os homens de Dã lhe disseram: Que não se ouça a tua voz entre nós, para que homens violentos não se lancem sobre vós e percas a vida, juntamente com os da tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim, os homens de Dã seguiram o seu caminho. Quando Mica viu que eram mais fortes do que ele, virou-se e voltou para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os homens de Dã levaram os objetos que Mica havia feito e o sacerdote a Laís, onde habitava um povo despreocupado e tranquilo. Então, mataram todos ao fio da espada e incendiaram a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E ninguém os livrou, pois estavam longe de Sidom e não tinham relações com ninguém. A cidade estava situada no vale junto a Bete-Reobe. Depois dessas coisas, reconstruíram a cidade e habitaram nela,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>dando-lhe o nome de Dã, segundo o nome de seu antepassado Dã, filho de Israel. Anteriormente o nome da cidade era Laís.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os homens de Dã levantaram para si aquela imagem esculpida, e Jônatas, filho de Gérson, neto de Moisés, e seus filhos foram sacerdotes da tribo de Dã até a ida do povo para o cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Deste modo, estabeleceram para si a imagem esculpida feita por Mica durante todo o tempo em que o santuário de Deus esteve em Siló.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, quando não havia rei em Israel, um levita que morava em uma parte afastada da região montanhosa de Efraim tomou para si uma concubina de Belém de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas ela adulterou contra ele, deixou-o e foi para a casa de seu pai, em Belém de Judá. Quatro meses depois,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>seu marido se levantou e foi atrás dela, para conversar com ela e trazê-la de volta. Levava consigo o seu servo e dois jumentos. Ela o levou à casa de seu pai, e, quando este o viu, saiu alegremente ao seu encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E seu sogro, o pai da moça, convenceu-o a ficar três dias. Assim, comeram e beberam, e se hospedaram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No quarto dia, ele se levantou bem cedo para partir. Então o pai da moça disse a seu genro: Come para refazer as forças, e depois partireis.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os dois sentaram-se para comer e beber juntos. E o pai da moça disse ao homem: Peço-te que fiques aqui ainda esta noite e alegres o teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém o homem levantou-se para partir. Mas como seu sogro insistisse, decidiu passar mais uma noite ali.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No quinto dia, novamente levantaram cedo para partir. Mas o pai da moça disse: Refaze as tuas forças. Fica até o fim do dia. E os dois comeram juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, quando o homem, sua concubina e o servo se levantaram para partir, seu sogro, o pai da moça, lhe disse: Vês que o dia já está quase acabando e já é quase noite. Peço-te que passes a noite aqui e alegres o teu coração. Amanhã bem cedo poderás levantar e ir para tua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Entretanto, o homem não quis passar mais uma noite ali e partiu em direção a Jebus, que é Jerusalém, com os dois jumentos selados e a concubina.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando se aproximavam de Jebus, o dia já estava acabando. E o servo disse a seu senhor: Peço-te que paremos nesta cidade dos jebuseus e passemos a noite aí.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas o seu senhor lhe respondeu: Não pararemos em nenhuma cidade estrangeira que não seja dos israelitas, mas iremos até Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E disse ainda ao servo: Vamos a um destes lugares, Gibeá ou Ramá, e passemos ali a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Continuaram então o caminho, e o sol se pôs quando estavam perto de Gibeá, no território de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso foram para lá, a fim de passar a noite. Depois de entrarem na cidade, o levita sentou-se na praça, visto que ninguém os havia recebido em casa para que passassem a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ao anoitecer, um homem idoso, que era da região montanhosa de Efraim, mas morava em Gibeá, estava voltando do trabalho no campo (os homens do lugar eram benjamitas).</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando levantou os olhos, viu o viajante na praça da cidade e lhe perguntou: Para onde vais? E de onde vens?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele respondeu: Estamos de viagem de Belém de Judá para a parte afastada da região montanhosa de Efraim, de onde sou. Fui a Belém de Judá e agora estou indo ao santuário do SENHOR. Mas aqui ninguém me recebeu em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Temos palha e forragem para os nossos jumentos; também há pão e vinho para mim, para a tua serva, e para o jovem que acompanha os teus servos. Nada nos falta.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O homem idoso lhe disse: És bem-vindo em minha casa. Cuidarei de tudo o que te faltar. Só não passes a noite na praça.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, levou-o para sua casa e deu ração aos jumentos. Depois de lavarem os pés, comeram e beberam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Enquanto eles se divertiam, homens depravados da cidade cercaram a casa, bateram à porta e disseram ao homem idoso, dono da casa: Traze aqui para fora o homem que entrou em tua casa para que o conheçamos intimamente.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O dono da casa saiu para falar com eles e lhes disse: Não, meus irmãos; não façais esse mal. Não façais essa loucura, pois este homem está em minha casa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aqui estão a minha filha virgem e a concubina do homem. Eu as entregarei a vós. Humilhai-as e fazei com elas como bem vos parecer; mas não façais essa loucura a este homem.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas os homens não quiseram ouvi-lo. Então o levita pegou sua concubina e a entregou. Eles a conheceram intimamente e a violentaram a noite toda. Ao amanhecer, eles a deixaram.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ao romper do dia, a mulher veio e caiu à porta da casa do homem, onde o seu senhor estava, e ficou ali até o dia clarear.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O seu senhor se levantou pela manhã, abriu a porta da casa e saiu para seguir viagem. E a sua concubina estava à porta da casa, com as mãos na soleira da porta.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ele lhe disse: Levanta-te, vamos! Mas ela não respondeu. Então ele a pôs sobre o jumento, saiu dali e foi para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando chegou em casa, pegou uma faca e cortou sua concubina em doze pedaços, membro por membro, e os enviou por todo o território de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E todos os que viam aquilo diziam: Até hoje, nunca se fez nem se viu tal coisa, desde o dia em que os israelitas subiram da terra do Egito. Refleti e pensai nisto! Dai o vosso parecer.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então todos os israelitas, desde Dã até Berseba e Gileade, saíram e se reuniram como um só homem diante do SENHOR, em Mispá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os líderes de todo o povo e de todas as tribos de Israel se apresentaram na assembleia do povo de Deus; eram quatrocentos mil homens de infantaria que usavam espada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>(Ora, os filhos de Benjamim ouviram que os israelitas haviam subido a Mispá.) E os israelitas disseram: Dizei-nos, por que se cometeu essa maldade?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o levita, marido da mulher que havia sido morta, respondeu: Cheguei com a minha concubina a Gibeá, que está situada em Benjamim, para passar a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os cidadãos de Gibeá se levantaram contra mim e, à noite, cercaram a casa em que eu estava e tentaram me matar. E violentaram a minha concubina, de modo que ela morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então peguei a minha concubina, cortei-a em pedaços e os enviei por toda a terra da herança de Israel, pois cometeram essa abominação e loucura em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ó israelitas, agora que estais todos aqui, dai a vossa palavra e o vosso parecer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então todo o povo se levantou como um só homem e disse: Nenhum de nós voltará para a sua tenda e nenhum de nós voltará para casa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas faremos isto a Gibeá: subiremos contra ela, separando-nos por sorteio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tomaremos dez homens de cada cem, cem de cada mil e mil de cada dez mil, de todas as tribos de Israel, para trazerem provisão para o exército, a fim de que consiga chegar a Gibeá, em Benjamim. Assim lhe retribuiremos por essa loucura que fez em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim todos os homens de Israel se ajuntaram contra a cidade, unidos como um só homem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então as tribos de Israel enviaram homens por toda a tribo de Benjamim para lhe dizerem: Que dizeis dessa maldade que se fez entre vós?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora, entregai-nos esses homens depravados que estão em Gibeá, para que os matemos e eliminemos esse mal de Israel. Mas os filhos de Benjamim não quiseram dar ouvidos à voz de seus irmãos, os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pelo contrário, reuniram-se em Gibeá, vindos das suas cidades, e saíram para guerrear contra os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Naquele dia foram contados vinte e seis mil homens benjamitas, vindos das suas cidades, que usavam espada, além dos moradores de Gibeá, dos quais contaram setecentos homens escolhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Entre todo esse povo havia setecentos homens canhotos especialmente escolhidos, que podiam atirar com a funda uma pedra num fio de cabelo, sem errar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Foram contados entre os israelitas quatrocentos mil homens que usavam espada, sem incluir os de Benjamim, todos homens de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os israelitas subiram a Betel e consultaram a Deus, perguntando: Quem de nós guerreará contra Benjamim primeiro? E o SENHOR respondeu: Judá irá primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os israelitas se levantaram pela manhã e acamparam perto de Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E os homens de Israel saíram a guerrear contra os benjamitas e tomaram posição de combate contra eles em Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então os benjamitas saíram de Gibeá e mataram naquele dia vinte e dois mil homens de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas o exército, isto é, os homens de Israel, se reanimou e tornou a ocupar as mesmas posições do dia anterior.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os israelitas subiram e choraram diante do SENHOR até a tarde; e lhe perguntaram: Devemos guerrear novamente contra nossos irmãos benjamitas? E o SENHOR disse: Atacai-os!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No dia seguinte, os israelitas avançaram contra os benjamitas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os homens de Benjamim também saíram de Gibeá nesse mesmo dia para enfrentá-los e mataram mais dezoito mil homens, todos dos que usavam espada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então todos os israelitas, o exército inteiro, subiram a Betel e ali se assentaram e choraram diante do SENHOR. Naquele dia, eles jejuaram até a tarde e ofereceram holocaustos e ofertas pacíficas ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os israelitas consultaram o SENHOR. (Naqueles dias, a arca da aliança de Deus estava ali,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e quem ministrava era Fineias, filho de Eleazar, filho de Arão.) E perguntaram: Sairemos novamente a guerrear contra nossos irmãos benjamitas ou desistiremos? O SENHOR respondeu: Atacai, porque amanhã eu os entregarei nas vossas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Israel preparou emboscadas ao redor de Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No terceiro dia, os israelitas atacaram os benjamitas e, como das outras vezes, tomaram posição de combate perto de Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então os benjamitas saíram para enfrentá-los e foram atraídos para longe da cidade. E começaram a ferir o exército como das outras vezes, matando em torno de trinta homens de Israel nas estradas, uma que sobe para Betel, e outra para Gibeá, pelo campo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E os benjamitas diziam: Nós os estamos derrotando como antes. Mas os israelitas diziam: Vamos fugir e atraí-los para longe da cidade, para as estradas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então todos os homens de Israel se levantaram do seu lugar e tomaram posição em Baal-Tamar; e os homens da emboscada de Israel atacaram do seu lugar, a oeste de Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Dez mil homens de todo o Israel atacaram Gibeá, e a batalha tornou-se sangrenta. Entretanto, os homens de Gibeá não sabiam que a desgraça estava por cair sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então o SENHOR derrotou Benjamim diante dos israelitas, que mataram vinte e cinco mil e cem homens de Benjamim naquele dia, de todos que usavam espada.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim os benjamitas viram que estavam derrotados. Os homens de Israel haviam cedido terreno aos benjamitas, pois confiavam na emboscada que haviam preparado contra Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Os homens da emboscada avançaram repentinamente contra Gibeá, se espalharam e mataram toda a cidade ao fio da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os homens de Israel haviam combinado um sinal com os homens da emboscada: uma grande nuvem de fumaça que estes fariam subir da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os homens de Israel se viraram durante a luta, quando Benjamim já havia começado a atacá-los, tendo matado em torno de trinta deles. Por isso diziam: Certamente os estamos derrotando como na primeira batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas, quando o sinal, a coluna de fumaça, começou a levantar-se da cidade, os benjamitas olharam para trás e viram que a fumaça da cidade subia ao céu.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então os homens de Israel se viraram contra os de Benjamim, e estes se apavoraram, pois viram que a desgraça cairia sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Assim, viraram as costas aos homens de Israel e fugiram para o caminho do deserto; mas a batalha os alcançou, e os homens que saíam das cidades os mataram no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Eles cercaram os benjamitas e os perseguiram, alcançando-os facilmente nas proximidades a leste de Gibeá.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Assim morreram dezoito mil homens de Benjamim, todos homens valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então os que restaram viraram as costas e fugiram para o deserto, até a rocha de Rimom. Mas os israelitas ainda mataram cinco mil deles nas estradas. Perseguiram-nos até perto de Gidom e mataram mais dois mil.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>No total, os homens de Benjamim que caíram naquele dia foram vinte e cinco mil, todos dos que usavam espada, todos homens valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Mas seiscentos homens viraram as costas e fugiram para o deserto, para a rocha de Rimom, e ficaram ali quatro meses.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Os homens de Israel voltaram para os benjamitas e mataram ao fio da espada tudo que encontraram, tanto os homens da cidade como os animais. E atearam fogo a todas as cidades por onde passaram.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os homens de Israel haviam feito o seguinte juramento em Mispá: Nenhum de nós dará a filha como mulher a um benjamita.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o povo foi para Betel e ficou ali sentado diante de Deus até a tarde. E todos levantaram a voz e choraram amargamente,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dizendo: Ó SENHOR, Deus de Israel, por que aconteceu isso em Israel? Por que hoje falta uma tribo em Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No dia seguinte, o povo levantou-se de manhã cedo, edificou ali um altar e ofereceu holocaustos e ofertas pacíficas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os israelitas perguntaram: Quem de todas as tribos de Israel não subiu à assembleia diante do SENHOR? Pois haviam feito um juramento solene de que certamente seria morto quem não subisse ao SENHOR em Mispá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os israelitas tiveram pena de seus irmãos benjamitas e disseram: Hoje foi eliminada uma tribo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como poderemos conseguir mulheres para os que restaram entre eles, visto que juramos pelo SENHOR que não lhes daríamos nenhuma de nossas filhas como mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então disseram: Quem entre as tribos de Israel não subiu ao SENHOR em Mispá? E souberam que ninguém de Jabes-Gileade havia ido ao acampamento para a assembleia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando contaram o povo, perceberam que nenhum dos habitantes de Jabes-Gileade estava ali.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então a comunidade enviou para lá doze mil homens dos mais valentes e lhes ordenou: Ide e matai ao fio da espada os habitantes de Jabes-Gileade, incluindo mulheres e crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas devereis fazer assim: Matareis todos os homens, e também toda mulher que já tiver conhecido algum homem intimamente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E encontraram entre os moradores de Jabes-Gileade quatrocentas moças virgens, que nunca haviam conhecido um homem intimamente, e as levaram ao acampamento em Siló, em Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então a comunidade toda enviou mensageiros aos benjamitas, que estavam na rocha de Rimom, e lhes ofereceram a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então os benjamitas voltaram, e os israelitas lhes deram as mulheres de Jabes-Gileade que haviam sido poupadas. Entretanto, ainda não havia mulheres suficientes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o povo sentiu pena de Benjamim, pois o SENHOR havia aberto uma rachadura entre as tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então os anciãos da comunidade disseram: Como poderemos conseguir mulheres para os que restaram, visto que as mulheres de Benjamim foram mortas?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E disseram mais: É preciso que sobrevivam herdeiros de Benjamim, para que não seja eliminada uma tribo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas não podemos lhes dar nossas filhas como mulheres. (Pois os israelitas haviam feito o seguinte juramento: Maldito seja todo aquele que der mulher aos benjamitas.)</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E prosseguiram: Todo ano se realiza a festa do SENHOR em Siló, ao norte de Betel, a leste da estrada que sobe de Betel para Siquém, ao sul de Lebona.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então eles ordenaram aos benjamitas: Ide, escondei-vos nas vinhas</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e ficai atentos. Quando as moças de Siló saírem para dançar em rodas, cada um sairá e raptará uma mulher das moças de Siló. Depois ireis para a terra de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando os pais ou os irmãos delas vierem se queixar a nós, diremos: Tende piedade deles, pois não tomamos mulheres para todos eles nesta guerra. E não sois culpados, pois não lhes destes vossas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E assim fizeram os benjamitas: cada um tomou para si uma mulher, raptando-a entre as que estavam dançando. Depois voltaram à sua herança, reedificaram as cidades e se estabeleceram nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nessa época, os israelitas saíram dali, e cada um voltou para a sua tribo e para a sua família. Assim, cada um voltou para a sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naqueles dias não havia rei em Israel; cada um fazia o que lhe parecia certo.</para>
</usx>
