<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JER" style="id">Jeremias (AS21)</book>
  <para style="h">Jeremias</para>
  <para style="toc1">Jeremias</para>
  <para style="toc2">Jeremias</para>
  <para style="toc3">JR</para>
  <para style="mt1">Jeremias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavras de Jeremias, filho de Hilquias, um dos sacerdotes que estavam em Anatote, na terra de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A ele veio a palavra do SENHOR nos dias de Josias, filho de Amom, rei de Judá, no décimo terceiro ano do seu reinado;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e lhe veio também nos dias de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá, até o fim do décimo primeiro ano de Zedequias, filho de Josias, rei de Judá, até que Jerusalém foi levada em cativeiro no quinto mês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Antes que eu te formasse no ventre te conheci, e antes que nascesses te consagrei e te designei como profeta às nações.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então eu disse: Ah, SENHOR Deus! Eu não sei falar, pois sou apenas um menino.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas o SENHOR me respondeu: Não digas: Sou apenas um menino; porque irás a todos a quem eu te enviar e falarás tudo quanto eu te ordenar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não temas diante deles, pois estou contigo para te livrar, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o SENHOR estendeu a mão, tocou-me a boca e me disse: Ponho as minhas palavras na tua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Olha, no dia de hoje te estabeleço sobre as nações e sobre os reinos, para arrancares e derrubares, para destruíres e demolires, e também para edificares e plantares.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E a palavra do SENHOR veio a mim: Jeremias, que estás vendo? E respondi: Estou vendo um ramo de amendoeira.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o SENHOR me disse: Viste bem, porque estou atento para que a minha palavra se cumpra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR pela segunda vez: Que estás vendo? E respondi: Estou vendo uma panela fervente, que se inclina do norte para cá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao que me disse o SENHOR: Do norte se derramará uma catástrofe sobre todos os habitantes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois estou convocando todas as tribos dos reinos do norte, diz o SENHOR; cada um virá e colocará o seu trono nas portas de entrada de Jerusalém; e virão contra todos os seus muros em redor e contra todas as cidades de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E pronunciarei contra eles os meus juízos por causa de todas as suas maldades, pois me abandonaram, queimaram incenso a outros deuses e adoraram as obras das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Prepara-te, levanta-te e dize-lhes tudo quanto eu te ordenar. Não te apavores por causa deles, para que eu não faça com que te apavores na presença deles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Hoje te ponho como cidade fortificada e como coluna de ferro e muros de bronze contra toda a terra, contra os reis de Judá, contra os seus príncipes, contra os seus sacerdotes e contra o povo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles lutarão contra ti, mas não te vencerão, porque eu estou contigo para te livrar, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vai e clama aos ouvidos de Jerusalém: Assim diz o SENHOR: Lembro-me de ti, da tua fidelidade na juventude, do teu amor como noiva, de como me seguiste no deserto, numa terra não semeada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Israel era santo para o SENHOR, primícias da sua colheita; todos os que o devoravam eram tidos como culpados; a catástrofe vinha sobre eles, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ouvi a palavra do SENHOR, ó casa de Jacó, todas as famílias da casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Que delito vossos pais acharam em mim, para que me deixassem? Eles foram atrás de coisas inúteis e tornaram-se inúteis.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não perguntaram: Onde está o SENHOR, que nos fez subir da terra do Egito, que nos guiou através do deserto por uma terra árida e cheia de covas, por uma terra seca e de trevas, por uma terra onde ninguém passava, nem morava?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu vos guiei a uma terra fértil, para comerdes de seus frutos excelentes. Mas entrastes e contaminastes a minha terra, e da minha herança fizestes algo abominável.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os sacerdotes não perguntaram: Onde está o SENHOR? Os doutores da lei não me conheceram; os governantes se rebelaram contra mim, e os profetas profetizaram em nome de Baal, indo atrás de ídolos imprestáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, de novo trarei acusações contra vós, diz o SENHOR, e trarei acusações até mesmo contra os vossos netos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ide às ilhas de Quitim e vede; enviai emissários a Quedar e atentai bem; vede se jamais sucedeu coisa semelhante.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por acaso houve alguma nação que tenha trocado os seus deuses, embora nem fossem deuses? Mas o meu povo trocou a sua glória por aquilo que é imprestável.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Espantai-vos disso, ó céus, e horrorizai-vos! Ficai verdadeiramente desolados, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque o meu povo cometeu dois delitos: eles me abandonaram, a fonte de águas vivas, e cavaram para si cisternas, cisternas furadas, que não retêm água.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por acaso Israel é um escravo? É ele um escravo nascido em casa? Então, por que se tornou presa?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os leões rugiram e urraram contra ele. Fizeram da terra dele uma desolação; queimaram suas cidades, e ninguém habita nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Até mesmo os filhos de Mênfis e de Tafnes rasparam o alto de tua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por acaso não foste tu que fizeste isso a ti mesmo ao abandonares o SENHOR, teu Deus, quando ele te guiava pelo caminho?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Agora, que interesse tens em ir ao Egito, para beberes as águas do Nilo? E que interesse tens em ir à Assíria, para beberes as águas do Eufrates?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O teu delito te castigará, e a tua rebelião te repreenderá. Sabe e vê, que má e amarga coisa é teres abandonado o SENHOR, teu Deus, e não teres temor de mim, diz o Senhor, o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Já há muito quebrei o teu jugo, rompi as tuas cordas, e disseste: Não servirei! Contudo, em todo monte elevado e debaixo de toda árvore frondosa te deitaste, prostituindo-te.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu mesmo te plantei como videira escolhida, uma semente inteiramente genuína. Como te tornaste contra mim em ramos degenerados de uma videira não cultivada?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ainda que te laves com soda, e uses muito sabão, a mancha da tua maldade permanece diante de mim, diz o SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Como podes dizer: Não me contaminei nem corri atrás dos baalins? Vê as tuas pegadas no vale, reconhece os teus atos. És uma dromedária nova e ligeira, que anda desviando os seus caminhos,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>uma jumenta selvagem acostumada ao deserto e que fareja o vento no auge do cio; quem lhe pode impedir o desejo? Os que a procuram nem precisam se cansar, pois a acharão no mês do seu cio.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Evita que o teu pé ande descalço e que a tua garganta tenha sede. Mas tu dizes: Não há esperança, porque tenho amado deuses estrangeiros e continuarei indo atrás deles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim como o ladrão fica envergonhado quando é flagrado, assim se envergonhará a casa de Israel; eles, seus reis, seus príncipes, seus sacerdotes e seus profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eles dizem à madeira: Tu és meu pai; e à pedra: Tu me geraste. Eles me viraram as costas e não o rosto, mas no tempo de aflição me dirão: Levanta-te e salva-nos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas onde estão os teus deuses que fizeste para ti? Que se levantem e te salvem no tempo da tua aflição, porque os teus deuses, ó Judá, são tão numerosos como as tuas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Por que entrais em discórdia comigo? Todos vos rebelastes contra mim, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Em vão castiguei vossos filhos; eles não aceitaram a correção. Vossa espada devorou vossos profetas como um leão destruidor.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Vós que sois desta geração, considerai a palavra do SENHOR: Por acaso tenho sido um deserto para Israel? Uma terra de densa escuridão? Por que o meu povo diz: Não mais nos sujeitaremos; não retornaremos mais a ti?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Por acaso a jovem se esquece dos seus enfeites, ou a noiva, dos seus adereços? Todavia, o meu povo se esqueceu de mim por dias sem fim.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Como te esforças para buscar o amor! Ensinaste os teus caminhos até às mulheres perdidas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Até na barra das tuas roupas se achou o sangue dos pobres inocentes, e tu não os flagrastes arrombando casas. Mas, apesar de todas essas coisas,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>ainda dizes: Sou inocente; certamente a sua ira se desviou de mim. Eu entrarei em juízo contigo, porque dizes: Não pequei.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Por que te desvias tanto, mudando o teu caminho? Ficarás decepcionada com o Egito, assim como te decepcionaste com a Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Com as mãos na cabeça deixarás aquele lugar também, porque o SENHOR rejeitou aqueles em quem confias, e não prosperarás com eles.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eles dizem: Se um homem rejeitar sua mulher, e ela se separar dele e se ajuntar a outro homem, por acaso ele voltará para ela? Aquela terra não ficaria inteiramente contaminada? Tu te prostituíste com muitos amantes, mas, ainda assim, volta para mim, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levanta os teus olhos para os lugares altos e vê: Onde não te deitaste? Nos caminhos te assentavas, esperando-os, como o beduíno no deserto. Manchaste a terra com a tua prostituição e com a tua maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, as chuvas fortes foram retidas, e a chuva de primavera não veio. Mas tens o semblante de uma prostituta e não sentes vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não me invocaste há pouco, dizendo: Meu pai, tu és amigo achegado da minha juventude!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Reterás para sempre a tua ira, ou guardarás para sempre a tua indignação? Falaste assim, mas tens cometido todo o mal possível.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse-me ainda o SENHOR nos dias do rei Josias: Viste o que fez Israel, a rebelde? Ela se dirigiu a todo monte alto e prostituiu-se debaixo de toda árvore frondosa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eu disse: Depois de fazer tudo isso voltará para mim, mas ela não voltou. E Judá, sua irmã infiel, viu isso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ela viu que, por causa de tudo isso, porque a rebelde Israel cometeu adultério, eu a mandei embora e lhe dei sua carta de divórcio. Porém sua irmã, a infiel Judá, não temeu e também se entregou à prostituição.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E pela leviandade da sua prostituição contaminou a terra, porque adulterou com ídolos de pedra e de madeira.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Contudo, apesar de tudo isso, Judá, sua irmã infiel, não voltou para mim de todo o coração, mas com fingimento, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o SENHOR me disse: A rebelde Israel mostrou-se mais justa do que a infiel Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vai e proclama estas palavras para a região do norte: Volta, ó rebelde Israel, diz o SENHOR. Não te tratarei com ira, porque sou fiel, diz o SENHOR, e não guardarei para sempre o rancor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Apenas reconhece que foste rebelde contra o SENHOR, teu Deus, e que te prostituíste com deuses estrangeiros debaixo de toda árvore frondosa e não deste ouvidos à minha voz, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Voltai, ó filhos rebeldes, diz o SENHOR, pois sou como o vosso mestre. Tomarei um de cada cidade e dois de cada família, e vos levarei a Sião,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e vos darei pastores segundo o meu coração, que vos guiarão com conhecimento e discernimento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, naqueles dias, quando vos tiverdes multiplicado e frutificado na terra, diz o SENHOR, nunca mais se dirá: A arca da aliança do SENHOR! Ela não mais lhes virá ao pensamento, nem dela se lembrarão, nem a visitarão, nem se fará outra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Naquele tempo chamarão a Jerusalém o trono do SENHOR, e todas as nações nela se reunirão por causa do nome do SENHOR. Não mais andarão conforme a teimosia do seu coração maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naqueles dias, a casa de Judá andará com a casa de Israel, e virão juntas da terra do norte para a terra que dei como herança a vossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pensei como te incluiria entre os filhos e te daria a terra desejável, a mais bela herança das nações. Também pensei que me chamarias de meu Pai e que não te afastarias de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, assim como a mulher que trai o marido, tu me tens traído, ó casa de Israel, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nos lugares altos se ouve uma voz; são as súplicas e o choro dos israelitas, pois perverteram o seu caminho e se esqueceram do SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Voltai, ó filhos rebeldes, e curarei a vossa rebeldia. Eles responderam: Aqui estamos, voltamos a ti, porque tu és o SENHOR, nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Certamente a idolatria nas colinas e a agitação nos montes são falsidade; o SENHOR, nosso Deus, é a salvação de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas desde a nossa juventude, Baal, a coisa vergonhosa, tem devorado o trabalho de nossos pais, suas ovelhas e seu gado, seus filhos e suas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Deitemo-nos em nossa vergonha, e cubra-nos a nossa confusão, pois temos pecado contra o SENHOR, nosso Deus, nós e nossos pais, desde a nossa juventude até o dia de hoje, e desobedecemos à voz do SENHOR, nosso Deus.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Se voltares, ó Israel, diz o SENHOR, volta para mim. Se tirares os teus ídolos abomináveis de diante de mim, e não andares mais vagueando,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e se em verdade, em justiça e em retidão jurares: Tão certo como vive o SENHOR, então nele as nações serão abençoadas e nele exultarão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR aos homens de Judá e de Jerusalém: Lavrai o vosso campo novo e não semeeis entre espinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Circuncidai-vos ao SENHOR e circuncidai o coração, ó homens de Judá e moradores de Jerusalém, para que a minha ira não sobrevenha como fogo e arda, sem que ninguém o possa apagar, por causa da maldade dos vossos atos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Anunciai em Judá, publicai em Jerusalém e dizei: Tocai a trombeta na terra, gritai em alta voz: Reuni-vos! Entremos nas cidades fortificadas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Levantai o sinal: Para Sião! Buscai refúgio, não demoreis; porque trago do norte uma calamidade, uma grande destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Um leão subiu da sua toca, um destruidor de nações. Ele já partiu, saiu do seu lugar para arruinar a tua terra, para que as tuas cidades sejam destruídas e ninguém habite nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, vesti-vos de pano de saco, lamentai e chorai, porque o fogo da ira do SENHOR não se desviou de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquele dia, diz o SENHOR, fraquejará o coração do rei e dos seus oficiais; os sacerdotes ficarão aterrorizados, e os profetas, perturbados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então eu disse: Ah, SENHOR Deus, tu enganaste inteiramente este povo e Jerusalém, dizendo: Tereis paz; entretanto a espada já nos fere a garganta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquele tempo se dirá a este povo e a Jerusalém: Um vento abrasador, vindo das dunas do deserto, sopra na direção da filha do meu povo, não para peneirar nem para limpar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um vento mais forte que este virá da minha parte. Agora eu mesmo pronunciarei juízos contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vem subindo como nuvens, as suas carruagens são como o redemoinho, os seus cavalos são mais ligeiros do que as águias. Ai de nós! Estamos arruinados!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Limpa da maldade o teu coração, ó Jerusalém, para que sejas salva. Até quando abrigarás em ti planos malignos?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque uma voz anuncia desde Dã e proclama a desgraça desde os montes de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Anunciai isto às nações, proclamai contra Jerusalém: Inimigos vêm de uma terra remota; eles lançam seu grito contra as cidades de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles a cercam como guardas que protegem um campo, porque ela se rebelou contra mim, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O teu procedimento e os teus atos te trouxeram essas coisas. Tão amarga é esta tua desgraça, que fere até o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ah, minha aflição, minha aflição! Eu me contorço em dores! Ó paredes do meu coração! O meu coração se agita. Não posso calar-me, pois tu, ó minha alma, ouviste o som da trombeta e o tumulto da guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Um desastre sobre outro se anuncia, porque toda a terra já está arrasada. De repente foram destruídas as minhas tendas, e num instante, as minhas lonas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Até quando verei a bandeira e ouvirei o som da trombeta?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>De fato, o meu povo é insensato, já não me conhece. São filhos tolos, sem entendimento. São espertos para fazer o mal, mas não sabem fazer o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Olhei para a terra, e ela era sem forma e vazia; também para o céu, e não tinha a sua luz.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Olhei para os montes, e eles estavam tremendo; todas as colinas estremeciam.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Olhei, não havia homem algum, e todas as aves do céu haviam fugido.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Vi também que a terra fértil era um deserto, e todas as suas cidades estavam arrasadas diante do SENHOR, por causa do furor da sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR: Toda esta terra ficará destruída; mas não a consumirei totalmente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por isso, a terra lamentará, e o céu em cima escurecerá, pois assim falei, assim determinei, e não me arrependi, nem desistirei disso.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ao grito dos cavaleiros e flecheiros todos os moradores das cidades fogem. Entram pelas matas e escalam as rochas. Todas as cidades ficam abandonadas, sem morador algum.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Agora, ó cidade destruída, que farás? Embora te vistas de púrpura e te adornes com enfeites de ouro; embora pintes os olhos, inutilmente te embelezas. Os teus amantes te desprezam e procuram tirar-te a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois ouvi um grito como de uma mulher em trabalho de parto, a angústia de quem dá à luz o seu primeiro filho; a voz da filha de Sião, ofegante, que estende as mãos: Ai de mim, que desfaleço por causa dos assassinos!</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Andai pelas ruas de Jerusalém, vede agora, informai-vos e buscai pelas suas praças. Se puderdes encontrar um homem, um só homem que pratique a justiça e busque a verdade, eu perdoarei a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ainda que digam: Vive o SENHOR, certamente juram com falsidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ó SENHOR, por acaso não é a verdade que teus olhos procuram? Tu os feriste, mas não lhes doeu; tu os consumiste, mas se recusaram a receber a correção. Endureceram o rosto mais do que uma rocha e não quiseram se converter.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então eu disse: De fato eles são pobres e insensatos, pois não conhecem o caminho do SENHOR, nem a justiça do seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Irei aos líderes e falarei com eles, pois conhecem o caminho do SENHOR e a justiça do seu Deus. Mas também eles quebraram o jugo e romperam as cordas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso um leão da floresta os matará, um lobo dos desertos os destruirá, um leopardo ficará à espreita contra suas cidades; todo aquele que delas sair será despedaçado. Porque as suas transgressões são muitas, e a sua rebeldia é grande.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como poderei perdoar-te? Pois teus filhos me abandonaram e juraram pelos que não são deuses. Depois de eu os haver sustentado, adulteraram e se ajuntaram em bandos nos prostíbulos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como garanhões bem nutridos, cada um andava relinchando à mulher do seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por acaso não os castigarei por causa dessas coisas, diz o SENHOR, ou não me vingarei de uma nação como esta?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Subi aos seus terraços de videiras e destruí-os; mas não façais uma destruição total. Cortai seus ramos, pois não são do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque a casa de Israel e a casa de Judá têm agido com infidelidade para comigo, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Negaram o SENHOR e disseram: Ele não fará nada. Nenhum mal virá sobre nós, nunca veremos espada nem fome.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Até mesmo os profetas não passam de vento, e eles não têm a palavra; assim, acontecerá a eles o que anunciam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR, o Deus dos Exércitos: Porque disseste tal palavra, converterei minhas palavras em fogo na tua boca, e este povo em lenha, e o fogo o consumirá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E trago contra vós uma nação de longe, ó casa de Israel, diz o SENHOR. É uma nação vitoriosa, uma nação antiga, uma nação cuja língua não conheces e cuja fala não entendes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A sua aljava é como uma sepultura aberta; todos eles são valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles devorarão a tua colheita e o teu pão, devorarão os teus filhos e as tuas filhas; devorarão os teus rebanhos e o teu gado; devorarão a tua videira e a tua figueira; destruirão pela espada as tuas cidades fortificadas em que confias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Contudo, ainda naqueles dias, diz o SENHOR, não vos destruirei totalmente.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E quando disserdes: Por que o SENHOR, nosso Deus, nos fez todas estas coisas? Então lhes dirás: Assim como vós me abandonastes e servistes a deuses estrangeiros na vossa terra, assim também servireis estrangeiros em terra que não é vossa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Anunciai isto à casa de Jacó e proclamai-o em Judá:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ouvi agora isto, vós, povo insensato e sem entendimento, que tendes olhos e não vedes, que tendes ouvidos e não ouvis:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vós não me temeis?, diz o SENHOR. Não tremeis diante de mim, que por ordem eterna coloquei a areia como limite para o mar, que ele não pode passar? Ainda que suas ondas se levantem, não poderão prevalecer; ainda que rujam, não poderão ultrapassá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas este povo é de coração obstinado e rebelde; viraram-se e foram embora.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E não dizem no seu coração: Temamos agora o SENHOR, nosso Deus, que no tempo certo dá a chuva do outono e a da primavera, e nos conserva as semanas determinadas da colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém as vossas iniquidades afastaram essas coisas, e os vossos pecados apartaram de vós o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque no meio do meu povo há ímpios que ficam à espreita como caçadores de pássaros. Fazem armadilhas e apanham os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As suas casas estão cheias de traição, como gaiola cheia de pássaros; por isso se engrandeceram e enriqueceram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Engordaram a si próprios, estão bem alimentados. Também excedem o limite da maldade. Não julgam com justiça a causa dos órfãos, para que prosperem, nem defendem o direito dos pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Por acaso não trarei castigo por causa dessas coisas, diz o SENHOR, ou não me vingarei de uma nação como esta?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Uma coisa espantosa e horrível tem ocorrido na terra:</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os profetas profetizam falsidade, os sacerdotes dominam com autoridade própria, e o meu povo gosta disso. Mas o que fareis quando isso chegar ao fim?</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Procurai abrigo, filhos de Benjamim; fugi de Jerusalém! Tocai a trombeta em Tecoa e levantai o sinal sobre Bete-Haquerém; porque do norte vem surgindo uma catástrofe, sim, uma grande destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Exterminarei a filha de Sião, linda pastagem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contra ela virão pastores com seus rebanhos, levantarão suas tendas ao redor dela e apascentarão, cada um no seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Preparai-vos para lutar contra ela; levantai-vos e subamos ao meio-dia. Ai de nós, pois o dia declina, e as sombras da tarde vão se estendendo!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Levantai-vos, subamos de noite e destruamos as suas fortificações.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR dos Exércitos: Cortai suas árvores e levantai rampas de cerco contra Jerusalém. Esta é a cidade que será castigada; no meio dela há só opressão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como o poço conserva frescas as suas águas, assim ela conserva fresca a sua maldade; o que se ouve nela é violência e destruição; doenças e feridas estão sempre diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ó Jerusalém, aceita a correção para que eu não me aparte de ti; para que eu não faça de ti uma devastação, uma terra desabitada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Rebuscarão cuidadosamente o remanescente de Israel como uma vinha. Estende a tua mão aos ramos, como aquele que colhe uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A quem falarei e testemunharei, para que ouçam? Os seus ouvidos estão fechados, e eles não conseguem ouvir; a palavra do SENHOR se tornou desprezível para eles, e nela não têm prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois a ira do SENHOR transborda dentro de mim; estou cansado de retê-la. Derrama-a sobre os meninos pelas ruas, e também sobre os grupos de jovens; porque até o marido com a mulher serão presos, e os velhos com os de idade avançada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As suas casas serão dadas a outros, com seus campos e suas mulheres; porque estenderei a minha mão contra os habitantes da terra, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque são todos gananciosos, do mais pobre ao mais rico, e todos eles agem com falsidade, desde o profeta até o sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também se ocupam em curar superficialmente a ferida do meu povo, dizendo: Paz, paz! Mas não há paz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por acaso se envergonharam por terem cometido abominação? Não, de maneira alguma; nem mesmo sabem o que é envergonhar-se. Portanto, cairão entre os que caem; tropeçarão quando eu os castigar, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Ide às ruas, olhai e perguntai pelos caminhos antigos, qual é o bom caminho, e andai por ele; e achareis descanso para vós. Mas eles disseram: Não andaremos nele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também coloquei vigias sobre vós, dizendo: Estai atentos ao toque da trombeta. Mas eles disseram: Não escutaremos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, ouvi, ó nações, e ficai sabendo, ó testemunhas, o que lhes acontecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ouve, ó terra! Trarei castigo sobre este povo, o próprio fruto dos seus projetos; porque não estão atentos às minhas palavras e rejeitaram a minha lei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Para que me serve o incenso de Sabá, ou a melhor cana aromática de terras remotas? Vossos holocaustos não são aceitáveis, nem me agradam os vossos sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR: Estou pondo obstáculos a este povo; juntos, pais e filhos tropeçarão neles; o vizinho e o seu amigo perecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Um povo está vindo da terra do norte, e uma grande nação se levanta das extremidades da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Armados com arco e lança, são cruéis e não têm piedade; seus gritos ressoam como o mar; vêm montados em cavalos, dispostos como soldados para a batalha contra ti, ó filha de Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ao ouvirmos essa notícia, nossas mãos enfraquecem. Angústia e dores se apoderam de nós, como as dores de quem está em trabalho de parto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não saiais ao campo, nem andeis pelo caminho; porque o inimigo tem a espada e há terror por toda parte.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ó filha do meu povo, veste-te de pano de saco e revolve-te na cinza; chora com pranto amargurado como se chora pelo filho único; porque o destruidor virá de repente sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eu te pus como examinador e avaliador do meu povo, para que proves e examines o seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Todos eles são os mais rebeldes e andam espalhando calúnias; são bronze e ferro; todos eles andam em corrupção.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O fole soprou, e o chumbo se derreteu com o fogo; a depuração é inútil, pois os perversos não são arrancados.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>São chamados prata refugada, porque o SENHOR os refugou.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a palavra que veio a Jeremias da parte do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Põe-te à porta da casa do SENHOR e proclama ali esta palavra: Ouvi a palavra do SENHOR, todos de Judá que passais por estas portas para adorar o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Endireitai os vossos caminhos e as vossas ações, e vos farei habitar neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não confieis em palavras falsas, dizendo: Este é o templo do SENHOR, templo do SENHOR, templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas se de fato endireitardes os vossos caminhos e as vossas ações; se realmente praticardes a justiça entre um homem e o seu próximo;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>se não oprimirdes o estrangeiro, o órfão e a viúva, nem derramardes sangue inocente neste lugar, nem seguirdes outros deuses para vosso próprio mal,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>então eu vos farei habitar neste lugar, na terra que dei a vossos pais desde a antiguidade e para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas vós confiais em palavras falsas e sem proveito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por acaso furtando, matando, cometendo adultério, jurando falsamente, queimando incenso a Baal e seguindo outros deuses que não conhecestes,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>vireis e vos apresentareis perante mim nesta casa, que se chama pelo meu nome, e direis: Estamos seguros! Apenas para continuardes a praticar todas essas abominações?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esta casa, que se chama pelo meu nome, transformou-se para vós num antro de ladrões? E eu, eu mesmo, vi isso, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas ide agora ao meu lugar, que estava em Siló, onde primeiro fiz habitar o meu nome, e vede o que lhe fiz, por causa da maldade do meu povo Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora, porque fizestes todas essas coisas, diz o SENHOR, e não ouvistes quando eu vos falei insistentemente, nem respondestes quando vos chamei,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>então, farei a esta casa, que se chama pelo meu nome, na qual confiais, e a este lugar, que dei a vós e a vossos pais, o mesmo que fiz a Siló.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E vos expulsarei da minha presença, como expulsei todos os vossos irmãos, toda a descendência de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas tu não deverás orar por este povo, nem levantar clamor ou oração em seu favor, nem me buscar, pois não te ouvirei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não vês o que eles andam fazendo nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filhos apanham a lenha, os pais acendem o fogo e as mulheres amassam a farinha para fazer bolos à rainha do céu, e fazem ofertas derramadas a outros deuses, a fim de me provocarem à ira.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por acaso é a mim que eles provocam?, diz o SENHOR; não é a si mesmos, para sua própria vergonha?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR Deus: A minha ira e o meu furor se derramarão sobre este lugar, sobre os homens e sobre os animais, sobre as árvores do campo e sobre os frutos da terra; sim, a minha ira e o meu furor se acenderão e não se apagarão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Juntai os vossos holocaustos aos vossos sacrifícios e comei a carne.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois quando tirei vossos pais da terra do Egito, não lhes falei nem lhes ordenei coisa alguma acerca de holocaustos ou sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas lhes ordenei isto: Dai ouvidos à minha voz, e eu serei o vosso Deus, e vós sereis o meu povo; andai em todo o caminho que eu vos ordenar, para que vos corra tudo bem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas não ouviram, nem prestaram atenção, antes, andaram nos seus próprios conselhos, no propósito do seu coração perverso. Andaram para trás, e não para diante.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Desde o dia em que vossos pais saíram da terra do Egito, até hoje, tenho-vos enviado insistentemente todos os meus servos, os profetas, dia após dia;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>contudo não me ouviram, nem prestaram atenção, mas foram teimosos. Fizeram pior do que seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Portanto, tu lhes dirás todas estas palavras, mas não te ouvirão; tu os chamarás, mas não te responderão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E lhes dirás: Esta é a nação que não obedeceu à voz do SENHOR, seu Deus, e não aceitou a correção; a verdade foi destruída e não se encontra mais em sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Cortai o cabelo e jogai-o fora. Levantai um lamento sobre as colinas vazias; porque o SENHOR já rejeitou e desamparou esta geração, digna de sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque o povo de Judá fez o que era mau aos meus olhos, diz o SENHOR; puseram seus ídolos abomináveis na casa que se chama pelo meu nome, para profaná-la.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E edificaram os altos de Tofete, que está no vale de Ben-Hinom, para queimar seus filhos e suas filhas em sacrifício, o que nunca ordenei, nem me veio à mente.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Portanto, diz o SENHOR, estão vindo dias em que não se chamará mais Tofete, nem vale de Ben-Hinom, mas vale da Matança; pois enterrarão em Tofete, por não haver mais lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E os cadáveres deste povo servirão de alimento às aves do céu e aos animais da terra; e ninguém os espantará.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E farei cessar nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém a voz de júbilo e a voz de alegria, a voz do noivo e a voz da noiva; porque a terra se tornará em deserto.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele tempo, diz o SENHOR, tirarão das suas sepulturas os ossos dos reis de Judá, e os ossos dos seus príncipes, e os ossos dos sacerdotes, e os ossos dos profetas, e os ossos dos habitantes de Jerusalém;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e serão expostos ao sol, à lua e a todos os astros do céu, a quem eles amaram, serviram e seguiram, a quem buscaram e adoraram. Não serão recolhidos nem sepultados; serão como esterco sobre o chão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E todos os sobreviventes deste povo mau, de todos os lugares para onde os expulsei, preferirão a morte em vez da vida, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dize-lhes mais: Assim diz o SENHOR: Será que os homens cairão e não se levantarão? Eles se desviarão e não voltarão?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por que este povo de Jerusalém se desvia com uma rebeldia constante? Persiste no engano, recusa-se a voltar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu escutei e ouvi; não falam o que é correto; não há ninguém que se arrependa da sua maldade, dizendo: Que fiz eu? Cada um se desvia para o seu próprio caminho, como um cavalo que arremete com ímpeto na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Até a cegonha no céu conhece seus tempos determinados; e a rolinha, a andorinha e o tordo observam o tempo da sua migração; mas o meu povo não conhece as regras do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como, pois, dizeis: Somos sábios, temos a lei do SENHOR, se a pena mentirosa dos escribas a converteu em mentira?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os sábios são envergonhados, espantados e presos; rejeitaram a palavra do SENHOR. Que sabedoria é esta que eles têm?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, darei suas mulheres a outros, e os seus campos, aos conquistadores; porque desde o menor até o maior, cada um deles se dedica à ganância. Desde o profeta até o sacerdote, todos lançam mão da falsidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E curam superficialmente a ferida da filha do meu povo, dizendo: Paz, paz! Mas não há paz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por acaso se envergonharam por terem cometido abominação? Não, de maneira alguma; nem mesmo sabem o que é envergonhar-se. Portanto, cairão entre os que caem; quando eu os castigar, tropeçarão, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu tomarei as suas colheitas, diz o SENHOR, mas já não há uvas na videira, nem figos na figueira; até as folhas estão caídas, e até mesmo o que lhes dei foi tirado deles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por que ainda estamos sentados? Reuni-vos. Vamos para as cidades fortificadas para morrer ali; pois o SENHOR, nosso Deus, nos condenou à morte e nos deu água envenenada para beber; porque pecamos contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Esperávamos a paz, mas não veio bem algum; e o tempo de cura, mas veio apenas o terror.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ouve-se desde Dã o resfolegar dos seus cavalos; a terra toda estremece ao som dos rinchos dos seus ginetes; porque vêm e devoram a terra e tudo o que nela existe, a cidade e os seus habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estou enviando entre vós serpentes, víboras que ninguém consegue encantar; e elas vos morderão, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não há consolo para a minha dor! Meu coração desfalece dentro de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Este é o clamor da filha do meu povo, que se estende por toda a terra: O SENHOR não está em Sião? O seu rei não está ali? Por que me provocaram à ira com suas imagens, com ídolos estrangeiros?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O tempo da colheita passou, findou o verão, e nós não estamos salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Estou aflito por causa da aflição da filha do meu povo; ando de luto; o espanto apoderou-se de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por acaso não há bálsamo em Gileade? Nem médico? Por que não houve cura para a filha do meu povo?</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ah, se a minha cabeça se tornasse em águas, e os meus olhos, numa fonte de lágrimas, para que eu chorasse de dia e de noite os mortos da filha do meu povo!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ah, se eu tivesse no deserto um abrigo de viajantes, para poder deixar o meu povo e me apartar dele! Porque todos eles são adúlteros, um bando de traidores.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Retesam a língua, como um arco para atirar mentiras; prevalecem na terra, mas não para a verdade; porque pecam, indo de mal a pior e não me conhecem, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tende cuidado cada um com o seu próximo e não confieis em nenhum irmão; porque todo irmão não faz outra coisa senão enganar, e todo próximo anda caluniando.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Cada um engana o seu próximo e ninguém fala a verdade; treinaram a língua para falar a mentira e se cansam de tanto pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Opressão sobre opressão, engano sobre engano. Eles se recusam a me conhecer, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR dos Exércitos: Eu os refinarei e provarei; de que outra maneira procederia com a filha do meu povo?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A língua deles é uma flecha mortífera. As palavras da sua boca são enganosas. Cada um profere palavras de paz com o seu próximo, mas no coração arma-lhe ciladas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por acaso não os castigarei por causa disso?, diz o SENHOR. Não me vingarei de uma nação como esta?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Chorarei e levantarei meu pranto pelos montes, e minha lamentação, pelas pastagens do deserto; porque já estão queimadas, de modo que ninguém passa por elas; nem se ouve mugido de gado; tanto as aves do céu como os animais fugiram e se foram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Farei de Jerusalém montões de pedras, morada de chacais, e das cidades de Judá farei uma desolação, de modo que fiquem desabitadas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem é sábio para entender isso? A quem a boca do SENHOR o revelou, para que possa anunciá-lo? Por que razão a terra está arruinada e devastada como um deserto, de modo que ninguém passa por ela?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR respondeu: Porque abandonaram a minha lei, que estabeleci diante deles, e não ouviram nem seguiram a minha voz;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>pelo contrário, andaram na rebeldia de seu coração, seguindo baalins, como seus pais lhes ensinaram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: Darei a este povo comida amarga e água envenenada.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também os espalharei por entre nações que nem eles nem seus pais conheceram; enviarei contra eles a espada, até que os tenha exterminado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Considerai e chamai as mulheres pagas para chorar, para que venham; trazei as mulheres mais hábeis, para que venham também</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e se apressem, levantem seu lamento sobre nós, para que nossos olhos se derretam em lágrimas e das nossas pálpebras fluam águas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque de Sião se ouviu uma voz de lamento: Como estamos arruinados! Estamos muito envergonhados por ter deixado a terra, porque destruíram nossas moradas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas vós, mulheres, ouvi a palavra do SENHOR e abri vossos ouvidos à palavra da sua boca; ensinai o pranto às vossas filhas, e cada uma, a lamentação à sua vizinha.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois a morte subiu pelas nossas janelas e entrou em nossos palácios, exterminando as crianças das ruas e os rapazes das praças.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Fala: Assim diz o SENHOR: Até os cadáveres dos homens cairão como esterco sobre o campo, como espigas deixadas para trás pelo que colhe, sem que ninguém as apanhe.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Não se glorie o sábio na sua sabedoria, nem o forte na sua força, nem o rico nas suas riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas quem se gloriar, glorie-se nisto: em me entender e me conhecer, pois eu sou o SENHOR, que pratico a fidelidade, o direito e a justiça na terra, porque me agrado dessas coisas, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Diz o SENHOR: Estão vindo dias em que castigarei todo circunciso juntamente com o incircunciso:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>o Egito, Judá e Edom, os amonitas e moabitas, todos os que rapam os cabelos e habitam no deserto; pois todas as nações são incircuncisas, e toda a casa de Israel é incircuncisa de coração.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouvi o que o SENHOR tem a vos dizer, ó casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Não aprendais o caminho das nações, nem vos espanteis com os sinais do céu; porque com eles espantam-se as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois as práticas religiosas dos povos são inutilidade; corta-se do bosque um pedaço de pau, que é trabalhado com o machado pelas mãos do artífice.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles o revestem com prata e ouro, firmam-no com pregos e martelos, para que não caia.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>São como um espantalho num pepinal, não podem falar e precisam de quem os carregue, pois não podem andar. Não tenhais medo deles, pois não podem fazer nem mal nem bem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não existe ninguém semelhante a ti, ó SENHOR; és grande, e grande é o poder de teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem não te temerá, ó Rei das nações? Pois a ti se deve o temor; porque entre todos os sábios das nações, e em todos os seus reinos não existe ninguém semelhante a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas todos eles são insensatos e loucos; são instruídos por ídolos feitos de madeira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Trazem prata batida de Társis e ouro de Ufaz; o trabalho do artífice e do fundidor é vestido de azul e púrpura; todos eles são obra de peritos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas o SENHOR é o verdadeiro Deus; ele é o Deus vivo e o Rei eterno; a terra estremece diante do seu furor, e as nações não podem suportar a sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim lhes direis: Os deuses que não fizeram os céus e a terra, eles desaparecerão da terra e de debaixo do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele fez a terra com seu poder, estabeleceu o mundo com sua sabedoria e estendeu os céus com sua inteligência.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando ele faz soar o seu trovão, logo há tumulto de águas no céu, e ele faz subir das extremidades da terra os vapores; faz os relâmpagos para a chuva, e dos seus depósitos faz sair o vento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todo homem é ignorante e não tem conhecimento; todo fundidor é envergonhado pela imagem que esculpiu; pois as imagens que funde são falsas, e nelas não há fôlego.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>São inúteis, fabricação enganosa; quando vier o castigo perecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A porção de Jacó não é semelhante a essas imagens; porque ele é o que forma todas as coisas, e Israel é a tribo da sua herança. O seu nome é SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ajunta as tuas coisas, ó tu que habitas em lugar sitiado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR: Desta vez lançarei fora os moradores desta terra e lhes trarei sofrimento, para que venham a senti-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ai de mim, pois estou ferido! O meu ferimento não tem cura! Mas eu havia falado: Certamente isto é minha enfermidade, e devo suportá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A minha tenda está destruída, e todas as minhas cordas estão rompidas; os meus filhos me deixaram e não existem mais; não ficou ninguém para armar a minha tenda e levantar as lonas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois os pastores são insensatos e não buscaram o SENHOR; por isso não prosperaram, e todos os seus rebanhos se dispersaram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Estão chegando rumores, um grande tumulto da terra do norte, para fazer das cidades de Judá uma devastação, uma morada de chacais.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ó SENHOR, eu sei que ao homem não pertence seu próprio caminho, nem lhe compete traçar seus passos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Corrige-me, ó SENHOR, mas com justiça; não na tua ira, para que não me reduzas a nada.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Derrama a tua ira sobre as nações que não te conhecem e sobre os povos que não invocam o teu nome, porque devoraram Jacó; sim, eles o devoraram, consumiram e assolaram a sua morada.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra que veio a Jeremias, da parte do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouve as palavras desta aliança e fala aos homens de Judá e aos habitantes de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dize-lhes: Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Maldito o homem que não der ouvidos às palavras desta aliança,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>que ordenei a vossos pais no dia em que os tirei da terra do Egito, da fornalha de fundição de ferro, dizendo: Ouvi a minha voz e fazei segundo tudo o que vos mando; assim vós sereis o meu povo, e eu serei o vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, confirmarei o juramento que fiz a vossos pais de dar-lhes uma terra que dá leite e mel, como se vê neste dia. Então eu respondi: Amém, ó SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse-me, pois, o SENHOR: Proclama todas estas palavras nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém, dizendo: Ouvi e cumpri as palavras desta aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque várias vezes adverti vossos pais, desde o dia em que os tirei da terra do Egito até o dia de hoje, dizendo: Ouvi a minha voz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas não ouviram, nem prestaram atenção; pelo contrário, cada um andou na rebeldia do seu coração mau; por isso executei contra eles todas as palavras desta aliança, as quais lhes ordenei que cumprissem, mas não o fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse-me mais o SENHOR: Achou-se uma conspiração entre os homens de Judá e entre os habitantes de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Repetiram os pecados de seus pais, que se recusaram a ouvir as minhas palavras e seguiram outros deuses para lhes cultuar. A casa de Israel e a casa de Judá quebraram a minha aliança, que fiz com seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR: Estou trazendo sobre eles uma calamidade de que não poderão escapar; clamarão a mim, mas não os ouvirei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então as cidades de Judá e os habitantes de Jerusalém irão e clamarão aos deuses a quem eles queimam incenso; estes, porém, de maneira alguma os livrarão quando vier a calamidade sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os teus deuses são tão numerosos quanto as tuas cidades, ó Judá; e os altares que tendes levantado à vergonha, altares para queimar incenso a Baal, são tão numerosos quanto as ruas de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas tu não deverás orar por este povo, nem levantar por eles clamor nem oração; porque não os ouvirei no tempo em que clamarem a mim por causa da sua calamidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O que a minha amada faz em minha casa, visto que são muitos seus planos enganosos? Por acaso as carnes consagradas te livrarão? Quando praticas o mal, então andas saltando de prazer?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR te chamou de oliveira verde, bela por seus deliciosos frutos; mas agora, ao som de um grande tumulto, ateou-lhe fogo, e quebraram-se os seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque o SENHOR dos Exércitos, que te plantou, pronunciou contra ti uma calamidade, por causa do grande mal que a casa de Israel e a casa de Judá fizeram, pois me provocaram à ira, queimando incenso a Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fiquei sabendo, pois o SENHOR me mostrou; então me fizeste compreender as suas ações.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas eu era como um cordeiro manso, que se leva à matança; não sabia que era contra mim que maquinavam, dizendo: Destruamos a árvore com o seu fruto, e cortemo-lo da terra dos viventes, para que não haja mais memória do seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, ó SENHOR dos Exércitos, justo Juiz, que provas o coração e a mente, permite que eu veja a tua vingança sobre eles, pois entreguei a ti a minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR acerca dos homens de Anatote, que procuram tirar-te a vida, dizendo: Não profetizes no nome do SENHOR, para que não morras por nossas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por isso, assim diz o SENHOR dos Exércitos: Eu os punirei; os moços morrerão pela espada, seus filhos e suas filhas morrerão de fome.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E não ficará nem sequer um remanescente; pois farei vir sobre os homens de Anatote uma calamidade, sim, o ano da sua punição.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó SENHOR, tu és justo quando apresento minha causa perante ti. Contudo, desejo falar contigo sobre a tua justiça. Por que o caminho dos ímpios prospera? Por que vivem em paz todos os que procedem de modo traiçoeiro?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tu os plantaste, e eles criaram raízes; crescem e dão frutos; tu estás sempre próximo de seus lábios, mas longe do coração deles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tu, porém, me conheces, ó SENHOR, tu me vês e provas minha fidelidade para contigo. Arranca-os como ovelhas para o matadouro e separa-os para o dia da matança.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Até quando a terra lamentará e todo capim do campo secará? Os animais e as aves perecem, por causa da maldade dos que nela habitam; pois disseram: Ele não verá o nosso fim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se te cansas correndo com homens que vão a pé, então como poderás competir com cavalos? Se não te sentes seguro numa terra de paz, que farás na floresta do Jordão?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois até os teus irmãos, e a casa de teu pai, estes mesmos agem com perversidade para contigo; eles mesmos gritam intensamente contra ti. Não confies neles, ainda que te digam coisas boas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Desamparei a minha casa, abandonei a minha herança; entreguei aquela a quem amo na mão de seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Minha herança tornou-se para mim como um leão numa floresta; levantou sua voz contra mim; por isso eu a odeio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por acaso a minha herança transformou-se em uma ave de rapina ou em hienas? As aves de rapina andam rodeando sobre ela? Ide, ajuntai todos os animais do campo, trazei-os para devorá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Muitos pastores destruíram a minha vinha, pisotearam a minha propriedade; tornaram minha propriedade preciosa em um deserto desolado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles a transformaram em desolação; desolada, ela clama a mim. Toda a terra está desolada, mas ninguém se importa com isso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sobre todas as colinas vazias do deserto vieram destruidores, porque a espada do SENHOR devora desde uma extremidade da terra até outra; não há paz para ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Semearam trigo, mas colheram espinhos; cansaram-se para nada conseguir. Ficareis decepcionados com as vossas colheitas, por causa da ira ardente do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz o SENHOR acerca de todos os meus maus vizinhos, que tocam na minha herança que fiz meu povo Israel herdar: Eu os arrancarei da sua terra e arrancarei a casa de Judá do meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E depois de tê-los arrancado, voltarei e terei compaixão deles, e os devolverei cada um à sua herança, cada um à sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E se aprenderem diligentemente os caminhos do meu povo e jurarem pelo meu nome, dizendo: Como vive o SENHOR, assim como ensinaram o meu povo a jurar por Baal, então serão estabelecidos no meio do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, se não quiserem ouvir, arrancarei aquela nação completamente e a destruirei, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim me disse o SENHOR: Vai, compra para ti um cinto de linho e põe na tua cintura, mas não o ponhas na água.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Comprei o cinto, conforme a palavra do SENHOR, e o pus em minha cintura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então me veio a palavra do SENHOR pela segunda vez:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Toma o cinto que compraste e que carregas na tua cintura, levanta-te, vai ao Eufrates e esconde-o ali na fenda de uma rocha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, fui e o escondi junto ao Eufrates, conforme o SENHOR havia me ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, passados muitos dias, o SENHOR me disse: Levanta-te, vai ao Eufrates e pega o cinto que te ordenei que escondesses ali.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então fui ao Eufrates e peguei o cinto do lugar onde o havia escondido; o cinto havia apodrecido e não prestava para mais nada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então veio a mim a palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Do mesmo modo farei apodrecer o orgulho de Judá e o grande orgulho de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Este povo perverso, que se recusa a ouvir as minhas palavras, que caminha segundo a teimosia do seu coração e que segue outros deuses, a fim de servi-los e adorá-los, ficará como este cinto, que não presta para nada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois, assim como o cinto se apega à cintura do homem, assim eu fiz com que toda a casa de Israel e toda a casa de Judá se apegasse a mim, diz o SENHOR, para que fossem para mim povo, nome, louvor e glória; mas não quiseram ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pelo que lhes dirás esta palavra: Assim diz o SENHOR Deus de Israel: Toda a jarra se encherá de vinho. E te dirão: Por acaso não sabemos nós muito bem que toda a jarra se encherá de vinho?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então lhes dirás: Assim diz o SENHOR: Eu farei que todos os habitantes desta terra fiquem embriagados, até mesmo os reis que se assentam sobre o trono de Davi, os sacerdotes, os profetas e todos os habitantes de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Colocarei uns contra os outros, os pais contra os filhos, diz o SENHOR. Não terei pena, nem pouparei, nem terei compaixão deles a ponto de não destruí-los.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Escutai e prestai atenção; não sejais arrogantes, porque o SENHOR falou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dai glória ao SENHOR, vosso Deus, antes que venha a escuridão e antes que vossos pés tropecem nos montes escuros, antes que, esperando vós luz, ele a transforme em densas trevas e a reduza à profunda escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, se não ouvirdes, chorarei secretamente, por causa do vosso orgulho; e os meus olhos chorarão amargamente e se desfarão em lágrimas, porque o rebanho do SENHOR foi levado cativo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dize ao rei e à rainha-mãe: Humilhai-vos, sentai-vos no chão; porque a coroa da vossa glória já caiu da vossa cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As cidades do Neguebe estão fechadas, e não há quem as abra; todo o Judá é levado cativo, inteiramente cativo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Levantai os olhos e vede os que vêm do norte; onde está o rebanho que te foi dado, o teu belo rebanho?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Que dirás, quando puserem como chefes sobre ti aqueles com quem cultivaste amizade? Não terás dores, como as de uma mulher em trabalho de parto?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se disseres no coração: Por que aconteceram estas coisas comigo? Por causa de teus muitos pecados as tuas roupas foram levantadas e foste estuprada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pode o etíope mudar a sua pele ou o leopardo as suas pintas? Podereis vós fazer o bem, estando treinados para fazer o mal?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso, eu os espalharei como a palha levada pelo vento do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Esta é a tua sorte, a porção que estabeleci para ti, diz o SENHOR; porque te esqueceste de mim e confiaste em mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim, também levantarei as tuas roupas sobre o teu rosto, e a tua vergonha aparecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tenho visto as tuas práticas abomináveis nos montes e nos campos, os teus adultérios, os teus relinchos e a tua grande prostituição. Ai de ti, Jerusalém! Até quando permanecerás impura?</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a palavra do SENHOR que veio a Jeremias a respeito da seca.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Judá chora, e suas portas estão enfraquecidas; seus habitantes se sentam de luto no chão, e o clamor de Jerusalém já vai subindo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os nobres mandam os seus servos buscar água. Estes vão às cisternas e não acham água; voltam com seus cântaros vazios; ficam frustrados e decepcionados, e cobrem a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os lavradores ficam frustrados e cobrem a cabeça porque o solo está ressecado pela falta de chuva na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois até a corça no campo abandona sua cria recém-nascida, porque não há capim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E os jumentos selvagens ficam nas colinas farejando o vento como os chacais; mas seus olhos enfraquecem porque não há capim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Visto que nossos pecados nos acusam, age por causa do teu nome, ó SENHOR; porque as nossas rebeldias são muitas. Temos pecado contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ó Esperança de Israel, que o salvas no tempo da angústia, por que és como um estrangeiro na terra e como um viajante que fica apenas uma noite?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por que ages como homem surpreendido, como guerreiro que não pode livrar? Mas tu estás no meio de nós, ó SENHOR, e nós somos chamados pelo teu nome; não nos abandones.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim diz o SENHOR acerca deste povo: Eles gostam de vaguear e não detêm os seus pés, por isso o SENHOR não os aceita, mas agora se lembrará de suas iniquidades e castigará os seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse-me ainda o SENHOR: Não intercedas pelo bem deste povo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ainda que jejuem, não ouvirei o seu clamor; ainda que ofereçam holocaustos e ofertas de cereais, não me agradarei deles; pelo contrário, eu os destruirei pela espada, pela fome e pela peste.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então eu disse: Ah! SENHOR Deus, os profetas lhes dizem: Não vereis a espada nem passareis fome; pelo contrário, eu vos darei paz duradoura neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E disse-me o SENHOR: Os profetas profetizam mentiras em meu nome. Não os enviei, nem lhes dei ordem alguma, nem lhes falei. Eles vos profetizam visão falsa, adivinhação, coisas inúteis e o engano do seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR acerca dos profetas que profetizam em meu nome, sem que eu os tenha mandado, e dizem: Nesta terra não haverá nem espada nem fome. Esses profetas serão destruídos pela espada e pela fome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o povo a quem eles profetizam será jogado nas ruas de Jerusalém, por causa da fome e da espada; e não haverá ninguém para sepultá-los, nem para sepultar suas mulheres, seus filhos e suas filhas; porque derramarei sobre eles a sua maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, tu lhes dirás esta palavra: Que os meus olhos não parem de derramar lágrimas noite e dia; porque a virgem filha do meu povo está gravemente ferida, com um ferimento mortal.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se saio ao campo, vejo os que foram mortos pela espada; se entro na cidade, vejo os debilitados pela fome. O profeta e o sacerdote percorrem a terra e não entendem nada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por acaso rejeitaste Judá completamente? Desprezaste Sião? Por que nos feriste, sem que haja possibilidade de cura para nós? Aguardamos a paz, mas não chegou bem algum; e o tempo da cura, mas veio o pavor!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ah, SENHOR, reconhecemos a nossa maldade e a iniquidade de nossos pais; pois temos pecado contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não nos desprezes, por causa do teu nome; não tragas vergonha sobre o trono da tua glória; lembra-te e não quebres a tua aliança conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por acaso existe entre os deuses falsos das nações algum que faça chover? Ou podem os céus por si mesmos produzir chuvas? Não é somente tu, ó SENHOR, nosso Deus? Portanto, esperamos em ti; pois tens feito todas essas coisas.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR, porém, me disse: Ainda que Moisés e Samuel intercedessem diante de mim, eu não mostraria favor a este povo. Manda-os embora da minha presença! Que eles saiam!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E quando te perguntarem: Para onde iremos?, tu lhes dirás: Assim diz o SENHOR: Os destinados à morte irão para a morte; os destinados à espada, para a espada; os destinados à fome, para a fome; e os destinados ao cativeiro, para o cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois eu os castigarei com quatro tipos de destruidor, diz o SENHOR: com espada para matar, cães para dilacerar, e aves do céu e animais selvagens para devorar e destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Farei com que sejam objeto de horror perante todos os reinos da terra, por causa de Manassés, filho de Ezequias, rei de Judá, por tudo quanto fez em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois quem terá compaixão de ti, ó Jerusalém? Ou quem se entristecerá por ti? Quem sairá de seu caminho para perguntar se estás bem?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tu me rejeitaste, diz o SENHOR, e retrocedeste; por isso, estenderei a minha mão contra ti e te destruirei; estou cansado de mostrar compaixão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu os espalhei com a pá nas portas das cidades da terra; deixei-os sem filhos, destruí o meu povo; mas não desistiram dos seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As suas viúvas têm se multiplicado mais do que a areia dos mares. Trouxe ao meio-dia um destruidor sobre eles, até mesmo sobre a mãe de jovens guerreiros; fiz que de repente caíssem sobre ela angústia e terrores.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A mulher que dava à luz sete filhos se enfraqueceu; sua vida se esvai; o sol se pôs para ela enquanto era dia; ela se confundiu e envergonhou-se. Entregarei à espada os seus sobreviventes, diante dos seus inimigos, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ai de mim, minha mãe! Por que me deste à luz? Pois sou homem de conflitos e desavenças com toda a terra. Nunca lhes emprestei, nem eles me emprestaram, todavia cada um deles me amaldiçoa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR disse: Certamente eu te fortaleci para o bem e farei que o inimigo te procure no tempo da calamidade e no tempo da angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pode alguém quebrar o ferro, o ferro do norte, e o bronze?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Entregarei gratuitamente as tuas riquezas e os teus tesouros para serem saqueados; e isso por causa de todos os teus pecados em todo o teu território.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E farei que sirvas os teus inimigos numa terra que não conheces; porque o fogo de minha ira se acendeu e arderá contra vós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ó SENHOR, tu me conheces; lembra-te de mim, visita-me e vinga-me dos meus perseguidores. Não permitas que eu pereça, por causa de tua paciência. Sabe que por tua causa tenho sofrido afronta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando as tuas palavras foram encontradas, eu as comi; e elas eram para mim o regozijo e a alegria do meu coração; pois levo o teu nome, ó SENHOR Deus dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não me sentei na roda dos que se divertem nem me regozijei com eles. Sentei-me a sós sob a tua mão, pois me encheste de indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por que a minha dor dura para sempre? Por que o meu ferimento é incurável e grave? És tu para mim como um ribeiro seco, cujas águas são inconstantes?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR: Se te arrependeres, então te restaurarei, para poderes me servir. Se falares o que é precioso e não o que é inútil, então serás meu porta-voz. Eles voltarão a ti, mas tu não passarás para o lado deles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu te colocarei contra este povo como forte muralha de bronze; eles lutarão contra ti, mas não te vencerão; porque eu estou contigo para te salvar e te livrar, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu te livrarei das mãos dos homens ímpios e te resgatarei das garras dos cruéis.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não tomes mulher para ti, nem tenhas filhos e filhas neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR acerca dos filhos e das filhas que nascerem neste lugar, acerca das mães que lhes derem à luz e dos pais que os gerarem nesta terra:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Morrerão de doenças fatais, ninguém lamentará por eles nem serão sepultados; mas serão como esterco sobre o solo. Serão mortos pela espada e pela fome, e os seus cadáveres servirão de alimento para as aves do céu e para os animais da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR: Não entres na casa onde há luto, nem vás para lamentá-los, nem tenhas compaixão deles; porque retirei a minha paz, a minha bondade e a minha misericórdia deste povo, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nesta terra morrerão tanto ricos como pobres; não serão sepultados, e não se lamentará por eles, não se farão incisões, nem se rapará a cabeça por causa deles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não se dará pão aos que estiverem de luto, para consolá-los por causa dos mortos, nem se lhes dará a beber o cálice da consolação pelo pai ou pela mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não entres na casa onde há um banquete, para te assentares com eles para comer e beber.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Farei cessar neste lugar, diante de vossos olhos e durante vossos dias, a voz de regozijo e a voz de alegria, a voz do noivo e a voz da noiva.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E quando anunciares a este povo todas estas palavras, e eles te disserem: Por que o SENHOR sentenciou sobre nós toda essa grande calamidade? Que iniquidade ou pecado cometemos contra o SENHOR, nosso Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então lhes dirás: Porque vossos pais me abandonaram, diz o SENHOR, e foram atrás de outros deuses para os servir e adorar, me abandonaram e não guardaram a minha lei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E vós fizestes pior do que vossos pais, pois cada um de vós segue a teimosia de seu coração maligno, recusando-se a me ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, eu vos lançarei fora desta terra, para uma terra que não conheceis, nem vós nem vossos pais; e ali servireis dia e noite a outros deuses, pois não terei compaixão de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, dias virão, diz o SENHOR, em que não se dirá mais: Vive o SENHOR, que trouxe os israelitas da terra do Egito;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>mas sim: Vive o SENHOR, que trouxe os israelitas da terra do norte e de todas as terras para onde os havia lançado; porque eu os trarei de volta à terra que dei a seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enviarei muitos pescadores para que vos pesquem, diz o SENHOR; e depois enviarei muitos caçadores para que vos cacem por todo monte e toda colina e nas fendas das rochas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois os meus olhos estão sobre todos os seus caminhos; eles não estão escondidos de mim, nem a sua maldade está encoberta aos meus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Retribuirei em dobro a sua maldade e o seu pecado, porque contaminaram a minha terra com os cadáveres dos seus ídolos detestáveis, e com suas abominações encheram a minha herança.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ó SENHOR, minha força e fortaleza, meu refúgio no dia da aflição, as nações irão a ti desde as extremidades da terra e dirão: Nossos pais herdaram somente falsidade e inutilidade, ídolos sem proveito algum.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pode um homem fazer deuses para si? Sim, mas não seriam deuses!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Portanto, eu lhes farei conhecer, sim desta vez lhes farei conhecer o meu poder e a minha força; e saberão que o meu nome é SENHOR.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O pecado de Judá está escrito com um estilete de ferro; com ponta de diamante está gravado na tábua do seu coração e nas pontas dos seus altares.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seus filhos se lembram dos seus altares e dos seus postes sagrados, junto às árvores frondosas, sobre os altos montes,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e sobre as montanhas no campo. Darei a tua riqueza e todos os teus tesouros como despojo por causa do pecado nas tuas fronteiras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, tu mesmo renunciarás à tua herança que te dei; e te farei servir aos teus inimigos numa terra que não conheces; porque o furor da minha ira se acendeu e arderá para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Maldito o homem que confia no homem, que faz daquilo que é mortal a sua força e afasta do</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele é como um arbusto no deserto, não perceberá quando vier bem algum; pelo contrário, morará nos lugares secos do deserto, em terra salgada e desabitada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Bendito o homem que confia no SENHOR, cuja esperança é o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele é como a árvore plantada junto às águas, que estende suas raízes para o riacho; não temerá quando vier o calor, pois sua folhagem sempre estará verde, e no ano da seca não ficará preocupada, nem deixará de dar fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O coração é enganoso e incurável, mais que todas as coisas; quem pode conhecê-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu, o SENHOR, examino a mente e provo o coração, para retribuir a cada um segundo os seus caminhos e segundo o fruto das suas ações.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como a perdiz que choca ovos que não pôs, assim é aquele que ajunta riquezas por meios injustos; na metade de sua vida elas o deixarão, e no fim ele acabará como tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um trono glorioso, posto bem no alto desde o princípio, é o lugar do nosso santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ó SENHOR, esperança de Israel, todos aqueles que te abandonarem serão envergonhados. Os que se apartam de ti terão seus nomes escritos no solo; porque abandonam o SENHOR, a fonte de águas vivas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cura-me, ó SENHOR, e serei curado; salva-me, e serei salvo; pois tu és o meu louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E eles me dizem: Onde está a palavra do SENHOR? Que se cumpra!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas eu não insisti contigo para enviares o mal sobre eles. Tampouco desejei o dia da desgraça; tu o sabes; pois o que saiu dos meus lábios estava diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não sejas motivo de terror para mim; tu és o meu refúgio no dia da calamidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Que os meus perseguidores sejam envergonhados, mas não eu! Que fiquem aterrorizados, mas não eu! Traz sobre eles o dia da calamidade, e destrói-os com dupla destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim me disse o SENHOR: Vai e põe-te à porta do Povo, pela qual entram e saem os reis de Judá, como também em todas as portas de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E dize-lhes: Ouvi a palavra do SENHOR, vós, reis de Judá e todo o Judá, e todos os moradores de Jerusalém, que entrais por estas portas:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Pela vossa vida, não leveis cargas no dia de sábado, nem as façais entrar pelas portas de Jerusalém;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>nem tireis cargas de casa no dia de sábado, nem façais trabalho algum; pelo contrário, santificai o dia de sábado, como eu ordenei a vossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas eles não escutaram, nem prestaram atenção; pelo contrário, endureceram-se e não quiseram ouvir nem aceitar a instrução.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, diz o SENHOR, se tiverdes o cuidado de me ouvir, não levando cargas através das portas desta cidade no dia de sábado, e santificardes este dia, não fazendo nele trabalho algum,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>então entrarão pelas portas desta cidade reis e príncipes que se sentarem no trono de Davi, andando em carruagens e montando cavalos, eles e seus príncipes, os homens de Judá e os moradores de Jerusalém; e esta cidade será para sempre habitada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E virão das cidades de Judá, e dos arredores de Jerusalém, e da terra de Benjamim, e da planície, e da região montanhosa, e do sul, levando à casa do SENHOR holocaustos, sacrifícios, ofertas de cereais e incenso, além de sacrifícios de ação de graças.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, se não me ouvirdes, deixando de santificar o dia de sábado e levando cargas, então, quando entrardes pelas portas de Jerusalém no dia de sábado, atearei fogo às suas portas, e ele consumirá os palácios de Jerusalém, e não se apagará.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra do SENHOR que veio a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levanta-te e desce à oficina do oleiro. Lá te farei ouvir as minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Desci à oficina do oleiro, e ele estava ocupado com a sua obra sobre a roda.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como o vaso que o oleiro fazia do barro se estragou nas suas mãos, então fez do barro outro vaso, conforme melhor lhe pareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então veio a mim a palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por acaso não poderei eu fazer de vós como fez este oleiro, ó casa de Israel?, declara o SENHOR. Como o barro na mão do oleiro, assim sois vós na minha mão, ó casa de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se em algum momento eu falar em arrancar, derrubar e demolir uma nação ou um reino,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e aquela nação contra a qual eu falar se converter da sua maldade, também eu me arrependerei do mal que planejava fazer-lhe.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E se em algum momento eu falar em edificar e estabelecer uma nação e um reino,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e esta nação fizer o mal diante dos meus olhos, não dando ouvidos à minha voz, então me arrependerei do bem que planejava fazer-lhe.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora, fala aos homens de Judá e aos moradores de Jerusalém: Assim diz o SENHOR: Estou preparando uma calamidade e um plano contra vós; convertei-vos agora cada um do seu mau caminho, e corrigi os vossos caminhos e as vossas ações.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas eles dizem: Não há esperança; pois seguiremos nossos próprios planos, e cada um fará conforme a teimosia de seu coração maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR: Perguntai agora entre as nações: Quem ouviu tais coisas? Coisa absolutamente horrível fez a virgem de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por acaso a neve do Líbano pode desaparecer dos penhascos rochosos? As águas frias que descem dos montes podem se esgotar?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Contudo o meu povo se esqueceu de mim, queimando incenso a ídolos inúteis, que os fazem tropeçar nos seus caminhos e nas trilhas antigas, para que andem por atalhos que não são planos;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>para fazerem da sua terra uma desolação e um motivo de constante zombaria; todo aquele que passar por ela ficará admirado e balançará a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu os espalharei com o vento oriental diante do inimigo; no dia da sua calamidade, eu lhes mostrarei as costas e não o rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então disseram: Vinde e façamos planos contra Jeremias; porque nem a instrução do sacerdote, nem o conselho do sábio, nem a palavra do profeta deixarão de existir. Vinde e levantemos acusações contra ele; não atendamos a nenhuma das suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Atende-me, ó SENHOR, e ouve a voz dos que estão em conflito comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por acaso se pagará mal por bem? Contudo, cavaram uma cova para mim. Lembra-te de que compareci na tua presença para falar em favor deles, para desviar deles a tua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Portanto, entrega os filhos deles à fome, entrega-os ao poder da espada; fiquem suas mulheres sem filhos e viúvas; seus maridos sejam mortos, e seus jovens, mortos pela espada na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Seja ouvido o clamor que vem de suas casas, quando de repente trouxeres tropas sobre eles; pois cavaram uma cova para me prender e fizeram armadilhas para os meus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas tu, ó SENHOR, conhece-lhes todas as intenções de me matar. Não perdoes a maldade deles, nem apagues o seu pecado de diante da tua face; mas sejam derrubados diante de ti; trata-os assim no tempo da tua ira.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim disse o SENHOR: Vai e compra uma jarra de oleiro e leva contigo alguns anciãos do povo e alguns anciãos dos sacerdotes;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>sai ao vale de Ben-Hinom, que está à entrada da porta dos Cacos, e anuncia ali as palavras que eu te disser.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim dirás: Ouvi a palavra do SENHOR, ó reis de Judá e moradores de Jerusalém. Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Trarei sobre este lugar uma calamidade tal, que fará retinir os ouvidos de quem ouvir sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois me abandonaram e profanaram este lugar, queimando nele incenso a outros deuses, que nunca conheceram, nem eles nem seus pais, nem os reis de Judá; e encheram este lugar com sangue de inocentes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E nas colinas edificaram altares a Baal, para queimarem seus filhos no fogo como holocaustos a Baal, algo que nunca lhes ordenei, nem falei, nem me passou pela cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, diz o SENHOR, virão dias em que este lugar não se chamará mais Tofete, nem vale de Ben-Hinom, mas vale da Matança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Neste lugar, esvaziarei os planos de Judá e de Jerusalém, e os farei cair pela espada diante de seus inimigos e pela mão dos que procuram tirar-lhes a vida. Darei os seus cadáveres por alimento às aves do céu e aos animais da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E farei desta cidade uma desolação e um motivo de zombaria; todo aquele que passar por ela se espantará e dela zombará, por causa de todas as suas feridas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E lhes farei comer a carne de seus filhos, e a carne de suas filhas, e comerá cada um a carne do seu próximo, por causa do cerco e da angústia provocada pelos seus inimigos, os que procuram tirar-lhes a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então quebrarás a jarra na presença dos homens que foram contigo</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e lhes dirás: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Deste modo quebrarei este povo e esta cidade, como se quebra a jarra do oleiro, de modo que não mais poderá ser refeita; e os enterrarão em Tofete, pois não haverá outro lugar para enterrar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim farei a este lugar e aos seus moradores, diz o SENHOR; esta cidade será como Tofete.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As casas de Jerusalém e os palácios dos reis de Judá serão profanados como o lugar de Tofete, assim como também todas as casas sobre cujos terraços queimaram incenso a todos os astros dos céus e fizeram ofertas de bebidas a outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Jeremias voltou de Tofete, para onde o SENHOR o havia enviado para profetizar. Pondo-se em pé no pátio da casa do SENHOR, disse a todo o povo:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Trarei sobre esta cidade, e sobre todas as cidades ao redor, todo o mal que disse contra ela, pois se endureceram para não ouvir as minhas palavras.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pasur, filho de Imer, o sacerdote, que era superintendente da casa do SENHOR, ouviu Jeremias profetizar essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Pasur feriu o profeta Jeremias, e o prendeu no tronco que está na porta superior de Benjamim, na casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No dia seguinte, quando Pasur o soltou do tronco, Jeremias lhe disse: O SENHOR já não te chama Pasur, mas Magor-Missabibe.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR: Eu farei de ti um terror para ti mesmo e para todos os teus amigos. Eles cairão pela espada de seus inimigos, e teus olhos o verão. Entregarei todo o Judá nas mãos do rei da Babilônia; ele os levará cativos para a Babilônia e os matará pela espada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também entregarei todas as riquezas desta cidade, todos os seus produtos e coisas preciosas, todos os tesouros dos reis de Judá, na mão de seus inimigos, que os saquearão e, tomando-os, os levarão para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E tu, Pasur, e todos os moradores da tua casa ireis para o cativeiro; e irás para a Babilônia, e ali morrerás e serás sepultado, tu e todos os teus amigos, aos quais profetizaste com falsidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>SENHOR, tu me persuadiste e eu fui persuadido; foste mais forte do que eu e prevaleceste; sou ridicularizado o dia todo; todos zombam de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois sempre que falo, grito e clamo: Violência e destruição! Por isso a palavra do SENHOR trouxe-me intimidação e insulto o dia todo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se eu disser: Não farei menção dele e não falarei mais no seu nome, então meu coração arde como fogo, pressionando os meus ossos; estou exausto de contê-lo e não tenho mais forças!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois ouço a difamação de muitos: Terror por todos os lados! Denunciai-o! Vamos denunciá-lo! Todos os meus amigos esperam que eu tropece e dizem: Talvez ele se deixe enganar; então prevaleceremos contra ele e nos vingaremos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas o SENHOR está comigo como um poderoso guerreiro; por isso, os meus perseguidores tropeçarão e não prevalecerão. Serão grandemente envergonhados por seu insucesso, desonra eterna que jamais será esquecida.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tu pois, ó SENHOR dos Exércitos, que pões à prova o justo e vês os pensamentos e o coração, permite que eu veja a tua vingança sobre eles; porque confiei a minha causa a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cantai ao SENHOR, louvai o SENHOR; pois livrou da mão dos malfeitores a vida do pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Maldito seja o dia em que nasci; não seja bendito o dia em que minha mãe me deu à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Maldito seja o homem que deu a notícia a meu pai, dizendo: Nasceu-te um filho, alegrando-o muito com isso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E seja esse homem como as cidades que o SENHOR destruiu sem piedade; e ouça ele gritos pela manhã e gritos de batalha ao meio-dia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por que ele não me matou no ventre materno? Assim o ventre de minha mãe teria sido a minha sepultura, e ela teria ficado grávida para sempre!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por que saí do ventre materno? Foi só para ver problemas e tristeza, para que os meus dias terminem em vergonha?</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a palavra que veio a Jeremias da parte do SENHOR, quando o rei Zedequias lhe enviou Pasur, filho de Malquias, e o sacerdote Sofonias, filho de Maaseias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Consulta agora o SENHOR por nós porque Nabucodonosor, rei da Babilônia, está nos atacando; talvez o SENHOR realize em nosso meio uma de suas maravilhas, e o rei se retire de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Jeremias lhes respondeu: Assim direis a Zedequias:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Eu voltarei contra vós as armas de guerra, que estão nas vossas mãos, com as quais lutais contra o rei da Babilônia e contra os babilônios, que vos sitiam ao redor dos muros, e os reunirei dentro desta cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E eu mesmo lutarei contra vós com mão estendida, e com braço forte, com ira, furor e grande indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ferirei os habitantes desta cidade, tanto os homens como os animais; morrerão de uma praga devastadora.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E depois disso, diz o SENHOR, entregarei Zedequias, rei de Judá, e seus servos, e o povo, e os que desta cidade sobreviverem à peste, à espada e à fome, nas mãos de Nabucodonosor, rei da Babilônia, na mão de seus inimigos e na mão dos que procuram tirar-lhes a vida. Ele os matará ao fio da espada; não os poupará, nem terá compaixão ou misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E dirás a este povo: Assim diz o SENHOR: Eu ponho diante de vós o caminho da vida e o caminho da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem permanecer nesta cidade morrerá pela espada, pela fome ou pela peste; mas quem sair e se render aos babilônios que vos cercam, viverá e terá a sua própria vida por despojo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque determinei fazer o mal contra esta cidade e não o bem, diz o SENHOR. Ela será entregue nas mãos do rei da Babilônia, e ele a incendiará.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E dirás à casa do rei de Judá: Ouvi a palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ó casa de Davi, assim diz o SENHOR: Executai justiça pela manhã e livrai o oprimido da mão do opressor, para que o meu furor não saia como fogo e se acenda, sem que ninguém o apague, por causa da maldade de vossas ações.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu estou contra ti, que estás entronizada sobre o vale, no planalto rochoso, diz o SENHOR; contra vós, que dizeis: Quem virá contra nós? Quem entrará nas nossas moradas?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E eu vos castigarei segundo o fruto das vossas ações, diz o SENHOR; e no seu bosque acenderei fogo que consumirá tudo o que estiver ao seu redor.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Desce à casa do rei de Judá, e anuncia ali esta palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E dize: Ouve a palavra do SENHOR, ó rei de Judá, que te assentas no trono de Davi; ouvi, tu, teus servos e teu povo, que entrais por estas portas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Exercei o direito e a justiça, e livrai da mão do opressor aquele que está sendo explorado por ele. Não façais nenhum mal e nenhuma violência ao estrangeiro, nem ao órfão, nem à viúva; não derrameis sangue inocente neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois se cumprirdes com cuidado esta palavra, os reis que se assentarem sobre o trono de Davi entrarão pelas portas desta casa, em carruagens e cavalos, juntamente com os seus servos e o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas se não derdes ouvidos a estas palavras, juro por mim mesmo, diz o SENHOR, que esta casa ficará deserta.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR acerca do palácio do rei de Judá: Tu és para mim como Gileade e como o alto da montanha do Líbano; todavia, certamente farei de ti um deserto e uma cidade desabitada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E prepararei contra ti destruidores, cada um com as suas armas; eles cortarão os teus melhores cedros e os lançarão no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Muitas nações passarão por esta cidade e perguntarão umas às outras: Por que o SENHOR tratou assim esta grande cidade?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então responderão: Porque abandonaram a aliança do SENHOR, seu Deus, adoraram e serviram a outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não choreis pelo morto, nem lamenteis por ele; mas chorai amargamente por aquele que parte, porque não voltará mais, nem verá a terra onde nasceu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR acerca de Salum, filho de Josias, rei de Judá, que reinou em lugar de Josias, seu pai, e partiu deste lugar: Nunca mais voltará para cá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas morrerá no lugar para onde o levaram cativo e nunca mais verá esta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ai daquele que constrói a sua casa com meios ilícitos, e os seus aposentos, com injustiça; que faz com que seu próximo trabalhe de graça e não lhe paga o salário.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele diz: Construirei para mim uma casa espaçosa, com amplos aposentos; ela terá janelas, será forrada de cedro e pintada de vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por acaso reinarás porque tens acumulado cedro? Teu pai não comeu e bebeu? Ele agiu com justiça e retidão, por isso as coisas iam bem para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Julgou a causa do necessitado e do pobre; e as coisas iam bem. Por acaso não é isso o que significa conhecer-me?, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas não tens olhos nem coração, a não ser para a tua ganância, para derramar sangue inocente, para opressão e extorsão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR acerca de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá: Não o lamentarão, dizendo: Ai, meu irmão! ou: Ai, minha irmã! Nem o lamentarão, dizendo: Ai, senhor! ou: Ai, sua majestade!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele será sepultado como se sepulta um jumento, será arrastado e lançado fora das portas de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sobe ao Líbano, e clama, e levanta a tua voz em Basã, e clama desde Abarim; porque todos os teus amantes foram esmagados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Falei contigo no tempo da tua prosperidade; mas tu disseste: Não escutarei. Este tem sido o teu procedimento, desde a tua juventude não ouves a minha voz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O vento apascentará todos os teus pastores, e os teus amantes irão para o cativeiro; certamente então ficarás envergonhada e serás humilhada por causa de toda a tua maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ó tu, que estás entronizada no Líbano, aninhada nos cedros, como gemerás quando te vierem dores e aflição como as de uma mulher em trabalho de parto!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por minha vida, diz o SENHOR, ainda que tu, Joaquim, filho de Jeoaquim, rei de Judá, fosses o anel de selar da minha mão direita, eu te arrancaria.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu te entregarei nas mãos dos que procuram tirar-te a vida e nas mãos daqueles a quem temes: na mão de Nabucodonosor, rei da Babilônia, e na mão dos babilônios.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Expulsarei a ti e a tua mãe, que te deu à luz, para outra terra, onde não nascestes, mas na qual morrereis.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas eles não voltarão à terra para a qual desejam voltar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>É este homem, Joaquim, algum vaso inútil e quebrado, um vaso que ninguém deseja? Por que razão ele e a sua linhagem foram expulsos e lançados para uma terra que não conhecem?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ó terra, terra, terra, ouve a palavra do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Registrai que este homem não tem filhos, homem que não prosperará nos seus dias; pois ninguém de sua linhagem prosperará para assentar-se sobre o trono de Davi e reinar de novo em Judá.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai dos pastores que destroem e dispersam as ovelhas do meu pasto, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR, o Deus de Israel, contra os pastores que apascentam o meu povo: Vós dispersastes as minhas ovelhas e as afugentastes, e não cuidastes delas. Eu vos castigarei pelo mal que cometestes, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu mesmo reunirei o remanescente das minhas ovelhas de todas as terras para onde as tiver expulsado e as levarei de volta à sua pastagem; então elas se tornarão férteis e se multiplicarão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porei sobre elas pastores que as conduzam. Elas nunca mais temerão, nem ficarão apavoradas, e nenhuma delas se perderá, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E virão dias, diz o SENHOR, em que levantarei para Davi um Renovo justo, um rei que reinará e agirá com sabedoria, executando a justiça e o direito na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nos seus dias, Judá será salva, e Israel habitará seguro; e este é o nome com que será chamado: O SENHOR, NOSSA JUSTIÇA.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, diz o SENHOR, virão dias em que não mais se dirá: Juro pelo SENHOR, que tirou os israelitas da terra do Egito;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas: Juro pelo SENHOR, que tirou e trouxe os descendentes da casa de Israel da terra do norte, e de todas as terras para onde os havia expulsado para habitarem em sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quanto aos profetas, no meu íntimo, meu coração está quebrantado; todos os meus ossos estremecem; sou como um homem embriagado, como um homem dominado pelo vinho, por causa do SENHOR e das suas santas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois a terra está cheia de adúlteros; a terra chora por causa disso, e os pastos do deserto se secam. O seu procedimento é mau e o seu poder não é correto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque tanto o profeta como o sacerdote são profanos; até na minha casa achei sua maldade, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, o seu caminho lhes será como lugares escorregadios na escuridão; serão empurrados e nela cairão. Porque trarei sobre eles a calamidade no ano da sua punição, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vi uma coisa imoral entre os profetas de Samaria: eles profetizavam da parte de Baal e desviavam o meu povo Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas vejo uma coisa horrível entre os profetas de Jerusalém: cometem adultérios, vivem falsamente e incentivam os malfeitores para que não se convertam de sua maldade; eles têm sido para mim como Sodoma, e os seus moradores, como Gomorra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR dos Exércitos acerca dos profetas: Darei a eles comida amarga e lhes farei beber água envenenada; porque dos profetas de Jerusalém saiu a contaminação sobre toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Não deis ouvidos às palavras dos profetas, que vos profetizam, enchendo-vos de ilusões; falam da visão do próprio coração, não da boca do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dizem continuamente aos que desprezam a palavra do SENHOR: Tereis paz. E dizem a todo aquele que anda na teimosia do seu coração: Nenhum mal virá sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois quem dentre eles esteve no conselho do SENHOR, para que percebesse e ouvisse a sua palavra, ou quem esteve atento e escutou a sua palavra?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aí está a tempestade do SENHOR! A sua fúria foi desencadeada; um tufão gira sobre a cabeça dos ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A ira do SENHOR não recuará até que ele tenha executado e cumprido os seus planos. Nos últimos dias entendereis isso claramente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu não enviei esses profetas, contudo foram correndo; não lhes falei, todavia profetizaram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas se tivessem comparecido ao meu conselho, então teriam feito o meu povo ouvir as minhas palavras e o teriam afastado do seu mau caminho e da maldade das suas ações.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Diz o SENHOR: Sou eu apenas Deus de perto? Não sou também Deus de longe?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pode alguém esconder-se em esconderijos sem que eu o veja?, diz o SENHOR. Não sou eu o que enche os céus e a terra?, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tenho ouvido o que dizem esses profetas que profetizam mentiras em meu nome, dizendo: Sonhei, sonhei.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Até quando se achará isso no coração dos profetas que profetizam mentiras e o engano do próprio coração?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Com os sonhos que relatam uns aos outros, eles planejam fazer o meu povo se esquecer do meu nome, assim como seus pais se esqueceram do meu nome por causa de Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O profeta que tem um sonho, conte o sonho; e aquele que tem a minha palavra, fale fielmente a minha palavra. Que tem a palha em comum com o trigo?, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não é a minha palavra como fogo, diz o SENHOR, e como martelo que esmaga a rocha?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Portanto, estou contra os profetas, diz o SENHOR, os quais furtam uns dos outros as minhas palavras, cada um ao seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Estou contra os profetas, diz o SENHOR, que usam a própria língua e declaram um oráculo: Ele disse.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Estou contra os que profetizam sonhos falsos, diz o SENHOR, e os contam, e desviam o meu povo com as suas mentiras e com a sua irresponsabilidade. Eu, porém, não os enviei, nem lhes dei ordem; eles não trazem proveito algum a este povo, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando este povo, um profeta ou um sacerdote te perguntar: Qual é a sentença pesada do SENHOR? Então lhes dirás: Vós sois o peso! E eu vos deixarei, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E se o profeta, o sacerdote ou alguém do povo disser: Esta é a sentença pesada do SENHOR!, então castigarei aquele homem e a sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Assim direis, cada um ao seu próximo e cada um ao seu irmão: Que respondeu o SENHOR? Que falou o SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas nunca mais fareis menção da sentença pesada do SENHOR, porque a palavra que cada um proferir lhe servirá de sentença. Pois distorceis as palavras do Deus vivo, do SENHOR dos Exércitos, o nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Assim dirás ao profeta: Que te respondeu o SENHOR? Que falou o SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Se, porém, disserdes: Esta é a sentença pesada do SENHOR; assim diz o SENHOR: Porque dizeis esta palavra: Esta é a sentença pesada do SENHOR, ao passo que mandei dizer-vos: Não direis: Esta é a sentença pesada do SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>certamente eu vos erguerei e vos lançarei fora da minha presença, vós e a cidade que dei a vós e a vossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Porei sobre vós uma humilhação perpétua e vergonha para sempre, que jamais será esquecida.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR mostrou-me dois cestos de figos, colocados diante do templo do SENHOR. Isso aconteceu depois que Nabucodonosor, rei da Babilônia, levou cativos de Jerusalém para a Babilônia Joaquim, filho de Jeoaquim, rei de Judá, os príncipes de Judá, os carpinteiros e os artífices de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Um cesto tinha figos muito bons, como os figos maduros; mas o outro cesto tinha figos muito ruins, que não podiam ser comidos, de tão estragados que estavam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o SENHOR me perguntou: Que vês, Jeremias? E eu respondi: Figos; os figos bons, muito bons, e os ruins, muito ruins, que não podem ser comidos, de tão estragados que estão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então a palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Como estes bons figos, mostrarei favor aos exilados de Judá, os quais expulsei deste lugar para a terra dos babilônios.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fixarei meus olhos sobre eles, para o seu bem, e os trarei de volta a esta terra. E os edificarei, e não os demolirei; plantarei, e não os arrancarei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu lhes darei coração para que saibam que eu sou o SENHOR. Eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus; pois se voltarão para mim de todo o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas como os figos ruins, que não podem ser comidos, de tão estragados que estão, assim diz o SENHOR: Do mesmo modo tratarei Zedequias, rei de Judá, os seus príncipes e os sobreviventes de Jerusalém, que restaram nesta terra, e os que habitam na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Farei deles objeto de horror e ofensa para todos os reinos da terra. Em todos os lugares para onde os banir serão uma humilhação e um exemplo, objeto de ridículo e maldição.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enviarei contra eles a espada, a fome e a peste, até que sejam eliminados de sobre a terra que dei a eles e a seus pais.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No quarto ano de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá, no primeiro ano de Nabucodonosor, rei da Babilônia, esta palavra veio a Jeremias a respeito de todo o povo de Judá;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e o profeta Jeremias anunciou-a a todo o povo de Judá e a todos os habitantes de Jerusalém, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por um período de vinte e três anos, desde o décimo terceiro ano de Josias, filho de Amom, rei de Judá, até o dia de hoje, a palavra do SENHOR tem vindo a mim, e eu a tenho anunciado a vós, falando-vos insistentemente. Mas vós não tendes dado ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também o SENHOR vos enviou com insistência todos os seus servos, os profetas, mas não destes ouvidos nem inclinastes os ouvidos para ouvir,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>quando vos diziam: Convertei-vos agora cada um do seu mau caminho e da maldade das suas ações; e habitareis na terra que o SENHOR deu a vós e a vossos pais, desde os tempos antigos e para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não sigais outros deuses para servi-los e adorá-los, nem me provoqueis à ira com a obra de vossas mãos; e não trarei mal algum sobre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todavia, não me destes ouvidos, diz o SENHOR, mas me provocastes à ira com a obra de vossas mãos, para vosso próprio mal.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR dos Exércitos: Visto que não destes ouvidos às minhas palavras,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>chamarei todos os povos do norte, diz o SENHOR, como também Nabucodonosor, rei da Babilônia, meu servo, e os trarei sobre esta terra, sobre os seus moradores e sobre todas estas nações em redor; eu os destruirei totalmente e farei que se tornem objeto de terror, de zombaria e de perpétua desolação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Farei cessar dentre eles a voz de júbilo e a voz de alegria, a voz do noivo e a voz da noiva, o som do moinho e a luz do candeeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Toda esta terra se tornará em desolação e ruína; e estas nações servirão ao rei da Babilônia durante setenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Acontecerá, porém, que quando se cumprirem os setenta anos, castigarei a maldade do rei da Babilônia e a sua nação, diz o SENHOR. Também tornarei a terra dos babilônios em assolação para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todas as palavras que anunciei contra aquela terra se cumprirão sobre ela; e tudo quanto está escrito neste livro, que Jeremias profetizou contra todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque muitas nações e grandes reis farão deles seus escravos; assim lhes retribuirei segundo os seus feitos e segundo as obras das suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois assim me disse o SENHOR, o Deus de Israel: Toma da minha mão este cálice do vinho do meu furor e faze que o bebam todas as nações a quem eu te enviar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Beberão e cambalearão, e enlouquecerão por causa da espada que enviarei entre elas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então tomei o cálice da mão do SENHOR e fiz com que todas as nações a quem o SENHOR me enviou o bebessem:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jerusalém, as cidades de Judá e seus reis e príncipes, para fazer deles desolação e objeto de horror, zombaria e maldição, como hoje se vê;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>o faraó, rei do Egito, e seus servos e príncipes, e todo o seu povo;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e toda a população estrangeira, e todos os reis da terra de Uz, e todos os reis da terra dos filisteus, Asquelom, Gaza, Ecrom e o que resta de Asdode;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e Edom, Moabe e os amonitas;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e todos os reis de Tiro e de Sidom, e os reis das terras de além-mar;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dedã, Temá, Buz e todos os que rapam os cabelos da cabeça;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>todos os reis da Arábia e da população estrangeira que habita no deserto;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>todos os reis de Zinri, de Elão e da Média;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>todos os reis do norte, os de perto e os que estão longe, cada um deles, e todos os reinos que estão sobre a face da terra. O rei de Sesaque beberá depois deles.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois lhes dirás: Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Bebei e embebedai-vos, vomitai e caí, e não volteis a vos levantar, por causa da espada que enviarei entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se recusarem tomar o copo da tua mão para beber, então lhes dirás: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Bebereis!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois se trago a calamidade até sobre a cidade que se chama pelo meu nome, pensais que ficareis impunes? Não ficareis impunes, pois envio a espada sobre todos os moradores da terra, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Tu, pois, lhes profetizarás todas essas palavras e lhes dirás: O SENHOR ruge do alto, e da sua santa morada o seu trovão será ouvido. Rugirá fortemente contra a sua habitação; dará brados, como os que pisam as uvas, contra todos os moradores da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O estrondo chegará até a extremidade da terra, porque o SENHOR tem contenda contra as nações, entrará em juízo com todo homem. Quanto aos ímpios, ele os entregará à espada, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: O mal passa de nação para nação, e grande tempestade se levantará dos confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Naquele dia, os que forem mortos pelo SENHOR estarão desde uma extremidade da terra até a outra; não serão pranteados, nem recolhidos, nem sepultados; mas serão como esterco sobre a superfície da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Chorai, pastores, e clamai; revolvei-vos na cinza, vós que sois os principais do rebanho; pois já chegou o dia de serdes mortos, e eu vos despedaçarei, e vós então caireis como carneiros escolhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E não haverá refúgio para os pastores, nem lugar para onde possam escapar os principais do rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Aí está o grito dos pastores, o choro dos principais do rebanho; porque o SENHOR está devastando o pasto deles.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E as suas pastagens pacíficas estão desoladas, por causa do furor da ira do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Como um leão, deixou sua toca; porque a sua terra se tornou em desolação, por causa do furor do opressor e do furor da sua ira.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No início do reinado de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá, veio esta palavra da parte do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Apresenta-te no pátio da casa do SENHOR e dize aos habitantes das cidades de Judá, que vêm adorar na casa do SENHOR, todas as palavras que te mando que lhes fales; não omitas uma só palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pode ser que ouçam e se convertam cada um do seu mau caminho, para que eu desista do mal que planejo fazer-lhes por causa da maldade das suas ações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dize-lhes, pois: Assim diz o SENHOR: Se não me obedecerdes para andardes na minha lei, que estabeleci diante de vós,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e para ouvirdes as palavras dos meus servos, os profetas, os quais vos tenho enviado, embora não lhes tenhais dado ouvidos;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>então tratarei esta casa como fiz a Siló e farei desta cidade um exemplo de maldição para todas as nações da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os sacerdotes, os profetas e todo o povo ouviram Jeremias anunciar essas palavras na casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Jeremias terminou de dizer tudo quanto o SENHOR lhe havia ordenado que dissesse a todo o povo, os sacerdotes, os profetas e todo o povo o agarraram, dizendo: Serás morto!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por que profetizaste em nome do SENHOR, dizendo que esta casa será como Siló, e esta cidade ficará deserta e desabitada? E todo o povo ajuntou-se contra Jeremias, na casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando os chefes de Judá ouviram essas coisas, subiram do palácio do rei à casa do SENHOR e se assentaram como juízes à entrada da porta Nova da casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então os sacerdotes e os profetas falaram aos chefes e a todo o povo: Este homem deve ser condenado à morte, porque profetizou contra esta cidade, como ouvistes com os próprios ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Jeremias falou a todos os chefes e a todo o povo: O SENHOR enviou-me para profetizar contra esta casa, e contra esta cidade, todas as palavras que ouvistes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora, endireitai os vossos caminhos e as vossas ações, e ouvi a voz do SENHOR, vosso Deus, e o SENHOR se arrependerá do mal que falou contra vós.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas eu estou nas vossas mãos; fazei a mim o que vos parecer bom e correto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estai, porém, plenamente certos de que, se me matardes, poreis sobre vós mesmos, e sobre esta cidade e seus habitantes, a culpa pelo sangue inocente. Pois, na verdade, o SENHOR me enviou a vós, para anunciar-vos todas essas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então os chefes e todo o povo disseram aos sacerdotes e aos profetas: Este homem não deve ser sentenciado à morte, porque ele nos falou em nome do SENHOR, nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também alguns dos anciãos da terra se levantaram e falaram a toda a assembleia do povo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Miqueias, de Moresete, profetizou nos dias de Ezequias, rei de Judá, e assim falou a todo o povo de Judá: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Sião será lavrada como um campo, e Jerusalém se tornará um amontoado de ruínas, e o monte desta casa, como uma elevação coberta por um bosque.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por acaso Ezequias, rei de Judá, ou alguém de Judá, o matou? Não temeu ele o SENHOR e não implorou o seu favor? E o SENHOR não se arrependeu do mal que falara contra eles? Mas nós estamos fazendo um grande mal contra a nossa própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Também houve outro homem que profetizou em nome do SENHOR: Urias, filho de Semaías, de Quiriate-Jearim, que profetizou contra esta cidade e contra esta terra, nos mesmos termos de Jeremias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando o rei Jeoaquim, e todos os seus guerreiros, e todos os chefes, ouviram as palavras dele, o rei procurou matá-lo. Ouvindo isso, Urias temeu e fugiu para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas o rei Jeoaquim enviou ao Egito alguns homens: Elnatã, filho de Acbor, e outros em sua companhia,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>os quais tiraram Urias do Egito e o trouxeram ao rei Jeoaquim, que o matou à espada e lançou o seu cadáver numa sepultura comum.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Entretanto, Aicã, filho de Safã, defendeu Jeremias, de forma que ele não foi entregue na mão do povo, para ser morto.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No princípio do reinado de Zedequias, filho de Josias, rei de Judá, esta palavra veio a Jeremias da parte do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim me disse o SENHOR: Faze para ti um jugo com cordas e pedaços de madeira e coloca-o sobre o pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois, envia-os como mensagens aos reis de Edom, de Moabe, dos amonitas, de Tiro e de Sidom, por meio dos mensageiros que vêm a Jerusalém encontrar-se com Zedequias, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tu lhes ordenarás que transmitam aos seus senhores esta mensagem: Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Assim direis a vossos senhores:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu fiz a terra, os homens e os animais que nela estão com o meu grande poder e o meu braço estendido, e dou-a a quem eu achar por bem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E agora entrego todas estas terras na mão de Nabucodonosor, rei da Babilônia, meu servo; dou-lhe até mesmo os animais selvagens, para que o sirvam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todas as nações servirão a ele e a seu filho, e ao filho de seu filho, até que chegue o tempo de sua própria terra servir a muitas nações e grandes reis.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Punirei com espada, fome e peste a nação ou reino que não se sujeitar a Nabucodonosor, rei da Babilônia, e não puser o pescoço sob o seu jugo, diz o SENHOR, até que por meio dele eu os tenha eliminado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, não deis ouvidos aos vossos profetas, adivinhadores, intérpretes de sonhos, médiuns e encantadores, que vos dizem: Não vos sujeiteis ao rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque eles vos profetizam mentira, para vos lançar para longe da vossa terra, para que eu vos expulse e sejais destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas a nação que puser o pescoço sob o jugo do rei da Babilônia e se sujeitar a ele, eu a deixarei na sua terra para cultivá-la e ali habitar, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Falei a Zedequias, rei de Judá, nos mesmos termos: Colocai o pescoço sob o jugo do rei da Babilônia e sujeitai-vos a ele e ao seu povo, para que vivais.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por que tu e o teu povo morreríeis pela espada, pela fome e pela peste, como o SENHOR disse acerca da nação que não se sujeitar ao rei da Babilônia?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não deis ouvidos às palavras dos profetas que vos dizem: Não vos sujeitareis ao rei da Babilônia; porque eles vos profetizam mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque eu não os enviei, diz o SENHOR. Eles profetizam mentiras em meu nome, para que eu vos expulse e destrua, vós e os profetas que vos profetizam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então falei aos sacerdotes e a todo este povo: Assim diz o SENHOR: Não deis ouvidos às palavras dos vossos profetas, que vos profetizam dizendo: Os utensílios da casa do SENHOR logo voltarão da Babilônia. Eles vos profetizam mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não lhes deis ouvidos; sujeitai-vos ao rei da Babilônia e vivei. Por que esta cidade se tornaria em ruínas?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se, porém, eles são profetas, e com eles está a palavra do SENHOR, intercedam agora ao SENHOR dos Exércitos, para que os utensílios que ficaram na casa do SENHOR, no palácio do rei de Judá e em Jerusalém não sejam levados para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR dos Exércitos acerca das colunas, do tanque, das bases e dos demais utensílios que ficaram na cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>os quais Nabucodonosor, rei da Babilônia, não transportou, quando levou de Jerusalém para a Babilônia Joaquim, filho de Jeoaquim, rei de Judá, como também a todos os nobres de Judá e de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, acerca dos utensílios que ficaram na casa do SENHOR, no palácio do rei de Judá e em Jerusalém:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Serão levados para a Babilônia e ali ficarão até o dia em que eu os buscar, diz o SENHOR. Então os tirarei de lá e os restaurarei a este lugar.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele mesmo ano, no início de seu reinado, no quinto mês do quarto ano de Zedequias, rei de Judá, Hananias, filho de Azur, o profeta de Gibeão, me disse na casa do SENHOR, na presença dos sacerdotes e de todo o povo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Quebrarei o jugo do rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dentro de dois anos, trarei de volta a este lugar todos os utensílios da casa do SENHOR, que Nabucodonosor, rei da Babilônia, tomou deste lugar e levou para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também Joaquim, filho de Jeoaquim, rei de Judá, e todos os exilados de Judá que foram levados para a Babilônia, trarei de volta a este lugar, diz o SENHOR; pois quebrarei o jugo do rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o profeta Jeremias respondeu ao profeta Hananias, na presença dos sacerdotes, e na presença de todo o povo que estava na casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse, pois, o profeta Jeremias: Amém! Assim faça o SENHOR! Cumpra o SENHOR as palavras que profetizaste e traga de volta para este lugar os utensílios da casa do SENHOR, assim como todos os exilados da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas ouve agora esta palavra, que falo a ti e a todo o povo:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os profetas que vieram antes de mim e antes de ti, desde a antiguidade, profetizaram contra muitas nações e contra grandes reinos, acerca de guerra, de calamidade e de peste.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas o profeta que profetizar paz será reconhecido como verdadeiramente enviado pelo SENHOR apenas quando se cumprir a sua palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o profeta Hananias tomou o jugo do pescoço do profeta Jeremias e o quebrou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Hananias falou na presença de todo o povo: Assim diz o SENHOR: Dessa forma, dentro de dois anos, quebrarei o jugo de Nabucodonosor, rei da Babilônia, de sobre o pescoço de todas as nações. Então o profeta Jeremias retirou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois que o profeta Hananias quebrou o jugo do pescoço do profeta Jeremias, a palavra do SENHOR veio a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vai e fala a Hananias: Assim diz o SENHOR: Quebraste um jugo de madeira, mas em vez dele farás um jugo de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Coloquei um jugo de ferro sobre o pescoço de todas estas nações, para que se sujeitem a Nabucodonosor, rei da Babilônia; e elas se sujeitarão a ele; e entreguei-lhe até os animais selvagens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o profeta Jeremias disse ao profeta Hananias: Ouve agora, Hananias: O SENHOR não te enviou, mas tu fazes com que este povo confie numa mentira.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso, assim diz o SENHOR: Eu te removerei da face da terra. Este ano morrerás, porque pregaste rebelião contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O profeta Hananias morreu naquele mesmo ano, no sétimo mês.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas são as palavras da carta que o profeta Jeremias enviou de Jerusalém ao restante dos anciãos dentre os exilados, como também aos sacerdotes, aos profetas e a todo o povo que Nabucodonosor havia deportado de Jerusalém para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Isso se deu depois que o rei Joaquim, a rainha-mãe, os funcionários do palácio, os chefes de Judá e Jerusalém, os carpinteiros e os artífices haviam saído de Jerusalém para o exílio.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A carta foi enviada por intermédio de Elasa, filho de Safã, e de Gemarias, filho de Hilquias, os quais Zedequias, rei de Judá, enviara a Nabucodonosor, rei da Babilônia. A carta dizia:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, a todos os que estão no exílio, aos quais deportei de Jerusalém para a Babilônia:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Edificai casas e habitai nelas; plantai pomares e comei do seu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Casai-vos com mulheres e gerai filhos e filhas; também tomai esposas para vossos filhos e dai vossas filhas em casamento para que tenham filhos e filhas. Multiplicai-vos ali e não venhais a diminuir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Empenhai-vos pela prosperidade da cidade, para onde vos exilei, e orai ao SENHOR em favor dela; porque a prosperidade dela será a vossa prosperidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Não vos deixeis enganar pelos profetas e adivinhos que vivem entre vós, nem deis ouvidos aos sonhos que eles sonham por vós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles vos profetizam mentiras em meu nome; eu não os enviei, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR: Quando se completarem os setenta anos designados para a Babilônia, virei a vós e cumprirei a minha boa palavra a vosso respeito e vos trarei de volta a este lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois eu bem sei que planos tenho a vosso respeito, diz o SENHOR; planos de prosperidade e não de mal, para vos dar um futuro e uma esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então me invocareis e vireis orar a mim, e eu vos ouvirei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vós me buscareis e me encontrareis, quando me buscardes de todo o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu me deixarei ser encontrado por vós, diz o SENHOR, e mudarei o vosso destino. Eu vos reunirei dentre todas as nações e de todos os lugares para onde vos dispersei, diz o SENHOR; e vos trarei de volta para o lugar de onde vos exilei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vós dizeis: O SENHOR nos levantou profetas na Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas assim diz o SENHOR a respeito do rei que se assenta no trono de Davi, e de todo o povo que habita nesta cidade, vossos irmãos, que não foram convosco para o exílio;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>assim diz SENHOR dos Exércitos: Enviarei contra eles a espada, a fome e a peste; e farei deles como a figos estragados, que não podem ser comidos, de tão estragados que estão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu os perseguirei com a espada, a fome e a peste. Farei deles objeto de horror para todos os reinos da terra, maldição, zombaria e ofensa entre todas as nações para onde os dispersei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois não deram ouvidos às minhas palavras, diz o SENHOR, as quais lhes enviei com insistência pelos meus servos, os profetas. Mas vós não destes atenção, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ouvi a palavra do SENHOR, vós todos os exilados que enviei de Jerusalém para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, acerca de Acabe, filho de Colaías, e de Zedequias, filho de Maaseias, que vos profetizam mentiras em meu nome: Eu os entregarei na mão de Nabucodonosor, rei da Babilônia, e ele os matará perante vós.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E por causa deles será pronunciada uma maldição sobre todos os exilados de Judá que estão na Babilônia, dizendo: O SENHOR te faça como a Zedequias, e como a Acabe, os quais o rei da Babilônia queimou no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque fizeram uma loucura em Israel, cometendo adultério com a mulher do próximo, e anunciaram mentiras em meu nome, palavras que não lhes mandei anunciar. Eu sei e sou testemunha disso, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então falarás a Semaías, o neelamita:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Enviaste cartas em teu próprio nome a todo o povo que está em Jerusalém, como também a Sofonias, filho de Maaseias, o sacerdote, e a todos os sacerdotes. Disseste</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>que o SENHOR te nomeou sacerdote no lugar de Jeoiada, para que fosses encarregado da casa do SENHOR, para que lançasses na prisão e prendesses com uma corrente no pescoço qualquer louco que quisesse profetizar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, por que não repreendeste Jeremias, de Anatote, que vos profetiza?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois ele até nos mandou dizer na Babilônia: O exílio durará muito tempo; edificai casas e habitai nelas; plantai pomares e comei do seu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O sacerdote Sofonias leu essa carta para o profeta Jeremias.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então veio a palavra do SENHOR a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Envia esta mensagem a todos os exilados: Assim diz o SENHOR acerca de Semaías, o neelamita: Semaías vos profetizou sem que eu o tivesse enviado e vos fez confiar em mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR: Castigarei Semaías, o neelamita, e sua descendência; ele não terá ninguém que habite entre este povo, nem verá o bem que farei ao meu povo, diz o SENHOR, porque pregou rebeldia contra o SENHOR.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a palavra do SENHOR que veio a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Escreve num livro todas as palavras que te falei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois dias virão, diz o SENHOR, em que mudarei o destino de meu povo Israel e Judá, diz o SENHOR; eu os trarei de volta para a terra que dei a seus pais, e eles a possuirão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estas são as palavras que o SENHOR disse acerca de Israel e de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR: Ouvimos gritos de pavor e de terror, mas não de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Perguntai, pois, e observai se um homem pode dar à luz. Por que, então, vejo todos os homens com as mãos sobre o ventre como a mulher em trabalho de parto? Por que todos os rostos estão pálidos?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ah! Como aquele dia será terrível, sem comparação! Será tempo de angústia para Jacó; mas ele será resgatado dela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Naquele dia, diz o SENHOR dos Exércitos, quebrarei o jugo de sobre o seu pescoço e romperei as suas correntes. Os estrangeiros nunca mais os subjugarão;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>mas servirão ao SENHOR, seu Deus, como também a Davi, seu rei, que lhes designarei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, não temas Jacó, meu servo, diz o SENHOR, nem te assustes, ó Israel! Eu te livrarei do país distante e também livrarei tua descendência da terra do seu exílio. Jacó voltará, ficará tranquilo e seguro, e ninguém o atemorizará.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque estou contigo para te salvar, diz o SENHOR! Destruirei totalmente todas as nações por entre as quais te espalhei. A ti, porém, não destruirei totalmente, mas eu te castigarei com medida justa. De maneira alguma te deixarei inteiramente sem castigo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR: A tua fratura é incurável, e a tua ferida, gravíssima.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não há quem defenda a tua causa; não há remédio nem cura para a tua ferida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todos os teus amantes se esqueceram de ti; não te procuram mais. Eu te ataquei com um castigo cruel, como se fosse um inimigo, porque a tua iniquidade é grande, e os teus pecados têm se multiplicado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por que gritas de dor? A tua ferida é incurável. Por ser grande a tua iniquidade e por se terem multiplicado os teus pecados é que te fiz essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas todos os que te devoram serão devorados, e todos os teus adversários irão para o exílio. E os que te despojam serão despojados, e entregarei como saque todos os que te saqueiam.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu restaurarei a tua saúde e sararei as tuas feridas, diz o SENHOR. Chamaram-te a abandonada, Sião, a quem ninguém mais procura.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Mudarei o destino das tendas de Jacó e terei compaixão das suas moradas. A cidade será reconstruída sobre as suas ruínas, e o palácio, no devido lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ação de graças e voz de alegria virão deles; eu os multiplicarei, e não serão diminuídos; eu os honrarei, e não serão desprezados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Seus filhos serão como na antiguidade, e a sua comunidade será estabelecida diante de mim. Castigarei todos os seus opressores.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o seu príncipe procederá deles, e o seu governante virá do meio deles. Eu o farei aproximar-se, e ele se chegará a mim. Pois quem por si mesmo ousaria chegar-se a mim?, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E vós sereis o meu povo, e eu serei o vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Aí está a tempestade do SENHOR! A sua fúria já foi desencadeada; uma tempestade arrasadora cairá sobre a cabeça dos ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O furor da ira do SENHOR não retrocederá, até que ele tenha executado e cumprido os propósitos do seu coração. Em tempos vindouros entendereis isso.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele tempo, diz o SENHOR, serei o Deus de todas as famílias de Israel, e eles serão o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR: O povo de Israel, que escapou da espada, encontrou favor no deserto, quando buscava descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Numa terra distante, o SENHOR lhe apareceu, dizendo: Com amor eterno te amei; por isso, com fidelidade te atraí.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu te reconstruirei, e serás reconstruída, ó virgem de Israel! De novo serás adornada e com teus tamborins sairás dançando com os que se alegram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ainda plantarás vinhas nos montes de Samaria; os que as plantarem colherão os frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois haverá um dia em que os vigias gritarão nos montes de Efraim: Levantai-vos, e subamos a Sião, ao SENHOR, nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR: Cantai a respeito de Jacó com alegria e exultai por causa da principal das nações. Proclamai, cantai louvores e dizei: Ó SENHOR, salva o teu povo, o remanescente de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu os trarei da terra do norte e os reunirei das extremidades da terra. Juntamente com eles estarão os cegos e aleijados, as mulheres grávidas e as que estiverem para dar à luz. Uma grande multidão retornará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Virão com choro, mas eu os guiarei com consolações. Eu os guiarei aos ribeiros de águas, por um caminho reto em que não tropeçarão; porque sou pai para Israel, e Efraim é o meu primogênito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ouvi a palavra do SENHOR, ó nações, e anunciai-a nas longínquas terras costeiras: Aquele que dispersou Israel o reunirá e cuidará dele, como o pastor faz com seu rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois o SENHOR resgatou Jacó e o livrou da mão do que era mais forte.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Virão e cantarão de júbilo nos lugares altos de Sião, ficarão radiantes de alegria por causa da bondade do SENHOR: o trigo, o vinho e o azeite, os cordeiros e os bezerros. Serão como um jardim regado e nunca mais sofrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então as moças dançarão alegres; os jovens e os velhos se regozijarão. Transformarei o seu pranto em júbilo e os consolarei, e lhes darei alegria em lugar de tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Alimentarei com fartura os sacerdotes; e o meu povo será saciado com a minha bondade, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Ouviu-se um clamor em Ramá, lamentação e choro amargo: É Raquel chorando por seus filhos; e não se deixa consolar, porque já não existem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Reprime a tua voz do choro, e das lágrimas, os teus olhos; porque a tua dor terá recompensa, diz o SENHOR, e eles voltarão da terra do inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Há esperança para o teu futuro, diz o SENHOR; pois teus filhos voltarão para o seu país.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu ouvi Efraim, que se lamentava, dizendo: Tu me corrigiste, e eu me deixei corrigir, como um novilho ainda não domado. Restaura-me para que eu seja restaurado, pois tu és o SENHOR, meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sim, depois de me desviar, eu me arrependi; e depois de compreender, bati no meu peito. Sinto-me envergonhado e abatido, pois trago os atos vergonhosos da minha juventude.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não é Efraim meu filho querido, o filho em quem me alegro? Pois cada vez que falo dele, lembro-me dele com apreço. Por isso, o meu coração se comove por ele, e lhe mostrarei a minha grande compaixão, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ergue marcos e põe sinais que te guiem; fica atento ao caminho pelo qual andaste. Regressa, ó virgem de Israel, regressa a estas tuas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Até quando andarás hesitante, ó filha rebelde? Pois o SENHOR criou uma coisa nova na terra: uma mulher protegerá um homem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Quando eu trouxer de volta os exilados, então se dirá novamente na terra de Judá e nas suas cidades: O SENHOR te abençoe, ó morada da justiça, ó monte santo!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E o povo de Judá viverá nela e em todas as suas cidades, tanto os lavradores como os nômades com seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois saciarei quem estiver cansado e fartarei todo o que estiver exausto.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então acordei e olhei em volta. O meu sono havia sido agradável.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Dias virão, diz o SENHOR, em que semearei a casa de Israel e a casa de Judá com homens e animais.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim como estive atento para arrancar e derrubar, para demolir, destruir e arruinar, assim também estarei atento para edificar e plantar, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Naqueles dias não dirão mais: Os pais comeram uvas verdes, e os dentes dos filhos é que se embotaram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pelo contrário, cada um morrerá por sua própria iniquidade; os dentes de todo aquele que comer uvas verdes é que se embotarão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Dias virão, diz o SENHOR, em que farei uma nova aliança com a casa de Israel e com a casa de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ela não será como a aliança que fiz com seus pais, quando os peguei pela mão para tirá-los da terra do Egito, pois eles quebraram a minha aliança, mesmo sendo eu o senhor deles, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas esta é a aliança que farei com a casa de Israel depois daqueles dias, diz o SENHOR: Porei a minha lei na sua mente e a escreverei no seu coração. Eu serei o seu Deus, e eles serão o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E não ensinarão mais cada um a seu próximo, nem cada um a seu irmão, dizendo: Conhecei o SENHOR; porque todos me conhecerão, do mais pobre ao mais rico, diz o SENHOR. Porque perdoarei a sua maldade e não me lembrarei mais dos seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Assim diz o SENHOR, que estabeleceu o sol para iluminar o dia e determinou que a lua e as estrelas brilhassem à noite, que agita o mar, de modo que suas ondas rujam; o seu nome é SENHOR dos Exércitos:</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Se esses decretos deixarem de funcionar diante de mim, diz o SENHOR, então a linhagem de Israel deixará também de ser uma nação diante de mim para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Se puderem ser medidos os céus em cima, e sondados os fundamentos da terra embaixo, também eu rejeitarei toda a linhagem de Israel, por tudo quanto eles têm feito, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Dias virão, diz o SENHOR, em que esta cidade será reedificada para o SENHOR, desde a torre de Hananel até a porta da Esquina.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E a corda de medir será estendida para diante, até o monte de Garebe, e de lá virará na direção de Goa.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E todo o vale onde cadáveres e cinzas são lançados, e todos os campos até o ribeiro de Cedrom, até a esquina da porta dos Cavalos para o oriente, tudo será santo ao SENHOR; nunca mais será arrancado nem destruído.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a palavra que veio a Jeremias da parte do SENHOR, no décimo ano de Zedequias, rei de Judá, no décimo oitavo ano de Nabucodonosor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naquele tempo, o exército do rei da Babilônia cercava Jerusalém, e o profeta Jeremias era mantido preso no pátio da guarda do palácio real de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Zedequias, rei de Judá, o havia prendido, dizendo: Por que profetizas que o SENHOR declarou que entregará esta cidade nas mãos do rei da Babilônia, que a conquistará?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E que Zedequias, rei de Judá, não escapará das mãos dos babilônios, mas certamente será entregue nas mãos do rei da Babilônia e falará com ele face a face, e os seus próprios olhos o verão?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E que o rei da Babilônia levará Zedequias para a Babilônia, o qual ficará ali até que eu me ocupe dele, diz o SENHOR? E que ainda que luteis contra os babilônios, não sereis vitoriosos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Jeremias declarou: A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Hanameel, filho de teu tio Salum, virá encontrar-se contigo e dirá: Compra o meu campo que está em Anatote, pois tens o direito de resgate; tua é a responsabilidade de comprá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, conforme a palavra do SENHOR, meu primo Hanameel veio encontrar-se comigo no pátio da guarda e me disse: Compra o meu campo que está em Anatote, na terra de Benjamim; porque o direito de herança e resgate é teu. Compra-o para ti. Então entendi que essa era a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, comprei de meu primo Hanameel o campo que está em Anatote. Pesei a prata e paguei-lhe dezessete siclos de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assinei a escritura e a selei. Chamei testemunhas e pesei-lhe a prata numa balança.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tomei a escritura de compra, tanto a escritura selada, contendo os termos e as condições do negócio, como também a cópia que estava aberta,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e as entreguei a Baruque, filho de Nerias, filho de Maseias, na presença de meu primo Hanameel e das testemunhas que subscreveram a escritura de compra e de todos os judeus que estavam sentados no pátio da guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E dei esta ordem a Baruque, na presença deles:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Toma estas escrituras de compra, tanto a selada quanto a aberta, e coloque-as num vaso de barro, para que sejam conservadas por muitos anos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Ainda se comprarão casas, campos e vinhas nesta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois de entregar a escritura de compra a Baruque, filho de Nerias, orei ao SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ah! Senhor Deus! Tu que fizeste os céus e a terra com o teu grande poder e com o teu braço estendido, nada é impossível para ti!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tu usas de misericórdia até mil gerações, mas retribuis o pecado dos pais nos filhos. Tu és o grande e poderoso Deus, cujo nome é SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Teus planos são grandiosos, e teus feitos, poderosos. Teus olhos veem todo o procedimento dos homens, a fim de retribuíres a cada um segundo o seu procedimento, segundo merecem os seus atos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Fizeste sinais e maravilhas na terra do Egito, que duram até o dia de hoje, tanto em Israel como entre toda a humanidade; e fizeste para ti um nome como o que tens neste dia.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tiraste o teu povo Israel da terra do Egito, com sinais e maravilhas, com mão forte, braço estendido e com grande terror;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e lhes deste esta terra, que juraste a seus pais que lhes daria, uma terra que jorra leite e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Vieram e dela tomaram posse; mas não obedeceram à tua voz nem andaram conforme a tua lei. Eles nada fizeram de tudo o que lhes mandaste fazer; por isso tu enviaste sobre eles toda esta catástrofe.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>As rampas já chegam à cidade para conquistá-la. Ela está entregue nas mãos dos babilônios, que a estão atacando pela espada, pela fome e pela peste. O que disseste se cumpriu. Tu mesmo o vês.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Contudo, tu me disseste, SENHOR Deus: Compra para ti o campo por dinheiro e chama testemunhas, embora a cidade já esteja entregue nas mãos dos babilônios.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então veio a palavra do SENHOR a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eu sou o SENHOR, o Deus de toda a humanidade; existe alguma coisa impossível para mim?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR: Entrego esta cidade nas mãos dos babilônios e nas mãos de Nabucodonosor, rei da Babilônia, e ele a ocupará.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E os babilônios que atacam a cidade entrarão, atearão fogo a ela e a queimarão juntamente com as casas sobre cujos terraços se queimava incenso a Baal e se faziam ofertas derramadas a outros deuses, para me provocarem à ira.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois o povo de Israel e de Judá, desde a sua juventude, tem feito somente o que é mau aos meus olhos. De fato, o povo de Israel não tem feito outra coisa a não ser me provocar à ira com as suas ações, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque, desde que a construíram, até o dia de hoje, esta cidade tem provocado a minha ira e o meu furor, de modo que eu a eliminarei de diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O povo de Israel e de Judá me provocou à ira com toda a maldade que praticou, tanto eles como seus reis, seus príncipes, seus sacerdotes e seus profetas, bem como os homens de Judá e os moradores de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Viraram para mim as costas, não o rosto. Ainda que eu os ensinasse com insistência, não deram ouvidos para receber instrução.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas puseram seus ídolos abomináveis na casa que se chama pelo meu nome, para profaná-la.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Também edificaram os altos de Baal, que estão no vale de Ben-Hinom, para queimar seus filhos e suas filhas em sacrifício a Moloque, algo que nunca lhes ordenei, nem me passou pela mente que fizessem tal abominação, para fazer Judá pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR, o Deus de Israel, acerca desta cidade, da qual dizeis que será entregue nas mãos do rei da Babilônia, pela espada, pela fome e pela peste:</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Eu os reunirei de todas as terras para onde os dispersei na minha ira, no meu furor e na minha grande indignação; e os trarei de volta a este lugar, e farei que habitem em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E lhes darei um só propósito e procedimento, para que me temam para sempre, para seu bem e para o bem de seus filhos no futuro.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Farei com eles uma aliança eterna: não deixarei de fazer-lhes o bem e porei o meu temor no seu coração, para que nunca se afastem de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eu me alegrarei, fazendo-lhes o bem. E os plantarei com firmeza nesta terra, com toda a minha fidelidade e dedicação.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR: Assim como eu trouxe sobre este povo toda esta grande catástrofe, também trarei sobre ele todo o bem que lhe tenho prometido.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Campos serão novamente comprados nesta terra, sobre a qual dizeis: Está desolada, sem homens nem animais, entregue nas mãos dos babilônios.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Campos serão adquiridos com prata; escrituras, assinadas e seladas; e testemunhas, chamadas na terra de Benjamim, nos lugares ao redor de Jerusalém, nas cidades de Judá, nas cidades da região montanhosa, nas cidades das planícies e nas cidades do sul, porque mudarei o destino deles, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a Jeremias pela segunda vez, enquanto ele ainda estava preso no pátio da guarda, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR, que faz estas coisas, o SENHOR, que as forma para estabelecê-las. SENHOR é o seu nome:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Clama a mim, e te responderei, e te anunciarei coisas grandes e inacessíveis, que não conheces.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR, o Deus de Israel, acerca das casas desta cidade e dos palácios reais de Judá, que foram demolidos como defesa contra as rampas e contra a espada;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>quando lutarem contra os babilônios, ficarão cheios de cadáveres de homens, que matarei na minha ira e no meu furor; porque escondi o meu rosto desta cidade, por causa de toda a sua maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas eu mesmo levarei a ela saúde e cura. Eu os curarei e lhes manifestarei transbordantes paz e segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mudarei o destino de Judá e de Israel, e os reedificarei como no princípio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E os purificarei de todas as maldades com as quais pecaram contra mim; perdoarei todas as suas maldades que cometeram, pecando e se rebelando contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então esta cidade terá um nome que me trará alegria, louvor e glória, diante de todas as nações da terra que ouvirem de todo o bem que lhe faço. Tremerão espantadas por causa de todo o bem e da paz que lhe dou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Dizeis que este lugar está arrasado, sem homens nem animais. Mas nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém, que estão desoladas, sem homens, nem moradores, nem animais, ainda se ouvirá</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>a voz de regozijo e a voz de alegria, a voz do noivo e da noiva, e as vozes dos que dizem: Dai graças ao SENHOR dos Exércitos, porque o SENHOR é bom, porque o seu amor dura para sempre. Também se ouvirá a voz dos que levam ofertas de ação de graças à casa do SENHOR. Pois mudarei o destino desta terra, tornando-a como era no princípio, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Neste lugar, que está arrasado, sem homens, nem animais, em todas as suas cidades, ainda haverá pastos nos quais pastores farão repousar seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As ovelhas dos rebanhos serão novamente contadas, tanto nas cidades da região montanhosa, como nas cidades das planícies, nas cidades do sul, na terra de Benjamim, nas vilas ao redor de Jerusalém e nas cidades de Judá, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dias virão, diz o SENHOR, em que cumprirei a boa promessa que fiz acerca da casa de Israel e da casa de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Naqueles dias e naquele tempo farei brotar de Davi um Renovo justo; ele executará a justiça e o direito na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naqueles dias Judá será salvo, e Jerusalém habitará segura; e este é o nome com que será chamada: O SENHOR, Nossa Justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR: Nunca faltará a Davi um herdeiro que se assente no trono da casa de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>nem faltará aos sacerdotes levitas quem ofereça continuamente holocaustos diante de mim, queime ofertas de cereais e ofereça sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Se puderdes invalidar a minha aliança com o dia e com a noite, de tal modo que não haja nem dia nem noite a seu tempo,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>também se poderá invalidar a minha aliança com meu servo Davi, para que ele não tenha um descendente que reine no seu trono, como também a aliança com os sacerdotes levitas, que me servem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim como não é possível contar as estrelas do céu, nem calcular a areia das praias do mar, desse modo multiplicarei a descendência de meu servo Davi e dos levitas, que me servem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Veio ainda a palavra do SENHOR a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Observaste o que este povo está dizendo: O SENHOR rejeitou as duas famílias de Israel e Judá, que havia escolhido? E assim desprezam o meu povo, como se não pudesse mais voltar a ser uma nação.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Se a minha aliança com o dia e com a noite não valesse mais, e se eu não tivesse determinado as leis que governam o céu e a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>então poderia rejeitar a descendência de Jacó e de meu servo Davi, não escolhendo alguém da sua descendência para governar a descendência de Abraão, Isaque e Jacó. Porque mudarei o seu destino e terei compaixão deles.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a Jeremias, quando Nabucodonosor, rei da Babilônia, e todo o seu exército, e todos os reinos da terra e povos que estavam sob o seu domínio atacavam Jerusalém e todas as cidades em volta:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Vai e fala a Zedequias, rei de Judá: Assim diz o SENHOR: Entregarei esta cidade nas mãos do rei da Babilônia, e ele a queimará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E tu não escaparás de suas mãos, mas certamente serás aprisionado e entregue nas suas mãos. Verás o rei da Babilônia com os teus próprios olhos, e ele falará contigo face a face. E irás para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Contudo, ouve a palavra do SENHOR, ó Zedequias, rei de Judá. Assim diz o SENHOR quanto a ti: Tu não morrerás pela espada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Morrerás em paz. Assim como as pessoas queimavam incenso a teus pais, os reis que te antecederam, também queimarão incenso em tua homenagem. E lamentarão por ti, dizendo: Ah, senhor! Pois esta é a minha promessa, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o profeta Jeremias anunciou todas essas palavras a Zedequias, rei de Judá, em Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>quando o exército do rei da Babilônia atacava Jerusalém e todas as cidades de Judá que ainda resistiam, Laquis e Azeca; porque somente essas cidades fortificadas haviam restado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esta é a palavra do SENHOR que veio a Jeremias, depois que o rei Zedequias fez um pacto com todo o povo que estava em Jerusalém para conceder liberdade aos seus escravos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Cada um libertaria o seu escravo hebreu, homem ou mulher, de maneira que ninguém mais escravizasse alguém que fosse seu compatriota judeu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E todos os chefes e todo o povo que haviam feito esse pacto de libertar cada um o seu escravo e a sua escrava consentiram em não mais escravizá-los. Obedeceram e os libertaram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas depois voltaram atrás e tomaram de volta os escravos e as escravas que haviam libertado, tornando a escravizá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então a palavra do SENHOR veio a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Fiz uma aliança com vossos pais, quando os tirei da terra do Egito, da casa da escravidão, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No fim de sete anos cada um de vós libertará seu compatriota hebreu que se tenha vendido a vós. Depois de te servir durante seis anos, tu o libertarás. Mas vossos pais não me ouviram nem prestaram atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não faz muito tempo, voltastes a fazer o que considero correto: cada um concedeu liberdade ao seu próximo. Também fizestes um pacto diante de mim, na casa que se chama pelo meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas voltastes atrás e profanastes o meu nome; e cada um tomou de volta seu escravo e sua escrava, os mesmos que havíeis libertado, e os escravizastes de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR: Vós não destes ouvidos a mim, para concederdes a liberdade, cada um ao seu compatriota e ao seu próximo. Por essa razão, diz o SENHOR, eu vos concedo a liberdade pela espada, pela peste e pela fome. Farei de vós um objeto de horror para todos os reinos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Entregarei os homens que quebraram a minha aliança e não cumpriram as palavras do pacto que fizeram diante de mim, quando cortaram o bezerro em duas partes e andaram pelo meio delas,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>isto é, os chefes de Judá, os chefes de Jerusalém, os oficiais do palácio, os sacerdotes e todo o povo da terra, os quais passaram entre as partes do bezerro;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>eu os entregarei nas mãos de seus inimigos e dos que procuram matá-los. Os seus cadáveres servirão de alimento para as aves do céu e para os animais da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Entregarei Zedequias, rei de Judá, e seus príncipes nas mãos de seus inimigos que procuram matá-los e do exército do rei da Babilônia, que deixou de vos atacar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Darei ordem, diz o SENHOR, e farei com que retornem a esta cidade; eles irão atacá-la, invadi-la e queimá-la. Farei das cidades de Judá uma devastação e que fiquem desabitadas.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a palavra do SENHOR que veio a Jeremias, nos dias de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vai à família dos recabitas e fala com eles; leva-os à casa do SENHOR, a uma das salas, e oferece-lhes vinho para beber.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então busquei Jazanias, filho de Jeremias, filho de Habazinias, seus irmãos e todos os seus filhos, e toda a família dos recabitas,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e levei-os à casa do SENHOR, à sala dos filhos de Hanã, filho de Jigdalias, homem de Deus. A sala ficava junto à sala dos príncipes, sobre a sala de Maaseias, filho do porteiro Salum.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então coloquei jarras e copos cheios de vinho diante dos membros da família dos recabitas e disse-lhes: Bebei vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas eles disseram: Não bebemos vinho, porque Jonadabe, filho de nosso pai Recabe, ordenou-nos: Nem vós nem vossos filhos jamais bebereis vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não construireis casas, nem semeareis; não plantareis nem possuireis vinhas; mas vivereis em tendas durante toda a vossa vida. Assim vivereis muitos dias na terra em que habitais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Obedecemos a nosso pai Jonadabe, filho de Recabe, em tudo quanto nos ordenou: jamais bebemos vinho durante toda a nossa vida, nem nossas mulheres, nossos filhos e nossas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não construímos casas para nossa habitação; nem possuímos vinha, campo ou semente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas vivemos em tendas, e assim fazemos e obedecemos a tudo quanto nosso pai Jonadabe nos ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando, porém, Nabucodonosor, rei da Babilônia, invadiu esta terra, dissemos: Vinde, vamos para Jerusalém, por causa do exército dos babilônios e dos sírios. Por isso, ficamos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então veio a palavra do SENHOR a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Vai, dize aos homens de Judá e aos moradores de Jerusalém: Acatareis a instrução e obedecereis às minhas palavras?, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As palavras de Jonadabe, filho de Recabe, pelas quais proibiu seus filhos de beberem vinho, foram obedecidas. Até o dia de hoje, eles não bebem vinho, porque obedecem ao mandamento de seu pai. Vós, porém, não destes ouvidos a mim, que vos tenho falado com insistência.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também vos enviei, insistentemente, todos os meus servos, os profetas, dizendo: Convertei-vos agora, cada um do seu mau caminho, corrigi vossas ações e não sigais outros deuses para servi-los. Assim, habitareis na terra que dei a vós e a vossos pais. Mas não destes atenção nem me obedecestes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os filhos de Jonadabe, filho de Recabe, cumpriram o mandamento que seu pai lhes ordenou, mas este povo não me obedeceu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso, assim diz o SENHOR, o Deus dos exércitos, o Deus de Israel: Trarei sobre Judá e sobre todos os moradores de Jerusalém toda a catástrofe que disse contra eles; pois eu lhes falei, mas não ouviram; e os chamei, mas não responderam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jeremias disse à família dos recabitas: Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Porque obedecestes ao mandamento de vosso pai Jonadabe, cumprindo todos os seus mandamentos e fazendo conforme tudo quanto vos ordenou;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: Jamais deixará de haver algum descendente de Jonadabe, filho de Recabe, que esteja sempre a meu serviço.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No quarto ano de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá, veio esta palavra do SENHOR a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Escreve num livro todas as palavras que falei acerca de Israel, de Judá e de todas as nações, desde que comecei a falar-te nos dias de Josias, até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Talvez, quando os da casa de Judá ouvirem a respeito de todas as catástrofes que pretendo causar-lhes, cada um se converta do seu mau caminho, e eu perdoarei a sua maldade e o seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Jeremias chamou Baruque, filho de Nerias; e Baruque escreveu no livro, enquanto Jeremias ditava todas as palavras que o SENHOR lhe havia falado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Jeremias ordenou a Baruque: Estou proibido de ir à casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, entra e lê perante o povo, na casa do SENHOR, no dia de jejum, as palavras do SENHOR que escreveste no livro quando eu ditava. Tu as lerás também perante todo o povo de Judá que vem das suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Talvez a súplica deles chegue diante do SENHOR, e cada um se converta do seu mau caminho; pois a ira e o furor com que o SENHOR ameaça este povo são grandes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Baruque, filho de Nerias, fez conforme tudo quanto o profeta Jeremias lhe havia ordenado, lendo no livro as palavras do SENHOR na casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No quinto ano de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá, no nono mês, foi proclamado um jejum diante do SENHOR para todo o povo em Jerusalém, como também para todo o povo que vinha das cidades de Judá para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Baruque leu no livro a todo o povo as palavras de Jeremias na casa do SENHOR, na sala de Gemarias, filho de Safã, o escriba, no pátio superior, à entrada da porta Nova da casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando Micaías, filho de Gemarias, filho de Safã, ouviu todas as palavras do SENHOR naquele livro,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>desceu ao palácio do rei, à sala do escriba. Todos os chefes estavam ali assentados: Elisama, o escriba, Delaías, filho de Semaías, Elnatã, filho de Acbor, Gemarias, filho de Safã, Zedequias, filho de Hananias, e todos os outros chefes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Micaías narrou todas as palavras que ouvira, quando Baruque leu o livro para o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então todos os chefes mandaram Jeúdi, filho de Netanias, filho de Selemias, filho de Cuxe, a Baruque, para lhe dizer: Pega o livro que leste ao povo e vem aqui. Então Baruque, filho de Nerias, pegou o livro e foi até eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E disseram-lhe: Senta-te e lê o livro para nós. E Baruque o leu para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando ouviram todas aquelas palavras, voltaram-se alarmados uns para os outros e disseram a Baruque: Sem dúvida alguma temos de relatar ao rei todas estas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E disseram a Baruque: Declara-nos agora como escreveste todas estas palavras. Foi Jeremias quem as ditou?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E disse-lhes Baruque: Sim, ele me ditava todas estas palavras, e eu as escrevia no livro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então os chefes disseram a Baruque: Vai, esconde-te tu e Jeremias para que ninguém saiba onde estais.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eles foram ao rei no pátio, mas haviam deixado o livro na sala de Elisama, o escriba; e relataram ao rei todas aquelas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o rei pediu que Jeúdi trouxesse o livro. Jeúdi o trouxe da sala de Elisama, o escriba, e o leu para o rei e para todos os chefes que estavam com o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O rei estava assentado nos seus aposentos de inverno, pois era o nono mês; e diante dele havia um braseiro aceso.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>À medida que Jeúdi lia três ou quatro colunas, o rei as cortava com uma faca de escrivão e as lançava no fogo do braseiro, até que todo o livro foi queimado no fogo do braseiro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nem o rei nem nenhum dos seus servos que haviam ouvido todas aquelas palavras ficaram com medo nem rasgaram suas roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E ainda que Elnatã, Delaías e Gemarias insistissem com o rei para que não queimasse o livro, ele não lhes deu ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pelo contrário, o rei ordenou a seu filho Jerameel e a Seraías, filho de Azriel, e a Selemias, filho de Abdeel, que prendessem o escrivão Baruque e o profeta Jeremias. Mas o SENHOR os havia escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois que o rei queimou o livro com as palavras que Jeremias havia ditado e Baruque havia escrito, veio a Jeremias a palavra do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pega ainda outro livro e escreve nele todas as palavras que estavam no primeiro livro, que Jeoaquim, rei de Judá, queimou.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E tu dirás a Jeoaquim, rei de Judá: Assim diz o SENHOR: Tu queimaste este livro, e disseste: Por que escreveste nele que o rei da Babilônia virá e destruirá esta terra, dela exterminando tanto homens como animais?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR acerca de Jeoaquim, rei de Judá: Nenhum dos seus descendentes se sentará no trono de Davi, e o seu cadáver será exposto ao calor do dia e à geada da noite.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Castigarei a ele, sua descendência e seus servos, por causa da sua iniquidade. Trarei sobre ele, sobre os moradores de Jerusalém e sobre os homens de Judá toda a desgraça que tenho falado contra eles e que não ouviram.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então Jeremias pegou outro livro e o deu a Baruque, filho de Nerias, o escrivão. E enquanto Jeremias ditava, Baruque escreveu nele todas as palavras do livro que Jeoaquim, rei de Judá, havia queimado. E foram acrescentadas muitas outras palavras semelhantes.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Zedequias, filho de Josias, a quem Nabucodonosor, rei da Babilônia, constituiu rei na terra de Judá, reinou em lugar de Joaquim, filho de Jeoaquim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas nem ele, nem seus servos, nem o povo da terra deram ouvidos às palavras que o SENHOR havia falado por intermédio do profeta Jeremias.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas o rei Zedequias enviou Jeucal, filho de Selemias, e Sofonias, filho do sacerdote Maaseias, ao profeta Jeremias, para lhe dizerem: Suplica agora por nós ao SENHOR, nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, Jeremias andava livremente entre o povo, pois ainda não havia sido preso.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O exército do faraó havia saído do Egito; quando os babilônios, que estavam sitiando Jerusalém, ouviram essa notícia, retiraram-se de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E a palavra do SENHOR veio ao profeta Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Assim direis ao rei de Judá, que vos enviou para me consultar: O exército do faraó, que saiu em vosso socorro, voltará para sua terra no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os babilônios voltarão, atacarão e conquistarão esta cidade, e a queimarão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Não enganeis a vós mesmos, dizendo: Sem dúvida os babilônios baterão em retirada, pois eles não se retirarão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque ainda que derrotásseis todo o exército dos babilônios que vos ataca, e entre eles ficassem apenas homens feridos, assim mesmo se levantariam, cada um na sua tenda, e queimariam esta cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando o exército dos babilônios bateu em retirada de Jerusalém, por causa do exército do faraó,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jeremias saiu de Jerusalém para ir à terra de Benjamim, para receber ali a sua herança no meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E quando ele estava à porta de Benjamim, achava-se ali um capitão da guarda, cujo nome era Jerias, filho de Selemias, filho de Hananias, que prendeu o profeta Jeremias, dizendo: Tu estás desertando para os babilônios.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Jeremias disse: Isso não é verdade, não estou desertando para os babilônios. Mas ele não lhe deu ouvidos, de modo que prendeu Jeremias e o levou aos chefes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E os chefes ficaram furiosos com Jeremias. E o açoitaram e o aprisionaram na casa de Jônatas, o escrivão, pois a haviam transformado em cárcere.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jeremias foi levado para uma cela no subsolo da casa e ali ficou durante muitos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o rei Zedequias mandou soltá-lo e perguntou-lhe em seu palácio, secretamente: Há alguma palavra da parte do SENHOR? Respondeu Jeremias: Há. E acrescentou: Serás entregue nas mãos do rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jeremias disse ainda ao rei Zedequias: Em que tenho pecado contra ti, contra teus servos e contra este povo, para que me pusésseis na prisão?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Onde estão agora os vossos profetas, que vos profetizavam, dizendo: O rei da Babilônia não atacará a vós nem a esta terra?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas ouve agora, ó rei, meu senhor: Aceita agora a súplica que te faço. Não me mandes de volta à casa de Jônatas, o escriba, para que eu não morra ali.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o rei Zedequias deu ordens para que pusessem Jeremias no pátio da guarda e lhe dessem diariamente um pedaço de pão, da rua dos padeiros, até que se esgotasse todo o pão da cidade. Então Jeremias ficou no pátio da guarda.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, Sefatias, filho de Matã, Gedalias, filho de Pasur, Jeucal, filho de Selemias, e Pasur, filho de Malquias, ouviram as palavras que Jeremias anunciava a todo o povo, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Quem ficar nesta cidade morrerá pela espada, pela fome e pela peste; mas quem se render aos babilônios viverá; pois a sua vida lhe será entregue como despojo, e viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Esta cidade certamente será entregue nas mãos do exército do rei da Babilônia, e ele a conquistará.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então os chefes disseram ao rei: Este homem deve morrer, porque, ao dizer essas palavras, está desanimando os guerreiros que restam nesta cidade e todo o povo; porque este homem não busca a paz para este povo, mas sua desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei Zedequias disse: Ele está em vossas mãos; porque não é o rei que vos fará oposição.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então pegaram Jeremias e o lançaram na cisterna de Malquias, filho do rei, que estava no pátio da guarda; e desceram Jeremias com cordas. Mas na cisterna não havia água, apenas lama; e Jeremias atolou na lama.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O etíope Ebede-Meleque, oficial que servia no palácio real, soube que haviam lançado Jeremias na cisterna. Enquanto o rei estava assentado à porta de Benjamim,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ebede-Meleque saiu do palácio e foi falar ao rei:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ó rei, senhor meu, estes homens agiram mal em tudo quanto fizeram ao profeta Jeremias lançando-o na cisterna. É certo que morrerá no lugar onde se acha, por causa da fome, pois acabou-se o pão da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o rei deu estas ordens a Ebede-Meleque, o etíope: Leva contigo três homens daqui e tira da cisterna o profeta Jeremias, antes que morra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, Ebede-Meleque levou consigo os homens e entrou no palácio real, debaixo da tesouraria; e pegou dali uns trapos velhos e rasgados, e roupas velhas, e com cordas os baixou a Jeremias na cisterna.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Ebede-Meleque, o etíope, disse a Jeremias: Põe agora debaixo dos braços estes trapos velhos e rasgados, de modo que fiquem entre os braços e as cordas. E Jeremias fez isso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E tiraram Jeremias com as cordas e o alçaram da cisterna. E Jeremias ficou no pátio da guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o rei Zedequias deu ordens para que levassem o profeta Jeremias à sua presença, na terceira entrada da casa do SENHOR; e o rei disse a Jeremias: Vou perguntar-te uma coisa; não me escondas nada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jeremias disse a Zedequias: Se te responder, não me matarás? Mesmo que te aconselhe, não me ouvirás.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o rei Zedequias jurou secretamente a Jeremias: Como vive o SENHOR, que nos deu a vida, não te matarei nem te entregarei nas mãos destes homens que procuram matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Jeremias disse a Zedequias: Assim diz o SENHOR, Deus dos Exércitos, Deus de Israel: Se te renderes aos príncipes do rei da Babilônia, tua vida será poupada e esta cidade não será queimada; e vivereis tu e tua família.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, se não te renderes aos príncipes do rei da Babilônia, então esta cidade será entregue nas mãos dos babilônios, que a queimarão; e tu não escaparás das mãos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O rei Zedequias disse a Jeremias: Tenho medo dos judeus que já se renderam aos babilônios, e se eu for entregue nas suas mãos, eles me maltratarão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas Jeremias disse: Não te entregarão. Peço-te, ouve a voz do SENHOR, conforme te falo; tudo irá bem contigo, e a tua vida será poupada.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas se não te renderes, esta é a palavra que o SENHOR me mostrou:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então todas as mulheres que ficaram no palácio real de Judá serão levadas aos príncipes do rei da Babilônia, e elas mesmas dirão: Os teus amigos em quem confiavas te enganaram e prevaleceram contra ti; e agora os teus pés estão afundados na lama, e eles te abandonaram.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todas as tuas mulheres e os teus filhos serão levados para fora aos babilônios; e tu não escaparás das suas mãos, mas serás aprisionado pelo rei da Babilônia, e esta cidade será queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Zedequias disse a Jeremias: Ninguém fique sabendo desta conversa; caso contrário, morrerás.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se os chefes souberem que conversei contigo, forem te encontrar e disserem: Conta-nos agora o que disseste ao rei e o que o rei te disse, não nos escondas nada para que não te matemos;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>então lhes dirás: Fiz um pedido ao rei, para que ele não me mandasse de volta à casa de Jônatas, para não morrer ali.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então todos os chefes foram a Jeremias e o interrogaram; e ele lhes respondeu conforme todas as palavras que o rei lhe havia ordenado. Assim, não lhe fizeram mais perguntas, pois ninguém havia ouvido a conversa com o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Jeremias ficou no pátio da guarda, até o dia em que Jerusalém foi invadida.</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No nono ano de Zedequias, rei de Judá, no décimo mês, Nabucodonosor, rei da Babilônia, e todo o seu exército vieram contra Jerusalém e a cercaram.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No nono dia do quarto mês do décimo primeiro ano de Zedequias, abriram uma brecha no muro da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E todos os príncipes do rei da Babilônia foram e se sentaram na porta do Meio. Eram eles Nergal-Sarezer de Sangar, Nebo-Sarsequim, chefe de oficiais, Nergal-Sarezer, alto oficial, e com eles todos os outros príncipes do rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando Zedequias, rei de Judá, e todos os guerreiros os viram, fugiram da cidade de noite, pelo caminho do jardim do rei, pela porta entre os dois muros; e seguiram pelo caminho da Arabá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas o exército dos babilônios os perseguiu; e alcançaram Zedequias nas campinas de Jericó. Então o prenderam e o levaram a Nabucodonosor, rei da Babilônia, que estava em Ribla, na terra de Hamate; e o rei o sentenciou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o rei da Babilônia matou os filhos de Zedequias diante dele em Ribla. O rei da Babilônia também matou todos os nobres de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cegou os olhos de Zedequias e o prendeu com correntes de bronze, para levá-lo para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os babilônios incendiaram o palácio real e as casas do povo, e derrubaram os muros de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, Nebuzaradã, capitão da guarda, levou para a Babilônia o povo que havia restado na cidade: os desertores que já haviam se entregado a ele e outros que haviam ficado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas Nebuzaradã, capitão da guarda, deixou ficar na terra de Judá somente alguns pobres dentre o povo, que nada possuíam. E deu-lhes vinhas e campos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nabucodonosor, rei da Babilônia, havia ordenado acerca de Jeremias a Nebuzaradã, capitão da guarda, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Leva-o e cuida bem dele, e não lhe causes mal algum; mas atende-o no que te pedir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Nebuzaradã, capitão da guarda, Nebusazbã, Rabe-Sáris, Nergal-Sarezer, Rabe-Mague e todos os príncipes do rei de Babilônia</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mandaram retirar Jeremias do pátio da guarda e o entregaram a Gedalias, filho de Aicam, filho de Safã, para que o levasse para casa; assim ele permaneceu entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A palavra do SENHOR viera a Jeremias, estando ele ainda preso no pátio da guarda:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vai e fala a Ebede-Meleque, o etíope: Assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: Estou para cumprir as minhas palavras sobre esta cidade, com catástrofe e não com prosperidade. Naquele dia elas se cumprirão diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas eu te livrarei naquele dia, diz o SENHOR, e não serás entregue nas mãos dos homens a quem temes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois certamente te salvarei, e não cairás pela espada, mas terás a tua vida como despojo, porquanto confiaste em mim, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a palavra que veio a Jeremias da parte do SENHOR, depois que Nebuzaradã, capitão da guarda, o libertou em Ramá. Ele o havia levado, quando Jeremias estava acorrentado no meio de todos os cativos de Jerusalém e de Judá, que estavam sendo conduzidos para o exílio na Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O capitão da guarda levou Jeremias e lhe disse: O SENHOR, teu Deus, pronunciou esta catástrofe contra este lugar;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e o SENHOR a cumpriu e fez como tinha dito. Portanto, tudo isso vos aconteceu porque pecastes contra o SENHOR e não obedecestes à sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Hoje te libertarei das correntes que prendem tuas mãos. Se quiseres vir comigo para a Babilônia, eu cuidarei de ti; mas, se não quiseres vir comigo para a Babilônia, não venhas. Olha, toda a terra está diante de ti; vai para onde te parecer bem e conveniente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se assim quiseres, volta a Gedalias, filho de Aicam, filho de Safã, a quem o rei da Babilônia constituiu governador das cidades de Judá, e habita com ele no meio do povo; ou vai para qualquer outra parte que quiseres. Então o capitão da guarda deu-lhe ajuda para a viagem e um presente, e o deixou ir.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, Jeremias foi até Gedalias, filho de Aicam, em Mispá, e permaneceu com ele entre o povo que havia ficado na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os chefes das forças que estavam no campo e os seus homens souberam que o rei da Babilônia havia estabelecido Gedalias, filho de Aicam, como governador da terra, e que lhe havia confiado homens, mulheres e crianças, os mais pobres da terra, que não haviam sido levados cativos para a Babilônia,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>foram encontrar-se com Gedalias em Mispá. Eram eles: Ismael, filho de Netanias; Joanã e Jônatas, filhos de Careá; Seraías, filho de Tanumete; os filhos de Efai, o netofatita; e Jazanias, filho do maacatita, todos eles e os seus homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Gedalias, filho de Aicam, filho de Safã, jurou a eles e aos seus homens: Não tenhais medo de vos sujeitar aos babilônios. Habitai na terra e submetei-vos ao rei da Babilônia, e assim sereis bem-sucedidos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas eu continuarei morando em Mispá, para vos representar diante dos babilônios que vierem a nós. Vós, porém, colhei as uvas para fazer vinho, e as frutas de verão, e o azeite. Armazenai tudo isso nos vossos jarros e habitai nas cidades que ocupastes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Do mesmo modo, quando todos os judeus que estavam em Moabe, e entre os amonitas, e em Edom, e os que se encontravam em todos os países souberam que o rei da Babilônia havia deixado um remanescente em Judá e posto sobre eles Gedalias, filho de Aicam, filho de Safã,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>todos os judeus de todos os lugares para onde foram lançados voltaram para a terra de Judá, até Gedalias em Mispá, e colheram grande quantidade de uvas para o vinho e frutas de verão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Joanã, filho de Careá, e todos os chefes das forças que estavam no campo foram encontrar-se com Gedalias, em Mispá,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e disseram-lhe: Tu sabes que Baalis, rei dos amonitas, enviou Ismael, filho de Netanias, para tirar-te a vida? Mas Gedalias, filho de Aicam, não acreditou neles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todavia, Joanã, filho de Careá, falou a Gedalias em segredo, em Mispá: Peço-te que me deixes ir e matar Ismael, filho de Netanias, sem que ninguém o saiba. Por que razão ele te tiraria a vida, de modo que fossem dispersos todos os judeus que se juntaram a ti e fosse destruído o remanescente de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas Gedalias, filho de Aicam, disse a Joanã, filho de Careá: Não faças tal coisa, pois não falas a verdade sobre Ismael.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No sétimo mês, Ismael, filho de Netanias, filho de Elisama, de sangue real, um dos oficiais do rei, foi a Gedalias, filho de Aicam, em Mispá, levando dez homens consigo. Enquanto comiam juntos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>levantou-se Ismael, filho de Netanias, com os dez homens que estavam com ele e passaram ao fio da espada Gedalias, filho de Aicam, filho de Safã, matando assim aquele que o rei da Babilônia havia colocado como governador sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ismael também matou todos os judeus que estavam com Gedalias, em Mispá, assim como os soldados babilônios que se achavam ali.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No dia seguinte, depois do assassinato de Gedalias, sem que ninguém soubesse,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>oitenta homens com a barba rapada, as vestes rasgadas e cheios de cortes no corpo vieram de Siquém, Siló e Samaria, trazendo nas mãos ofertas de cereais e incenso para levar à casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ismael, filho de Netanias, saiu de Mispá para encontrá-los. Ele ia chorando enquanto caminhava e, ao encontrá-los, disse-lhes: Vinde a Gedalias, filho de Aicam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando eles entraram na cidade, Ismael, filho de Netanias, e os homens que estavam com ele os mataram e jogaram num poço.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas entre eles se acharam dez homens que disseram a Ismael: Não nos mates! Temos escondidos no campo depósitos de trigo, cevada, azeite e mel. Por isso ele os deixou em paz e não os matou como os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O poço em que Ismael jogou todos os cadáveres dos homens que havia matado por causa de Gedalias é o mesmo que o rei Asa havia feito para defender-se de Baasa, rei de Israel. Foi esse mesmo poço que Ismael, filho de Netanias, encheu de cadáveres.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ismael levou cativo a todo o restante do povo que estava em Mispá: as filhas do rei e todo o povo que ficara em Mispá, que Nebuzaradã, capitão da guarda, havia confiado a Gedalias, filho de Aicam. Ismael, filho de Netanias, levou-os cativos e atravessou o território de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando Joanã, filho de Careá, e todos os chefes das forças que estavam com ele souberam de toda a desgraça que Ismael, filho de Netanias, havia causado,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>convocaram todos os seus homens e foram lutar contra Ismael, filho de Netanias. E o encontraram perto do grande açude de Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todo o povo que estava com Ismael se alegrou quando viu Joanã, filho de Careá, e todos os chefes das forças que vinham com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todo o povo que Ismael havia levado cativo de Mispá virou as costas e passou para o lado de Joanã, filho de Careá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas Ismael, filho de Netanias, escapou de Joanã juntamente com oito homens e foi para o território de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Joanã, filho de Careá, e todos os chefes das forças que estavam com ele levaram todos os que haviam restado em Mispá, os quais ele havia resgatado de Ismael, filho de Netanias, depois de matar Gedalias, filho de Aicam, a saber: os soldados, as mulheres, as crianças e os oficiais da corte que havia trazido de Gibeão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Partiram, então, e pararam em Gerute-Quimã, perto de Belém, para dali entrar no Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>por causa dos babilônios. Eles os temiam, por ter Ismael, filho de Netanias, matado Gedalias, filho de Aicam, a quem o rei da Babilônia havia posto como governador de Judá.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então todos os chefes das forças, e Joanã, filho de Careá, e Jezanias, filho de Hosaías, e todo o povo, desde o menor até o maior, chegaram</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e disseram ao profeta Jeremias: Pedimos que aceites a súplica que fazemos diante de ti e peças ao SENHOR, teu Deus, por nós e por todo este remanescente; porque, como podes ver, somos poucos que restaram de muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora para que o SENHOR, teu Deus, nos mostre o caminho que devemos seguir e o que devemos fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Respondeu-lhes o profeta Jeremias: Eu vos atendo e orarei ao SENHOR, vosso Deus, conforme o vosso pedido; e vos declararei o que o SENHOR vos responder, sem vos ocultar nada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então eles disseram a Jeremias: Que o SENHOR seja testemunha verdadeira e fiel contra nós, se assim não fizermos conforme tudo o que o SENHOR, teu Deus, nos ordenar por teu intermédio.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Seja a resposta boa, seja má, obedeceremos à voz do SENHOR, nosso Deus, a quem te enviamos, para que tudo vá bem conosco, obedecendo à voz do SENHOR, nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dez dias depois, a palavra do SENHOR veio a Jeremias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então ele chamou Joanã, filho de Careá, e todos os chefes das forças que estavam com ele, e todo o povo, do mais pobre ao mais rico,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e lhes disse: Assim diz o SENHOR, Deus de Israel, a quem me enviastes para apresentar a ele a vossa súplica:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se ficardes nesta terra, então vos edificarei e não vos destruirei; eu vos plantarei e não vos arrancarei, pois estou muito triste pela catástrofe que trouxe sobre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não temais o rei da Babilônia, a quem temeis; não o temais, diz o SENHOR, pois estou convosco para vos salvar e para vos livrar da mão dele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu vos concederei misericórdia, para que ele tenha misericórdia de vós e vos deixe habitar na vossa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas se disserdes: Não ficaremos nesta terra e não obedeceremos à voz do SENHOR, vosso Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e se disserdes: Não! Pelo contrário, iremos para o Egito, onde não veremos guerra, nem ouviremos o som de trombeta nem passaremos fome, e ali ficaremos,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>nesse caso ouvi a palavra do SENHOR, ó remanescente de Judá: Assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: Se estais decididos a ir para o Egito a fim de habitar ali,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>então a espada que temeis vos alcançará ali, e a fome de que tendes medo vos seguirá de perto mesmo no Egito, e ali morrereis.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim acontecerá com todos os que decidirem partir e habitar no Egito: morrerão pela espada, pela fome e pela peste. Nenhum deles restará nem escapará da catástrofe que trarei sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: Como se derramou a minha ira e a minha indignação sobre os habitantes de Jerusalém, assim se derramará a minha indignação sobre vós, quando entrardes no Egito. Sereis objeto de maldição, horror, desprezo e ofensa, e não vereis mais este lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR falou acerca de vós, ó remanescente de Judá: Não entreis no Egito. Sabei que hoje vos tenho avisado</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>de que enganastes a vós mesmos, pois me enviastes ao SENHOR, vosso Deus, dizendo: Suplica por nós ao SENHOR, nosso Deus, e dize-nos tudo conforme o que o SENHOR, nosso Deus, te disser, e assim o faremos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu vos tenho declarado hoje, mas não destes ouvidos em nada à voz do SENHOR, vosso Deus, pela qual ele me enviou a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Agora, sabei por certo que morrereis pela espada, pela fome e pela peste no mesmo lugar onde desejais habitar.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jeremias acabou de falar a todo o povo todas as palavras do SENHOR, seu Deus, palavras com as quais o SENHOR, seu Deus, o havia enviado,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>então Azarias, filho de Hosaías, Joanã, filho de Careá, e todos os homens arrogantes falaram a Jeremias: Estás mentindo! O SENHOR, nosso Deus, não te mandou dizer: Não entreis no Egito para habitar ali.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas é Baruque, filho de Nerias, quem te incita contra nós, para nos entregar na mão dos babilônios a fim de que nos matem ou nos levem cativos para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim Joanã, filho de Careá, todos os chefes dos exércitos e todo o povo desobedeceram à voz do SENHOR de que ficassem na terra de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pelo contrário, Joanã, filho de Careá, e todos os chefes das forças levaram todo o remanescente de Judá, que havia voltado dentre todas as nações para onde haviam sido dispersos, com o propósito de habitar na terra de Judá:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>os homens, as mulheres, as crianças, as filhas do rei e todas as pessoas que Nebuzaradã, capitão da guarda, havia deixado com Gedalias, filho de Aicam, filho de Safã, como também o profeta Jeremias e Baruque, filho de Nerias.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Foram para a terra do Egito, em flagrante desobediência à voz do SENHOR, e chegaram a Tafnes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então a palavra do SENHOR veio a Jeremias em Tafnes:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pega pedras grandes e enterra-as sob o barro do pavimento na entrada do palácio do faraó em Tafnes, na presença dos homens de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e dize-lhes: Assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: Convocarei Nabucodonosor, rei da Babilônia, meu servo, e porei o seu trono sobre estas pedras que enterrei, e ele estenderá a sua tenda real sobre elas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Virá e atacará a terra do Egito, entregando à morte os destinados à morte; ao cativeiro, os destinados ao cativeiro; e à espada; os destinados à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele queimará os templos dos deuses do Egito e levará cativos os ídolos. Como um pastor tira piolhos de suas roupas, assim ele limpará o Egito e sairá dali em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quebrará as colunas de Bete-Semes, que estão na terra do Egito, e queimará os templos dos deuses do Egito.</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a palavra que veio a Jeremias acerca de todos os judeus que habitavam na terra do Egito, em Migdol, em Tafnes, em Mênfis e na região de Patros:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: Vistes toda a catástrofe que eu trouxe sobre Jerusalém e sobre todas as cidades de Judá. Hoje estão desertas e ninguém habita ali,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>por causa da maldade que cometeram. Provocaram-me à ira, queimando incenso e cultuando outros deuses, a quem nunca conheceram, nem eles, nem vós, nem vossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todavia, eu vos enviei insistentemente todos os meus servos, os profetas, para vos dizer que não cometêsseis essas abominações odiáveis!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas eles não escutaram, nem deram ouvidos para se converter da sua maldade e não queimarem incenso a outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso a minha indignação e a minha ira se derramaram e se acenderam nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém, que se tornaram em ruína e desolação, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, assim diz o SENHOR, Deus dos Exércitos, Deus de Israel: Por que cometeis tanta maldade contra vós mesmos, expulsando de Judá o homem e a mulher, a criança e o que mama, sem deixar ali nenhum remanescente?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por que me irritais com as vossas ações, queimando incenso a outros deuses na terra do Egito, onde viestes habitar, para que sejais exterminados e vos torneis objeto de maldição e de ofensa entre todas as nações da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Já estais esquecidos das maldades de vossos pais, das maldades dos reis de Judá e de suas mulheres, das vossas maldades e das de vossas mulheres, cometidas na terra de Judá e nas ruas de Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vossos compatriotas não se humilharam até o dia de hoje, nem temeram, nem andaram na minha lei nem nos meus estatutos, que pus diante de vós e diante de vossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: Decidi trazer a catástrofe sobre vós e destruir todo o Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tomarei o remanescente de Judá, que decidiu habitar na terra do Egito, e todos morrerão. Cairão pela espada na terra do Egito e morrerão de fome. Eles se consumirão, do mais pobre ao mais rico, e morrerão pela espada e pela fome. Serão objeto de maldição, horror, desprezo e ofensa,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>pois castigarei os que habitam na terra do Egito como castiguei Jerusalém pela espada, pela fome e pela peste.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De maneira que, da parte remanescente de Judá que foi habitar na terra do Egito não haverá quem escape e reste para voltar à terra de Judá. Embora fosse seu grande desejo voltar e habitar ali, não voltarão, a não ser alguns poucos fugitivos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então todos os homens que sabiam que suas mulheres queimavam incenso a outros deuses, e todas as mulheres que estavam presentes, uma grande multidão, isto é, todo o povo que habitava na terra do Egito, em Patros, responderam a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não obedeceremos à palavra que nos anunciaste em nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pelo contrário, certamente faremos tudo o que prometemos: queimaremos incenso à rainha do céu e lhe apresentaremos ofertas derramadas. É isso que nós e nossos pais, nossos reis e nossos chefes fazíamos nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém. Naquele tempo, tínhamos fartura de pão, prosperávamos e não vimos catástrofe alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas desde que cessamos de queimar incenso à rainha do céu e de lhe apresentar ofertas derramadas, temos tido falta de tudo e temos sido consumidos pela espada e pela fome.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E nós, as mulheres, quando queimávamos incenso à rainha do céu e lhe apresentávamos ofertas derramadas, por acaso lhe fizemos bolos para adorá-la e lhe apresentamos ofertas derramadas sem o consentimento de nossos maridos?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Jeremias disse aos homens e às mulheres e a todo o povo que lhe dera essa resposta:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Será que o SENHOR não se lembrou e não lhe veio à mente o incenso que queimastes nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém, vós e vossos pais, vossos reis e vossos príncipes, como também o povo da terra?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR não podia suportar por mais tempo a maldade das vossas ações, as abominações que cometestes. Por isso, a vossa terra ficou arrasada, destruída, amaldiçoada e desabitada, como hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque queimastes incenso e pecastes contra o SENHOR, não obedecendo à voz do SENHOR nem andando na sua lei, nos seus estatutos e nos seus testemunhos; por isso vos sobreveio esta catástrofe, como se vê neste dia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Disse mais Jeremias a todo o povo e a todas as mulheres: Ouvi a palavra do SENHOR, todo o Judá, que estais na terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim fala o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: Vós e vossas mulheres prometestes e com as vossas mãos o cumpristes, dizendo: Certamente cumpriremos os votos que fizemos de queimar incenso à rainha do céu e de lhe apresentar ofertas derramadas. Portanto, confirmai e cumpri os vossos votos!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ouvi a palavra do SENHOR, todos os de Judá que habitais na terra do Egito: Juro pelo meu grande nome, diz o</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eu os vigiarei para trazer a catástrofe e não o bem; todos os homens de Judá que estão no Egito morrerão pela espada e pela fome, até que todos sejam consumidos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os que escaparem da espada voltarão da terra do Egito para a terra de Judá, poucos em número. Então todo o restante de Judá que foi habitar na terra do Egito saberá qual palavra se mostra verdadeira, a minha ou a deles.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Este será o sinal de que vos castigarei neste lugar, diz o SENHOR, para que saibais que as minhas palavras certamente se mostrarão verdadeiras contra vós para a catástrofe:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Entregarei o faraó Hofra, rei do Egito, nas mãos de seus inimigos e nas mãos dos que procuram matá-lo, como entreguei Zedequias, rei de Judá, nas mãos de Nabucodonosor, rei da Babilônia, seu inimigo, que procurava matá-lo.</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a palavra que o profeta Jeremias falou a Baruque, filho de Nerias, quando este escrevia num livro as palavras ditadas por Jeremias, no quarto ano de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR, Deus de Israel, acerca de ti, ó Baruque:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disseste: Ai de mim agora! Porque o SENHOR acrescentou tristeza à minha dor; estou cansado do meu gemer e não encontro descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tu lhe dirás isto: Assim diz o SENHOR: Estou a ponto de destruir o que edifiquei e de arrancar o que plantei, e isso em toda esta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E procuras coisas magníficas para ti mesmo? Não as busques, pois estou a ponto de trazer uma catástrofe sobre toda a humanidade, diz o SENHOR, mas a ti darei a tua vida como despojo em todos os lugares para onde fores.</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a palavra do SENHOR, que veio ao profeta Jeremias, acerca das nações.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Acerca do Egito: a respeito do exército do faraó Neco, rei do Egito, que estava junto ao rio Eufrates em Carquêmis, que Nabucodonosor, rei da Babilônia, derrotou no quarto ano de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Preparai os escudos, tanto os pequenos como os grandes, e marchai para a luta.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Cavaleiros, aparelhai os cavalos e montai! Colocai os capacetes; dai lustro nas lanças; vesti-vos de couraças.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por que razão os vejo espantados e dando as costas? Os seus heróis estão abatidos e vão fugindo, sem olhar para trás; há terror por todos os lados, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O ligeiro não consegue fugir, nem o herói, escapar. No norte, junto ao rio Eufrates, eles tropeçaram e caíram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem é este que vem subindo como o Nilo, como rios cujas águas se agitam?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O Egito é que vem subindo como o Nilo, como rios cujas águas se agitam; e ele diz: Subirei, cobrirei a terra; destruirei a cidade e os que nela habitam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Atacai, ó cavalos; avançai, ó carruagens; e saí, valentes que manejam o escudo, Etiópia e Líbia, e os de Lídia, que manejam e retesam o arco.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque aquele dia é o dia do Senhor, o SENHOR dos Exércitos, dia de vingança contra os seus adversários. A espada devorará, até se fartar e se embriagar com o sangue deles; pois o Senhor, o SENHOR dos Exércitos, celebrará um banquete na terra do norte, junto ao rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sobe a Gileade à procura de bálsamo, ó virgem filha do Egito; em vão multiplicas remédios; não há cura para ti.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As nações ouviram falar da tua vergonhosa derrota, e a terra está cheia do teu clamor; porque um guerreiro tropeçou em outro, e ambos caíram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esta é a palavra que o SENHOR falou ao profeta Jeremias, acerca da vinda de Nabucodonosor, rei da Babilônia, para atacar a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Anunciai-o no Egito, proclamai isto em Migdol; proclamai-o também em Mênfis e em Tafnes; dizei: Apresenta-te e prepara-te, porque a espada devorará o que está ao redor de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por que o teu guerreiro está caído? Ele não ficou em pé, pois o SENHOR o abateu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fez tropeçar a multidão; caíram uns sobre os outros e disseram: Levanta-te, e voltemos para o nosso povo, para a terra do nosso nascimento, por causa da espada que oprime.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Clamaram ali: O faraó, rei do Egito, é apenas um barulho; deixou passar o tempo assinalado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Juro por mim mesmo, diz o Rei, cujo nome é SENHOR dos Exércitos, que certamente ele virá, como o Tabor entre os montes, como o Carmelo junto ao mar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Prepara-te para ires para o cativeiro, ó habitante do Egito; porque Mênfis será arrasada e incendiada, até que ninguém mais habite ali.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O Egito é uma bela novilha, mas do norte vespas vêm contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Até os mercenários em seu meio são como bezerros de engorda; mas também eles viraram as costas, fugiram juntos, não resistiram; porque veio sobre eles o dia da sua ruína e o tempo da sua punição.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O seu ruído é como o da serpente em fuga; porque um exército avança contra ele trazendo machados, como os cortadores de lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles cortarão o seu bosque por mais denso que seja, diz o SENHOR; porque se multiplicaram mais do que os gafanhotos; são inumeráveis.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A filha do Egito será envergonhada e entregue nas mãos do povo do norte.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Castigarei Amom de Tebas, o faraó e o Egito, juntamente com seus deuses e seus reis, sim, o próprio faraó e os que nele confiam.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E os entregarei nas mãos dos que procuram matá-los, nas mãos de Nabucodonosor, rei da Babilônia, e nas mãos dos seus servos; mas depois será habitada, como nos dias antigos, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas tu, meu servo Jacó, não temas nem te assustes, ó Israel; pois livrarei a ti, mesmo que de longe, e a tua descendência da terra do cativeiro; então Jacó voltará e ficará tranquilo e em paz, e ninguém o perturbará.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não temas, meu servo Jacó, diz o SENHOR; porque estou contigo; eu destruirei completamente todas as nações para onde te lancei; mas não te destruirei completamente; eu te castigarei com justiça e de modo algum te deixarei impune.</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a palavra do SENHOR que veio ao profeta Jeremias, acerca dos filisteus, antes que o faraó investisse contra Gaza.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Do norte se levantam as águas, que se transformarão em torrente trasbordante e inundarão a terra em sua totalidade, a cidade e seus habitantes; os homens e todos os habitantes da terra clamarão,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>ao estrondo dos cascos dos seus fortes cavalos, ao barulho das suas carruagens, ao ruído das suas rodas. Os pais não ajudarão os filhos, por causa da fraqueza das mãos,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>por causa do dia que vem para destruir todos os filisteus, para eliminar todo o remanescente de Tiro e de Sidom que os pudesse socorrer. Pois o SENHOR destruirá os filisteus, o remanescente da ilha de Caftor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em Gaza, raparão a cabeça em sinal de luto; Asquelom foi desarraigada, bem como o resto do seu vale; até quando te retalharás?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ah, espada do SENHOR! Quando repousarás? Volta para a tua bainha, descansa e aquieta-te.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como podes descansar, se o SENHOR te deu uma ordem? Contra Asquelom e contra o litoral é que ele a enviou.</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Acerca de Moabe. Assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: Ai de Nebo, porque foi destruída; Quiriataim está derrotada e foi capturada; a fortaleza foi derrotada e destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Moabe não é mais elogiada; em Hesbom conspiraram contra ela, dizendo: Vinde e exterminemo-la, para que deixe de ser uma nação; tu, ó Madmém, também serás destruída; a espada te perseguirá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Som de grito de Horonaim, ruína e grande destruição!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Moabe está destruída; seus filhinhos fizeram ouvir um clamor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Chorando amargamente, eles vão subindo pelo caminho de Luíte; porque na descida de Horonaim, ouviram gritos de angústia por causa da destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fugi, salvai a vossa vida! Sede como o jumento selvagem no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque confiaste nas tuas obras e nos teus tesouros, tu também serás tomada; e Camos sairá para o cativeiro junto com seus sacerdotes e seus príncipes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque o destruidor virá sobre cada uma das cidades, e nenhuma escapará; o vale será arrasado, e a planície, destruída, como disse o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dai asas a Moabe, porque sairá voando; e as suas cidades ficarão desoladas, sem habitante.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Maldito quem fizer a obra do SENHOR de forma negligente! Maldito o que poupar a sua espada de derramar sangue!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Moabe tem estado em paz desde a sua juventude e repousado como o vinho com seus resíduos; não foi decantada de vasilha em vasilha, nem foi para o cativeiro; por isso o seu sabor é o mesmo, e o seu cheiro não mudou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, diz o SENHOR, dias virão em que lhe enviarei pessoas que o derramarão; despejarão suas vasilhas e despedaçarão seus jarros.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Moabe terá vergonha de Camos, como a casa de Israel se envergonhou de Betel, sua confiança.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como direis: Somos valentes e homens fortes para a guerra?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Moabe já foi destruída, e suas cidades, invadidas; os seus jovens selecionados foram conduzidos à matança, diz o Rei, cujo nome é SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A calamidade de Moabe está perto e a sua desgraça vem com muita apressa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Lamentai por ela, todos os que estais em seu redor, e todos os que sabeis o seu nome. Dizei: Como se quebrou a vara forte, o cetro majestoso!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Desce da tua glória e senta-te no pó, ó habitante da filha de Dibom; porque o destruidor de Moabe subiu contra ti e destruiu as tuas fortalezas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Põe-te junto ao caminho e espia, ó habitante de Aroer; pergunta ao que foge e à que escapa: O que aconteceu?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Moabe está envergonhada, porque foi destruída; chorai e gritai; anunciai em Arnom que Moabe está destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O julgamento veio sobre a terra da planície; sobre Holom, Jaza e Mefaate;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>sobre Dibom, Nebo e Bete-Diblataim;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>sobre Quiriataim, Bete-Gamul e Bete-Meom;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>sobre Queriote, Bozra e todas as cidades distantes e próximas da terra de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A força de Moabe foi eliminada. O seu braço foi quebrado, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Embriagai-o, porque ele provocou o SENHOR; Moabe se revolverá no seu vômito, e ele também será ridicularizado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois Israel não foi também ridicularizado? Por acaso foi achado entre ladrões para que, sempre que falas dele, balances a cabeça?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ó moradores de Moabe, abandonai as cidades e habitai no rochedo; sede como a pomba que se aninha nas beiradas de um penhasco.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Temos ouvido da soberba de Moabe, da sua grande soberba; da sua arrogância, do seu orgulho, da sua presunção e da altivez do seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eu conheço a sua insolência, diz o SENHOR, mas ela não dá em nada; a sua ostentação é mentirosa.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso lamentarei por Moabe; gritarei por toda a Moabe; lamentarei pelos homens de Quir-Heres.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Com choro maior que o de Jazer chorarei por ti, ó vinha de Sibma; os teus ramos passaram o mar, chegaram até o mar de Jazer; mas o destruidor caiu sobre as tuas frutas de verão e sobre a tua colheita de uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim, a alegria e o regozijo do campo fértil e da terra de Moabe foram tirados; e fiz que acabasse o vinho dos lagares; já não pisam uvas com júbilo; o brado não é de júbilo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O grito de Hesbom e Eleale se ouve até Jaza; fazem ouvir a sua voz desde Zoar até Horonaim e Eglate-Selíssia; pois também as águas do Ninrim virão a ser desolação.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Farei desaparecer de Moabe, diz o SENHOR, aquele que sacrifica nos altos e queima incenso a seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Por isso, o meu coração geme como flauta por Moabe, e como flauta o meu coração geme pelos homens de Quir-Heres, porque a riqueza que acumulou se perdeu.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pois toda cabeça é rapada, e toda barba, cortada; todas as mãos estão cheias de escoriações, e a cintura, coberta de pano de saco.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Sobre todos os terraços de Moabe e nas suas ruas há um pranto geral; pois quebrei Moabe, como se fosse um vaso inútil, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Como está quebrantada! Como choram! Como Moabe deu as costas, envergonhada! Assim Moabe se tornou objeto de ridículo e de horror para todos os que estão ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR: Uma nação voará como a águia e estenderá suas asas contra Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>As cidades serão invadidas, e as fortalezas, ocupadas; naquele dia, o coração dos guerreiros de Moabe será como o coração de uma mulher com dores de parto.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E Moabe será destruída, para deixar de ser um povo, porque se engrandeceu contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Temor, cova e laço esperam por ti, ó habitante de Moabe, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O que fugir do temor cairá na cova, e o que sair da cova ficará preso no laço; pois trarei sobre ele, sobre Moabe, o ano do seu castigo, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os que fugiram ficam sem forças e parados à sombra de Hesbom; mas saiu fogo de Hesbom, e a labareda, do meio de Siom, e devorou a fronte de Moabe e o alto da cabeça dos turbulentos.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Ai de ti, Moabe! O povo de Camos está destruído; pois teus filhos foram levados cativos, e tuas filhas, para o exílio.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Contudo, nos últimos dias mudarei o destino de Moabe, diz o SENHOR. Até aqui, o juízo de Moabe.</para>
  <chapter number="49" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A respeito dos amonitas. Assim diz o SENHOR: Por acaso Israel não tem filhos? Não tem herdeiro? Por que, então, Milcom possui Gade, e o seu povo habita nas suas cidades?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Portanto, diz o SENHOR, dias virão em que farei ouvir o tumulto de guerra contra Rabá dos amonitas. Ela se tornará um montão de ruínas, e os seus povoados serão incendiados; então Israel deserdará os que o deserdaram, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Chorai, ó Hesbom, porque Ai está destruída; clamai, ó filhas de Rabá, cobri a cintura com panos de saco; lamentai e dai voltas pelos muros; porque Milcom irá para o cativeiro, juntamente com seus sacerdotes e príncipes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por que te orgulhas de teus vales, de teus vales férteis, ó filha rebelde? Tu, que confias nos teus tesouros, dizendo: Quem me atacará?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Trarei terror sobre ti, diz o Senhor, o SENHOR dos Exércitos, de todos os que estão ao redor de ti; sereis lançados fora, cada um para uma direção, e ninguém recolherá o fugitivo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas depois disso mudarei o destino dos amonitas, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A respeito de Edom. Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Por acaso não há mais sabedoria em Temã? O conselho dos sábios foi destruído? Sumiu a sabedoria?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fugi, voltai, habitai em cavernas, ó moradores de Dedã; porque trarei sobre ela a ruína de Esaú, o tempo em que a punirei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se aqueles que colhem uvas fossem a ti, não deixariam alguns cachos? Se viessem ladrões de noite, não saqueariam somente o que lhes fosse suficiente?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas desnudei Esaú, descobri seus esconderijos, de modo que ele não poderá se esconder. A sua descendência, assim como seus irmãos e vizinhos, estão destruídos, e ele não existe mais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deixa os teus órfãos, eu os guardarei em vida; e as tuas viúvas confiem em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR: Aqueles que não estavam condenados a beber do copo certamente beberão; e ficarias tu inteiramente impune? Não ficarás impune, mas com certeza beberás.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois jurei por mim mesmo, diz o SENHOR, que Bozra servirá de objeto de ridículo, vergonha, ruína e maldição; e todas as suas cidades ficarão para sempre desertas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ouvi uma mensagem da parte do SENHOR: Um embaixador é enviado por entre as nações para lhes dizer: Ajuntai-vos e vinde contra ela; levantai-vos para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois te farei insignificante entre as nações, desprezado entre os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O terror que inspiras e a arrogância do teu coração te enganaram, ó tu que habitas nas cavernas dos penhascos, que ocupas as alturas dos montes; ainda que ponhas o teu ninho no alto como a águia, de lá te derrubarei, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Edom se tornará em objeto de horror; todo aquele que passar por ela ficará horrorizado e zombará por causa de todas as suas pragas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Como na destruição de Sodoma e Gomorra, e das cidades circunvizinhas, diz o SENHOR, ninguém habitará ali, ser humano algum viverá naquele lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Um inimigo subirá como leão das margens do Jordão e dispersará as ovelhas na pastagem ao redor. Mas, subitamente, eu o farei correr dali; e colocarei sobre ela quem eu escolher. Pois quem é semelhante a mim? Quem me fixará um prazo? Quem é o pastor que me poderá resistir?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, ouvi o que o SENHOR planejou, o que ele decretou contra Edom e os seus planos para os moradores de Temã: até os mais novos do rebanho serão arrastados; ele certamente arrasará suas moradas por causa deles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A terra estremecerá com o estrondo da sua queda; o som do seu clamor se ouvirá até o mar Vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Subirá como águia, voará e estenderá as asas contra Bozra; naquele dia, o coração dos guerreiros de Edom se tornará como o coração da mulher com dores de parto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A respeito de Damasco. Hamate e Arpade estão envergonhadas e tremem de medo, pois ouviram más notícias; estão agitadas como o mar, que não pode se aquietar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Damasco está enfraquecida, virou as costas para fugir, e o pânico tomou conta dela; angústia e dores apossaram-se dela como da mulher prestes a dar à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Como está abandonada a cidade famosa, a cidade da minha alegria!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por isso, os seus jovens cairão nas ruas, e todos os guerreiros serão silenciados naquele dia, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Atearei fogo no muro de Damasco, que destruirá os palácios de Ben-Hadade.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A respeito de Quedar e dos reinos de Hazor, que Nabucodonosor, rei da Babilônia, derrotou. Assim diz o SENHOR: Levantai-vos, subi contra Quedar e destruí os homens do oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Suas tendas e seus rebanhos serão tomados; suas lonas serão levadas, como também todos os seus vasos e seus camelos; e lhes gritarão: Há terror por todos os lados!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Fugi, desviai-vos para muito longe, escondei-vos em cavernas, ó moradores de Hazor, diz o SENHOR; porque Nabucodonosor, rei da Babilônia, conspirou e fez planos contra vós.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Preparai-vos, atacai uma nação que está em paz, que habita tranquila, diz o SENHOR, que não tem portas nem trancas e habita sozinha.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E os seus camelos servirão de espólio, e seus grandes rebanhos, de despojo. Espalharei aos ventos os que rapam a cabeça; de todos os lados lhes trarei sua calamidade, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim Hazor se tornará em morada de chacais, um deserto para sempre; ninguém habitará ali, nenhum ser humano viverá naquele lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Esta é a palavra do SENHOR, que veio ao profeta Jeremias acerca de Elão, no início do reinado de Zedequias, rei de Judá:</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Quebrarei o arco de Elão, o principal do seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E trarei sobre Elão os quatro ventos dos quatro cantos dos céus, e os espalharei para todos esses ventos; e não haverá nação para onde os fugitivos de Elão não se refugiem.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E farei que Elão desfaleça diante de seus inimigos e diante dos que procuram matá-lo. Trarei sobre eles a desgraça, o furor da minha ira, diz o SENHOR; e enviarei contra eles a espada, até que eu os tenha destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Porei o meu trono em Elão e destruirei dali rei e príncipes, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas, nos últimos dias, acontecerá que mudarei o destino de Elão, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="50" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a palavra que o SENHOR falou acerca da Babilônia, a respeito da terra dos babilônios, por intermédio do profeta Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Anunciai e proclamai entre as nações, erguei uma bandeira, proclamai e não escondei; dizei: A Babilônia foi conquistada, Bel foi humilhado, Marduque está alvoroçado, seus ídolos estão humilhados, e os seus deuses, alvoroçados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois uma nação do norte vem atacá-la e transformará sua terra em deserto, e ninguém habitará nela; tanto os homens como os animais já fugiram e se foram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naqueles dias, e naquele tempo, diz o SENHOR, o povo de Israel virá junto com o de Judá; virão andando e chorando, e buscarão o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles indagarão a respeito de Sião, com o rosto voltado para lá e dizendo: Vinde e uni-vos ao SENHOR em aliança eterna que nunca será esquecida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O meu povo tem sido ovelhas perdidas; seus pastores as fizeram se desviar e voltar aos montes; elas vaguearam entre montes e colinas, esqueceram-se do seu lugar de repouso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os que as achavam as devoravam, e os seus adversários diziam: Não teremos culpa alguma, pois pecaram contra o SENHOR, a morada da justiça, sim, o SENHOR, a esperança de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fugi da Babilônia e saí da terra dos babilônios; sede como os bodes diante do rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois da terra do norte arregimentarei e farei subir contra a Babilônia uma coalizão de grandes nações, que se posicionarão contra ela; e ela será conquistada. As suas flechas serão como as do herói guerreiro; nenhuma se perderá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A Babilônia servirá de despojo; todos os que a saquearem ficarão fartos, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Embora vos alegreis e vos regozijeis, ó saqueadores da minha herança, embora andeis soltos como a novilha que pisa o capim e relincheis como cavalos vigorosos,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>vossa mãe ficará muito envergonhada, a que vos deu à luz ficará humilhada; ela será a menor das nações, um deserto, terra seca e deserta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por causa da ira do SENHOR não será habitada; pelo contrário, ela se tornará em total desolação; qualquer um que passar pela Babilônia se espantará e dela zombará por causa de todas as suas pragas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Posicionai-vos para cercar a Babilônia, todos os que preparais os arcos; atirai contra ela, não poupeis flechas, porque ela tem pecado contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Gritai contra ela, cercando-a; ela já se rendeu; caíram suas torres, os seus muros estão no chão. Pois esta é a vingança do SENHOR; vingai-vos dela; fazei-lhe o mesmo que ela fez aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Cortai da Babilônia o que semeia, e o que maneja a foice no tempo da colheita; por causa da espada do opressor, cada um voltará para o seu povo e fugirá para a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Israel é um cordeiro desgarrado, os leões o afugentaram; o primeiro a devorá-lo foi o rei da Assíria, e agora, por último, Nabucodonosor, rei da Babilônia, quebrou-lhe os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: Castigarei o rei da Babilônia e a sua terra, assim como castiguei o rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Trarei Israel para a sua morada; ele pastará no Carmelo e em Basã e se fartará nas colinas de Efraim e em Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naqueles dias, e naquele tempo, diz o SENHOR, se procurará iniquidade em Israel, mas não será achada; e o pecado em Judá, e não se achará; pois perdoarei os remanescentes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sobe contra a terra de Merataim, sim, contra ela, e contra os moradores de Pecode; mata e destrói totalmente o que sobrar, diz o SENHOR, e faz conforme tudo o que te ordenei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Na terra há estrondo de batalha e de grande destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Como foi despedaçado e quebrado o martelo de toda a terra! Como a Babilônia ficou arrasada entre as nações!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Preparei armadilhas para ti, ó Babilônia, e foste presa antes que percebesses; foste encontrada e apanhada, pois te colocaste contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR abriu o seu arsenal e tirou as armas da sua indignação; porque o Senhor, o SENHOR dos Exércitos tem uma obra a realizar na terra dos babilônios.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Vinde contra ela dos confins da terra, abri os seus celeiros; transformai-a em ruínas e destruí-a totalmente; não lhe deixai remanescente.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Matai todos os seus novilhos, que desçam ao matadouro; ai deles! Porque o seu dia chegou, o tempo da sua punição.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Esta é a voz dos que fogem e escapam da terra da Babilônia para anunciar em Sião a vingança do SENHOR, nosso Deus, a vingança do seu templo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Convocai contra a Babilônia os flecheiros, todos os que preparam arcos; acampai ao seu redor, ninguém escape dela. Retribuí-lhe de acordo com a sua obra; fazei a ela o mesmo que fez aos outros; porque agiu com arrogância contra o SENHOR, contra o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Portanto, naquele dia os seus jovens cairão nas suas praças, e todos os seus guerreiros serão destruídos, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Estou contra ti, ó arrogante, diz o Senhor, o SENHOR dos Exércitos; pois o teu dia chegou, o tempo em que te punirei.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então o arrogante tropeçará e cairá; ninguém o levantará; porei fogo nas suas cidades, fogo que consumirá tudo em seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: O povo de Israel, junto com o de Judá, está sendo oprimido; todos os que os levaram cativos os mantêm presos, recusam-se a soltá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas o seu Redentor é forte; o seu nome é SENHOR dos Exércitos. Certamente defenderá em juízo a causa deles, para dar descanso à terra e inquietar os moradores da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A espada virá sobre os babilônios, diz o SENHOR, sobre os moradores da Babilônia e sobre seus príncipes e sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>A espada virá sobre os falsos profetas, e eles se tornarão insensatos; a espada virá sobre os seus guerreiros, e eles desfalecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>A espada virá sobre seus cavalos, sobre suas carruagens e sobre todos os estrangeiros que se encontram em seu meio; e eles se tornarão como mulheres; a espada virá sobre os seus tesouros, e estes serão saqueados.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>A seca virá sobre suas águas, e elas secarão; pois é uma terra de imagens esculpidas, e eles enlouquecem por causa de seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Por isso feras do deserto habitarão ali juntamente com lobos; também habitarão ali avestruzes, e nunca mais será povoada, nem habitada de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Como Deus destruiu Sodoma e Gomorra, e suas cidades vizinhas, diz o SENHOR, assim ninguém habitará ali, nem ser humano algum viverá naquele lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Um povo vem do norte, e uma grande nação e muitos reis se levantam das extremidades da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Armam-se de arco e lança; são cruéis e não têm piedade; a sua voz ruge como o mar; eles vêm montados em cavalos, dispostos como homens para a batalha contra ti, ó filha da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>O rei da Babilônia soube da fama deles e suas mãos se enfraqueceram; a angústia se apoderou dele, dores como daquela que está em trabalho de parto.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Um inimigo subirá como leão das margens do Jordão contra a fortaleza. Mas, subitamente, o farei correr dali e colocarei sobre ela quem eu escolher. Pois quem é semelhante a mim? Quem me fixará um prazo? Quem é o pastor que poderá me resistir?</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Portanto, ouvi o que o SENHOR planejou contra a Babilônia e o propósito que estabeleceu contra a terra dos babilônios: certamente eles, os pequenos do rebanho, serão arrastados; certamente por causa deles suas pastagens ficarão arrasadas.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>A terra estremece diante do estrondo da invasão da Babilônia; ouve-se o seu grito entre as nações.</para>
  <chapter number="51" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Levantarei um vento destruidor contra a Babilônia e contra os que habitam na Caldeia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enviarei peneiradores contra a Babilônia, que a peneirarão como o trigo e esvaziarão a sua terra, quando a cercarem no dia de sua desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não arme o flecheiro o seu arco, nem se levante o que estiver com sua couraça; não perdoeis aos seus jovens; destruí completamente todo o seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Cairão mortos na terra dos babilônios e feridos nas suas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois Israel e Judá não foram abandonados pelo seu Deus, o SENHOR dos Exércitos, ainda que a terra deles esteja cheia de culpas contra o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fugi da Babilônia, e cada um salve a sua vida; não sejais exterminados por causa da sua maldade, pois este é o tempo da vingança do SENHOR; ele lhe retribuirá o que merece.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A Babilônia era um copo de ouro na mão do SENHOR e embriagava toda a terra; as nações beberam do seu vinho e por isso estão fora de si.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A Babilônia caiu de repente e ficou arruinada; chorai por ela; tomai bálsamo para o seu ferimento, talvez sare.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Queríamos sarar a Babilônia, mas ela não sarou; abandonai-a, e vamo-nos, cada um para a sua terra; pois o seu julgamento chega até o céu e se eleva até as mais altas nuvens.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR trouxe à luz a nossa justiça; vinde e anunciemos em Sião a obra do SENHOR, nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Afiai as flechas, preparai os escudos; o SENHOR despertou o espírito dos reis dos medos; porque o seu propósito é destruir a Babilônia; pois esta é a vingança do SENHOR, a vingança do seu templo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Levantai um estandarte sobre os muros da Babilônia, reforçai a guarda, colocai sentinelas, preparai as emboscadas; porque o SENHOR planejou e executou o que havia falado acerca dos moradores da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ó tu, que habitas sobre muitas águas, rica de tesouros! Chegou o teu fim, a hora de seres eliminada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos jurou por si mesmo: Certamente te encherei de guerreiros, como um enxame de gafanhotos; e eles levantarão o grito de vitória sobre ti.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>É ele quem fez a terra com seu poder, estabeleceu o mundo com sua sabedoria e estendeu os céus com seu entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>As águas no céu rugem ao som de sua voz, e ele faz subir as nuvens desde as extremidades da terra; faz os relâmpagos para a chuva e tira o vento dos seus tesouros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todo homem tornou-se embrutecido e ignorante; todo ourives é envergonhado por suas imagens esculpidas, pois as suas imagens de fundição são ilusão e não têm vida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>São inúteis e obras de engano; quando chegar seu castigo, serão destruídas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A porção de Jacó não é semelhante a essas; porque ele é o que forma todas as coisas, e Israel é a tribo da sua herança; o SENHOR dos Exércitos é o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tu és meu martelo e arma de guerra; contigo despedaçarei nações; contigo destruirei os reis;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>contigo despedaçarei o cavalo e seu cavaleiro; contigo despedaçarei a carruagem e o que nela vai;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>contigo despedaçarei o homem e a mulher; contigo despedaçarei o velho e o moço; contigo despedaçarei o jovem e a moça;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>contigo despedaçarei o pastor e seu rebanho; contigo despedaçarei o lavrador e sua junta de bois; e contigo despedaçarei governadores e magistrados.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Diante de vossos olhos pagarei à Babilônia e a todos os moradores da Caldeia toda a maldade que cometeram em Sião, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Aqui estou contra ti, ó monte destruidor, diz o SENHOR, que destróis toda a terra; estenderei a minha mão contra ti e te precipitarei dos penhascos abaixo; farei de ti um monte em chamas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E não tomarão de ti pedra angular, nem pedra para fundamentos; mas ficarás destruída para sempre, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Levantai um estandarte na terra, tocai a trombeta entre as nações, preparai as nações contra ela, convocai contra ela os reinos de Ararate, Mini e Asquenaz; ponde sobre ela um capitão, fazei subir cavalos, como um enxame de gafanhotos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Preparai contra ela as nações, os reis dos medos, seus governadores e magistrados, e toda a terra do seu domínio.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A terra estremece e está angustiada; porque os planos do SENHOR estão firmes contra a Babilônia, para fazer dessa terra um deserto desabitado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os guerreiros da Babilônia pararam de lutar, ficam nas fortalezas, acabou sua força, tornaram-se como mulheres; suas moradas foram queimadas, e as trancas das suas portas foram quebradas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Um emissário é enviado ao encontro de outro emissário, e um mensageiro, ao encontro de outro mensageiro, para anunciar ao rei da Babilônia que a sua cidade está cercada por todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>As travessias dos rios foram ocupadas, os juncos dos pântanos foram queimados, e os guerreiros estão aterrorizados.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: A filha da Babilônia é como a eira no tempo da debulha; ainda um pouco, e o tempo da colheita lhe virá.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Nabucodonosor, rei da Babilônia, devorou-me, esmagou-me, fez de mim um vaso vazio, tragou-me como se fosse um monstro, encheu o seu estômago de nossa deliciosa comida e nos vomitou.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Que a violência cometida contra mim e contra minha descendência venha sobre a Babilônia, diga o morador de Sião. O meu sangue caia sobre os moradores da Babilônia, diga Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Por isso, assim diz o SENHOR: Defenderei a tua causa e te vingarei; secarei o seu mar e farei que se esgote a fonte dela.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>A Babilônia se tornará em montões, morada de chacais, objeto de horror e zombaria, sem habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os babilônios rugem como leões novos e urram como filhotes de leões.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando seu apetite estiver incontrolável, eu lhes prepararei um banquete e os embriagarei, para que fiquem alegres, durmam um sono eterno e não acordem, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Eu os levarei como cordeiros ao matadouro, como carneiros e bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Como Sesaque foi tomada, apanhada de surpresa a glória de toda a terra! Como a Babilônia se tornou objeto de horror entre as nações!</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>O mar subiu sobre a Babilônia; ela está coberta com a multidão das suas ondas.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>As suas cidades tornaram-se em ruínas, terra seca e deserta, terra em que ninguém habita, nem passa por ela ser humano algum.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Castigarei Bel na Babilônia e tirarei da sua boca o que ele tragou; nunca mais virão a ele as nações; o muro da Babilônia está caído.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Saí do meio dela, ó povo meu, e salve cada um a própria vida da ardente ira do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Não desfaleça o vosso coração, nem temais pelo rumor que se ouvir na terra; pois virá num ano um rumor, e depois em outro ano, outro rumor; e haverá violência na terra, dominador contra dominador.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Portanto, vêm os dias em que executarei juízo sobre as imagens esculpidas da Babilônia; e toda a sua terra ficará envergonhada; todos os seus feridos cairão no meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então o céu e a terra, com tudo quanto neles há, se alegrarão sobre a Babilônia; pois do norte lhe virão os destruidores, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>A Babilônia cairá por causa dos mortos de Israel, assim como os mortos de toda a terra têm caído por causa da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Vós, que escapastes da espada, ide, não permaneçais; desde terras longínquas lembrai-vos do SENHOR, e suba Jerusalém à vossa mente.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Estamos envergonhados, porque fomos ofendidos; a vergonha cobriu o nosso rosto; pois estrangeiros entraram nos santuários da casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Portanto, dias virão, diz o SENHOR, em que executarei juízo sobre suas imagens esculpidas; e os feridos gemerão por toda a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Ainda que a Babilônia subisse ao céu, e ainda que a parte elevada de sua fortaleza fosse fortificada, assim mesmo destruidores viriam de minha parte sobre ela, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Da Babilônia se ouvem gritos, e da terra dos babilônios, ruído de grande destruição!</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Pois o SENHOR está despojando a Babilônia e emudecendo sua poderosa voz. Bramam as ondas do inimigo como muitas águas; ouve-se o ruído da sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Porque o destruidor veio sobre ela, sobre a Babilônia, e seus guerreiros estão presos; os seus arcos já estão despedaçados; pois o SENHOR é Deus da retribuição, ele certamente retribuirá.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Embriagarei seus príncipes e sábios, seus governadores, magistrados e guerreiros; e dormirão um sono eterno, jamais acordarão, diz o Rei, cujo nome é SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: O muro largo da Babilônia será totalmente derrubado, e suas portas altas serão incendiadas; os povos trabalharão em vão, e as nações se cansarão apenas para serem queimadas.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Esta é a palavra que o profeta Jeremias mandou a Seraías, filho de Nerias, filho de Maseias, quando ia com Zedequias, rei de Judá, para a Babilônia, no quarto ano do seu reinado. Seraías era o principal dos camareiros.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Então Jeremias escreveu num livro toda a desgraça que havia de sobrevir à Babilônia, a saber, todas estas palavras que estão escritas acerca da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>E Jeremias disse a Seraías: Quando chegares à Babilônia, cuida para que leias todas estas palavras;</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>e dirás: Tu, SENHOR, falaste que destruirias este lugar, até que nenhum morador permanecesse, quer homem, quer animal, mas que se tornaria em ruínas para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>E acabando de leres este livro, atarás uma pedra nele e o jogarás no meio do Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>E dirás: Assim a Babilônia será submergida, e não se levantará, por causa da desgraça que vou trazer sobre ela. E eles cairão. Até aqui são as palavras de Jeremias.</para>
  <chapter number="52" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Zedequias tinha vinte e um anos quando começou a reinar; e reinou onze anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Hamutal, filha de Jeremias, de Libna.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E fez o que era mau aos olhos do SENHOR, conforme tudo o que Jeoaquim havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Chegou-se a tal ponto em Jerusalém e Judá, que, por causa da ira do SENHOR, este os expulsou da sua presença. E Zedequias rebelou-se contra o rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No nono ano do seu reinado, no décimo dia do décimo mês, Nabucodonosor, rei da Babilônia, e todo o seu exército atacaram Jerusalém, sitiaram-na e levantaram torres de assalto ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim a cidade ficou cercada até o décimo primeiro ano do rei Zedequias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao nono dia do quarto mês, a fome era tão severa, que não havia comida para o povo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então abriu-se uma brecha no muro da cidade; e todos os guerreiros fugiram da cidade de noite, pelo caminho da porta entre os dois muros, que fica junto ao jardim do rei, enquanto os babilônios estavam ao redor da cidade; e foram pelo caminho da Arabá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o exército babilônio perseguiu o rei Zedequias e o alcançou nas campinas de Jericó; e todo o seu exército se dispersou, abandonando-o.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, prenderam o rei e o levaram para Ribla, na terra de Hamate, ao rei da Babilônia, que lhe pronunciou a sentença.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o rei da Babilônia matou os filhos de Zedequias diante dos seus olhos; e também matou todos os chefes de Judá em Ribla.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então cegou os olhos de Zedequias e o acorrentou; o rei da Babilônia o levou para a Babilônia e o manteve aprisionado até o dia da sua morte.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No décimo dia do quinto mês, no décimo nono ano do rei Nabucodonosor, rei da Babilônia, Nebuzaradã, capitão da guarda, que servia ao rei de Babilônia, veio até Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E queimou a casa do SENHOR e o palácio real, como também todas as casas de Jerusalém; todas as casas importantes foram incendiadas por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E todo o exército babilônio, que estava com o capitão da guarda, derrubou todos os muros em volta de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nebuzaradã, capitão da guarda, levou cativos os mais pobres, o remanescente da população que havia ficado na cidade, os desertores que haviam passado para o rei da Babilônia e o restante dos artífices.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas Nebuzaradã, capitão da guarda, deixou que alguns entre os mais pobres da terra ficassem para serem viticultores e lavradores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os babilônios despedaçaram as colunas de bronze na casa do SENHOR, as bases e o tanque de bronze, que estavam na casa do SENHOR, e levaram todo o bronze para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também tomaram as vasilhas, as pás, os apagadores, as bacias, as colheres e todos os utensílios de bronze, com os quais se ministrava.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De igual modo o capitão da guarda levou os copos, os braseiros, as bacias, as vasilhas, os candelabros, as colheres e as tigelas. O que era de ouro, levou como ouro, e o que era de prata, como prata.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quanto às duas colunas, ao tanque e aos doze bois de bronze que estavam debaixo das bases, que o rei Salomão havia feito para a casa do SENHOR, o peso do bronze de todos esses objetos era incalculável.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A altura de cada uma dessas colunas era de dezoito côvados; a circunferência delas era de doze côvados; a sua espessura era de quatro dedos e oca.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E havia sobre ela um capitel de bronze; e a altura de um capitel era de cinco côvados, com uma rede e romãs sobre o capitel ao redor, tudo de bronze; e a segunda coluna, com as romãs, tinha as mesmas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E havia noventa e seis romãs nos lados; as romãs todas, sobre a rede ao redor, eram cem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O capitão da guarda levou também Seraías, o sumo sacerdote, e Sofonias, o segundo sacerdote, e os três guardas da porta;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e levou da cidade um oficial que tinha os guerreiros sob seus cuidados e sete homens que serviam ao rei e se achavam na cidade, além do chefe dos escrivães do exército, que registrava o povo da terra, e mais sessenta homens do povo da terra, que se achavam no meio da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nebuzaradã, capitão da guarda, pegou-os e levou-os ao rei da Babilônia, em Ribla.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E o rei da Babilônia os feriu e os matou em Ribla, na terra de Hamate. Assim Judá foi levado cativo para fora da sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Este é o número dos que Nabucodonosor levou cativos no sétimo ano: três mil e vinte e três judeus;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>no décimo oitavo ano de Nabucodonosor, ele levou oitocentos e trinta e dois cativos de Jerusalém;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>no ano vinte e três de Nabucodonosor, Nebuzaradã, capitão da guarda, levou dentre os judeus setecentos e quarenta e cinco cativos; no total foram quatro mil e seiscentas pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>No vigésimo quinto dia do décimo segundo mês do trigésimo sétimo ano do cativeiro de Joaquim, rei de Judá, Evil-Merodaque, rei da Babilônia, no primeiro ano do seu reinado, libertou Joaquim, rei de Judá, e o tirou do cárcere;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e falou a ele com bondade e deu-lhe mais honra do que aos reis que estavam com ele na Babilônia;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e lhe fez mudar as roupas de prisioneiro; e Joaquim tomou suas refeições com o rei até o final da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O rei da Babilônia deu-lhe uma pensão diária, até o dia da sua morte.</para>
</usx>
