<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JOL" style="id">Joel (AS21)</book>
  <para style="h">Joel</para>
  <para style="toc1">Joel</para>
  <para style="toc2">Joel</para>
  <para style="toc3">JL</para>
  <para style="mt1">Joel</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a palavra do SENHOR, que veio a Joel, filho de Petuel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Anciãos, ouvi isto, e todos os moradores da terra, escutai: Já aconteceu isto em vossos dias, ou nos dias de vossos pais?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contai isto a vossos filhos, e vossos filhos o transmitam a seus filhos, e os filhos destes à geração seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O que o gafanhoto cortador deixou, o gafanhoto migrador comeu; e o que o gafanhoto migrador deixou, o gafanhoto assolador comeu; e o que o gafanhoto assolador deixou, o gafanhoto destruidor comeu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Bêbados, despertai e chorai; todos os que bebeis vinho, gemei por causa do vinho novo, pois foi tirado da vossa boca.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque uma nação poderosa e inumerável invadiu a minha terra; seus dentes são dentes de leão, e tem presas de uma leoa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ela arrasou minha videira e arruinou minha figueira; descascou-a e a derrubou; deixou seus galhos embranquecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Lamenta pelo marido da sua juventude, à semelhança da virgem vestida de pano de saco.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As ofertas de cereais e a oferta de libação foram eliminadas do templo do SENHOR; os sacerdotes, ministros do SENHOR, estão de luto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O campo está assolado e a terra chora, pois o trigo está destruído, o vinho novo acabou, o azeite está em falta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Envergonhai-vos, lavradores, chorai, viticultores, sobre o trigo e a cevada; porque a colheita do campo foi destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A videira secou, a figueira murchou; e a romãzeira, a palmeira e a macieira com todas as árvores do campo secaram. A alegria dos homens se abateu!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ó sacerdotes, vesti-vos de pano de saco e lamentai; chorai, ministros do altar; entrai e passai a noite vestidos de pano de saco, ministros do meu Deus; porque a oferta de cereais e a oferta de libação foram eliminadas do templo do vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Decretai um jejum, convocai uma assembleia solene, reuni os anciãos e todos os moradores da terra no templo do SENHOR, vosso Deus, e clamai ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ah! Que dia! O dia do SENHOR está perto, e vem como força destruidora da parte do Todo-poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por acaso o mantimento não foi cortado diante de nossos olhos? A alegria e o regozijo não foram cortados do templo do nosso Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A semente está murcha sob seus torrões; os celeiros estão derrubados, os armazéns, arruinados, pois o cereal se perdeu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Como muge o gado! Os rebanhos de vacas estão confusos, pois não têm pasto; os rebanhos de ovelhas também estão perecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ó SENHOR, clamo a ti, porque o fogo destruiu as pastagens secas, e as chamas queimaram todas as árvores do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Até os animais do campo suspiram por ti, porque as correntes de água secaram, e o fogo destruiu as pastagens secas.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tocai a trombeta em Sião e dai o alerta no meu santo monte. Tremam todos os moradores da terra, porque o dia do SENHOR está chegando, já está perto;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>dia de trevas e de escuridão, dia de nuvens e de negridão! Como a luz da aurora se espalha sobre os montes, assim vem um povo grande e poderoso, como nunca houve antes nem haverá depois nos anos por vir, de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diante dele vai um fogo devorador, e atrás, uma chama ardente; a terra à sua frente é como o jardim do Éden; mas, atrás dele, um deserto destruído; sim, nada lhe escapa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele tem a aparência de cavalos e corre como cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vão saltando sobre o topo dos montes como o estrondo de carros, como a chama que crepita e consome a palha, como um povo poderoso em posição de combate.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os povos estão angustiados diante dele; todos os rostos ficam pálidos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles correm como valentes; sobem os muros como homens de guerra; cada um marcha nos seus caminhos e não se desvia da sua fileira.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não empurram uns aos outros; cada um marcha sempre em frente; abrem caminho por entre as armas e não se detêm.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pulam sobre a cidade, correm pelos muros; sobem nas casas; entram pelas janelas como ladrão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A terra se abala diante deles; o céu treme; o sol e a lua escurecem, e das estrelas retira-se o resplendor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR levanta a voz diante do seu exército, porque o seu acampamento é muito grande; quem executa a sua ordem é poderoso; pois o dia do SENHOR é grande e terrível! Quem o suportará?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas agora, diz o SENHOR: Convertei-vos a mim de todo o coração, com jejuns, com choro e com pranto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Rasgai o coração e não as vestes; convertei-vos ao SENHOR, vosso Deus, pois ele é misericordioso e compassivo, tardio em irar-se e grande em amor; arrepende-se da desgraça que enviaria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Talvez ele volte atrás e se arrependa e deixe uma bênção! Uma oferta de cereais e uma oferta de libação para o SENHOR, vosso Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tocai a trombeta em Sião, decretai um jejum, convocai uma assembleia solene.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Reuni o povo, santificai a comunidade, ajuntai os anciãos, reuni os meninos e as crianças de peito; saia o noivo do seu quarto, e a noiva, do seu aposento.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Chorem os sacerdotes, ministros do SENHOR, entre o pórtico e o altar, e digam: Ó SENHOR, poupa teu povo e não entregues a tua herança ao vexame, para que as nações zombem dele. Por que diriam entre os povos: Onde está o seu Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o SENHOR mostrou zelo para com sua terra e se compadeceu do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Em resposta, o SENHOR disse ao seu povo: Eu vos envio o trigo, o vinho e o azeite, e tereis fartura deles; e não vos entregarei mais ao vexame entre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Levarei para longe de vós o exército do norte e o lançarei numa terra seca e deserta, lançarei sua vanguarda no mar oriental e sua retaguarda no mar ocidental; seu mau cheiro subirá, e sua podridão se espalhará. Ele tem feito grandes coisas!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ó terra, não temas; regozija-te e alegra-te, porque o SENHOR tem feito grandes coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ó animais do campo, não temais, pois as pastagens secas já renascem, a árvore dá o seu fruto, e a videira e a figueira dão a sua força.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Filhos de Sião, alegrai-vos e regozijai-vos no SENHOR, vosso Deus, porque ele faz descer muita chuva e vos dá a primeira e a última chuva em medida justa, como fazia antes.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>As eiras se encherão de trigo, e os lagares transbordarão de vinho novo e de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim vos restituirei os anos consumidos pelo gafanhoto migrador, pelo assolador, pelo destruidor e pelo cortador, meu grande exército que enviei contra vós.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Comereis à vontade e vos fartareis, e louvareis o nome do SENHOR, vosso Deus, que agiu em favor de vós de maneira maravilhosa; e o meu povo nunca será envergonhado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vós sabereis que eu estou no meio de Israel e que eu sou o SENHOR, vosso Deus, e não há outro; e o meu povo nunca mais será envergonhado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois disso, derramarei o meu Espírito sobre todas as pessoas; vossos filhos e vossas filhas profetizarão, vossos velhos terão sonhos, vossos jovens terão visões;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>até sobre os servos e sobre as servas derramarei o meu Espírito naqueles dias.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Manifestarei maravilhas no céu e na terra, sangue e fogo e colunas de fumaça.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O sol se converterá em trevas, e a lua, em sangue, antes que venha o grande e terrível dia do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E todo aquele que invocar o nome do SENHOR será salvo; pois os que escaparem estarão no monte Sião e em Jerusalém, como o SENHOR prometeu, e aqueles que o SENHOR chamar estarão entre os sobreviventes.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias e naquele tempo, quando eu restaurar os exilados de Judá e de Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>reunirei todas as nações e as farei descer ao vale de Josafá; e ali as julgarei por causa de Israel, meu povo e minha herança, que espalharam entre as nações; elas repartiram a minha terra</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e lançaram sortes sobre o meu povo; deram um menino por uma prostituta e venderam uma menina por vinho, para se embriagar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O que tendes vós contra mim, Tiro e Sidom, e todas as regiões da Filístia? Por acaso quereis vingar-vos de mim? Se quereis vingança, retribuirei depressa o que tendes feito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Já que levastes minha prata e meu ouro, pusestes meus ricos tesouros nos vossos templos</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e também vendestes o povo de Judá e de Jerusalém aos gregos, levando-os para longe de suas propriedades,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>eu os tirarei do lugar para onde os vendestes e retribuirei o que tendes feito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Venderei vossos filhos e vossas filhas ao povo de Judá, e estes os venderão aos sabeus, a uma nação distante, pois o SENHOR o disse.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Proclamai isto entre as nações: Preparai a guerra, convocai os guerreiros. Aproximem-se todos os homens de guerra e ataquem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Forjai espadas das relhas dos vossos arados, e lanças das vossas podadeiras; diga o fraco: Sou forte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Apressai-vos e vinde, todos os povos em redor, e ajuntai-vos. Ó SENHOR, faz descer para lá os teus guerreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Levantem-se as nações e subam ao vale de Josafá, pois ali me assentarei para julgar todas as nações em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Lançai a foice, porque a colheita já está madura. Vinde, descei, porque o lagar está cheio, os vasos dos lagares transbordam, pois a sua maldade é grande.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Multidões, multidões no vale da decisão! O dia do SENHOR está perto, no vale da decisão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O sol e a lua escurecem, e as estrelas retiram o seu resplendor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR brada de Sião, e desde Jerusalém faz ouvir a sua voz; os céus e a terra tremem, mas o SENHOR é o refúgio do seu povo e a fortaleza dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim sabereis que eu sou o SENHOR, vosso Deus, que habito em Sião, o meu santo monte. Jerusalém será santa, e estrangeiros não a ocuparão mais.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, os montes destilarão vinho novo, e as montanhas darão leite, e todos os ribeiros de Judá estarão cheios de águas; e sairá uma fonte do templo do SENHOR, e regará o vale de Sitim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O Egito ficará desolado, e Edom será um deserto arrasado, por causa da violência que cometeram contra o povo de Judá, em cuja terra derramaram sangue inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas Judá será habitada para sempre, e Jerusalém, de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E purificarei a culpa do sangue que eu não havia purificado, pois o SENHOR habita em Sião.</para>
</usx>
