<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JUD" style="id">Judas (AS21)</book>
  <para style="h">Judas</para>
  <para style="toc1">Judas</para>
  <para style="toc2">Judas</para>
  <para style="toc3">JD</para>
  <para style="mt1">Judas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Judas, servo de Jesus Cristo e irmão de Tiago, aos chamados e amados em Deus Pai, guardados em Jesus Cristo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Misericórdia, paz e amor vos sejam multiplicados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Amados, enquanto me empenhava para vos escrever acerca da salvação que nos é comum, senti a necessidade de vos escrever exortando-vos a lutar pela fé entregue aos santos de uma vez por todas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque certos homens se infiltraram entre vós sem que fossem notados; desde há muito tempo eles estavam destinados para o juízo. São homens ímpios, que mudam a graça de nosso Deus em libertinagem e negam o nosso único Soberano e Senhor, Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mesmo que já soubésseis de tudo isso, quero lembrar-vos de que, depois de libertar um povo da terra do Egito, o Senhor destruiu os que não creram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os anjos que não mantiveram seus domínios, mas deixaram sua própria habitação, ele os tem confinado nas trevas em algemas eternas, para o juízo do grande dia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>À semelhança desses anjos, Sodoma e Gomorra e as cidades circunvizinhas, que praticaram imoralidade e relações sexuais contra a natureza, foram postas como exemplo, sofrendo a pena do fogo eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Da mesma forma, contudo, esses sonhadores contaminam o corpo, rejeitam a autoridade e difamam os anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas quando o arcanjo Miguel, discutindo com o Diabo, disputava a respeito do corpo de Moisés, não ousou pronunciar contra ele acusação infame, mas disse: O Senhor te repreenda!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Esses homens, porém, difamam tudo que não entendem; mesmo naquilo que compreendem por experiência natural, eles se corrompem como seres irracionais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ai deles! Pois seguiram pelo caminho de Caim, e por causa de lucro se lançaram ao erro de Balaão e foram destruídos na rebelião de Coré.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles são rochas ocultas e participam de vossas refeições comunitárias, banqueteando-se convosco, sem escrúpulos. São pastores que apascentam a si mesmos. São como nuvens sem água, levadas pelos ventos. São como árvores sem folhas nem fruto, duplamente mortas, cujas raízes foram arrancadas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>São como as ondas bravias do mar, espumando suas próprias indecências, estrelas fora de curso, para as quais a escuridão das trevas tem sido reservada para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A respeito deles também profetizou Enoque, o sétimo depois de Adão, dizendo: O Senhor veio com seus milhares de santos,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para executar juízo sobre todos e convencer a todos os ímpios de todas as ações de impiedade, que impiamente cometeram, e de todas as palavras duras que ímpios pecadores proferiram contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tais homens vivem a reclamar e a se queixar, dominados por seus próprios desejos. A sua boca profere coisas muito arrogantes, adulando pessoas por interesse.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas vós, amados, lembrai-vos do que foi previsto pelos apóstolos de nosso Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>os quais vos diziam: Nos últimos tempos haverá pessoas que zombarão, dominadas por seus desejos ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estes são os que causam divisões, vivem conforme suas tendências naturais e não têm o Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas vós, amados, edificando-vos sobre a vossa fé santíssima, orando no Espírito Santo,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>conservai-vos no amor de Deus, esperando a misericórdia de nosso Senhor Jesus Cristo para a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E mostrai compaixão para com alguns que estão em dúvida,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e salvai-os, arrebatando-os do fogo; e a outros, demonstrai misericórdia com temor, tendo repugnância até da roupa manchada pela carne.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Àquele que é poderoso para vos impedir de tropeçar e para vos apresentar imaculados e com grande júbilo diante da sua glória,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>ao único Deus, nosso Salvador, por meio de Jesus Cristo, nosso Senhor, sejam glória, majestade, domínio e poder, antes de todos os séculos, agora e para todo o sempre. Amém.</para>
</usx>
