<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="NEH" style="id">Neemias (AS21)</book>
  <para style="h">Neemias</para>
  <para style="toc1">Neemias</para>
  <para style="toc2">Neemias</para>
  <para style="toc3">NE</para>
  <para style="mt1">Neemias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavras de Neemias, filho de Hacalias: No mês de quisleu, no vigésimo ano, quando eu estava na cidade de Susã,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Hanani, um de meus irmãos, veio de Judá com mais alguns homens. Perguntei-lhes pelos judeus que voltaram, os que sobreviveram ao cativeiro, e a respeito de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles me responderam: Os que sobreviveram ao cativeiro estão passando grande aflição e vergonha lá na província. Os muros de Jerusalém foram derrubados, e as portas da cidade, queimadas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois de ouvir essas palavras, sentei-me e chorei. Lamentei por alguns dias; e continuei a jejuar e orar perante o Deus do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu disse: Ó SENHOR, Deus do céu, Deus grande e temível, que cumpres a tua aliança e usas de misericórdia para com aqueles que te amam e obedecem aos teus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os teus olhos estejam abertos e os teus ouvidos atentos para ouvires a oração do teu servo, que faço diante de ti, dia e noite, pelos israelitas, teus servos. Confesso os pecados que nós, os israelitas, temos cometido contra ti; sim, eu e a minha família pecamos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Temos agido de forma perversa contra ti, e não temos obedecido aos teus mandamentos, nem aos estatutos e às leis que ordenaste a teu servo Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Lembra-te agora do que disseste a teu servo Moisés: Se fordes infiéis, eu vos espalharei entre os outros povos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, se voltardes para mim, e obedecerdes aos meus mandamentos e os praticardes, ainda que os vossos exilados estejam dispersos pelos lugares mais distantes debaixo do céu, de lá os ajuntarei e os trarei para o lugar que escolhi para estabelecer o meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles são os teus servos e o teu povo, que resgataste com o teu grande poder e com o teu braço forte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ó Senhor, que os teus ouvidos estejam atentos à oração deste teu servo, e à oração dos teus servos cujo prazer está em temer o teu nome. Faze com que teu servo seja bem-sucedido hoje, concedendo-lhe a benevolência deste homem. Nessa época, eu era copeiro do rei.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No mês de nisã, no vigésimo ano do rei Artaxerxes, quando eu estava servindo o vinho, dei-o ao rei. Nunca antes eu tinha estado triste na sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rei me perguntou: Por que o teu rosto está triste, se não estás doente? Isso só pode ser tristeza do coração. Então tive muito medo,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e disse ao rei: Que o rei viva para sempre! Como o meu rosto não estaria triste, se a cidade em que está o sepulcro dos meus pais está devastada e as suas portas foram destruídas pelo fogo?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, o rei me perguntou: O que estás me pedindo? Nessa hora, eu orei ao Deus do céu</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e disse ao rei: Se for do teu agrado, e se o teu servo puder contar com a tua benevolência, peço-te que me deixes ir a Judá, a cidade do sepulcro de meus pais, para que eu a reconstrua.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o rei, tendo a rainha assentada ao seu lado, me perguntou: Quanto tempo durará a tua viagem? Quando voltarás? Depois de informá-lo sobre a duração da viagem, ele concordou em me deixar ir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu também disse ao rei: Se for do teu agrado, que se providenciem cartas para os governadores do território a oeste do Eufrates, para que me deixem passar e assim eu possa chegar a Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Que me seja dada também uma carta para Asafe, guarda da floresta do rei, a fim de que ele me dê madeira para as vigas das portas da fortaleza que fica junto ao templo, e para os muros da cidade, e também para a casa que irei ocupar. Graças à mão benevolente de Deus, que estava sobre mim, o rei atendeu aos meus pedidos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, fui até os governadores do território a oeste do Eufrates e lhes entreguei as cartas do rei. Além das cartas, o rei tinha enviado comigo oficiais do exército e cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Sambalate, o horonita, e Tobias, o oficial amonita, ouviram isso, ficaram muito irritados, por saber que havia alguém interessado no bem dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim, cheguei a Jerusalém e, depois de três dias,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>levantei-me de noite e saí com alguns dos meus homens. Eu não disse a ninguém o que o meu Deus havia colocado em meu coração para que eu fizesse por Jerusalém. Não levei animal algum, a não ser aquele em que eu montava.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Desse modo, saí de noite pela porta do Vale, e fui até a fonte do Dragão, e até a porta do Esterco, e examinei os muros de Jerusalém, que tinham sido derrubados, e as suas portas, que haviam sido queimadas pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E fui mais adiante, até a porta da Fonte, e até o tanque do rei. Mas ali não havia espaço por onde pudesse passar o animal que eu montava.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ainda de noite, subi pelo vale e examinei o muro; depois voltei novamente e entrei pela porta do Vale.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os oficiais não souberam aonde eu tinha ido nem o que havia feito, pois até então eu nada dissera aos judeus, aos sacerdotes, aos nobres, aos oficiais e aos demais que fariam a obra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu lhes disse então: Vede a triste situação em que estamos, como Jerusalém está devastada, e as suas portas destruídas pelo fogo. Vinde! Vamos reconstruir os muros de Jerusalém, para que não passemos mais vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Contei-lhes, então, como a mão de Deus havia sido bondosa comigo, e lhes relatei também as palavras do rei. Eles disseram: Levantemo-nos e construamos os muros. E eles fortaleceram as mãos para essa boa obra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando Sambalate, o horonita, e Tobias, o oficial, e Gesém, o árabe, ouviram isso, zombaram de nós, desprezaram-nos e perguntaram: Que é isso que estais fazendo? Quereis rebelar-vos contra o rei?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Respondi-lhes então: O Deus do céu é quem fará com que sejamos bem-sucedidos, e nós, seus servos, nos levantaremos e construiremos. Mas vós não tendes parte, nem direito, nem memorial em Jerusalém.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eliasibe, o sumo sacerdote, e seus irmãos, os sacerdotes, dispuseram-se, então, a reconstruir a porta das Ovelhas. Eles a consagraram e colocaram as folhas da porta no lugar. Depois construíram o muro até a torre dos Cem, que também consagraram, e prosseguiram até a torre de Hananel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os homens de Jericó reconstruíram o trecho seguinte, e logo adiante construiu Zacur, filho de Inri.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os filhos de Hassenaá construíram a porta do Peixe, colocaram-lhe as vigas, e puseram as folhas da porta no lugar, com seus ferrolhos e trancas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Meremote, filho de Urias, filho de Hacoz, reconstruiu o trecho seguinte. E Mesulão, filho de Berequias, filho de Mesezabel reconstruiu o pedaço seguinte. E Zadoque, filho de Baamá, fez os reparos na parte a seguir.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os tecoítas reconstruíram o trecho seguinte; mas os seus nobres não se dispuseram a fazer o serviço e a se submeter a seus supervisores.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Joiada, filho de Paseia, e Mesulão, filho de Besodeias, reconstruíram a porta Velha, colocaram-lhe as vigas e puseram as folhas da porta no lugar, com seus ferrolhos e trancas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Melatias, o gibeonita, e Jadom, o meronotita, homens de Gibeão e de Mispá, locais que pertenciam ao domínio do governador do território a oeste do Eufrates, reconstruíram o trecho seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Uziel, filho de Haraías, um dos ourives, reconstruiu o pedaço seguinte, e Hananias, um dos perfumistas, reconstruiu o trecho logo adiante. E assim fortificaram Jerusalém até o muro Largo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Refaías, filho de Hur, governador da metade do distrito de Jerusalém, reconstruiu o trecho seguinte</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e Jedaías, filho de Harumafe, reconstruiu o trecho posterior, em frente à sua casa. Hatus, filho de Hasabneias, reconstruiu o trecho logo adiante.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Malquias, filho de Harim, e Hassube, filho de Paate-Moabe, reconstruíram a parte seguinte, como também a torre dos Fornos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Salum, filho de Haloés, governador da outra metade do distrito de Jerusalém, reconstruiu a parte que vinha a seguir com a ajuda de suas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Hanum e os moradores de Zanoa reconstruíram a porta do Vale; eles a reconstruíram e colocaram as vigas, e puseram as folhas da porta no lugar, com seus ferrolhos e trancas; também reconstruíram mil côvados até a porta do Esterco.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A porta do Esterco foi reconstruída por Malquias, filho de Recabe, governador do distrito de Bete-Haquerém; ele a reconstruiu e pôs as folhas da porta no lugar, com seus ferrolhos e trancas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A porta da Fonte foi reconstruída por Salum, filho de Col-Hoze, governador do distrito de Mispá; colocou as vigas e pôs as folhas da porta no lugar, com seus ferrolhos e trancas. Reconstruiu também o muro do tanque de Siloé, do jardim do Rei, até os degraus que descem da Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois dele, Neemias, filho de Azbuque, governador da metade do distrito de Bete-Zur, fez os reparos até em frente ao sepulcro de Davi, até o açude artificial, e a casa dos soldados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os levitas fizeram os reparos no trecho seguinte; eles estavam sob a supervisão de Reum, filho de Bani. No trecho seguinte, Hasabias, governador da metade do distrito de Queila, fez os reparos no seu distrito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No trecho seguinte, a restauração foi feita por seus compatriotas, sob a supervisão de Bavai, filho de Henadade, governador da outra metade do distrito de Queila.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ao seu lado, Ézer, filho de Jesua, governador de Mispá, fez os reparos em frente à subida para a casa das armas, até a esquina do muro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Baruque, filho de Zabai, reconstruiu a parte seguinte, que ia desde a esquina do muro até a porta da casa de Eliasibe, o sumo sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois dele, Meremote, filho de Urias, filho de Hacoz, fez os reparos na parte desde a porta da casa de Eliasibe até o fim dela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A parte seguinte foi reconstruída pelos sacerdotes que habitavam nos arredores.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Em seguida, Benjamim e Hassube fizeram os reparos em frente à sua casa; depois deles, Azarias, filho de Maaseias, filho de Ananias, em frente à sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O trecho seguinte foi reconstruído por Binuí, filho de Henadade, desde a casa de Azarias até a esquina do muro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Palal, filho de Uzai, fez os reparos em frente à esquina e à torre que se projeta da casa real superior, perto do pátio da guarda. No trecho seguinte, Pedaías, filho de Parós, fez a restauração.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os servos do templo, que viviam em Ofel, fizeram os reparos até em frente à porta da Água, na direção do leste e até a torre que ali se encontra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os tecoítas reconstruíram a outra parte, desde a grande torre que sobressai até o muro de Ofel.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Para cima da porta dos Cavalos, os sacerdotes fizeram os reparos, cada um em frente à sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Em seguida Zadoque, filho de Imer, fez os reparos em frente à sua casa. Semaías, filho de Secanias, guarda da porta oriental, fez a restauração no trecho seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Hananias, filho de Selemias, e Hanum, o sexto filho de Zalafe, reconstruíram o trecho seguinte. Depois desse trecho, Mesulão, filho de Berequias, fez os reparos numa parte em frente à sua moradia.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois dele, Malquias, um dos ourives, fez os reparos numa parte que ia até a casa dos servos do templo e dos comerciantes, em frente à porta da Guarda, e até a torre de vigia da esquina.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E os ourives e comerciantes fizeram a restauração entre a torre de vigia da esquina e a porta das Ovelhas.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Sambalate soube que estávamos reconstruindo o muro, ficou furioso, indignou-se muito e zombou dos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, diante de seus compatriotas e dos poderosos de Samaria, disse: O que esses fracos judeus estão fazendo? Será que vão se fortalecer? Irão oferecer sacrifícios? Acabarão a obra num só dia? Será que vão ressuscitar pedras de construção dos montes de entulho e de pedras queimadas?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tobias, o amonita, que estava ao seu lado, disse: Mesmo que construam, uma só raposa derrubará esse muro de pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ouve-nos, ó nosso Deus, pois somos tão desprezados, e faze recair sobre a cabeça deles o insulto que proferem. Faze também que eles sejam levados como despojo para uma terra de cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não perdoes a maldade deles nem apagues o pecado deles, pois te provocaram à ira diante dos construtores.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, construímos o muro até a metade da sua altura em toda a extensão, pois o povo se dedicou inteiramente ao trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, quando Sambalate, Tobias, os árabes, os amonitas e os homens de Asdode ouviram que a reconstrução dos muros de Jerusalém estava avançando e que as brechas começavam a se fechar, ficaram furiosos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos se uniram para lutar contra Jerusalém e causar confusão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nós, porém, oramos ao nosso Deus, e colocamos guardas para proteger-nos deles de dia e de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O povo de Judá, então, começou a dizer: Os carregadores estão perdendo as forças e ainda há muito entulho; não conseguiremos reconstruir o muro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E os nossos inimigos diziam: Antes de saberem ou virem qualquer coisa, estaremos bem no meio deles, e os mataremos, e acabaremos com a obra deles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas os judeus que moravam entre eles nos advertiram dez vezes: De todos os lugares onde moram, virão e nos atacarão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso, coloquei o povo nos lugares mais baixos do muro e nos lugares abertos, distribuídos por famílias e armados com espadas, lanças e arcos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois de uma inspeção, eu disse aos nobres, aos oficiais e ao restante do povo: Não os temais! Lembrai-vos do Senhor, grande e temível, e lutai por vossos irmãos, vossos filhos e filhas, vossas mulheres e vossas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando os nossos inimigos souberam que tínhamos sido avisados, e que Deus tinha frustrado o plano deles, voltamos todos ao muro, cada um para o seu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Desde aquele dia, metade dos meus homens trabalhava na obra e metade empunhava as lanças, os escudos, os arcos e as couraças. E os oficiais prestavam apoio a todo o povo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tanto os que reconstruíam o muro quanto os carregadores que transportavam as cargas faziam o seu trabalho com uma das mãos e com a outra seguravam a sua arma.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Cada um dos construtores trazia a espada à cinta, e assim trabalhava na construção. E o que tocava a trombeta estava ao meu lado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu disse aos nobres, aos oficiais e ao restante do povo: A obra é grande e extensa, e nós estamos separados no muro, muito distantes uns dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em qualquer lugar em que ouvirdes o som da trombeta, dali vos ajuntareis a nós. O nosso Deus lutará por nós.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, continuamos o trabalho, sendo que metade dos homens empunhava as lanças, do alvorecer até o anoitecer.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nesses dias, eu também disse ao povo: Cada um de vós deve ficar de noite em Jerusalém com o seu ajudante. De noite eles nos servirão de guardas, e de dia trabalharão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, nem eu, nem meus irmãos, nem meus ajudantes, nem os homens da guarda que me acompanhavam trocávamos de roupa; cada um ficava com a arma à mão.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Surgiu, então, uma grande queixa do povo, dos homens e de suas mulheres contra os seus irmãos judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois havia alguns que diziam: Nós, nossos filhos e nossas filhas somos muitos. Precisamos de trigo para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Havia também os que diziam: Penhoramos os nossos campos, as nossas vinhas e as nossas casas para conseguir trigo para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Havia ainda outros que diziam: Tomamos dinheiro emprestado até para pagar o imposto do rei sobre as nossas terras e as nossas vinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nós e nossos compatriotas temos o mesmo sangue, e nossos filhos são como os filhos deles, e mesmo assim estamos sujeitando nossos filhos e nossas filhas à escravidão. E, de fato, algumas de nossas filhas já foram entregues à escravidão. Não podemos evitá-lo, pois nossas terras e vinhas pertencem a outros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao ouvir essas reclamações e acusações, fiquei furioso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Analisei tudo e depois adverti os nobres e oficiais. Disse-lhes: Estais cobrando juros dos vossos compatriotas. Por isso, convoquei uma grande assembleia contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E disse-lhes: Nós, segundo as nossas posses, compramos de volta os nossos irmãos judeus que tinham sido vendidos aos outros povos. E agora vendestes os vossos irmãos? Assim, eles teriam de ser vendidos a nós novamente? Eles, então, se calaram e não tiveram resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E eu prossegui: Não é bom o que fazeis! Acaso não devíeis andar no temor do nosso Deus, para evitar a zombaria dos outros povos, os nossos inimigos?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também eu, meus irmãos e meus ajudantes lhes emprestamos dinheiro e trigo. Mas vamos deixar de cobrar juros.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Devolvei-lhes hoje os seus campos, as suas vinhas, os seus olivais e as suas casas, como também a centésima parte do dinheiro, do trigo, do vinho e do azeite que deles tendes exigido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles disseram: Devolveremos tudo que pediste e não exigiremos nada deles. Faremos o que nos pediste. Chamei então os sacerdotes e os fiz declarar sob juramento que fariam conforme prometeram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sacudi a dobra do meu manto e disse: Assim Deus sacuda da casa e das posses todo homem que não cumprir esta promessa. Seja tal homem assim sacudido e esvaziado! E toda a assembleia disse: Amém! E louvou o SENHOR. E o povo cumpriu o que tinha prometido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Além disso, desde o dia em que fui nomeado governador na terra de Judá, desde o vigésimo ano até o trigésimo segundo ano do rei Artaxerxes, isto é, por doze anos, nem eu nem meus irmãos comemos a comida separada para o governador.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas os governadores anteriores oprimiram o povo, tirando-lhe a comida e o vinho, além de quarenta siclos de prata. E até os seus auxiliares dominavam o povo. Mas, por temor a Deus, eu não agi assim.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ao contrário, eu prossegui na construção deste muro, e não compramos nenhum pedaço de terra. Todos os meus auxiliares se ajuntaram ali para o trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Além disso, cento e cinquenta homens dos judeus e os seus oficiais sentavam à minha mesa para comer, além dos visitantes de outras nações ao redor de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todos os dias um boi e seis das melhores ovelhas e aves eram preparados à minha custa, e de dez em dez dias, eu recebia uma provisão especial de toda qualidade de vinho. Mas, nem por isso exigi a comida separada para o governador, pois as exigências que pesavam sobre o povo eram demasiadas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Lembra-te de mim para o meu bem, ó meu Deus, e de tudo quanto tenho feito a favor deste povo.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Sambalate, Tobias e Gesém, o árabe, e o restante dos nossos inimigos souberam que eu tinha construído o muro e que nele já não havia brecha alguma, embora eu ainda não tivesse colocado as portas nos seus lugares,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sambalate e Gesém mandaram dizer-me: Vem, vamos encontrar-nos num povoado da planície de Ono. Eles, porém, estavam planejando o mal contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, enviei-lhes mensageiros com a seguinte resposta: Estou empenhado numa grande obra e não posso descer. Por que eu deveria parar e deixar a obra para encontrar-me convosco?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles me mandaram essa mensagem quatro vezes, e todas as vezes lhes dei a mesma resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pela quinta vez, Sambalate enviou o seu homem de confiança com uma carta aberta na mão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na carta, estava escrito: Dizem entre as nações, e Gesém o confirma, que tu e os judeus planejais uma rebelião; por isso estás reconstruindo o muro. Dizem também que queres tornar-te rei deles</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e que nomeaste profetas em Jerusalém para proclamarem a teu respeito: Há um rei em Judá! Essas coisas chegarão aos ouvidos do rei. Por isso, vem e vamos conversar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mandei dizer-lhe então: Nada do que dizes é verdade; é tudo invenção tua.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois todos eles tentavam atemorizar-nos, dizendo: Eles vão abandonar a obra; ela não será concluída. Então pedi a Deus: Fortalece as minhas mãos!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois, fui à casa de Semaías, filho de Delaías, filho de Meetabel, que se tinha trancado. E ele disse: Vamos nos reunir na casa de Deus, dentro do templo, a portas fechadas, pois virão matar-te. Sim, virão matar-te esta noite.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas eu respondi: Deveria fugir um homem como eu? Alguém como eu poderia entrar no templo para salvar a vida? De maneira nenhuma entrarei lá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E percebi que não era Deus que o enviara; mas ele pronunciou essa profecia contra mim porque Tobias e Sambalate o haviam subornado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles o subornaram para me atemorizar, a fim de que eu agisse assim e pecasse para que tivessem motivo pelo qual me pudessem difamar e desacreditar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Lembra-te, meu Deus, do que fizeram Tobias e Sambalate, e também da profetisa Noádia, e dos demais profetas que tentaram atemorizar-me.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o muro foi concluído no vigésimo quinto dia do mês de elul, em cinquenta e dois dias.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando os nossos inimigos souberam disso, todos os povos ao nosso redor ficaram atemorizados e muito abatidos, pois perceberam que tínhamos feito esta obra com o auxílio do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Além disso, naqueles dias os nobres de Judá enviaram muitas cartas a Tobias, e Tobias lhes enviava as suas respostas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois muitos em Judá estavam comprometidos com ele por juramento, porque era genro de Secanias, filho de Ara, e porque o seu filho Joanã tinha casado com a filha de Mesulão, filho de Berequias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também o elogiavam diante de mim, e contavam a ele o que eu dizia. E Tobias continuou a me mandar cartas para me atemorizar.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de o muro ter sido concluído e de eu ter colocado as portas no lugar, foram nomeados os porteiros, os cantores e os levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nomeei Hanani, meu irmão, para governar Jerusalém, e com ele Hananias, comandante da fortaleza, pois era homem fiel e temente a Deus, mais do que a maioria dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu disse a eles: As portas de Jerusalém não poderão ser abertas antes que o sol esteja alto. E os porteiros devem fechar e trancar as portas antes de deixarem os seus postos. Nomeai também guardas entre os moradores de Jerusalém, alguns nos seus postos e outros diante das suas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A cidade era grande, contudo havia poucos moradores nela, e as casas ainda não tinham sido reconstruídas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O meu Deus, então, pôs no meu coração que eu reunisse os nobres, os oficiais e o povo, para registrar as genealogias. E achei o livro da genealogia dos que tinham voltado primeiro e nele achei escrito o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estes são os homens da província que voltaram do cativeiro, os quais Nabucodonosor, rei da Babilônia, tinha levado como prisioneiros e que voltaram para Jerusalém e para Judá, cada um para a sua cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>em companhia de Zorobabel, Jesua, Neemias, Azarias, Raamias, Naamani, Mardoqueu, Bilsã, Misperete, Bigvai, Neum e Baaná. Este é o número dos homens do povo de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>os descendentes de Parós, dois mil cento e setenta e dois;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>os descendentes de Sefatias, trezentos e setenta e dois;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>os descendentes de Ara, seiscentos e cinquenta e dois;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>os descendentes de Paate-Moabe, por meio da linhagem de Jesua e de Joabe, dois mil oitocentos e dezoito;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>os descendentes de Elão, mil duzentos e cinquenta e quatro;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>os descendentes de Zatu, oitocentos e quarenta e cinco;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>os descendentes de Zacai, setecentos e sessenta;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>os descendentes de Binuí, seiscentos e quarenta e oito;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>os descendentes de Bebai, seiscentos e vinte e oito;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>os descendentes de Azgade, dois mil trezentos e vinte e dois;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>os descendentes de Adonicão, seiscentos e sessenta e sete;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>os descendentes de Bigvai, dois mil e sessenta e sete;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>os descendentes de Adim, seiscentos e cinquenta e cinco;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>os descendentes de Ater, por meio de Ezequias, noventa e oito;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>os descendentes de Hasum, trezentos e vinte e oito;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>os descendentes de Bezai, trezentos e vinte e quatro;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>os descendentes de Harife, cento e doze;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>os descendentes de Gibeão, noventa e cinco;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>os homens de Belém e de Netofá, cento e oitenta e oito;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>os homens de Anatote, cento e vinte e oito;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>os homens de Bete-Azmavete, quarenta e dois;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>os homens de Quiriate-Jearim, de Cefira, e de Beerote, setecentos e quarenta e três;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>os homens de Ramá e Geba, seiscentos e vinte e um;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>os homens de Micmás, cento e vinte e dois;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>os homens de Betel e Ai, cento e vinte e três;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>os homens do outro Nebo, cinquenta e dois;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>os descendentes do outro Elão, mil duzentos e cinquenta e quatro;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>os descendentes de Harim, trezentos e vinte;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>os descendentes de Jericó, trezentos e quarenta e cinco;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>os filhos de Lode, de Hadide e de Ono, setecentos e vinte e um;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>os filhos de Senaá, três mil novecentos e trinta.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os sacerdotes: os descendentes de Jedaías, por meio da família de Jesua, novecentos e setenta e três;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>os descendentes de Imer, mil e cinquenta e dois;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>os descendentes de Pasur, mil duzentos e quarenta e sete;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>os descendentes de Harim, mil e dezessete.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Os levitas: os descendentes de Jesua, por meio de Cadmiel, da linhagem de Hodevá, setenta e quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Os cantores: os descendentes de Asafe, cento e quarenta e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os porteiros: os descendentes de Salum, Ater, Talmom, Acube, Hatita e Sobai, cento e trinta e oito.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Os servidores do templo: os descendentes de Zia, Hasufa e Tabaote,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>os descendentes de Queros, sai e Padom,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>os descendentes de Lebana, Hagaba e Salmai,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>os descendentes de Hanã, Gidel e Gaar,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>os descendentes de Reaías, Rezim e Necoda,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>os descendentes de Gazão, Uzá e Paseia,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>os descendentes de Besai, Meunim e Nefusesim,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>os descendentes de Baquebuque, Hacufa e Harur,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>os descendentes de Baslite, Meída e Harsa,</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>os descendentes de Barcos, Sísera e Tamá,</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>e os descendentes de Nesias e Hatifa.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Os descendentes dos servos de Salomão: os descendentes de Sotai, Soferete e Perida,</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>os descendentes de Jaala, Darcom e Gidel,</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>os descendentes de Sefatias, Hatil, Poquerete-Hazebaim e Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Todos os servos do templo e os descendentes dos servos de Salomão eram trezentos e noventa e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Os que vieram de Tel-Melá, Tel-Harsa, Querube, Adom e Imer, mas não puderam provar que as suas casas paternas e a sua linhagem eram de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>os descendentes de Delaías, Tobias, Necoda, seiscentos e quarenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>E dos sacerdotes: os descendentes de Hobaías, Hacoz, Barzilai, que tomara por mulher uma das filhas de Barzilai, o gileadita, e que foi chamado por esse nome.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Esses buscaram os seus registros entre os que estavam nos registros genealógicos, mas não os acharam. Assim, por serem considerados impuros, foram excluídos do sacerdócio.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>E o governador ordenou-lhes que não comessem das coisas sagradas, enquanto não houvesse um sacerdote para consultar o Urim e Tumim.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Toda essa comunidade junta somava quarenta e dois mil trezentos e sessenta homens,</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>além dos seus servos e das suas servas, que somavam sete mil trezentos e trinta e sete; e tinham duzentos e quarenta e cinco cantores e cantoras.</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Possuíam setecentos e trinta e seis cavalos, duzentos e quarenta e cinco mulas,</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>quatrocentos e trinta e cinco camelos e seis mil setecentos e vinte jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Alguns dos chefes de famílias contribuíram para a obra. O governador deu para a tesouraria mil dáricos de ouro, cinquenta bacias e quinhentas e trinta vestes sacerdotais.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>E alguns dos chefes de famílias deram para a tesouraria da obra vinte mil dáricos de ouro, e duas mil e duzentas minas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>O restante do povo deu vinte mil dáricos de ouro, duas mil minas de prata e sessenta e sete vestes sacerdotais.</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>Os sacerdotes, os levitas, os porteiros, os cantores, alguns dentre o povo, os servos do templo e os demais israelitas se estabeleceram nas suas cidades. Quando chegou o sétimo mês, os israelitas já estavam nas suas cidades.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, como se fosse um só homem, todo o povo se reuniu na praça, diante da porta das Águas. E pediram a Esdras, o escriba, que trouxesse o Livro da Lei de Moisés, que o SENHOR dera a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E assim, no primeiro dia do sétimo mês, o sacerdote Esdras trouxe a Lei perante a comunidade, que era constituída de homens, de mulheres e de todos os que podiam entender.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E a leu em voz alta de frente para a praça diante da porta das Águas desde o alvorecer até o meio-dia, na presença dos homens e das mulheres e dos que podiam entender. E todo o povo estava atento à leitura do Livro da Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O escriba Esdras estava em pé sobre um estrado de madeira, que havia sido feito para esse fim. E estavam em pé junto com ele, à sua direita, Matitias, Sema, Anaías, Urias, Hilquias e Maaseias; e à sua esquerda, Pedaías, Misael, Malquias, Hasum, Hasbadana, Zacarias e Mesulão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, desde um lugar mais alto, Esdras abriu o livro, e todo o povo conseguia vê-lo. Assim que abriu o livro, todo o povo se pôs em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Esdras bendisse o SENHOR, o grande Deus; e todo o povo levantou as mãos e respondeu: Amém! Amém! E eles se inclinaram e adoraram o SENHOR, com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os levitas Jesua, Bani, Serebias, Jamim, Acube, Sabetai, Hodias, Maaseias, Quelita, Azarias, Jozabade, Hanã e Pelaías explicavam a Lei ao povo. E o povo permanecia em pé no seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Desse modo leram no livro, na Lei de Deus, esclarecendo o que liam e explicando o seu sentido para que o povo entendesse a leitura.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Neemias, o governador, Esdras, sacerdote e escriba, e os levitas que ensinavam o povo, disseram ao povo: Este dia é consagrado ao SENHOR, vosso Deus; não vos lamenteis nem choreis. Pois todo o povo chorava, enquanto ouvia as palavras da Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ele lhes disse ainda: Ide, comei e bebei do melhor que tiverdes e enviai algo aos que não têm nada preparado para si, pois este dia é consagrado ao nosso SENHOR. Portanto, não vos entristeçais, pois a alegria do SENHOR é a vossa força.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então os levitas acalmaram todo o povo, dizendo: Acalmai-vos porque este dia é santo. Por isso, não vos entristeçais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então todo o povo saiu dali para comer e beber, para enviar algo aos que não haviam preparado nada para si e para comemorar com grande alegria, pois entenderam as palavras que lhes haviam sido explicadas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No segundo dia do mês, os chefes de famílias de todo o povo e os sacerdotes e os levitas reuniram-se com o escriba Esdras para estudar as palavras da Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Acharam escrito na Lei que o SENHOR havia ordenado, por intermédio de Moisés, que os israelitas morassem em tendas durante a festa do sétimo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, anunciaram em todas as suas cidades e em Jerusalém: Saí às montanhas e trazei ramos de oliveiras cultivadas, de oliveiras silvestres e de murtas, folhas de palmeiras e ramos de outras árvores frondosas, para fazerdes tendas, conforme está escrito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o povo saiu e trouxe os ramos. E todos fizeram tendas para si nos seus terraços, nos seus pátios, nos pátios do templo de Deus, na praça da porta das Águas, e na praça da porta de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E toda a comunidade dos que haviam voltado do cativeiro fez tendas e passou a morar nelas. Desde os dias de Josué, filho de Num, até aquele dia, os israelitas não haviam mais feito isso. Por isso, a alegria deles foi muito grande.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Esdras leu o Livro da Lei de Deus todos os dias, desde o primeiro até o último. E eles celebraram a festa durante sete dias, e no oitavo dia houve uma assembleia solene, segundo o que estava prescrito.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No vigésimo quarto dia do mês, os israelitas se reuniram para um jejum, vestiram roupas de saco e colocaram terra sobre a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os de ascendência israelita se separaram de todos os estrangeiros, puseram-se em pé e confessaram os seus pecados e as maldades dos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ficaram em pé onde estavam e por três horas leram o Livro da Lei do SENHOR, seu Deus, e durante outras três horas confessaram os seus pecados e adoraram o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então os levitas Jesua, Bani, Cadmiel, Sebanias, Buni, Serebias, Bani e Quenani se puseram em pé sobre a plataforma e clamaram em alta voz ao SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os levitas Jesua, Cadmiel, Bani, Hasabneias, Serebias, Hodias, Sebanias e Petaías disseram: Levantai-vos, bendizei ao SENHOR, vosso Deus, de eternidade a eternidade. Bendito seja o teu glorioso nome, que está exaltado sobre toda bênção e louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tu somente és SENHOR. Tu fizeste o céu e o céu dos céus, com todos os seus elementos, a terra e tudo quanto nela existe, os mares e tudo quanto neles há, e tu dás vida a todos os seres, e os exércitos do céu te adoram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tu és o SENHOR,, o Deus que escolheu a Abrão, e o tirou de Ur dos caldeus, e mudou o seu nome para Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Viste que o coração dele era fiel a ti e fizeste com ele uma aliança pela qual darias aos descendentes dele a terra dos cananeus, dos heteus, dos amorreus, dos perizeus, dos jebuseus e dos girgaseus. E tu cumpriste a tua promessa, pois és justo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Viste também a aflição de nossos pais no Egito, e ouviste o clamor deles diante do mar Vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fizeste sinais e maravilhas contra o faraó, e contra todos os seus subordinados, e contra todo o povo da terra dele, pois sabias com que soberba eles os haviam tratado. Assim adquiriste renome, que permanece até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dividiste o mar diante deles, de modo que o atravessaram a seco, e lançaste os seus perseguidores nas profundezas, como uma pedra em águas impetuosas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Além disso, tu os guiaste de dia com uma coluna de nuvem e de noite com uma coluna de fogo, para iluminar o caminho em que deveriam andar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Desceste sobre o monte Sinai, do céu falaste com eles e lhes deste normas justas, leis verdadeiras, estatutos e mandamentos bons.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Fizeste-os conhecer o teu santo sábado e lhes deste mandamentos, estatutos e leis por intermédio de teu servo Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Do céu lhes deste pão quando tiveram fome, e da rocha lhes fizeste brotar água quando tiveram sede. E lhes ordenaste que entrassem e tomassem posse da terra que sob juramento tinhas prometido dar a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas os nossos pais se tornaram orgulhosos e obstinados e não deram ouvidos aos teus mandamentos,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>recusando-se a te ouvir e não se lembrando das maravilhas que fizeste entre eles. Em vez disso, tornaram-se obstinados e, na sua rebeldia, escolheram um líder, a fim de voltarem para a sua escravidão. Tu, porém, és um Deus pronto para perdoar, bondoso e misericordioso, muito paciente e cheio de amor, e não os abandonaste.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mesmo quando fundiram para si um ídolo em forma de bezerro e disseram: Este é o teu Deus, que te tirou do Egito, e, quando cometeram grandes blasfêmias,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>tu não os abandonaste no deserto por causa da tua grande compaixão. De dia, a coluna de nuvem não deixou de guiá-los pelo caminho, nem, de noite, a coluna de fogo deixou de iluminar o caminho em que deveriam andar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Também lhes deste o teu bom Espírito para instruí-los. Não retiraste da boca do povo o teu maná, e quando tiveram sede lhes deste água.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Durante quarenta anos os sustentaste no deserto. Não lhes faltou coisa alguma! A roupa deles não envelheceu, e os pés deles não ficaram inchados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Além disso, deste-lhes reinos e povos, que repartiste entre eles. Assim eles conquistaram a terra de Siom, rei de Hesbom, e a terra de Ogue, rei de Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tornaste os filhos deles tão numerosos quanto as estrelas do céu, e os fizeste entrar e possuir a terra que tinhas prometido aos seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os filhos deles entraram e possuíram a terra. Tu subjugaste diante deles os moradores da terra, os cananeus, e os entregaste nas suas mãos, com os seus reis e povos da terra, para fazerem deles como bem quisessem.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eles se apoderaram de cidades fortificadas e de terras férteis e se apossaram de casas cheias de todo tipo de bens, cisternas já cavadas, vinhas e olivais e muitas árvores frutíferas. Assim, eles comeram, fartaram-se e engordaram, e aproveitaram todas as coisas boas que lhes deste pela tua bondade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas eles foram desobedientes e se rebelaram contra ti. Viraram as costas para a tua Lei e mataram os teus profetas que os advertiram a que voltassem a ti. Eles te ofenderam gravemente.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por isso, tu os entregaste nas mãos dos seus adversários, que os afligiram. Mas, no tempo da sua angústia, quando eles clamaram a ti, tu os ouviste do céu e, conforme a tua grande compaixão, lhes deste libertadores que os livraram das mãos de seus adversários.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Contudo, assim que voltavam a ter paz, tornavam a fazer o mal aos teus olhos. Por isso, tu os deixavas nas mãos dos seus inimigos, e então estes os subjugavam. Todavia, quando eles se arrependiam e clamavam a ti, tu os ouvias do céu e, conforme a tua compaixão, os livraste muitas vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tu os advertiste para que voltassem para a tua Lei. Eles, porém, se tornaram orgulhosos e não deram ouvidos aos teus mandamentos. Mas pecaram contra as tuas normas, pelas quais o homem vive, se lhes obedece. Viraram as costas, tornaram-se obstinados e não quiseram ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mesmo assim, por muitos anos os suportaste e os advertiste pelo teu Espírito, por intermédio dos teus profetas, mas eles não quiseram dar ouvidos. Por isso, entregaste-os nas mãos dos povos de outras terras.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pela tua grande misericórdia, contudo, não os destruíste completamente, nem os abandonaste, porque és um Deus bondoso e misericordioso.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas agora, ó nosso Deus, Deus grande, poderoso e temível, fiel à tua aliança e misericordioso, não faças pouco de todo o sofrimento que se abateu sobre nós, nossos reis, nossos príncipes, nossos sacerdotes, nossos profetas, nossos pais e sobre todo o teu povo, desde os dias dos reis da Assíria até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Tu, porém, foste justo em tudo que se abateu sobre nós; tu agiste com lealdade, mas nós, com perversidade.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os nossos reis, os nossos príncipes, os nossos sacerdotes e os nossos pais não têm obedecido à tua Lei, nem têm dado ouvidos aos teus mandamentos nem às advertências que lhes fizeste.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Porque, mesmo quando estavam vivendo no reino deles, em toda a fartura de bens e na terra espaçosa e fértil que lhes deste, não te serviram, nem se converteram de suas más ações.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E hoje somos escravos, escravos na terra que deste a nossos pais para que comessem do seu fruto e desfrutassem os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E ela multiplica os seus produtos a favor dos reis que puseste sobre nós por causa dos nossos pecados. Além disso, eles dominam sobre o nosso corpo e sobre o nosso gado como bem lhes parece. Estamos em grande angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Em vista de tudo isso, firmamos uma aliança que é assinada por nossos príncipes, nossos levitas e nossos sacerdotes.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os que a assinaram foram: Neemias, o governador, filho de Hacalias, e Zedequias,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seraías, Azarias, Jeremias,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pasur, Amarias, Malquias,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Hatus, Sebanias, Maluque,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Harim, Meremote, Obadias,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Daniel, Ginetom, Baruque,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mesulão, Abias, Miamim,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Maazias, Bilgai e Semaías. Esses eram os sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os levitas: Jesua, filho de Azanias, Binui, dos filhos de Henadade, Cadmiel,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e seus colegas, Sebanias, Hodias, Quelita, Pelaías, Hanã,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mica, Reobe, Hasabias,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Zacur, Serebias, Sebanias,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Hodias, Bani e Beninu.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os chefes do povo: Parós, Paate-Moabe, Elão, Zatu, Bani,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Buni, Azgade, Bebai,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Adonias, Bigvai, Adim,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ater, Ezequias, Azur,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Hodias, Hasum, Bezai,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Harife, Anatote, Nebai,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Magpias, Mesulão, Hezir,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mesezabel, Zadoque, Jadua,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pelatias, Hanã, Anaías,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Oseias, Hananias, Hassube,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Haloês, Pílea, Sobeque,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Reum, Hasabna, Maaseias,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Aías, Hanã, Anã,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Maluque, Harim e Baaná.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E o restante do povo, os sacerdotes, os levitas, os porteiros, os cantores, os servos do templo, e todos os que se separaram dos povos de outras terras para seguir a Lei de Deus, suas mulheres, seus filhos e suas filhas, todos que são capazes de entender,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>unem-se agora a seus irmãos, os seus nobres, e se comprometem sob maldição e sob juramento a seguir a Lei de Deus, que foi dada por intermédio de Moisés, servo de Deus, e a obedecer fielmente a todos os mandamentos, normas e decretos do SENHOR, nosso Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Prometemos não dar as nossas filhas em casamento aos povos da terra, nem tomaremos as filhas deles como mulheres para os nossos filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando os povos vizinhos trouxerem qualquer mercadoria ou cereais para venderem no dia de sábado ou em dias santificados, nada compraremos deles nesses dias. Abrimos mão, também, da colheita da terra e da cobrança de todas as dívidas no sétimo ano.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Além disso, também nos comprometemos a dar cada ano um terço de um siclo para o serviço do templo do nosso Deus:</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>para os pães consagrados, para as ofertas regulares de cereais, para os holocaustos e ofertas dos sábados e das festas de lua nova, para as festas fixas, para as ofertas sagradas, para as ofertas pelo pecado a fim de fazer propiciação por Israel, e para qualquer serviço do templo do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E nós, os sacerdotes, os levitas e o povo lançamos sortes acerca da oferta da lenha que deveremos trazer ao templo do nosso Deus anualmente no tempo determinado, de acordo com as nossas famílias, para queimar sobre o altar do SENHOR, nosso Deus, conforme está escrito na Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Comprometemo-nos, também, a trazer anualmente ao templo do SENHOR os primeiros frutos da nossa terra e de toda árvore frutífera.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Conforme o que está escrito na Lei, também traremos os primogênitos dos nossos filhos e do nosso gado, tanto do rebanho bovino quanto do rebanho ovino e caprino, ao templo do nosso Deus e aos sacerdotes que ministram no templo do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Traremos também para os sacerdotes e para os depósitos do templo do nosso Deus a primeira massa de cereal moído e as nossas primeiras ofertas de cereal, do fruto de toda árvore, do vinho e do azeite. E traremos os dízimos da nossa terra aos levitas; pois eles, os levitas, recebem os dízimos em todas as cidades em que trabalhamos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E um sacerdote, descendente de Arão, deverá estar com os levitas quando estes receberem os dízimos. E os levitas também devem trazer o dízimo dos dízimos ao templo do nosso Deus, aos depósitos do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E os israelitas, inclusive os levitas, devem trazer ofertas de cereal, de vinho e de azeite para os depósitos em que estão os utensílios do santuário, como também os sacerdotes que ministram, os porteiros e os cantores. E assim não negligenciaremos o templo do nosso Deus.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os líderes do povo passaram a morar em Jerusalém. E o restante do povo tirou sortes para que uma entre cada dez pessoas do povo fosse morar em Jerusalém, a cidade santa; e as outras nove ficariam nas outras cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E o povo abençoou todos os homens que se ofereceram voluntariamente para morar em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os israelitas - sacerdotes, levitas, servos do templo e os descendentes dos servos de Salomão - moravam nas cidades, cada um em sua propriedade. Estes são os líderes da província que passaram a morar em Jerusalém</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>(além deles, moravam em Jerusalém alguns de Judá e alguns de Benjamim): dentre os descendentes de Judá: Ataías, filho de Uzias, filho de Zacarias, filho de Amarias, filho de Sefatias, filho de Maalelel, descendente de Perez.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Maaseias, filho de Baruque, filho de Col-Hoze, filho de Hazaías, filho de Adaías, filho de Joiaribe, filho de Zacarias, descendente de Selá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O total dos descendentes de Perez que moravam em Jerusalém era de quatrocentos e sessenta e oito homens valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dentre os descendentes de Benjamim: Salu, filho de Mesulão, filho de Joede, filho de Pedaías, filho de Colaías, filho de Maaseias, filho de Itiel, filho de Jesaías.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os seguidores de Salu, Gabai e Salai totalizavam novecentos e vinte e oito homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Joel, filho de Zicri, era superintendente sobre eles; e Judá, filho de Senua, o segundo sobre a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dentre os sacerdotes: Jedaías, filho de Joiaribe, Jaquim,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Seraías, filho de Hilquias, filho de Mesulão, filho de Zadoque, filho de Meraiote, filho de Aitube, supervisor sobre o templo de Deus</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e seus irmãos que faziam o trabalho do templo totalizavam oitocentos e vinte e dois homens. Adaías, filho de Jeroão, filho de Pelalias, filho de Anzi, filho de Zacarias, filho de Pasur, filho de Malquias,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e seus irmãos, que eram chefes de famílias, totalizavam duzentos e quarenta e dois homens. Amassai, filho de Azarel, filho de Aazai, filho de Mesilemote, filho de Imer,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e os irmãos deles, homens valentes, totalizavam cento e vinte e oito homens. O superintendente sobre eles era Zabdiel, filho de Gedolim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Dentre os levitas: Semaías, filho de Hassube, filho de Azricão, filho de Hasabias, filho de Buni;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sabetai e Jozabade, chefes dos levitas, responsáveis pelo serviço externo do templo de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Matanias, filho de Mica, filho de Zabdi, filho de Asafe, o dirigente que iniciava as ações de graças na oração, e Baquebuquias, o segundo entre seus irmãos; depois Abda, filho de Samua, filho de Galal, filho de Jedutum.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os levitas na santa cidade totalizavam duzentos e oitenta e quatro homens.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os porteiros: Acube, Talmom e seus irmãos, os guardas das portas, totalizavam cento e setenta e dois homens.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os demais israelitas, entre eles os sacerdotes e levitas, moravam em todas as cidades de Judá, cada um na propriedade de sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os servos do templo, porém, moravam em Ofel; e Ziá e Gispa os supervisionavam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O superintendente dos levitas em Jerusalém era Uzi, filho de Bani, filho de Hasabias, filho de Matanias, filho de Mica, dos filhos de Asafe, os cantores; ele estava encarregado do serviço do templo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Havia uma ordem e uma norma da parte do rei a respeito deles, os cantores, estabelecendo o dever de cada dia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Petaías, filho de Mesezabel, dos filhos de Zerá, filho de Judá, estava às ordens do rei, em todos os negócios concernentes ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Alguns do povo de Judá foram morar em Quiriate-Arba e seus povoados, em Dibom e seus povoados, e em Jecabzeel e seus povoados,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>em Jesua, em Molada, em Bete-Pelete,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>em Hazar-Sual, em Berseba e seus povoados,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>em Ziclague, em Meconá e seus povoados,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>em En-Rimom, em Zorá, em Jarmute,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>em Zanoa, em Adulão e seus povoados, em Laquis e seus campos, e em Azeca e seus povoados. Assim, se estabeleceram desde Berseba até o vale do Hinom.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os descendentes de Benjamim também passaram a morar em Geba, Micmás e Aia, Betel e seus povoados,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>em Anatote, Nobe, Ananias,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Hazor, Ramá, Gitaim,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Hadide, Zeboim, Nebalate,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Lode e Ono, no vale dos artífices.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E alguns dos levitas de Judá se estabeleceram em Benjamim.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes são os sacerdotes e os levitas que voltaram com Zorobabel, filho de Sealtiel, e com Jesua: Seraías, Jeremias, Esdras,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Amarias, Maluque, Hatus,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Secanias, Reum, Meremote,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ido, Ginetom, Abias,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Miamim, Maadias, Bilga,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Semaías, Joiaribe, Jedaías,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Salu, Amoque, Hilquias e Jedaías; esses foram os chefes dos sacerdotes e de seus irmãos, nos dias de Jesua.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E os levitas: Jesua, Binui, Cadmiel, Serebias, Judá, Matanias; este e seus irmãos dirigiam os cânticos de ações de graças.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Baquebuquias e Uni, seus irmãos, estavam do lado oposto para responder-lhes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesua foi pai de Joiaquim, Joiaquim foi pai de Eliasibe, Eliasibe foi pai de Joiada,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Joiada foi pai de Jonatã, e Jonatã foi pai de Jadua.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, nos dias de Joiaquim, estes foram os líderes das famílias de sacerdotes: da família de Seraías, Meraías; da família de Jeremias, Hananias;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>da família de Esdras, Mesulão; da família de Amarias, Jeoanã;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>da família de Maluqui, Jonatã; da família de Sebanias, José;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>da família de Harim, Adna; da família de Meraiote, Helcai;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>da família de Ido, Zacarias; da família de Ginetom, Mesulão;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>da família de Abias, Zicri; da família de Miniamim e de Maadias, Piltai;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>da família de Bilga, Samua; da família de Semaías, Jeonatã;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>da família de Joiaribe, Matenai; da família de Jedaías, Uzi;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>da família de Salai, Calai; da família de Amoque, Eber;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>da família de Hilquias, Hasabias; da família de Jedaías, Netanel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nos dias de Eliasibe, os chefes das famílias dos sacerdotes e levitas, Joiada, Joanã e Jadua, foram registrados durante o reinado de Dario, o persa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os chefes das famílias dos levitas até os dias de Joanã, filho de Eliasibe, foram registrados no livro das crônicas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os chefes dos levitas eram Hasabias, Serebias, Jesua, filho de Cadmiel, e seus irmãos que ficavam do lado oposto ao deles para louvarem e darem graças, segundo a ordem de Davi, homem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Matanias, Baquebuquias, Obadias, Mesulão, Talmom e Acube eram porteiros e vigiavam os celeiros junto às portas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Esses viveram nos dias de Joiaquim, filho de Jesua, filho de Jozadaque, como também nos dias de Neemias, o governador, e do sacerdote Esdras, o escriba.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Para a dedicação dos muros de Jerusalém, procuraram e trouxeram os levitas de todos os lugares para Jerusalém, a fim de celebrarem a dedicação com alegria e com ações de graças, e com canto, címbalos, alaúdes e harpas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os cantores foram trazidos tanto dos arredores de Jerusalém, quanto dos povoados dos netofatitas;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>como também de Bete-Gilgal, e dos campos de Geba e Azmavete; pois os cantores tinham edificado para si povoados ao redor de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os sacerdotes e os levitas se purificaram, e purificaram também o povo, as portas e o muro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Fiz, então, os líderes de Judá subirem o muro, e constituí dois grandes coros para darem graças. Um deles foi para a direita sobre o muro, em direção à porta do Esterco;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Hosaías e a metade dos líderes de Judá os seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Azarias, Esdras, Mesulão,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Judá, Benjamim, Semaías e Jeremias;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e dos filhos dos sacerdotes, levando trombetas, Zacarias, filho de Jônatas, filho de Semaías, filho de Matanias, filho de Micaías, filho de Zacur, filho de Asafe,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e seus irmãos, Semaías, Azarel, Milalai, Gilalai, Maai, Netanel, Judá e Hanani, com os instrumentos musicais de Davi, homem de Deus. E Esdras, o escriba, ia adiante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>À entrada da porta da Fonte, subiram diretamente as escadas da Cidade de Davi, onde começa a subida do muro, acima da casa de Davi, até a porta das Águas, a leste.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O outro coro dos que davam graças foi para a esquerda. Eu os acompanhei sobre o muro, levando comigo a metade do povo, passando pela torre dos Fornos até a muralha larga,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e seguindo por cima da porta de Efraim, da porta Velha, e da porta do Peixe, e pela torre de Hananel, e a torre dos Cem até a porta das Ovelhas; e pararam à porta da guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim os dois coros dos que davam graças pararam nos seus lugares no templo de Deus, como também eu e a metade dos oficiais que estavam comigo,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>e os sacerdotes Eliaquim, Maaseias, Miniamim, Micaías, Elioenai, Zacarias e Hananias, com trombetas,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>como também Maaseias, Semaías, Eleazar, Uzi, Jeoanã, Malquias, Elão e Ézer. E os cantores cantavam sob a direção de Jezraías.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Naquele dia, ofereceram grandes sacrifícios e se alegraram, pois Deus lhes dera motivo de grande alegria. As mulheres e as crianças também se alegraram, e o júbilo de Jerusalém se podia ouvir de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>No mesmo dia, foram nomeados responsáveis pelos depósitos para receberem as ofertas de cereais, os primeiros frutos e os dízimos. Dos campos em volta das cidades deveriam recolher as porções designadas pela Lei para os sacerdotes e levitas. Pois Judá se alegrava por estarem os sacerdotes e os levitas nos seus postos,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>observando os preceitos do seu Deus, e os da purificação, como também o fizeram os cantores e porteiros, conforme o que Davi e seu filho Salomão haviam prescrito.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Pois desde os tempos antigos dos dias de Davi e de Asafe, havia dirigentes dos cantores, e havia cânticos de louvor e de ação de graças a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Assim, nos dias de Zorobabel e de Neemias, todo o povo de Israel dava aos cantores e aos porteiros as suas ofertas diárias. E separava também a parte destinada aos levitas, e os levitas separavam a parte destinada aos descendentes de Arão.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia, foi lido o livro de Moisés diante de todo o povo e achou-se escrito nele que os amonitas e os moabitas não poderiam jamais ser admitidos no povo de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>pois, em vez de terem ido ao encontro dos israelitas com pão e água, tinham contratado Balaão para os amaldiçoar. Mas o nosso Deus transformou a maldição em bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando o povo ouviu essa Lei, separou de Israel todas as pessoas de ascendência estrangeira.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Antes disso, o sacerdote Eliasibe tinha sido o encarregado dos depósitos do templo do nosso Deus. Ele era parente próximo de Tobias</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e havia preparado para este uma sala grande onde anteriormente se recolhiam as ofertas de cereais, o incenso, os utensílios, os dízimos dos cereais, do vinho novo e do azeite prescritos para os levitas, cantores e porteiros, como também as ofertas para os sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas durante todo esse tempo eu não estive em Jerusalém, pois no trigésimo segundo ano do reinado de Artaxerxes, rei da Babilônia, voltei ao rei. Mas, depois de alguns dias, pedi permissão ao rei</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e voltei a Jerusalém. Fiquei sabendo do mal que Eliasibe havia feito em preparar para Tobias uma sala no pátio do templo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Isso me desagradou muito, e por isso tirei todos os móveis da casa de Tobias para fora da sala.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por minha ordem, então, purificaram as salas, e coloquei nelas novamente os utensílios do templo de Deus, com as ofertas de cereais e o incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fiquei sabendo também que a parte prescrita aos levitas não lhes era entregue e que, por isso, os levitas e os cantores responsáveis pelo culto tinham fugido cada um para as suas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então censurei os oficiais e lhes perguntei: Por que o templo de Deus ficou abandonado? Convoquei então os levitas e os cantores, e os coloquei nos seus postos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todo o povo de Judá, então, trouxe os dízimos dos cereais, do vinho novo e do azeite para os depósitos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E designei como tesoureiros sobre os depósitos Selemias, o sacerdote, e Zadoque, o escrivão, e Pedaías, dentre os levitas, e como ajudante deles Hanã, filho de Zacur, filho de Matanias, porque eram homens de confiança. E receberam a responsabilidade de fazerem a distribuição entre seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso, Deus meu, lembra-te de mim, e não te esqueças das coisas que fielmente fiz pelo templo do meu Deus e pelo seu culto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Naqueles dias, vi que em Judá alguns homens trabalhavam nos tanques de espremer uvas no sábado e outros levavam feixes de trigo, que colocavam sobre jumentos. Vi que também traziam vinho, uvas e figos, e todo tipo de carga a Jerusalém no sábado. Adverti-os por estarem vendendo alimentos no dia de sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E em Jerusalém moravam alguns homens de Tiro; eles traziam peixes e todo tipo de mercadorias que vendiam em Jerusalém ao povo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso, repreendi os nobres de Judá e lhes disse: Por que estais fazendo tão grande mal, profanando o dia de sábado?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por acaso os vossos pais não fizeram a mesma coisa e por isso o nosso Deus fez vir todo esse mal sobre nós e esta cidade? Profanando o sábado provocais ira ainda maior sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando as sombras da tarde atingiram as portas de Jerusalém, antes do início do sábado, eu ordenei que elas fossem fechadas e que não fossem abertas antes de terminar o sábado. E coloquei alguns dos meus homens junto às portas, para que nenhuma carga entrasse no dia de sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então os comerciantes e os vendedores de todo tipo de mercadoria passaram a noite fora de Jerusalém, uma ou duas vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu os repreendi, dizendo: Por que passais a noite em frente ao muro? Se o fizerdes mais uma vez, vou prender-vos. Daquele dia em diante não vieram mais no sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ordenei aos levitas que se purificassem, e viessem vigiar as portas, para santificar o sábado. Lembra-te de mim também por isso, Deus meu, e tem compaixão de mim conforme o teu grande amor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Além disso, naqueles dias vi também que alguns judeus tinham casado com mulheres de Asdode, Amom e Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A metade dos seus filhos falava a língua de Asdode ou de outro povo, e eles não sabiam falar a língua judaica.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu os repreendi e os amaldiçoei. Espanquei alguns deles e arranquei-lhes os cabelos. Fiz que jurassem em nome de Deus e lhes disse: Não dareis vossas filhas em casamento aos filhos deles e não tomareis as filhas deles para vossos filhos, nem para vós mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Acaso não foi nisso que Salomão, o rei de Israel, pecou? Entre muitas nações não havia rei semelhante a ele. Ele era amado por seu Deus, e Deus o constituiu rei sobre todo o Israel. Contudo, até ele foi levado ao pecado pelas mulheres estrangeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E agora temos de ouvir que fazeis este mesmo grande mal, esta infidelidade contra o nosso Deus, e estais vos casando com mulheres estrangeiras?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Um dos filhos de Joiada, filho do sumo sacerdote Eliasibe, era genro de Sambalate, o horonita. E eu o expulsei para longe de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Lembra-te deles, Deus meu, pois profanaram o sacerdócio e a aliança do sacerdócio e dos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim os purifiquei de tudo que era estrangeiro, e fixei responsabilidades para os sacerdotes e para os levitas, para cada um conforme a sua função.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Fixei também normas para a provisão de lenha em tempos determinados, e para os primeiros frutos. Lembra-te de mim, para o meu bem, ó meu Deus.</para>
</usx>
