<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="PRO" style="id">Provérbios (AS21)</book>
  <para style="h">Provérbios</para>
  <para style="toc1">Provérbios</para>
  <para style="toc2">Provérbios</para>
  <para style="toc3">PV</para>
  <para style="mt1">Provérbios</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Provérbios de Salomão, filho de Davi, rei de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>para conhecer a sabedoria e a instrução; para entender as palavras que dão entendimento;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>para instruir em sábio procedimento, em retidão, justiça e equidade;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para dar prudência aos simples, e conhecimento e bom senso aos jovens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Que os ouçam também o sábio, para que aumente seu conhecimento, e o que entende, para que adquira habilidade</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para compreender provérbios e parábolas, as palavras dos sábios e seus enigmas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O temor do SENHOR é o princípio do conhecimento. Os insensatos, porém, desprezam a sabedoria e a instrução.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Meu filho, ouve a instrução de teu pai e não desprezes o ensino de tua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois serão como uma coroa de graça para tua cabeça, ou colares para teu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Meu filho, se os pecadores quiserem te seduzir, não permitas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se disserem: Vem conosco; armemos uma emboscada para matar alguém; fiquemos de tocaia contra o indefeso para nos divertir;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>vamos engoli-los vivos, como a sepultura, e inteiros, como os que descem à cova;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>encontraremos todo tipo de bens preciosos e encheremos nossas casas com despojos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vem conosco; teremos tudo em comum.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Meu filho, não sigas o caminho deles; desvia-te de suas veredas,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>pois os pés dos pecadores correm para o mal, e eles se apressam a derramar sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>De fato, não faz sentido estender a rede diante de uma ave que está à espreita.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No entanto, os pecadores se põem em emboscadas contra seu próprio sangue e espreitam a própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>São assim as veredas de todo aquele que se entrega à cobiça; ela tira a vida dos que a possuem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A sabedoria grita nas ruas e levanta sua voz nas praças.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Clama do alto dos muros e profere suas palavras à entrada das portas e na cidade:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ó insensatos, até quando amareis a insensatez? Até quando os que zombam se alegrarão na zombaria? Até quando os tolos odiarão o conhecimento?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se vos converterdes pela minha repreensão, derramarei sobre vós o meu espírito e vos revelarei as minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, porque clamei, e recusastes, porque estendi a mão, e ninguém deu atenção;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>mas, pelo contrário, desprezastes todo o meu conselho e fizestes pouco caso da minha repreensão;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>eu também rirei no dia da vossa calamidade e zombarei, quando o terror vos sobrevier</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>como tempestade, e a vossa calamidade passar como redemoinho, quando a aflição e a angústia chegarem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então clamarão a mim, mas eu não responderei; ansiosamente me buscarão, mas não me encontrarão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque menosprezaram o conhecimento e rejeitaram o temor do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>não aceitaram o meu conselho e desprezaram toda a minha repreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, comerão do fruto do seu caminho e se fartarão dos seus próprios conselhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque o desvio dos tolos os matará, e a prosperidade dos loucos os destruirá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas quem me der ouvidos viverá seguro e estará tranquilo, sem medo do mal.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meu filho, se aceitares minhas palavras e guardares contigo meus mandamentos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>para que faças teu ouvido atento à sabedoria e inclines o coração ao entendimento;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>sim, se clamares por discernimento e levantares tua voz por entendimento;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>se o buscares como quem busca a prata e o procurares como quem procura tesouros escondidos;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>então entenderás o temor do SENHOR e acharás o conhecimento de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois o SENHOR dá a sabedoria; o conhecimento e o entendimento procedem da sua boca;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>ele reserva para os justos a verdadeira sabedoria, como um escudo para os que caminham em integridade,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>guardando as veredas dos justos e protegendo o caminho dos seus santos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então entenderás a retidão, a justiça, a equidade e todas as boas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois a sabedoria entrará no teu coração, e o conhecimento te será agradável;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o bom senso te protegerá, e o discernimento te guardará;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>para te livrar do mau caminho e do homem que diz coisas perversas;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>dos que deixam as veredas da retidão para andar pelos caminhos das trevas;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>dos que se alegram em praticar o mal e sentem prazer na perversidade dos maus;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e dos que seguem por veredas tortuosas e se desviam do seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Para te livrar da mulher imoral, da estrangeira que seduz com palavras;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>que abandona o companheiro da sua mocidade e se esquece da aliança que fez com seu Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a sua casa se inclina para a morte, e as suas veredas, para as sombras da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nenhum dos que se dirigirem a ela voltará, nem retomará as veredas da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, andarás pelo caminho dos bons e guardarás as veredas dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque os corretos habitarão a terra, e os íntegros permanecerão nela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas os ímpios serão exterminados e os enganadores serão eliminados da terra.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meu filho, não te esqueças da minha instrução, e guarda os meus mandamentos no teu coração;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>porque eles te darão longevidade e anos de vida e paz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que a benignidade e a fidelidade não te abandonem; amarra-as ao pescoço, escreve-as na tábua do teu coração;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>assim encontrarás favor e bom entendimento diante de Deus e dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Confia no SENHOR de todo o coração, e não no teu próprio entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Reconhece-o em todos os teus caminhos, e ele endireitará tuas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não sejas sábio a teus próprios olhos; teme o SENHOR e desvia-te do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Isso te trará saúde ao corpo e vigor aos ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Honra o SENHOR com teus bens e com as primícias de toda a tua renda;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>assim os teus celeiros se encherão com fartura, e os teus lagares transbordarão de vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Meu filho, não rejeites a disciplina do SENHOR, nem te canses da sua repreensão;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porque o SENHOR repreende a quem ama, assim como o pai repreende o filho a quem quer bem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Feliz é quem encontra sabedoria, e quem adquire entendimento;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>pois o lucro da sabedoria é melhor que o da prata; sua renda é melhor do que o ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>É mais preciosa que as joias, e nada do que possas desejar se compara a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na sua mão direita há longevidade, e na esquerda, riquezas e honra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Seus caminhos são agradáveis, e suas veredas são todas de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>É árvore de vida para os que a alcançam, e todo aquele que a conserva é feliz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pela sabedoria, o SENHOR fundou a terra; pelo entendimento estabeleceu o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pelo seu conhecimento, os abismos se abrem, e as nuvens destilam o orvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Meu filho, que estas coisas não se afastem dos teus olhos: guarda a verdadeira sabedoria e o bom senso;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>pois serão vida para a tua alma e adorno para o teu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então andarás seguro pelo teu caminho, e o teu pé não tropeçará.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando te deitares, não temerás; sim, tu te deitarás, e teu sono será suave.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não temerás o pavor repentino, nem o ataque dos ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque o SENHOR será a tua confiança e guardará os teus pés de ficarem presos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não negues o bem a quem tenha direito, se estiver em teu poder fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se tens algo para dar, não digas ao teu próximo: Volta amanhã e te ajudarei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não trames o mal contra teu próximo, que convive contigo em confiança.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não te desentendas com um homem sem motivo, se ele não te fez mal algum.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não tenhas inveja do homem violento, nem sigas nenhum de seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque o SENHOR detesta o perverso, mas é amigo dos que andam em retidão.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A maldição do SENHOR permanece sobre a casa do ímpio, mas ele abençoa o lar dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ele zomba dos zombadores, mas concede graça aos humildes.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os sábios receberão honra como herança, mas a arrogância dos loucos se converterá em desonra.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Filhos, ouvi a instrução do pai e ficai atentos para que alcanceis o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não abandoneis o meu ensino, pois eu vos ofereço boa doutrina.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando eu era criança, vivendo na companhia de meu pai, o único na estima de minha mãe,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>ele me ensinava e dizia: Que o teu coração conserve as minhas palavras; guarda os meus mandamentos para que tenhas vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Adquire a sabedoria e o entendimento; não te esqueças nem te desvies das palavras da minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não abandones a sabedoria, e ela te guardará; ama-a, e ela te protegerá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A sabedoria é o principal; portanto, adquire a sabedoria; sim, adquire o entendimento com tudo o que possuis.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se a estimares, ela te exaltará; se a abraçares, ela te honrará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ela dará à tua cabeça um diadema de graça, e te entregará uma coroa de glória.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Meu filho, ouve e aceita as minhas palavras, para que se prolonguem os anos da tua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu te ensinei o caminho da sabedoria e te guiei pelas veredas da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando andares, teus passos não se confundirão; e se correres, não tropeçarás.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Apega-te à instrução e não a largues; guarda-a, porque ela é a tua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não sigas a vereda dos ímpios, nem andes pelo caminho dos maus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não passes por ele, evita-o; desvia-te dele e passa longe.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois eles não dormem se não fizerem o mal; perdem o sono se não fizerem alguém tropeçar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque comem o pão da maldade e bebem o vinho da violência.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Já a vereda dos justos é como a luz da aurora, que vai brilhando cada vez mais, até ficar completamente claro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O caminho dos ímpios é como a escuridão; tropeçam sem saber onde.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Meu filho, atenta para as minhas palavras; inclina o ouvido às minhas instruções.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não as percas de vista; guarda-as dentro do coração.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque são vida para os que as encontram e saúde para o corpo inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Acima de tudo que se deve guardar, guarda o teu coração, porque dele procedem as fontes da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Desvia a maldade da tua boca, e fique longe de ti a perversidade dos lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Que teus olhos estejam sempre voltados para frente e o teu olhar seja direto.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Observa por onde andas e todos os teus caminhos serão seguros.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não te desvies nem para a direita nem para a esquerda; desvia os teus passos do mal.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meu filho, atenta para a minha sabedoria; inclina os ouvidos às minhas palavras de discernimento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>para que conserves o bom senso e os teus lábios guardem o conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque os lábios da mulher imoral destilam mel, e sua boca é mais suave que o azeite;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas no final é amarga como o absinto, afiada como a espada de dois gumes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Seus pés descem à morte; seus passos levam para o caminho da sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ela não presta atenção à vereda da vida; seus caminhos são incertos, e ela desconhece isso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, filho, presta atenção, e não te desvies das palavras da minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fica longe dela e não te aproximes da porta da sua casa;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para que não entregues tua força aos outros, nem teus anos a gente cruel;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para que estranhos não se fartem dos teus bens, nem teu esforço seja entregue ao estrangeiro,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e, no fim da vida, quando a tua carne e o teu corpo se consumirem, venhas a gemer</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e dizer: Como detestei a disciplina! Como meu coração desprezou a repreensão!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não dei atenção aos que me ensinavam, nem inclinei o ouvido aos que me instruíam!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quase cheguei à ruína completa, diante da congregação e da assembleia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Bebe a água da tua própria cisterna, das correntes do teu poço.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por que permitir que tuas fontes e teus ribeiros de águas se derramem pelas ruas?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sejam somente para ti, e não divididos com estranhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Que teu manancial seja bendito. Alegra-te com a esposa que tens desde a mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como corça amorosa e gazela graciosa, que os seios de tua esposa sempre te saciem e que te sintas sempre embriagado pelo seu amor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por que, meu filho, andarias atraído pela mulher imoral e abraçarias o seio da adúltera?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois os caminhos do homem estão diante dos olhos do SENHOR; ele observa todas as suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O ímpio, porém, será preso por suas próprias maldades e detido pelas cordas do seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele morre pela falta de disciplina e anda sem rumo pelo excesso de loucura.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meu filho, se ficaste como fiador do teu próximo, se te empenhaste por um estranho,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>foste enganado pelos teus lábios; estás preso pelas palavras da tua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora, meu filho, age assim e livra-te, pois já caíste nas mãos do teu próximo; vai, humilha-te e insiste com o teu próximo;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>não dês sono aos teus olhos, nem descanso às tuas pálpebras;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>livra-te como a gazela da mão do caçador, como a ave do laço armado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Preguiçoso, vai ter com a formiga, observa os seus caminhos e sê sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ela, mesmo não tendo chefe, nem superintendente, nem governante,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>faz a provisão do seu mantimento no verão e ajunta o seu alimento no tempo da colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Preguiçoso, até quando ficarás deitado? Quando despertarás do teu sono?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Um pouco para dormir, um pouco para cochilar, um pouco para descansar de braços cruzados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A tua pobreza te sobrevirá como um ladrão, e a tua necessidade, como um assaltante.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O perverso, o homem mau, anda com a perversidade na boca,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>pisca os olhos, faz sinais com os pés e acena com os dedos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Seu coração está cheio de maldade, maquina o mal o tempo todo, semeia inimizade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, sua destruição virá de repente; será destruído de uma hora para outra, sem chance de cura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Seis coisas o SENHOR detesta, sim, sete ele abomina:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>olhos arrogantes, língua mentirosa e mãos que derramam sangue inocente;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>coração que faz planos perversos, pés que se apressam a praticar o mal;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>testemunha falsa que profere mentiras e o que semeia inimizade entre irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Meu filho, guarda o mandamento de teu pai e não abandones a instrução de tua mãe;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>prende-os sempre perto do teu coração e pendura-os no pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando caminhares, isso te guiará; quando deitares, te guardará; quando acordares, falará contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois o mandamento é uma lâmpada, e a instrução, uma luz; e as repreensões da disciplina são o caminho da vida,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>para te guardarem da mulher má, e da sedução da língua da mulher adúltera.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não cobices no coração a sua beleza, nem te deixes levar pelos seus olhares.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque o preço da prostituta é apenas um bocado de pão, mas a adúltera anda à caça da própria vida do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pode alguém colocar fogo no peito sem queimar a roupa?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pode andar sobre brasas sem queimar os pés?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim acontecerá com quem se deitar com a mulher do próximo; quem a tocar não ficará sem castigo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O ladrão não é desprezado, mesmo quando furta para saciar a fome?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E, se for apanhado, pagará sete vezes o que roubou, mesmo que seja com todos os bens de sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O que adultera com uma mulher não tem entendimento; quem age assim destrói a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Sofrerá ferimentos e vexame, e sua humilhação nunca será esquecida;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>porque o ciúme enfurece o marido, e ele não terá compaixão no dia da vingança.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Não aceitará compensação alguma, e não se acalmará, mesmo que lhe ofereçam muitos presentes.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Meu filho, guarda as minhas palavras e entesoura contigo os meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Obedece aos meus mandamentos para que tenhas vida; guarda a minha lei, como se fosse a menina dos olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Prende-os aos teus dedos, escreve-os na tábua do teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dize à sabedoria: Tu és minha irmã; e chama o entendimento de amigo íntimo,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para que te guardem da mulher alheia, da adúltera, que seduz com palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois quando eu olhava da janela da minha casa, através das grades,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>vi entre os simples, percebi entre os jovens, um moço sem juízo,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>que passava pela rua, próximo à esquina da mulher adúltera, e seguia em direção à casa dela,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>no crepúsculo, no final do dia, ao anoitecer, quando já estava escurecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Uma mulher saiu ao encontro dele, enfeitada como as prostitutas e com astúcia no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ela é agitada e acintosa; seus pés não param em casa;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>ora ela está nas ruas, ora nas praças, espreitando por todos os cantos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ela o agarrou, beijou-o e lhe disse com atrevimento:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tenho comigo sacrifícios pacíficos, pois hoje cumpri os meus votos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, saí à tua procura até que te encontrasse, e agora te achei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Já cobri minha cama com cobertas, com colchas de linho do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Já perfumei meu leito com mirra, aloés e canela.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vem, vamos embriagar-nos de amor até o amanhecer e nos divertir com prazeres.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque meu marido não está em casa; viajou para longe;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>levou uma bolsa de dinheiro e voltará para casa só perto da lua cheia.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ela o convence com a sedução das palavras, e o arrasta com os elogios dos lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele a segue de imediato, como boi que vai para o matadouro, como o louco que vai para o castigo das prisões,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>até que uma flecha lhe atravesse o fígado, ou como a ave que corre para o laço, sem saber que ele está preparado contra sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Agora, filhos, ouvi-me; ficai atentos às palavras da minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Que o teu coração não se desvie para os caminhos dela e que tu não andes perdido nas suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque ela tem feito muitos caírem feridos, e muitíssimos foram mortos por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A sua casa é o caminho da ruína, que desce às profundezas da morte.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por acaso a sabedoria não está clamando? Por acaso o entendimento não está elevando a sua voz?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ela se coloca nos lugares mais altos, à beira do caminho, nos cruzamentos das estradas,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>perto das portas, à entrada da cidade e à entrada das portas está clamando:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Homens, clamo a vós, e aos filhos dos homens dirige-se a minha voz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ó simples, aprendei a prudência; ó loucos, entendei a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouvi, pois anuncio coisas excelentes; meus lábios se abrem para a equidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois minha boca profere a verdade, meus lábios detestam a maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todas as palavras da minha boca são justas; não há nelas nada enganoso nem perverso.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todas são corretas para quem as entende bem, justas, para quem acha o conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aceitai minha correção, e não a prata; e o conhecimento, em vez do ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois a sabedoria é melhor que as joias; e de tudo o que é desejável nada se compara a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu, a sabedoria, habito com a prudência, tenho o conhecimento e a discrição.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O temor do SENHOR é odiar o mal; assim, odeio o orgulho, a arrogância, o mau caminho e a boca perversa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Meus são o conselho e a verdadeira sabedoria; eu sou o entendimento; minha é a força.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por mim reinam os reis, e os príncipes decretam o que é justo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por mim governam os príncipes e os nobres, sim, todos os juízes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Amo os que me amam, e os que me buscam com persistência me acharão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Riquezas e honra estão comigo; sim, riquezas duradouras e justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Meu fruto é melhor que o ouro, sim, melhor que o ouro refinado; e minha retribuição, melhor que a prata escolhida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ando pelo caminho da retidão, em meio às veredas da justiça,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>concedendo bens permanentes aos que me amam e enchendo seus tesouros.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR me criou como a primeira das suas obras, o princípio dos seus feitos mais antigos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fui constituída desde a eternidade, desde o princípio, antes que a terra existisse.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Fui gerada antes que houvesse abismos, antes ainda que houvesse fontes cheias de água.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nasci antes que os montes fossem firmados, antes que as montanhas existissem,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>quando ele ainda não tinha feito a terra com seus campos, nem sequer o princípio do pó do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando ele preparava os céus, lá estava eu; quando traçava um círculo sobre a face do abismo,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>quando estabelecia o firmamento em cima, quando se firmavam as fontes do abismo,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>quando ele estabelecia os limites do mar, para que as águas não ultrapassassem sua ordem, quando traçava os fundamentos da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>eu estava ao seu lado como arquiteto; a cada dia eu era o seu prazer, alegrando-me perante ele em todo o tempo,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>alegrando-me no seu mundo, tendo prazer nos filhos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Agora, filhos, ouvi-me, pois os que guardam os meus caminhos são felizes.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ouvi a correção e sede sábios. Não a rejeiteis.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Feliz é o homem que me dá ouvidos e que a cada dia fica vigiando diante das minhas entradas, esperando junto ao portal de entrada.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pois aquele que me achar achará a vida e alcançará o favor do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas o que pecar contra mim fará mal à sua vida; todos os que me odeiam amam a morte.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A sabedoria já edificou sua casa, já ergueu suas sete colunas;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>já sacrificou seus animais, preparou seu vinho e arrumou a mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Já enviou suas criadas a clamar dos pontos altos da cidade, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem é simples, volte-se para cá. E ela diz aos insensatos:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vinde, comei da minha refeição e bebei do vinho que tenho preparado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deixai a insensatez e vivei; andai pelo caminho do entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem repreende o zombador traz insulto sobre si; quem censura o ímpio denigre a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não repreendas o zombador, para que ele não te odeie; repreende o sábio, pois ele te amará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Instrui o sábio, e ele se tornará ainda mais sábio; ensina o justo, e ele crescerá em entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O temor do SENHOR é o princípio da sabedoria; e o conhecimento do Santo é o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois por mim os teus dias se multiplicam e anos de vida te serão acrescentados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se fores sábio, serás para ti mesmo; se fores zombador, só tu suportarás isso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A mulher tola mostra insensatez e não sabe nada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Senta-se à porta de casa ou em uma cadeira, no alto da cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e chama os que passam por ali para seguirem o seu caminho:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vinde para cá os simples! E diz aos que não têm entendimento:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As águas roubadas são doces, e o pão que se come às escondidas é gostoso.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas eles não sabem que ali estão os mortos e que os convidados dela estão nas profundezas da sepultura.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Provérbios de Salomão. O filho sábio alegra seu pai; mas o insensato é a tristeza de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os tesouros da maldade não servem para nada, mas a justiça livra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR não deixa o justo passar fome, mas frustra o desejo dos ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O que trabalha com indolência empobrece, mas a mão do diligente enriquece.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aquele que colhe no verão é um filho sensato, mas o que dorme na colheita é um filho que envergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Bênçãos descem sobre a cabeça do justo, mas a boca dos ímpios esconde a violência.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A lembrança do justo será abençoada, mas o nome dos ímpios apodrecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O sábio de coração aceita os mandamentos, mas a boca do insensato o leva à ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem anda com integridade anda seguro, mas o que anda por caminhos tortos será descoberto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O que acena com os olhos causa tristeza, e a boca do insensato o leva à ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A boca do justo é manancial de vida, mas a dos ímpios esconde a violência.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ódio causa brigas, mas o amor cobre todas as transgressões.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A sabedoria está nos lábios de quem tem entendimento, mas a vara é para as costas do que não tem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os sábios entesouram o conhecimento, mas a boca do insensato é uma destruição repentina.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os bens dos ricos são a sua fortaleza, a ruína dos pobres é a sua pobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O trabalho do justo conduz à vida, mas a renda do ímpio, ao pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O que atende à instrução está na vereda da vida, mas o que rejeita a repreensão vive errando.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O que encobre o ódio tem lábios falsos, e o que espalha a calúnia é insensato.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nas muitas palavras não falta transgressão, mas o que controla seus lábios é sensato.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A língua do justo é como prata escolhida, mas o coração dos ímpios é de pouco valor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os lábios do justo alimentam a muitos, mas os insensatos morrem por falta de entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A bênção do SENHOR enriquece sem trazer dor alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Praticar a maldade é diversão para o insensato, mas a conduta sábia é o prazer do homem que tem entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O que o ímpio teme virá sobre ele, mas o desejo dos justos lhes será concedido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O ímpio desaparece assim como passa a tempestade, mas o justo tem fundamentos eternos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Como vinagre para os dentes e fumaça para os olhos, assim é o preguiçoso para aqueles que lhe dão ordens.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O temor do SENHOR prolonga a vida, mas a vida dos ímpios será abreviada.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A esperança dos justos é alegria, mas a expectativa dos ímpios perecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O caminho do SENHOR é fortaleza para os corretos, mas destruição para os que praticam o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O justo nunca será abalado, mas os ímpios não habitarão a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A boca do justo produz sabedoria, mas a língua perversa será cortada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os lábios do justo sabem o que agrada, mas a boca dos ímpios fala perversidades.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A balança desonesta é abominação para o SENHOR, mas o peso justo é o seu prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando vem a arrogância, em seguida chega a desonra, mas a sabedoria está com os humildes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A integridade dos corretos os guia, mas a perversidade dos desleais os destrói.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No dia da ira, as riquezas não servem para nada, mas a justiça livra da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A justiça dos perfeitos endireita-lhes o caminho, mas o ímpio cai por sua impiedade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A justiça dos corretos os livra, mas os traiçoeiros são apanhados em sua própria cobiça.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando o ímpio morre, sua esperança perece, e a expectativa da sua força se destrói.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O justo é libertado da angústia, mas o ímpio a recebe em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O hipócrita arruína o próximo com a boca, mas os justos são libertados pelo conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando os justos prosperam, a cidade se alegra; quando os ímpios perecem, há júbilo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A cidade é enaltecida pela bênção de quem é correto, mas derrubada pela boca dos ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem despreza o seu próximo não tem bom senso, mas o homem de entendimento se cala.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem fala demais revela segredos, mas o fiel de espírito guarda segredo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando não há uma direção sábia, o povo cai, mas na multidão de conselheiros há segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quem fica como fiador de um estranho sofrerá prejuízo, mas quem foge da fiança estará seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A mulher bondosa obtém honra, mas os poderosos obtêm riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O homem bondoso faz bem à sua vida, mas o cruel faz mal a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O ímpio recebe um salário ilusório, mas o que semeia justiça recebe recompensa verdadeira.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem é fiel viverá em retidão, mas quem procura o mal encontra a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR abomina os perversos de coração, mas se agrada dos que andam com integridade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Com certeza o homem mau não ficará impune, mas a descendência dos justos será livre.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A mulher bonita que não é discreta é como joia de ouro em focinho de porco.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os justos desejam somente o bem, mas a expectativa dos ímpios é a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O que distribui com generosidade enriquece; o outro, que retém mais do que é justo, empobrece.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A alma generosa prosperará, e quem der água aos outros também receberá.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O povo amaldiçoa aquele que retém o trigo, mas haverá bênção sobre a cabeça de quem o vende.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem busca o bem com persistência, busca favor, mas quem procura o mal, este lhe alcançará.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aquele que confia em suas riquezas cairá; mas os justos se renovarão como a folhagem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem perturba sua casa herdará o vento, e o insensato será servo de quem tem entendimento no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O fruto do justo é árvore de vida, e o que ganha almas é sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se o justo é castigado na terra, quanto mais o ímpio e o pecador!</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem ama a correção ama o conhecimento, mas quem rejeita a repreensão é insensato.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O homem de bem alcançará o favor do SENHOR, mas este condenará o homem de más intenções.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O homem não se firma pela impiedade; a raiz dos justos, porém, nunca será retirada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A mulher virtuosa é a coroa do marido, mas a que se comporta de modo vergonhoso é como podridão nos seus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os pensamentos do justo são corretos, mas os conselhos do ímpio são falsos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As palavras dos ímpios são emboscadas mortais; mas a boca dos corretos os livrará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os ímpios serão transtornados e deixarão de existir; mas a casa dos justos permanecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O homem é elogiado pelo seu conhecimento, mas o perverso de coração é desprezado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Melhor é pensar pouco de si e ter quem o sirva do que se orgulhar de si mesmo e passar fome.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O justo cuida da vida dos seus animais, mas no íntimo os ímpios são cruéis.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O que cultiva sua terra terá fartura de alimento, mas quem segue o preguiçoso não tem entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ímpio deseja o despojo dos maus, mas a raiz dos justos produz o seu próprio fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O mau se enlaça pela transgressão dos lábios, mas o justo escapa da angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Do fruto das suas palavras o homem se farta de bem, e das obras das suas mãos vem a sua retribuição.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O caminho do insensato é correto aos seus próprios olhos, mas quem dá ouvidos ao conselho é sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A ira do insensato logo se revela, mas o prudente encobre o insulto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem fala a verdade manifesta a justiça, mas a testemunha falsa fala mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Há palavras que ferem como espada, mas a língua dos sábios traz saúde.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os lábios que dizem a verdade permanecem para sempre, mas a língua mentirosa dura só um momento.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No coração dos que maquinam o mal há engano, mas há alegria para os que aconselham a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nenhuma desgraça sobrevém ao justo, mas os ímpios ficam cheios de males.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR odeia lábios mentirosos, mas se agrada dos que praticam a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O homem prudente encobre o conhecimento, mas o coração dos tolos proclama a insensatez.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>As mãos dos diligentes governarão, mas o preguiçoso se tornará escravo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A ansiedade no coração abate o homem, mas uma boa palavra o alegra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O justo é um guia para o seu próximo, mas o caminho dos ímpios os leva ao erro.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O preguiçoso não apanha a caça, mas o diligente dá valor aos seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A vida se encontra na vereda da justiça; não há morte em seu caminho.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O filho sábio ouve a instrução do pai, mas o zombador não escuta a repreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Do fruto da boca o homem come o bem, mas o apetite dos infiéis alimenta-se da violência.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O que controla a sua boca preserva a vida, mas quem fala demais traz sobre si a ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O preguiçoso deseja e não consegue nada, mas o desejo do diligente será satisfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O justo odeia a palavra mentirosa, mas o ímpio é odiado e se cobre de vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A justiça guarda quem é correto em seu caminho, mas a perversidade transtorna o pecador.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Há quem se torne rico sem nada possuir, e quem se torne pobre, tendo grande riqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O resgate pela vida do homem são as suas riquezas, mas o pobre não tem meios para se resgatar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A luz dos justos traz alegria, mas a lâmpada dos ímpios se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A arrogância só produz conflito, mas a sabedoria está com os que se aconselham.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A riqueza adquirida às pressas se perderá, mas quem a ajunta aos poucos fará com que ela aumente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A esperança adiada entristece o coração, mas o desejo cumprido é árvore de vida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem despreza a palavra traz sobre si a destruição, mas quem teme o mandamento será recompensado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O ensino do sábio é uma fonte de vida que o protege dos laços da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O bom senso alcança favor, mas o caminho dos infiéis é áspero.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O homem prudente age com conhecimento em tudo, mas o tolo expõe sua insensatez.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O mensageiro perverso faz cair no mal, mas o embaixador fiel traz saúde.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pobreza e afronta virão ao que rejeita a correção, mas o que atenta para a repreensão será honrado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O desejo cumprido agrada a alma, mas o tolo odeia afastar-se do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quem anda com os sábios será sábio, mas o companheiro dos tolos sofrerá aflição.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O mal persegue os pecadores, mas os justos são recompensados com o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O homem de bem deixa uma herança para os filhos de seus filhos; mas a riqueza do pecador reserva-se para o justo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Na lavoura do pobre, há muito mantimento, mas tudo se perde por falta de juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Odeia seu filho quem o poupa da vara, mas quem o ama o castiga no tempo certo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O justo come e fica satisfeito, mas o apetite dos ímpios jamais se satisfaz.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Toda mulher sábia edifica sua casa; a insensata, porém, com as mãos a derruba.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quem anda em retidão teme o SENHOR, mas o perverso em seus caminhos o despreza.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na boca do tolo está a vara da arrogância, mas os lábios do sábio o protegerão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Onde não há bois o celeiro fica vazio, mas pela força do boi há fartura de colheitas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A testemunha verdadeira não mentirá, mas a falsa se desboca em mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O zombador busca sabedoria e não a encontra, mas o conhecimento é fácil para o prudente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Foge da presença do homem insensato, pois nele não acharás palavras de conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A sabedoria do prudente está em entender o seu caminho, mas a tolice dos tolos está em enganar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A culpa zomba dos insensatos, mas os que são corretos têm o favor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O coração conhece sua própria amargura, e o estranho não participa da sua alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A casa dos ímpios se desfará, mas a tenda dos corretos prosperará.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Há um caminho que ao homem parece correto, mas o fim dele conduz à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Até no riso terá dor o coração, e o fim da alegria é a tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O infiel de coração se fartará dos seus próprios caminhos, e o homem bom se contentará com os seus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O homem simples acredita em tudo, mas o prudente presta atenção em seus passos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O sábio teme e desvia-se do mal, mas o tolo é arrogante e confia em si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem se irrita com facilidade cometerá erros, mas o homem discreto é paciente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os simples herdam a tolice, mas os prudentes se coroam de conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os maus inclinam-se perante os bons, e os ímpios, diante das portas dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O pobre é odiado até pelo vizinho, mas o rico tem muitos amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O que despreza o próximo peca, mas feliz é aquele que se compadece dos pobres.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por acaso não erram os que maquinam o mal? Mas para os que planejam o bem haverá amor e fidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Em todo trabalho há proveito; as meras palavras, porém, só levam à miséria.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A coroa dos sábios é a sua riqueza, mas a tolice dos tolos não passa de tolice.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A testemunha verdadeira livra as pessoas, mas o que fala mentiras é traidor.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No temor do SENHOR, há firme confiança, e seus filhos terão lugar de refúgio.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O temor do SENHOR é uma fonte de vida que afasta o homem dos laços da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Na multidão do povo, está a glória do rei, mas, na falta de povo, está a ruína do príncipe.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quem demora a irritar-se é grande em entendimento, mas o precipitado exalta a loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O coração tranquilo é a vida do corpo; a inveja, porém, apodrece os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quem oprime o pobre insulta seu Criador, mas dá-lhe honra quem se compadece do necessitado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O ímpio é derrubado por sua maldade, mas o justo acha refúgio até diante da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>No coração do prudente repousa a sabedoria, mas ela não é conhecida no coração dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A justiça exalta as nações, mas o pecado é a vergonha dos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ao servo que age com sabedoria concede-se o favor do rei, mas sua ira recairá sobre quem age de forma indigna.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A resposta branda desvia o furor, mas a palavra dura provoca a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A língua dos sábios destila conhecimento, mas a boca dos tolos derrama tolice.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os olhos do SENHOR estão em todo lugar, vigiando os maus e os bons.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A língua suave é árvore de vida, mas a língua perversa abate o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O insensato despreza a correção de seu pai, mas o que aceita o conselho mostra prudência.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na casa do justo, há um grande tesouro, mas, nos lucros do ímpio, há perturbação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os lábios dos sábios espalham conhecimento, mas o coração dos tolos não age assim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O sacrifício dos ímpios é abominação para o SENHOR, mas a oração dos corretos lhe é agradável.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O caminho do ímpio é abominação para o SENHOR, mas ele ama quem segue a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Há disciplina severa para quem abandona o caminho, e quem rejeita a repreensão morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A Sepultura e a Destruição estão abertas perante o SENHOR! Quanto mais o coração dos filhos dos homens!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O que zomba não gosta de quem o repreende, nem procura os sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O coração alegre embeleza o rosto, mas o espírito se abate pela dor do coração.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O coração do inteligente busca o conhecimento, mas a boca dos tolos sacia-se com a tolice.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todos os dias do aflito são maus, mas o coração contente vive um banquete contínuo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Melhor é ter pouco com o temor do SENHOR do que ter um grande tesouro acompanhado de inquietação.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Melhor é um prato de hortaliça, onde há amor, do que o boi gordo acompanhado de ódio.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O homem que se irrita com facilidade provoca conflitos, mas o paciente apazigua brigas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O caminho do preguiçoso é repleto de espinhos, mas a vereda dos justos é uma estrada plana.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O filho sábio alegra seu pai, mas o homem insensato despreza sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A tolice é alegria para o insensato, mas o homem de entendimento anda corretamente.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Onde não há conselho, os projetos se frustram, mas com muitos conselheiros eles se estabelecem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O homem se alegra por dar uma resposta adequada, e como é boa uma palavra na hora certa!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Para o sábio, o caminho da vida é para cima, a fim de que ele se desvie da sepultura, que é para baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR destrói a casa dos soberbos, mas estabelece a herança da viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O SENHOR odeia os desígnios dos maus, mas se agrada com as palavras dos puros.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O que se entrega à cobiça perturba a própria casa, mas quem rejeita o suborno viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O coração do justo medita sobre o que deve responder; mas da boca dos ímpios jorra maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O SENHOR está longe dos ímpios, mas ouve a oração dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A luz dos olhos alegra o coração, e boas notícias dão saúde aos ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quem escuta a advertência da vida terá morada entre os sábios.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quem rejeita a correção despreza a si mesmo; quem escuta a advertência adquire entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O temor do SENHOR é a instrução da sabedoria, e a humildade precede a honra.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os planos do coração pertencem ao homem, mas a resposta da língua vem do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos os caminhos do homem são puros aos seus olhos, mas o SENHOR pesa o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entrega tuas obras ao SENHOR, e teus planos serão bem-sucedidos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR fez tudo com um propósito; sim, até o ímpio para o dia do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR detesta todos os arrogantes; com certeza, eles não ficarão impunes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pela misericórdia e pela verdade se faz expiação pelo pecado, e pelo temor do SENHOR os homens se desviam do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os caminhos do homem agradam o SENHOR, ele faz que até seus inimigos tenham paz com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Melhor é o pouco com justiça do que grandes rendas com injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O coração do homem planeja seu caminho, mas o SENHOR lhe dirige os passos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nos lábios do rei, acham-se palavras de autoridade; a sua boca não transgride em juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O peso e a balança justos são do SENHOR; todos os pesos da bolsa são obra dele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os reis detestam a prática da impiedade, pois é com justiça que se estabelece o trono.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os reis têm prazer nos lábios honestos e amam quem fala a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A ira do rei é como um mensageiro da morte, mas o homem sábio a aplacará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Na luz do semblante do rei está a vida, e o seu favor é como a nuvem de chuva na primavera.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>É bem melhor adquirir sabedoria do que ouro! É bem melhor escolher entendimento do que prata!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A estrada dos corretos desvia-se do mal; quem guarda seu caminho preserva sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A arrogância antecede a destruição, e a altivez do espírito antecede a queda.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>É melhor ser humilde de espírito com os humildes do que repartir o despojo com os arrogantes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quem atenta com prudência para a palavra prosperará; feliz é o que confia no SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O sábio de coração será chamado prudente, e a doçura dos lábios aumenta o saber.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O entendimento é uma fonte de vida para quem o possui, mas a tolice é o castigo dos insensatos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O coração do sábio instrui sua boca e aumenta em seus lábios o conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Palavras suaves são como favos de mel, doçura para a alma e saúde para o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Há um caminho que parece direito para o homem, mas o fim dele conduz à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O apetite do trabalhador trabalha por ele, pois sua fome o motiva.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O homem sem escrúpulos causa o mal, e nos seus lábios há algo como um fogo devorador.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O perverso espalha contendas, e o difamador separa amigos íntimos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O homem violento alicia o próximo e o leva por um caminho que não é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quem pisca os olhos o faz para planejar perversidades, e, quando morde os lábios, executa o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Coroa de honra é a cabeça branca; é alcançada andando em justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quem tem paciência é melhor que o guerreiro; quem tem domínio próprio é melhor que aquele que conquista uma cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A sorte se lança no colo, mas do SENHOR procede toda a decisão.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Melhor é um bocado seco com tranquilidade, do que a casa cheia de banquetes e contendas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O servo prudente prevalecerá sobre o filho que se comporta de modo indigno e receberá parte da herança com os irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O crisol é para a prata, e o forno, para o ouro, mas o SENHOR é quem prova os corações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O malfeitor escuta o lábio pecador; o mentiroso inclina os ouvidos para a língua maligna.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem zomba do pobre insulta seu Criador; quem se alegra com a calamidade não ficará impune.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos dos filhos são coroa para os idosos, e os pais são o orgulho dos filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O linguajar nobre não convém ao insensato, muito menos os lábios mentirosos a um príncipe!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O suborno é uma pedra valiosa aos olhos de quem o oferece, aonde quer que vá, serve-lhe de lucro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem perdoa a transgressão busca a amizade, mas quem traz o assunto de volta afasta os amigos íntimos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A repreensão deixa marcas mais profundas no prudente do que cem açoites no insensato.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rebelde procura só o mal; por isso, um mensageiro cruel será enviado contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Melhor é encontrar-se com uma ursa cujos filhotes lhe foram roubados do que com o insensato na sua tolice.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O mal não se afastará da casa do que retribui o bem com o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O início do desentendimento é como a vasão de águas represadas; por isso desista da questão antes que haja briga.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Justificar o ímpio e condenar o justo são duas abominações para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Para que serve o dinheiro na mão do tolo, se ele não tem entendimento para comprar a sabedoria?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O amigo ama em todo o tempo, e na angústia nasce o irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O homem sem entendimento compromete-se, tornando-se fiador do próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem ama a desavença ama a transgressão, quem faz alta a sua porta busca a ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O perverso de coração nunca achará o bem e quem tem a língua falsa cairá no mal.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O que gera um tolo, para sua tristeza o faz, e o pai do insensato não terá alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O coração alegre é um bom remédio, mas o espírito abatido adoece os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O ímpio recebe suborno em segredo para corromper as veredas da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O alvo do inteligente é a sabedoria, mas os olhos do insensato perdem-se nas extremidades da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O filho insensato é tristeza para seu pai e amargura para quem o deu à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não é bom punir o justo, nem ferir os nobres por causa da sua retidão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem controla suas palavras tem conhecimento, e o sereno de espírito é homem de entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando se cala, até o tolo passa por sábio, e o que fecha os lábios, é visto como homem de entendimento.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem vive isolado busca seu próprio desejo e insurge-se contra a verdadeira sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O tolo não tem prazer no entendimento, mas tão somente em revelar sua opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando vem o ímpio, vem também o desprezo, e com a desonra vem a vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As palavras da boca do homem são águas profundas, e a fonte da sabedoria é um ribeiro corrente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não é bom respeitar o ímpio, nem privar o justo do seu direito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os lábios do tolo entram em conflito, e sua boca clama por açoites.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A boca do tolo é sua própria destruição, e seus lábios, uma armadilha para si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As palavras do difamador são como doces e chegam ao íntimo do ser.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem é negligente com sua obra é irmão do destruidor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O nome do SENHOR é uma torre forte; o justo corre para ela e permanece seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os bens do rico são sua cidade forte, como um muro alto em sua imaginação.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Antes da ruína eleva-se o coração do homem, e a humildade precede a honra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Responder antes de ouvir é tolice e vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O espírito do homem o sustentará na enfermidade; mas quem levantará o espírito deprimido?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O coração do homem entendido adquire conhecimento, e os ouvidos dos sábios o buscam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Um presente abre o caminho para o homem e o leva à presença dos nobres.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O primeiro a defender sua causa parece justo, até que venha o outro e o conteste.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Lançar sortes põe fim às desavenças e decide entre os poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Um irmão ofendido é como uma cidade fortificada; as disputas são resistentes como as trancas de uma fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O homem se fartará do fruto da sua boca, daquilo que brota dos seus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A morte e a vida estão em poder da língua, e aquele que a ama comerá do seu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quem encontra uma esposa acha quem lhe traz felicidade e alcança o favor do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O pobre implora, mas o rico responde com dureza.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O homem que tem muitos amigos pode ser arruinado por eles, mas há amigo mais chegado que um irmão.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>É melhor o pobre que anda com integridade, do que o perverso de lábios e tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não é bom agir sem pensar; quem tem pressa erra o caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A tolice do homem transtorna seu caminho, mas é contra o SENHOR que seu coração se irrita.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As riquezas trazem muitos amigos, mas o pobre é abandonado até pelo amigo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A testemunha falsa não ficará impune, e o que fala mentiras não escapará.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Muitos procurarão o favor do nobre, e todos são amigos do que distribui presentes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os irmãos do pobre o rejeitam; muito mais seus amigos se afastam dele! Ele os procura com súplicas, mas eles já se foram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem adquire a sabedoria é amigo de si mesmo, e quem guarda o entendimento prosperará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A falsa testemunha não ficará impune, e o mentiroso será destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao tolo não fica bem viver no luxo; muito menos ao servo dominar os príncipes!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A sensatez do homem o torna paciente, e sua virtude está em esquecer as ofensas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A ira do rei é como o rugido do leão, mas seu favor é como o orvalho sobre a erva.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O filho insensato é a desgraça do pai, e as brigas da esposa são como uma goteira constante.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Casa e riquezas são herança dos pais, mas a mulher prudente vem do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A preguiça faz cair em sono profundo, e o preguiçoso passará fome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem guarda os mandamentos guarda sua vida, mas quem faz pouco caso dos seus caminhos morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem se compadece do pobre empresta ao SENHOR, e este lhe retribuirá o seu benefício.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Corrige teu filho enquanto há esperança, mas não chegues a ponto de matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O homem genioso tem de sofrer o castigo, pois, se o livrares, terás de fazê-lo várias vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ouve o conselho e recebe a correção, para que sejas sábio nos últimos dias da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Há muitos planos no coração do homem, mas o propósito do SENHOR prevalecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O que torna um homem agradável é a sua bondade; e ser pobre é melhor que ser mentiroso.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O temor do SENHOR conduz à vida; aquele que o tem ficará satisfeito, e mal nenhum o atingirá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O preguiçoso leva a mão ao prato, mas não quer se dar ao trabalho de levá-la à boca.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fere o zombador, e o simples aprenderá a prudência, repreende quem tem entendimento, e ele crescerá em sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quem rouba o pai e faz a própria mãe fugir é filho que traz vergonha e desonra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Meu filho, se deixares de ouvir a instrução, logo te desviarás das palavras do conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A falsa testemunha ridiculariza a justiça, e a boca dos ímpios devora a maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A condenação está preparada para os zombadores, e os açoites, para as costas dos tolos.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O vinho causa zombaria e a bebida forte provoca tumulto; todo aquele que é dominado por eles não é sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O temor do rei é como o rugido do leão; quem lhe provoca a ira peca contra a própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Evitar conflitos é motivo de honra para o homem, mas todo insensato se envolve neles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O preguiçoso não cultiva no outono, por isso, durante a colheita mendigará e nada receberá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O propósito no coração do homem é como as águas profundas, mas o homem inteligente o descobrirá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Muitos proclamam sua própria bondade, mas o homem fiel, quem o achará?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O justo anda com integridade; seus descendentes serão felizes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando o rei se assenta no trono para julgar, dissipa todo o mal com os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem pode dizer: Purifiquei meu coração, estou limpo do meu pecado?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR odeia tanto o peso fraudulento quanto a medida falsa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se a sua conduta é pura e correta, até a criança se revela por suas ações.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR fez tanto o ouvido que ouve quanto o olho que vê.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não ames o sono, para que não empobreças; abre teus olhos e terás fartura de alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O comprador diz: Não vale nada, não vale nada; mas, depois que sai, gaba-se do negócio.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O ouro e as muitas pedras preciosas são conhecidos, mas os lábios que trazem conhecimento são joia de grande valor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem fica como fiador de um estranho perderá até a roupa; quem dá garantia a quem não conhece acabará como penhor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O alimento ganho com mentiras é saboroso ao homem, mas depois a sua boca se enche de pedrinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os planos realizados com conselhos são bem-sucedidos, e com prudência se faz a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem vive falando revela segredos, por isso, não te envolvas com quem fala demais.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quem amaldiçoa pai ou mãe terá sua lâmpada apagada e ficará nas mais densas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A herança que no princípio é facilmente adquirida não será abençoada no fim.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não digas: Eu me vingarei do mal. Espera pelo SENHOR, e ele te livrará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O SENHOR odeia pesos fraudulentos, e balanças enganosas são perversas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os passos do homem são dirigidos pelo SENHOR; assim, como o homem poderá entender seu caminho?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Dizer sem pensar: Isto está consagrado! e refletir só depois de feitos os votos é uma armadilha para o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O rei sábio dissipa os ímpios e faz passar a roda sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O espírito do homem é a lâmpada do SENHOR; ela esquadrinha completamente o mais íntimo do coração.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A bondade e a verdade preservam o rei, e ele sustenta o trono com a bondade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O orgulho dos jovens é a força, e a beleza dos idosos são os cabelos brancos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os açoites que ferem purificam do mal, e as feridas penetram o mais íntimo do ser.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O coração do rei é como a corrente de águas nas mãos do SENHOR: ele o dirige para onde quer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todo caminho do homem lhe parece correto, mas o SENHOR sonda os corações.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fazer justiça e julgar com retidão é mais aceitável ao SENHOR do que lhe oferecer sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pecado são olhar arrogante e coração orgulhoso, lâmpada dos ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os planos do diligente conduzem à fartura, mas muita precipitação leva à pobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Acumular riquezas com a língua mentirosa é vaidade passageira e armadilha mortal.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A violência dos ímpios os arrebatará, porque se recusam a praticar a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O caminho do homem perverso é tortuoso, mas o proceder do honesto é correto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>É melhor morar num canto do eirado, do que dentro de casa com uma mulher briguenta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O anseio do ímpio é fazer o mal; ele não tem compaixão nem do seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando o zombador é castigado, quem é simples se torna sábio e, quando o sábio é instruído, recebe conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O justo observa a casa do perverso e conduz os ímpios à ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem tapa os ouvidos ao clamor do pobre também clamará e não será ouvido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O presente que se dá em segredo aplaca a ira, e a dádiva às escondidas, a forte indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A execução da justiça é motivo de alegria para o justo, mas é espanto para os que praticam a maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O homem que anda afastado do caminho do entendimento repousará na congregação dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem ama os prazeres empobrecerá; quem ama o vinho e o azeite nunca enriquecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O perverso serve de resgate para o justo, e o infiel, para aquele que é correto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>É melhor morar numa terra deserta do que com uma mulher briguenta e impaciente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Na casa do sábio, sempre há tesouro precioso e azeite, mas o homem insensato os desperdiça.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem segue a justiça e a bondade achará a vida, a justiça e a honra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O sábio conquista a cidade dos valentes e derruba a fortaleza em que eles confiam.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem guarda sua boca e sua língua, guarda a si mesmo do sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O soberbo e arrogante chama-se zombador; ele age com extremo orgulho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O desejo do preguiçoso o mata, pois suas mãos recusam-se a trabalhar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todo dia o ímpio cobiça, mas o justo dá sem reter.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O sacrifício dos ímpios é abominação, muito mais se oferecido com intenção maligna!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A testemunha mentirosa morrerá, mas o homem que ouve falará sem ser contestado.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O ímpio mostra no rosto a arrogância, mas quem é correto considera os seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não há sabedoria, nem entendimento, nem plano algum contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O cavalo prepara-se para o dia da batalha; mas a vitória vem do SENHOR.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>É muito melhor ter um bom nome do que grandes riquezas, e ser estimado é melhor do que a prata e o ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rico e o pobre se encontram, o SENHOR faz tanto um quanto o outro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O prudente vê o perigo e esconde-se, mas o ingênuo segue adiante e sofre por isso.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A recompensa da humildade e do temor do SENHOR são as riquezas, a honra e a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Há espinhos e armadilhas no caminho do perverso; quem protege a si mesmo desvia-se deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Instrui a criança no caminho em que deve andar, e mesmo quando envelhecer não se desviará dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rico domina sobre os pobres, e o que toma emprestado é servo do que empresta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem semear injustiças colherá males, e o castigo da sua indignação será completo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem vê com olhos bondosos será abençoado, porque dá do seu pão ao pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Manda embora o zombador e a briga acabará, o conflito e o insulto cessarão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem ama a sinceridade de coração e fala com desenvoltura será amigo do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os olhos do SENHOR preservam quem tem conhecimento, mas ele transtorna as palavras do infiel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O preguiçoso diz: Há um leão lá fora; se sair na rua, serei morto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A conversa da adúltera é um poço profundo; aquele que está debaixo da ira do SENHOR cairá nele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A tolice está ligada ao coração da criança, mas a vara da correção a livrará dela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem oprime o pobre para enriquecer e quem dá ao rico certamente passarão necessidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Inclina teu ouvido e ouve as palavras dos sábios; aplica o teu coração ao meu conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque te será agradável guardá-las no íntimo e tê-las todas na ponta da língua.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Para que tua confiança esteja no SENHOR, hoje as ensino a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por acaso não te escrevi excelentes coisas acerca dos conselhos e do conhecimento,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>para te ensinar a certeza das palavras da verdade, para que com elas respondas aos que te enviarem?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não roubes o pobre, porque é pobre; nem oprimas o oprimido no tribunal;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>porque o SENHOR lhes defenderá a causa em juízo e tirará a vida dos que os roubam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não faças amizade com uma pessoa briguenta, nem andes com o homem que logo se enfurece;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>para que não aprendas seus costumes e te deixes cair em alguma armadilha.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não estejas entre os que se comprometem e ficam como fiadores de dívidas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se não tens com que pagar, por que deixarias levarem a cama onde te deitas?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não removas os marcos antigos que teus pais fixaram.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Já vistes um homem competente no que faz? Este servirá os reis e não trabalhará para gente comum.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando te assentares para comer com um governador, presta bastante atenção naquele que está diante de ti;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e põe uma faca em tua garganta, se fores homem de muito apetite.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não cobices seus pratos saborosos, porque é comida enganadora.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não te fatigues para ser rico; sê sábio e te contém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por que desejarias as riquezas, que nada são? Elas fazem asas para si e, à semelhança da águia, voam para o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não comas a refeição do invejoso, nem cobices seus deliciosos manjares.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque ele pensa somente em si mesmo. Mesmo quando te diz: Come e bebe à vontade, seu coração não é sincero.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vomitarás o que comeste e desperdiçarás tuas palavras agradáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não fales aos ouvidos do tolo, pois ele desprezará a sabedoria das tuas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não removas os limites antigos, nem entres nos campos dos órfãos,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>porque seu redentor é forte; ele defenderá a causa deles contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dedica teu coração à instrução, e teus ouvidos, às palavras do conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não retires a disciplina da criança, pois, se a castigares com a vara, ela não morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Castigando-a com a vara tu a livrarás da sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Meu filho, se teu coração for sábio, o meu próprio coração se alegrará,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e exultará, quando teus lábios falarem coisas corretas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não tenhas inveja dos pecadores; pelo contrário, conserva-te todos os dias no temor do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque certamente terás uma recompensa, a tua esperança não será frustrada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ouve, meu filho, sê sábio e conduze teu coração pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não estejas entre os beberrões de vinho, nem entre os comilões de carne.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque o beberrão e o comilão caem na pobreza, e a sonolência cobrirá o homem de trapos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ouve teu pai, que te gerou, e não desprezes tua mãe, quando ela envelhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Compra a verdade e não a vendas; sim, a sabedoria, a disciplina e o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O pai do justo terá grandes alegrias, e quem gerar um filho sábio, nele se alegrará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Alegrem-se teu pai e tua mãe, regozije-se aquela que te deu à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Meu filho, dá-me teu coração, e que os teus olhos se agradem dos meus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque a prostituta é cova profunda; e a adúltera, poço estreito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>À semelhança de um assaltante, ela fica à espreita e aumenta o número de homens infiéis.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Para quem são os ais? Para quem os pesares? Para quem as lutas, para quem as queixas? Para quem as feridas sem motivo? E para quem os olhos vermelhos?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Para os que se demoram bebendo vinho, para os que andam em busca de bebida forte.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não olhes para o vinho quando está vermelho, quando brilha no copo e escoa suavemente.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No fim, morderá como a cobra e picará como a víbora.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Teus olhos verão coisas estranhas, e tu falarás perversidades.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Serás como quem se deita no meio do mar, como quem dorme no topo do mastro.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Tu dirás: Espancaram-me, e não doeu; bateram-me, e não senti. Quando despertarei para voltar a beber?</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não tenhas inveja dos homens maus, nem desejes sua companhia;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>porque o coração deles pensa em violência e os seus lábios falam com maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Com sabedoria se edifica a casa, e com entendimento ela permanece firme;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pelo conhecimento suas salas se encherão de todas as riquezas preciosas e agradáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O sábio é mais poderoso que o forte; e o inteligente, mais do que aquele que tem força.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque podes fazer a guerra com conselhos prudentes; e a vitória está na multidão de conselheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A sabedoria é elevada demais para o insensato; ele não abre sua boca no tribunal.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem sempre pensa em fazer o mal será conhecido como causador de intrigas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os propósitos do insensato são pecado, e quem zomba é detestado pelos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se te desanimares em tempos de dificuldades, serás fraco.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Livra os que estão sendo levados à morte, detém os que vão tropeçando para a matança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se disseres: Não sabemos de nada. Por acaso aquele que sonda os corações não percebe? E aquele que guarda a tua vida não sabe? Não retribuirá a cada um conforme seus atos?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Meu filho, come mel, porque é bom, e do favo de mel, porque é doce ao paladar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sabe que assim é a sabedoria para ti; se a achares, terás recompensa, e tua esperança não será frustrada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ó ímpio, não armes emboscada contra a habitação do justo; nem destruas a sua moradia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque o justo cai sete vezes e se levanta, mas os ímpios são abatidos pela calamidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando teu inimigo cair, não te alegres; quando tropeçar, não se alegre o teu coração;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para que o SENHOR não veja e se desagrade disso, desviando dele a sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não te perturbes por causa dos malfeitores, nem tenhas inveja dos ímpios;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>porque o homem mau não tem futuro, e a lâmpada dos ímpios se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Meu filho, teme o SENHOR e o rei, e não te associes com os rebeldes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque os rebeldes serão destruídos sem aviso, e quem pode imaginar a ruína que virá daqueles dois?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estes também são provérbios dos sábios: Julgar fazendo discriminação de pessoas não é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aquele que disser ao ímpio: Tu és inocente, será amaldiçoado pelos povos e detestado pelas nações;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>mas, para os que julgam corretamente, haverá satisfação, e sobre eles virão ricas bênçãos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O que responde com palavras corretas é como quem beija os lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Cuida dos teus negócios lá fora, prepara bem tua lavoura e depois forma tua família.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não sejas testemunha sem causa contra teu próximo nem o enganes com teus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não digas: Farei contra ele como fez a mim; pagarei a cada um de acordo com seus atos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Passei junto ao campo do preguiçoso e junto à vinha do homem sem entendimento;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e estava todo cheio de espinhos; sua superfície estava tomada pelas urtigas, e o seu muro de pedra estava derrubado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Observando aquilo, refleti, e olhando, obtive instrução.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Um pouco para dormir, um pouco para cochilar, um pouco para cruzar os braços em repouso;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>assim chegará tua pobreza como um assaltante, e tua miséria, como um homem armado.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes também são provérbios de Salomão. Foram copiados pelos servos de Ezequias, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A glória de Deus é encobrir as coisas; mas a glória dos reis é examiná-las.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O coração dos reis é como a altura do céu e como a profundidade da terra: inescrutável.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tira a escória da prata, e sairá um vaso para o fundidor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tira o ímpio da presença do rei, e o trono real se estabelecerá em justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não reivindique honra para ti na presença do rei, nem te ponhas no lugar dos nobres;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>porque é melhor que te digam: Sobe até aqui, do que seres humilhado perante o príncipe.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não vás apressadamente ao tribunal; caso contrário, o que farás mais tarde, quando teu próximo te colocar em apuros?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Defende tua causa diretamente com teu próximo e não reveles o segredo de outro;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>pois quem o ouvir te desprezará, e tua infâmia permanecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como maçãs de ouro em salvas de prata, assim é a palavra dita na hora certa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como pendentes de ouro e gargantilhas de ouro puro, assim é a sábia repreensão para o ouvido obediente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como o frescor da neve no tempo da colheita, assim é o mensageiro fiel para aqueles que o enviam, pois ele renova o ânimo dos seus senhores.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como nuvens e ventos que não trazem chuva, assim é o homem que se gaba de presentes que não deu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Com muita paciência se convence o príncipe, e o falar agradável pode quebrar os ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se achaste mel, come somente o que te basta, para que não venhas a te encher dele e o vomites.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não sejas frequente na casa do teu próximo, senão ele se cansará de ti e te detestará.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Malho, espada e flecha afiada é o homem que levanta falso testemunho contra o próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como dente quebrado e pé deslocado, assim é confiar no homem desleal no dia da angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O que entoa canções ao coração aflito é como quem tira a roupa em dia de frio, como vinagre sobre a ferida.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se teu inimigo tiver fome, dá-lhe de comer, e, se tiver sede, dá-lhe de beber;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>pois, fazendo assim, amontoarás brasas sobre a cabeça dele, e o SENHOR te recompensará.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O vento norte traz a chuva, mas a língua caluniadora, o rosto irado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>É melhor morar num canto do eirado do que dentro de casa com uma mulher briguenta.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Como água fresca para quem tem sede, assim são as boas notícias da terra distante.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Como fonte turva e manancial poluído, assim é o justo que dá lugar ao ímpio.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Comer muito mel não é bom, assim como não é digno buscar a própria honra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Como uma cidade destruída e sem muros, assim é o homem que não pode conter-se.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Como a neve no verão e como a chuva no tempo da colheita, assim também a honra não condiz com o tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como o pássaro que foge e como a andorinha a voar, assim a maldição sem causa não pega.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O chicote é para o cavalo; o freio, para o jumento; e a vara, para as costas dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não respondas ao insensato de acordo com a sua insensatez, para que não sejas semelhante a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Responde ao insensato conforme merece a sua insensatez, para que ele não seja sábio aos próprios olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quem manda mensagens pelas mãos do tolo é como quem corta os pés e bebe veneno.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como as pernas do coxo pendem frouxas, assim é o provérbio na boca dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como quem coloca a pedra na funda, assim é aquele que dá honra ao tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como o espinho que entra na mão do bêbado, assim é o provérbio na boca dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Como o flecheiro que fere a todos, assim é quem contrata o tolo ou o bêbado que vem passando.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como o cão que retorna ao vômito, assim é o tolo que insiste na insensatez.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vês um homem que é sábio a seus próprios olhos? Há mais esperança para o tolo do que para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O preguiçoso diz: Há um leão no caminho; há um leão nas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como a porta gira sobre dobradiças, assim o preguiçoso se vira na cama.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O preguiçoso leva a mão ao prato e nem ao menos quer levá-la à boca.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O preguiçoso considera-se mais sábio do que sete homens que sabem responder bem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem se intromete em questão alheia é como quem pega um cão pelas orelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Como o louco que atira brasas e flechas mortais,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>assim é o homem que engana o próximo e diz: Fiz isso de brincadeira.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sem lenha, o fogo se apaga; e sem difamador, o conflito cessa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Como o carvão para a brasa e a lenha para o fogo, assim é o homem briguento para provocar discórdias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>As palavras do difamador são como a comida saborosa, que desce direto ao estômago.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Como o vaso de barro coberto por escória de prata, assim são os lábios afáveis com um coração maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aquele que odeia dissimula com os lábios, mas no seu interior acumula o engano.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando alguém te falar com voz mansa, desconfia, pois no seu coração há sete pecados detestáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ainda que seu ódio seja encoberto pela dissimulação, a sua maldade será revelada diante de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem abre uma cova cairá dentro dela, e a pedra se voltará contra aquele que a rolar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A língua falsa odeia a quem ela fere, e as palavras orgulhosas causam a ruína.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não te vanglories do dia de amanhã, porque não sabes o que ele trará.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Deixa que outros te elogiem, e não a tua própria boca; os outros, e não os teus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A pedra é pesada, e a areia também; mas a ira do insensato é mais pesada do que as duas juntas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O furor é cruel, e a ira é impetuosa; mas quem pode resistir à inveja?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>É melhor a repreensão declarada que o amor encoberto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As feridas provocadas por um amigo são boas, mas os beijos de um inimigo são traiçoeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem já se fartou recusa o favo de mel, mas para o faminto todo amargo é doce.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como a ave que vagueia longe do ninho, assim é o homem que vaga longe do lar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O óleo e o perfume alegram o coração, e o conselho dado de coração ao amigo também é suave.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não abandones teu amigo, nem o amigo de teu pai; nem mudes para a casa de teu irmão no dia de tua adversidade. Mais vale um vizinho por perto do que um irmão que está longe.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Meu filho, sê sábio e alegra meu coração, para que eu tenha o que responder a quem me afrontar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O prudente vê o mal e se esconde; mas os insensatos seguem em frente e sofrem a pena.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem fica como fiador do estranho perderá até a roupa, quem dá garantia a quem não conhece acabará como penhor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Bendizer o amigo em voz alta logo cedo será tido como maldição.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A goteira constante em dia de chuva e a mulher briguenta são semelhantes;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>tentar contê-las seria como conter o vento, ou segurar o óleo com a mão direita.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Como se afia o ferro com outro ferro, assim o homem afia seu amigo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem cuida da figueira comerá do fruto, e quem cuida de seu senhor será honrado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como o rosto reflete na água, assim o coração do homem mostra quem ele é.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A Sepultura e a Destruição nunca se fartam, e os olhos do homem nunca se satisfazem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O crisol é para a prata, e o forno, para o ouro; e o homem é provado pelos elogios que recebe.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ainda que triturasses o insensato como o grão no pilão, a insensatez não se afastaria dele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Procura saber do estado das tuas ovelhas e cuida bem dos teus rebanhos;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>porque as riquezas não duram para sempre, nem a coroa se mantém de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando o feno for removido, e os brotos aparecerem, e o capim dos montes for recolhido,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>os cordeiros te darão roupas; os bodes, o preço do campo,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e as cabras, muito leite para teu sustento, da tua família e das tuas servas.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os ímpios fogem sem que ninguém os persiga, mas os justos são ousados como o leão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por causa do pecado de uma nação, seus príncipes mudam muito; mas por causa de homens prudentes e de entendimento, ela subsistirá por muito tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O pobre que oprime os pobres é como a chuva impetuosa que não deixa trigo nenhum.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os que abandonam a lei elogiam os ímpios, mas os que a guardam lutam contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os maus não entendem a justiça, mas os que buscam o SENHOR a entendem plenamente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>É melhor o pobre que vive com integridade do que o rico perverso nos seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem observa a lei é filho sábio, mas o companheiro dos comilões envergonha o pai.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem aumenta a riqueza com juros altos a acumula para outro que se compadece do pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Até a oração de quem se desvia de ouvir a lei é detestável.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem leva os justos pelo mau caminho acabará caindo na cova que abriu, mas os íntegros herdarão o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O homem rico considera-se sábio, mas o pobre que tem entendimento o sonda.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando os justos triunfam, há grande glória, mas quando os ímpios sobem, os homens escondem-se.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem encobre suas transgressões jamais prosperará, mas quem as confessa e as abandona alcançará misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Feliz é o homem que sempre teme o SENHOR; mas o que endurece o coração virá a cair em desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como um leão que ruge e um urso faminto, assim é o perverso que domina um povo pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O príncipe sem entendimento é também um opressor cruel, mas o que rejeita a avareza prolongará seus dias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O homem culpado pelo sangue de outro será fugitivo até a morte. Que ninguém o ajude!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem anda corretamente se salvará, mas o perverso em seus caminhos cairá sem aviso.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem lavra sua terra se fartará de alimento, mas quem segue os preguiçosos se encherá de pobreza.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O homem fiel desfrutará de ricas bênçãos, mas quem tem pressa de enriquecer não ficará impune.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Fazer discriminação de pessoas não é bom, pois o homem praticaria o mal até por um pedaço de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O invejoso corre atrás das riquezas e não sabe que a miséria o aguarda.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem repreende os outros terá mais aceitação do que o que bajula demais.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem rouba pai ou mãe e diz: Isso não é errado, é companheiro do destruidor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O invejoso causa desavenças, mas quem confia no SENHOR prosperará.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quem confia no próprio coração é insensato, mas quem age com sabedoria viverá em liberdade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem dá ao pobre não terá falta, mas quem fecha os olhos para isso terá muitas maldições.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando os ímpios sobem, todos se escondem, mas quando eles perecem, os justos se multiplicam.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem persiste no erro, depois de repreendido várias vezes, será destruído de repente, sem que haja cura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando os justos governam, o povo se alegra, mas quando o ímpio domina, o povo geme.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quem ama a sabedoria alegra seu pai, mas o companheiro de prostitutas desperdiça sua riqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por meio da justiça, o rei dá estabilidade à terra, mas o que exige subornos a transtorna.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O homem que bajula seu próximo prepara-lhe uma rede para os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A transgressão do homem mau é uma armadilha para ele mesmo, mas o justo canta e se alegra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O justo toma conhecimento da causa dos pobres, mas o ímpio a ignora por completo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os zombadores tumultuam a cidade, mas os sábios evitam a ira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O sábio que discute com o insensato não terá descanso, pois este se irrita e ri.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os assassinos odeiam o íntegro, mas os corretos procuram o seu bem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O tolo derrama toda a sua ira, mas o sábio a reprime e aplaca.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O governador que dá atenção às palavras mentirosas achará que todos os seus servos são ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O pobre e o opressor se encontram, o SENHOR ilumina os olhos de ambos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se o rei julgar os pobres com equidade, seu trono será estabelecido para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A vara e a repreensão dão sabedoria, mas a criança entregue a si mesma envergonha sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando os ímpios proliferam, os crimes aumentam, mas os justos verão a queda dos ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Corrige teu filho, e ele te dará descanso, sim, ele agradará teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Onde não há profecia, o povo se corrompe, mas quem obedece à lei é bem-aventurado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O servo não se corrigirá apenas com palavras, porque, ainda que as entenda, não atenderá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vês um homem precipitado nas suas palavras? Há mais esperança para o insensato do que para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem adula seu escravo desde cedo, no fim terá de considerá-lo herdeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O homem irado provoca desavenças, e o furioso aumenta as transgressões.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A arrogância do homem o abaterá, mas o humilde de espírito obterá honra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quem é cúmplice de ladrão odeia a si mesmo, e não denunciará nada, mesmo sob juramento.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quem teme o homem arma-lhe ciladas, mas quem confia no SENHOR está seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Muitos buscam o favor do governante, mas é do SENHOR que vem a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os justos rejeitam o ímpio, e este rejeita quem age de modo correto.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavras de Agur, filho de Jaque, de Massá. Diz o homem a Itiel e a Ucal:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Na verdade sou o mais tolo de todos, não tenho o entendimento do homem;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>não aprendi a sabedoria, nem tenho o conhecimento do Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem subiu ao céu e desceu? Quem segurou os ventos em punho? Quem amarrou as águas nas suas vestes? Quem fixou todas as extremidades da terra? Qual é o seu nome, e qual é o nome de seu filho? Certamente sabes!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Toda palavra de Deus é pura; ele é um escudo para os que nele confiam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nada acrescentes às suas palavras, para que ele não te repreenda e tu sejas tido por mentiroso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Peço-te que não me negues duas coisas antes de morrer:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Afasta de mim a falsidade e a mentira; não me dês nem a pobreza nem a riqueza: dá-me apenas o pão de cada dia;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para que na fartura não te negue e diga: Quem é o SENHOR? Ou, empobrecendo, eu não venha a furtar e profane o nome de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não calunies o servo diante de seu senhor, senão ele te amaldiçoará e serás culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Há quem amaldiçoa o pai e não abençoa a mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Há quem se considere puro, mas nunca foi lavado da sua impureza.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Há pessoas de olhar arrogante e olhos altivos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Há gente cujos dentes são como espadas e cujo queixo é como faca, para devorar da terra os oprimidos e os necessitados dentre os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A sanguessuga tem duas filhas: Dá! Dá! Há três coisas que nunca se fartam; sim, quatro que nunca dizem: Basta!:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>a sepultura, o ventre estéril, a terra que nunca se farta de água, e o fogo que nunca diz: Basta!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os olhos que zombam do pai ou desprezam a obediência à mãe serão arrancados pelos corvos do vale e devorados pelos filhotes da águia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Há três coisas maravilhosas demais para mim; sim, quatro que não entendo:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>o caminho da águia no ar, o caminho da cobra no penhasco, o caminho do navio no mar e o caminho do homem com uma virgem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O procedimento da mulher adúltera é assim: ela come, limpa a boca e diz: Não fiz nada de errado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Há três coisas que fazem a terra tremer; sim, quatro que ela não pode suportar:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>o escravo, quando se torna rei; o tolo, quando come até se fartar;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>a mulher desprezada, quando se casa; e a escrava, quando se torna herdeira de sua senhora.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Há quatro coisas na terra que são pequenas, mas extremamente sábias:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>as formigas são um povo sem força, mas no verão preparam seu alimento;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>os coelhos, um povo sem poder, mas vivem nos penhascos;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>os gafanhotos, que não têm rei, mas avançam todos enfileirados;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>a lagartixa, que pode ser apanhada com as mãos, mas anda nos palácios dos reis.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Há três que andam com elegância; sim, quatro que são imponentes:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>o leão, que é o mais forte dos animais e não se desvia de ninguém;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>o galo emproado; o bode; e o rei diante de seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se procedeste loucamente em te exaltar, ou se maquinaste o mal, põe a mão sobre a boca.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim como bater leite produz manteiga, e torcer o nariz produz sangue, assim também provocar a ira produz desavença.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavras do rei Lemuel, de Massá, ensinadas por sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que te direi, meu filho? Que te direi, ó filho do meu ventre? Que te direi, ó filho dos meus votos?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não entregues às mulheres teu vigor, nem teus caminhos às que destroem os reis.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não fica bem aos reis, ó Lemuel, não fica bem aos reis beber vinho, nem aos príncipes desejar bebida forte;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para que não bebam e se esqueçam da lei, e pervertam o direito do oprimido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dai bebida forte ao que está morrendo e vinho ao amargurado,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>para que bebam e se esqueçam da sua pobreza, e não se lembrem mais da sua miséria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abre tua boca em favor do mudo, em favor do direito de todos os desamparados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Abre tua boca, julga com retidão e faze justiça aos pobres e necessitados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mulher virtuosa, quem a achará? Ela vale muito mais do que joias preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O marido confia nela totalmente, e nunca lhe faltará coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ela lhe faz bem todos os dias de sua vida, e não mal.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Busca lã e linho; de boa vontade, trabalha com as mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>É como os navios mercantes, que de longe trazem alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Levanta-se de madrugada e alimenta sua família; distribui tarefas às suas servas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Avalia um campo e compra-o; planta uma vinha com a renda de seu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dedica-se com determinação e se esforça.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Percebe que seu ganho é bom, e de noite sua lâmpada não se apaga.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Com as mãos segura o fuso e com os dedos pega a roca.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>É generosa com o pobre; sim, ajuda o necessitado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando vem a neve, não se preocupa com sua família, pois todos estão bem agasalhados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Faz cobertas para si mesma; seu vestido é de linho fino e de púrpura.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Seu marido é respeitado no lugar de julgamento, quando se assenta entre os anciãos do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Faz vestidos de linho e os vende, fornece cintas aos comerciantes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Força e dignidade são seus vestidos; não se preocupa com o futuro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Abre sua boca com sabedoria, e o ensino da benevolência está na sua língua.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Administra os bens de sua casa e não se entrega à preguiça.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Seus filhos se levantam e a chamam bem-aventurada, o marido também a elogia, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Muitas mulheres agem de maneira virtuosa, mas tu superas a todas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A beleza é enganosa, e a formosura é vaidade, mas a mulher que teme o SENHOR, essa será elogiada.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Que ela seja recompensada por seu esforço, e seu trabalho, elogiado em público.</para>
</usx>
