<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="ZEC" style="id">Zacarias (AS21)</book>
  <para style="h">Zacarias</para>
  <para style="toc1">Zacarias</para>
  <para style="toc2">Zacarias</para>
  <para style="toc3">ZC</para>
  <para style="mt1">Zacarias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No oitavo mês do segundo ano de Dario, a palavra do SENHOR veio ao profeta Zacarias, filho de Berequias, filho de Ido:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR enfureceu-se contra vossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, dize-lhes: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Voltai-vos para mim, diz o SENHOR dos Exércitos, e eu me voltarei para vós, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não sejais como vossos pais. Os antigos profetas pregavam a eles: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Convertei-vos agora dos vossos maus caminhos e das vossas obras más; eles, porém, não ouviram, nem me atenderam, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Onde estão agora vossos pais? E os profetas, por acaso vivem para sempre?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas as minhas palavras e os meus estatutos, que ordenei pelos profetas, meus servos, chegaram a vossos pais, e eles se arrependeram e disseram: O SENHOR dos Exércitos nos tratou segundo os nossos caminhos e segundo as nossas obras, conforme havia decidido.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aos vinte e quatro dias do décimo primeiro mês, o mês de sebate, no segundo ano de Dario, a palavra do SENHOR veio ao profeta Zacarias, filho de Berequias, filho de Ido:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tive uma visão à noite, na qual vi um homem montado num cavalo vermelho. Ele estava parado entre as murtas que se achavam no vale; e atrás dele estavam cavalos vermelhos, marrons e brancos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então perguntei: Meu senhor, quem são estes? O anjo que falava comigo me respondeu: Eu te mostrarei quem são.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O homem que estava entre as murtas respondeu: Estes são os que o SENHOR enviou para percorrer a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles responderam ao anjo do SENHOR, que estava entre as murtas: Percorremos toda a terra e a vimos toda tranquila e em descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o anjo do SENHOR respondeu: Ó SENHOR dos Exércitos, até quando deixarás de ter compaixão de Jerusalém e das cidades de Judá, contra as quais tens estado indignado nestes setenta anos?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR respondeu com palavras boas e consoladoras ao anjo que falava comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O anjo que falava comigo me disse: Clama, dizendo: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Tenho tido grande zelo por Jerusalém e por Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas estou muito indignado contra as nações que vivem seguras; eu estava um pouco indignado, mas elas agravaram o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, o SENHOR diz assim: Voltei-me agora para Jerusalém com compaixão; o meu templo será edificado ali, diz o SENHOR dos Exércitos, e sobre ela a corda será estendida.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Proclama também: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: As minhas cidades ainda transbordarão de bens; e o SENHOR consolará Sião outra vez e escolherá Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Levantei os olhos e vi quatro chifres.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E perguntei ao anjo que falava comigo: Que é isto? Ele me respondeu: Estes são os chifres que dispersaram Judá, Israel e Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR me mostrou também quatro ferreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então perguntei: O que estes vêm fazer? Ele respondeu: Aqueles são os chifres que dispersaram Judá, de modo que ninguém levantou a cabeça; mas estes vieram para amedrontá-los, para derrubar os chifres das nações que levantaram seus chifres contra a terra de Judá, a fim de dispersá-la.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Levantei os olhos outra vez e vi um homem que tinha na mão uma corda de medir.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então perguntei: Para onde vais? Ele me respondeu: Vou saber qual é a largura e o comprimento de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o anjo que falava comigo saiu, e outro anjo foi ao seu encontro</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e lhe disse: Corre, fala a este jovem: Jerusalém será habitada como os povoados sem muros, por causa da sua multidão, tanto homens como animais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois o SENHOR diz: Eu mesmo serei um muro de fogo ao seu redor e serei a glória no meio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ah, ah! Fugi agora da terra do norte, diz o SENHOR, porque vos espalhei aos quatro ventos da terra, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ah! Escapai para Sião, vós que habitais na Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR dos Exércitos: Para a sua glória ele me enviou às nações que vos despojaram; porque aquele que tocar em vós estará tocando na menina dos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque eu levantarei a mão contra elas, e elas serão presa daqueles que as serviram; assim sabereis que o SENHOR dos Exércitos me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Exulta e alegra-te, ó filha de Sião; pois eu venho e habitarei no meio de ti, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquele dia, muitas nações se ajuntarão ao SENHOR e serão o meu povo; habitarei no meio de ti, e saberás que o SENHOR dos Exércitos me enviou a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o SENHOR herdará Judá como sua porção na terra santa e ainda escolherá Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Calem-se todos diante do SENHOR, porque ele se levantou da sua santa morada.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ele me mostrou o sumo sacerdote Josué diante do anjo do SENHOR, e Satanás estava ao seu lado direito, para se opor a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas o anjo do SENHOR disse a Satanás: Que o SENHOR te repreenda, Satanás! Que o SENHOR, que escolheu Jerusalém, te repreenda! Este homem não é um tição tirado do fogo?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Josué, usando vestes impuras, estava em pé diante do anjo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o anjo ordenou aos que estavam diante dele: Tirai-lhe as vestes impuras. E disse a Josué: Fiz com que a tua maldade seja tirada de ti e te vestirei de vestes festivas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E eu disse: Ponham-lhe um turbante limpo na cabeça. Puseram-lhe um turbante limpo na cabeça e o vestiram; e o anjo do SENHOR estava ali de pé.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O anjo do SENHOR afirmou a Josué:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Se andares nos meus caminhos e seguires as minhas normas, serás juiz na minha casa e também cuidarás dos meus átrios, e te darei lugar entre os que aqui estão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ouve Josué, sumo sacerdote, tu e os teus companheiros que se assentam diante de ti, porque são homens que representam coisas futuras. Eu trarei o meu servo, o Renovo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois aqui está a pedra que coloquei diante de Josué; sobre esta pedra única estão sete olhos. Nela gravarei e tirarei a maldade desta terra num só dia, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Naquele dia, cada um de vós convidará o seu próximo para assentar-se debaixo da videira e debaixo da figueira, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O anjo que falava comigo voltou a me despertar, como se desperta um homem do sono;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e me perguntou: Que vês? Respondi: Vejo um candelabro todo de ouro e uma vasilha de azeite em cima, com sete lâmpadas e sete tubos que se unem às lâmpadas que estão em cima dele;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e junto a ele há duas oliveiras, uma à direita da vasilha de azeite, e outra à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então perguntei ao anjo que falava comigo: Meu senhor, que é isto?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O anjo que falava comigo respondeu-me: Não sabes o que é isto? E eu disse: Não, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele me respondeu: Esta é a palavra do SENHOR a Zorobabel: Não por força nem por poder, mas pelo meu Espírito, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem pensas que és, ó monte majestoso? Diante de Zorobabel te tornarás uma campina, e ele trará a pedra angular com aclamações: Graça! Graça!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ainda a palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As mãos de Zorobabel lançaram os alicerces deste templo; as suas mãos também o acabarão; assim saberás que o SENHOR dos Exércitos me enviou a vós.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem despreza o dia das coisas pequenas? Estes sete se alegrarão, vendo o prumo na mão de Zorobabel. Estes são os sete olhos do SENHOR, que percorrem toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então lhe perguntei: Que são as duas oliveiras, uma à direita e outra à esquerda do candelabro?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Perguntei-lhe outra vez: Que são os dois ramos de oliveira, que estão junto aos dois tubos de ouro e vertem azeite dourado?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele me respondeu: Não sabes o que é isto? E eu disse: Não, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então ele disse: Estes são os dois ungidos que servem o SENHOR de toda a terra.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tornei a levantar os olhos e vi um rolo que voava.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O anjo me perguntou: Que vês? Eu respondi: Vejo um rolo voando, com vinte côvados de comprimento e dez de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele me disse: Esta é a maldição que sairá pela face de toda a terra; porque tanto o que furta como o que jura falsamente serão expulsos, conforme a maldição.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Eu a enviarei e a farei cair sobre a casa do ladrão e sobre a casa do que jurar falsamente pelo meu nome; e ela permanecerá na sua casa e a consumirá com sua madeira e suas pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o anjo que falava comigo saiu e me disse: Levanta agora os olhos e vê que é isto que surge.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu perguntei: Que é isto? Ele respondeu: É um cesto. E prosseguiu: É a maldade de toda a nação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então a tampa de chumbo foi levantada, e uma mulher estava sentada no cesto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O anjo prosseguiu: Esta é a impiedade. E ele a lançou no cesto e a fechou com a tampa de chumbo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então levantei os olhos e vi duas mulheres. O vento impelia suas asas, asas como de cegonha; elas levantaram o cesto entre a terra e o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Perguntei ao anjo que falava comigo: Para onde elas estão levando o cesto?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele respondeu: Para a terra de Sinar, onde lhe edificarão um templo; e, quando o templo estiver pronto, o cesto será colocado ali no seu lugar.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>De novo levantei os olhos e vi quatro carruagens que saíam dentre dois montes, e esses montes eram montes de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Na primeira carruagem havia cavalos vermelhos; na segunda, cavalos pretos;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>na terceira, cavalos brancos; e na quarta carruagem, cavalos baios; todos eram fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então me dirigi ao anjo que falava comigo e perguntei: Que são estes, meu senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O anjo respondeu: Estes são os quatro ventos do céu que saem da presença do Senhor de toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A carruagem em que estão os cavalos pretos sai para a terra do norte, a dos brancos sai para o oeste, e a dos baios, para a terra do sul.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os cavalos fortes saíam e procuravam ir adiante para percorrer a terra. E ele disse: Ide, percorrei a terra. E eles a percorriam.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então ele me chamou, dizendo: Aqueles que saíram para a terra do norte fazem o meu Espírito repousar sobre a terra do norte.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E a palavra do SENHOR veio a mim novamente:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Recebe prata e ouro dos cativos Heldai, Tobias e Jedaías, que chegaram da Babilônia. No mesmo dia, vai à casa de Josias, filho de Sofonias,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>pega a prata e o ouro, faze coroas e coloca-as sobre a cabeça do sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e dize-lhe: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Aqui está o homem cujo nome é Renovo; ele sairá do seu lugar e edificará o templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele mesmo edificará o templo do SENHOR, receberá a honra real, se assentará no seu trono e governará. E Josué, o sacerdote, ficará à sua direita; e haverá paz perfeita entre os dois.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Essas coroas servirão a Heldai, e a Tobias, e a Jedaías, e a Hem, filho de Sofonias, como memorial no templo do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E de longe muitos virão e ajudarão a edificar o templo do SENHOR; e sabereis que o SENHOR dos Exércitos me enviou a vós. Isso acontecerá se obedecerdes cuidadosamente à voz do SENHOR, vosso Deus.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No quarto ano do rei Dario, a palavra do SENHOR veio a Zacarias, no quarto dia do nono mês, o mês de quisleu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O povo de Betel havia enviado Sarezer, Regem-Meleque e os seus homens para suplicar o favor do SENHOR</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e para perguntar aos sacerdotes, que estavam no templo do SENHOR dos Exércitos, e aos profetas: Deveremos chorar e jejuar no quinto mês, como temos feito por tantos anos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E a palavra do SENHOR dos Exércitos veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fala a todo o povo desta terra e aos sacerdotes: Quando jejuastes e pranteastes, no quinto e no sétimo mês, durante estes setenta anos, foi para mim que jejuastes?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E quando comeis e bebeis, não é para vós mesmos que comeis e bebeis?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não foram essas as palavras que o SENHOR proclamou por meio dos antigos profetas, quando Jerusalém era próspera e habitada, com suas cidades ao redor, e quando o Neguebe e a campina eram habitados?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E a palavra do SENHOR veio a Zacarias:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim falou o SENHOR dos Exércitos: Praticai a justiça verdadeira, mostrai bondade e compaixão, cada um para com o seu irmão;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e não oprimais a viúva, o órfão, o estrangeiro e o pobre; ninguém planeje no coração o mal contra seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles, porém, não quiseram escutar, deram-me as costas e taparam os ouvidos para não ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tornaram o coração duro como pedra, para não ouvir a lei nem as palavras que o SENHOR dos Exércitos enviara pelo seu Espírito mediante os antigos profetas; por isso veio a grande ira do SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim como clamei, e eles não ouviram, também eles clamaram, e eu não ouvi, diz o SENHOR dos Exércitos;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas espalhei-os com um vendaval entre todas as nações que não conheciam. Assim, a terra que deixaram para trás ficou destruída, de modo que ninguém a atravessava; porque transformaram a terra desejada em uma desolação.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E a palavra do SENHOR dos Exércitos veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Tenho grande zelo por Sião e estou zelando por ela com grande indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Voltarei para Sião e habitarei no meio de Jerusalém, que então se chamará a cidade da Verdade, e o monte do SENHOR dos Exércitos, o monte Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Homens e mulheres idosos ainda se sentarão nas praças de Jerusalém, cada um com um bordão na mão por causa da idade avançada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E as ruas da cidade se encherão de meninos e meninas, que ali brincarão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Isso pode ser maravilhoso demais aos olhos do restante deste povo naqueles dias, mas será também maravilhoso aos meus olhos?, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Salvarei o meu povo, tirando-o da terra do oriente e da terra do ocidente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu os trarei, e eles habitarão em Jerusalém; eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus, em verdade e em justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Fortalecei as mãos, vós, que ouvistes nestes dias estas palavras da boca dos profetas que estiveram presentes no dia em que foi posto o fundamento do templo do SENHOR dos Exércitos, para que fosse edificado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois antes daqueles dias não havia salário para os homens, nem os animais lhes davam ganho; nem havia paz para o que saía e para o que entrava, por causa do inimigo; porque eu incitei todos os homens, cada um contra o seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas agora não tratarei o remanescente deste povo como nos dias passados, diz o SENHOR dos Exércitos;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porque haverá a sementeira de paz; a videira dará o seu fruto, e a terra produzirá a sua colheita, e os céus darão o seu orvalho; farei com que o remanescente deste povo venha a herdar todas essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ó casa de Judá e casa de Israel, assim como fostes uma maldição para as nações, assim vos salvarei, e sereis uma bênção; não temais, mas fortalecei as mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E assim diz o SENHOR dos Exércitos: Assim como planejei vos castigar sem compaixão quando vossos pais me provocaram à ira, diz o SENHOR dos Exércitos,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>resolvi nestes dias fazer o bem a Jerusalém e à casa de Judá. Não temais!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Isto é o que deveis fazer: Falai a verdade cada um com o seu próximo; julgai com retidão e paz nos tribunais;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e ninguém planeje no coração o mal contra o próximo, nem ame o juramento falso; porque eu rejeito todas essas coisas, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>De novo a palavra do SENHOR dos Exércitos veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: O jejum do quarto mês, bem como o do quinto, o do sétimo e o do décimo mês se transformarão em regozijo, júbilo e festas alegres para a casa de Judá; amai a verdade e a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Ainda sucederá que virão povos, e os habitantes de muitas cidades;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e os habitantes de uma cidade irão à outra, dizendo: Vamos depressa suplicar o favor do SENHOR e buscar o SENHOR dos Exércitos; eu também irei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, muitos povos e poderosas nações virão buscar o SENHOR dos Exércitos em Jerusalém e suplicar a bênção do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Naquele dia sucederá que dez homens, de nações de todas as línguas, pegarão na barra das roupas de um judeu, dizendo: Iremos convosco, porque temos ouvido que Deus está convosco.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra do SENHOR contra a terra de Hadraque, que atinge Damasco, pois as cidades de Arã e todas as tribos de Israel pertencem ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E também Hamate, que faz fronteira com Damasco, e Tiro e Sidom, ainda que sejam muito sábias.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tiro edificou fortalezas para si e acumulou prata como o pó, e ouro como a lama das ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O Senhor a despojará e lançará sua força no mar; e ela será consumida pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Asquelom verá e temerá; também Gaza terá grande dor; igualmente Ecrom, porque a sua esperança se frustrará; e o rei de Gaza perecerá, e Asquelom não será habitada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Um povo misturado habitará em Asdode; e exterminarei a arrogância dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tirarei o sangue da sua boca e o alimento abominável dentre os seus dentes; e ele também ficará como um remanescente para o nosso Deus; e será como chefe em Judá, e Ecrom, como um jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Acamparei contra o exército ao redor da minha casa, para que ninguém passe, nem retorne; o opressor não passará mais por sobre eles, pois agora vi com meus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Alegra-te muito, ó filha de Sião; exulta, ó filha de Jerusalém; o teu rei vem a ti; ele é justo e traz a salvação; ele é humilde e vem montado num jumento, num jumentinho, filho de jumenta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu darei fim aos carros de Efraim, aos cavalos de Jerusalém, e o arco de guerra será destruído. Ele anunciará paz às nações e o seu domínio se estenderá de mar a mar, e desde o rio até as extremidades da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quanto a ti, libertei os teus presos da cova sem água, por causa do sangue da tua aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Voltai à fortaleza, presos com esperança; hoje também anuncio que te recompensarei em dobro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois curvarei Judá como um arco, usarei Efraim como seta; convocarei teus filhos, ó Sião, contra os teus filhos, ó Grécia; e te farei como a espada de um valente, ó Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR aparecerá por cima deles, e a sua flecha sairá como o relâmpago; o SENHOR Deus fará soar a trombeta e irá com redemoinhos do sul.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos os protegerá; eles devorarão e pisotearão as pedras de atirar; também beberão o sangue deles como vinho; e se encherão como bacias de sacrifício, como os cantos do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR, seu Deus, os salvará como rebanho do seu povo; porque serão como as pedras de uma coroa, elevadas sobre sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quanta bondade! Quanta beleza! O trigo dará vigor aos jovens, e o vinho novo, às moças.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pedi ao SENHOR as últimas chuvas; pedi ao SENHOR que faz os relâmpagos; e ele lhes dará chuvas copiosas e relva no campo a cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois os ídolos do lar falam ilusão, e os adivinhos veem mentira e contam sonhos falsos; procuram consolar em vão; por isso seguem o seu caminho como ovelhas; estão aflitos e sem pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A minha ira se acendeu contra os pastores e eu castigarei os bodes; mas o SENHOR dos Exércitos visitará o seu rebanho, a casa de Judá, e o fará como o seu majestoso cavalo na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A pedra angular sairá de Judá; dele sairão a estaca da tenda, o arco de guerra e todos os chefes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles serão como guerreiros que pisoteiam seus inimigos na lama das ruas durante a batalha; lutarão porque o SENHOR está com eles, e envergonharão os cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fortalecerei a casa de Judá e salvarei a casa de José; eu os farei voltar, porque tenho compaixão deles; e serão como se eu não os tivesse rejeitado; porque eu sou o SENHOR, seu Deus, e os ouvirei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então os de Efraim serão como um valente, e seu coração se alegrará como se fosse pelo vinho; seus filhos o verão e se alegrarão; seu coração se regozijará no SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assobiarei para eles e os ajuntarei, porque os redimi; eles se multiplicarão como antes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Embora os tenha espalhado entre os povos, eles se lembrarão de mim em terras remotas; viverão e voltarão com seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois eu os farei voltar da terra do Egito e os congregarei da Assíria; e os trarei à terra de Gileade e do Líbano; e não haverá lugar suficiente para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Passarão pelo mar de aflição, e as ondas do mar serão feridas, e todas as profundezas do Nilo secarão; então a arrogância da Assíria será abatida, e o poder do Egito se retirará.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu os fortalecerei no SENHOR, e eles andarão no seu nome, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ó Líbano, abre tuas portas para que o fogo devore teus cedros.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ó cipreste, geme porque o cedro caiu, porque os mais excelentes são destruídos; ó carvalhos de Basã, gemei porque a densa floresta está sendo derrubada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ouvi o gemido dos pastores porque a sua glória está sendo destruída! Urro de leões fortes! Porque foi destruída a arrogância do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim diz o SENHOR, meu Deus: Cuida das ovelhas destinadas para a matança,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>cujos compradores as matam sem serem punidos, e cujos vendedores dizem: Louvado seja o SENHOR, porque me enriqueci; e os seus pastores não têm piedade delas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu não terei mais piedade dos moradores desta terra, diz o SENHOR; mas entregarei os homens, cada um na mão do seu próximo e na mão do seu rei; eles ferirão a terra, e eu não os livrarei da mão deles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cuidei das ovelhas destinadas para a matança, as pobres ovelhas do rebanho. E tomei para mim duas varas: a uma chamei Graça e à outra chamei União; e eu cuidei das ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Destruí os três pastores num só mês; porque me cansei deles, e eles também se cansaram de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então eu disse: Não cuidarei mais de vós; o que morrer, morra, e o que for destruído, seja destruído; e os que restarem, coma cada um a carne do seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tomei a minha vara Graça e a quebrei, para desfazer a aliança firmada com todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ela foi anulada naquele dia; assim os pobres do rebanho, que me respeitavam, reconheceram que isso era palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu lhes disse: Se parece bem aos vossos olhos, dai-me o que me é devido; caso contrário, deixai-o. Pesaram para meu salário trinta moedas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR me disse: Lança isso ao oleiro, esse belo preço pelo qual fui avaliado por eles. E peguei as trinta moedas de prata e as lancei ao oleiro no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então quebrei a minha segunda vara, União, para romper a fraternidade entre Judá e Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o SENHOR me disse: Toma ainda para ti os instrumentos de um pastor insensato.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois convocarei um pastor na terra que não cuidará das que estão morrendo, não procurará as perdidas, não curará a ferida, nem alimentará a sadia; mas comerá a carne das gordas e lhes arrancará as unhas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ai do pastor inútil, que abandona o rebanho! A espada lhe cairá sobre o braço e sobre o olho direito; o seu braço secará por inteiro, e o seu olho direito ficará completamente cego.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a palavra do SENHOR a respeito de Israel: Fala o SENHOR, o que estendeu o céu e lançou os alicerces da terra e formou o espírito que há dentro do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Farei de Jerusalém uma taça que embriague todos os povos ao redor e também Judá, durante o cerco contra Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Naquele dia farei de Jerusalém uma pedra pesada para todos os povos; todos os que tentarem erguê-la serão gravemente feridos. Todas as nações da terra se ajuntarão contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naquele dia, diz o SENHOR, ferirei de medo todos os cavalos, e de loucura, os que montam neles. Mas abrirei os olhos sobre a casa de Judá e ferirei de cegueira todos os cavalos dos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os chefes de Judá dirão no coração: Os habitantes de Jerusalém são a minha força por causa do SENHOR dos Exércitos, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naquele dia porei os chefes de Judá como um braseiro ardente no meio da lenha, como uma tocha entre feixes de espigas; e eles devorarão todos os povos ao redor, à direita e à esquerda; e Jerusalém será habitada outra vez no seu próprio lugar, em Jerusalém mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR também salvará primeiro as tendas de Judá, para que a glória da casa de Davi e a glória dos habitantes de Jerusalém não se engrandeçam sobre Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR defenderá os habitantes de Jerusalém, de modo que o mais fraco deles será como Davi, e a casa de Davi será como Deus, como o anjo do SENHOR diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquele dia, tratarei de destruir todas as nações que atacarem Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas derramarei o espírito de graça e de súplicas sobre a casa de Davi e sobre os habitantes de Jerusalém; eles olharão para aquele a quem traspassaram e o prantearão como quem pranteia por seu único filho; e chorarão amargamente por ele, como se chora pelo primogênito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Muitos chorarão em Jerusalém naquele dia, como o pranto de Hadade-Rimom no vale de Megido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todas as famílias da terra prantearão em separado: a família de Davi e suas mulheres; a família de Natã e suas mulheres;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a família de Levi e suas mulheres; a família de Simei e suas mulheres;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>todas as demais famílias e suas mulheres em separado.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia haverá uma fonte aberta para a casa de Davi e para os habitantes de Jerusalém, para remover o pecado e a impureza.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naquele dia, diz o SENHOR dos Exércitos, eliminarei da terra os nomes dos ídolos, e não haverá mais lembrança deles; e também farei os profetas e o espírito da impureza saírem da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém ainda profetizar, seu pai e sua mãe, que o geraram, lhe dirão: Não viverás, porque falas mentiras em nome do SENHOR; e seu pai e sua mãe, que o geraram, o ferirão quando profetizar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naquele dia, quando profetizarem, todos os profetas se envergonharão da sua visão; não se vestirão mais de manto de pelos para enganar,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>mas dirão: Não sou profeta, sou lavrador da terra; porque tenho vivido da terra desde moço.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E se alguém lhe perguntar: Que feridas são essas entre as tuas mãos? Ele responderá: Fui ferido na casa dos meus amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ó espada, levanta-te contra o meu pastor e contra o meu companheiro, diz o SENHOR dos Exércitos; fere o pastor, e as ovelhas ficarão dispersas; mas voltarei a minha mão para os pequenos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em toda a terra, diz o SENHOR, dois terços dela serão exterminados e morrerão; mas a terceira parte permanecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Farei passar essa terceira parte pelo fogo e a purificarei como se purifica a prata e a provarei como se prova o ouro. Ela invocará o meu nome e eu a ouvirei; e direi: É meu povo; e ela dirá: O SENHOR é meu Deus.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vem o dia do SENHOR, em que os teus despojos se repartirão no meio de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois ajuntarei todas as nações para a luta contra Jerusalém; a cidade será tomada, as casas serão saqueadas, e as mulheres, violentadas; metade da cidade sairá para o cativeiro, mas o restante do povo não será exterminado da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o SENHOR sairá e lutará contra essas nações, como no dia da batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naquele dia, os seus pés estarão sobre o monte das Oliveiras, que está ao oriente de Jerusalém; e o monte das Oliveiras será cortado pelo meio, do oriente para o ocidente, e haverá um vale muito grande; e metade do monte será retirado para o norte e a outra metade para o sul.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fugireis pelo vale dos meus montes, pois o vale dos montes chegará até Azel; e fugireis assim como fugistes de diante do terremoto, nos dias de Uzias, rei de Judá. Então o SENHOR, meu Deus, virá com todos os seus santos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naquele dia não haverá calor, nem frio, nem geada;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas será um dia conhecido do SENHOR, em que não haverá nem dia nem noite, mas mesmo ao anoitecer haverá luz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Naquele dia, águas vivas fluirão de Jerusalém, metade delas para o mar oriental e metade para o mar ocidental. Isso acontecerá tanto no verão como no inverno.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR será rei sobre toda a terra; naquele dia haverá um só SENHOR, e o seu nome será único.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Toda a terra ao redor se tornará em planície, desde Geba até Rimom, ao sul de Jerusalém; ela será exaltada e ficará no seu lugar, desde a porta de Benjamim até o lugar da primeira porta, até a porta da esquina, e desde a torre de Hananel até os tanques de espremer uvas do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ela será habitada, e não haverá mais maldição; Jerusalém estará segura.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esta será a praga com que o SENHOR ferirá todos os povos que guerrearem contra Jerusalém: a carne deles apodrecerá enquanto estiverem de pé, e os olhos lhes apodrecerão nas órbitas, e a língua lhes apodrecerá na boca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Naquele dia também haverá da parte do SENHOR uma grande confusão entre eles; e cada um pegará na mão do próximo e levantará a mão contra o próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Judá também lutará contra Jerusalém; e se ajuntarão as riquezas de todas as nações circunvizinhas, ouro e prata, e vestes em quantidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A mesma praga cairá sobre os cavalos, sobre as mulas, sobre os camelos, sobre os jumentos e sobre todos os animais que estiverem naqueles acampamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então todos os que restarem de todas as nações que vieram contra Jerusalém subirão de ano em ano para adorar o Rei, o SENHOR dos Exércitos, e para celebrar a festa dos tabernáculos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E se alguma das famílias da terra não subir a Jerusalém para adorar o Rei, o SENHOR dos Exércitos, a chuva não cairá sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se os egípcios não subirem, nem vierem, a chuva não cairá sobre eles; mas a praga com que o SENHOR ferirá as nações que não subirem para celebrar a festa dos tabernáculos cairá sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Esse será o castigo do Egito e de todas as nações que não subirem para celebrar a festa dos tabernáculos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia se gravará sobre as campainhas dos cavalos: consagrado ao SENHOR; e as panelas no templo do SENHOR serão como as bacias diante do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E todas as panelas em Jerusalém e Judá serão consagradas ao SENHOR dos Exércitos; todos os que vierem sacrificar as pegarão e cozinharão nelas. Naquele dia não haverá mais comerciantes no templo do SENHOR dos Exércitos.</para>
</usx>
