<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="ZEP" style="id">Sofonias (AS21)</book>
  <para style="h">Sofonias</para>
  <para style="toc1">Sofonias</para>
  <para style="toc2">Sofonias</para>
  <para style="toc3">SF</para>
  <para style="mt1">Sofonias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra do SENHOR que veio a Sofonias, filho de Cuchi, filho de Gedalias, filho de Amarias, filho de Ezequias, durante o reinado de Josias, filho de Amom, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Destruirei por completo todas as coisas sobre a face da terra, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Destruirei tanto homens como animais; destruirei as aves do céu e os peixes do mar, e os tropeços com os ímpios; e exterminarei os homens da face da terra, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estenderei a mão contra Judá e contra todos os habitantes de Jerusalém; exterminarei deste lugar o remanescente de Baal e os nomes dos ministros idólatras, junto com os sacerdotes;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>os que adoram o exército do céu sobre os telhados e os adoradores que juram pelo SENHOR e também por Milcom;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>os que deixam de seguir o SENHOR e não o buscam nem o consultam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cala-te diante do SENHOR Deus, porque o dia do SENHOR está perto, pois ele preparou um sacrifício e consagrou os seus convidados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No dia do sacrifício do SENHOR, castigarei os oficiais, os filhos do rei e todos os que se vestem com trajes estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Castigarei também naquele dia todos os que pulam a soleira dos ídolos, que enchem de violência e engano a casa do seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR diz: Naquele dia se ouvirá uma voz de clamor na porta dos Peixes, choro no distrito e grande estrondo nas montanhas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ó moradores de Mactes, chorai, porque todo o povo de Canaã está arruinado; todos os que compram com a prata são destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naquele tempo vasculharei Jerusalém com lanternas e castigarei os homens que descansam sobre os resíduos do vinho envelhecido, que dizem no coração: O SENHOR não faz o bem nem o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso as riquezas deles serão saqueadas, e suas casas, destruídas; edificarão casas, mas não habitarão nelas; plantarão vinhas, mas não beberão do vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O grande dia do SENHOR está próximo! Está próximo e virá depressa! Atenção! O dia do SENHOR é amargo; até o homem poderoso clamará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>É dia de indignação, dia de tribulação e de angústia, dia de tumulto e de destruição, dia de trevas e de escuridão, dia de nuvens e de negridão,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>dia de trombeta e gritos de guerra contra as cidades fortificadas e contra as torres altas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Afligirei os homens, e eles andarão como cegos, porque pecaram contra o SENHOR; seu sangue se derramará como pó, e sua carne, como esterco.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nem a sua prata nem o seu ouro poderá livrá-los no dia da indignação do SENHOR; mas toda a terra será devorada pelo fogo do seu zelo; porque certamente fará uma destruição total e repentina de todos os moradores da terra.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Reuni-vos, reuni-vos, ó nação sem pudor;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>antes que o decreto produza efeito e o dia passe como a palha; antes que venha sobre vós o furor da ira do SENHOR; antes que venha sobre vós o dia da ira do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Buscai o SENHOR, vós todos os humildes da terra, que cumpris o seu juízo; buscai a justiça, buscai a humildade; talvez sejais poupados no dia da ira do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Gaza será desamparada, e Asquelom, destruída; Asdode será expulsa ao meio-dia, e Ecrom, desarraigada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ai dos habitantes do litoral, da nação dos quereteus! A palavra do SENHOR é contra vós, ó Canaã, terra dos filisteus; e eu vos destruirei sem que reste nem sequer um habitante.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O litoral se transformará em pastagem, com cabanas para os pastores e currais para os rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O litoral pertencerá ao restante da casa de Judá, para que se alimentem ali; de tarde se deitarão nas casas de Asquelom; pois o SENHOR, seu Deus, cuidará deles e os trará de volta do cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ouvi o insulto de Moabe e a zombaria da terra de Amom, com que insultaram o meu povo e ameaçaram tomar-lhe o território.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Tão certo como eu vivo, Moabe será como Sodoma, e a terra de Amom, como Gomorra, campo de urtigas e poços de sal e ruína perpétua; o restante do meu povo os saqueará, e o restante da minha nação os possuirá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Essa será a recompensa da sua arrogância, pois insultaram e ameaçaram o povo do SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR será terrível contra eles quando destruir todos os deuses da terra; todas as ilhas das nações o adorarão, cada uma em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ó etíopes, vós também sereis mortos pela minha espada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele ainda estenderá a mão contra o norte e destruirá a Assíria; e fará de Nínive uma ruína, terra árida como o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No meio dela se deitarão rebanhos, todos os animais selvagens; pelicanos e bichos selvagens se alojarão no topo de suas colunas; o som das aves se ouvirá nas janelas; e haverá ruínas nas entradas; pois ele expôs o madeiramento de cedro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Esta é a cidade alegre, que vivia em segurança, que dizia no coração: Eu sou, e fora de mim não há outra. Como ela se transformou em ruína, em toca de animais selvagens! Todo aquele que passar por ela zombará e sacudirá a mão.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai da cidade opressora, rebelde e contaminada!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não escuta a voz, não aceita a correção, não confia no SENHOR nem se aproxima do seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os seus oficiais são leões que rugem no meio dela; os seus juízes são lobos da tarde, que nada deixam para o dia seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os seus profetas são levianos, homens traiçoeiros; os seus sacerdotes profanam o santuário e fazem violência à lei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR é justo no meio dela; ele não pratica o mal; manifesta a sua justiça a cada manhã; ele nunca falha, mas o injusto não se envergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Exterminei as nações, as suas torres estão destruídas; fiz suas praças ficarem desertas, a ponto de ninguém passar por elas; suas cidades foram destruídas, até ficarem sem ninguém, até que ninguém habitasse nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu dizia: Certamente terás temor de mim e aceitarás a correção; assim a sua morada não seria destruída, conforme tudo o que eu havia determinado a respeito dela. Mas eles se levantaram de madrugada e mostraram seu desejo de praticar todo tipo de maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, diz o SENHOR, esperai por mim no dia em que eu me levantar para saquear; porque o meu propósito é ajuntar nações e reunir reinos, para derramar a minha indignação e todo o furor da minha ira sobre eles; esta terra toda será consumida pelo fogo do meu zelo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então darei lábios puros aos povos, para que todos invoquem o nome do SENHOR e o sirvam com o mesmo espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os meus adoradores, isto é, a filha dos meus dispersos, trarão a minha oferta dalém dos rios da Etiópia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquele dia, não te envergonharás de nenhuma das obras com que te rebelaste contra mim; porque tirarei do meio de ti os que exultam com arrogância, e nunca mais serás arrogante no meu santo monte.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas deixarei no meio de ti um povo humilde e pobre; e eles confiarão no nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O remanescente de Israel não praticará o mal, nem proferirá mentira, e não se achará língua enganosa na sua boca; pois se alimentarão e se deitarão, e não haverá quem os espante.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Canta alegremente, ó filha de Sião; rejubila, ó Israel; regozija-te e exulta de todo o coração, ó filha de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR afastou a condenação que havia contra ti, lançou fora o teu inimigo; o Rei de Israel, o SENHOR, está no meio de ti; daqui por diante, não temerás mal algum.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquele dia, se dirá a Jerusalém: Não temas, ó Sião; não se enfraqueçam as tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR, teu Deus, está no meio de ti, poderoso para te salvar; ele se agradará de ti com alegria; ele se renovará no seu amor e se alegrará em ti com júbilo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Reunirei os que te pertenciam e que se entristecem por causa das festas solenes, sobre os quais havia o peso da humilhação.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Naquele tempo, agirei contra todos os que te afligem; salvarei o aleijado e recolherei os dispersos; farei com que sejam honrados e reconhecidos em toda a terra onde foram envergonhados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele tempo vos trarei, naquele tempo vos recolherei; farei com que sejais reconhecidos e honrados entre todos os povos da terra, quando, diante dos vossos olhos, eu trouxer vossos cativos de volta, diz o SENHOR.</para>
</usx>
