<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1CO" style="id">1 Coríntios (JFAA)</book>
  <para style="h">1 Coríntios</para>
  <para style="toc1">1 Coríntios</para>
  <para style="toc2">1 Coríntios</para>
  <para style="toc3">1CO</para>
  <para style="mt1">1 Coríntios</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, chamado para ser apóstolo de Jesus Cristo pela vontade de Deus, e o irmão Sóstenes,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>à igreja de Deus que está em Corinto, aos santificados em Cristo Jesus, chamados para serem santos, com todos os que em todo lugar invocam o nome de nosso Senhor Jesus Cristo, Senhor deles e nosso:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Graça seja convosco, e paz, da parte de Deus nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sempre dou graças a Deus por vós, pela graça de Deus que vos foi dada em Cristo Jesus;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porque em tudo fostes enriquecidos nele, em toda palavra e em todo o conhecimento,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>assim como o testemunho de Cristo foi confirmado entre vós;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>de maneira que nenhum dom vos falta, enquanto aguardais a manifestação de nosso Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>o qual também vos confirmará até o fim, para serdes irrepreensíveis no dia de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fiel é Deus, pelo qual fostes chamados para a comunhão de seu Filho Jesus Cristo nosso Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Rogo-vos, irmãos, em nome de nosso Senhor Jesus Cristo, que sejais concordes no falar, e que não haja dissensões entre vós; antes sejais unidos no mesmo pensamento e no mesmo parecer.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois a respeito de vós, irmãos meus, fui informado pelos da família de Cloé que há contendas entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quero dizer com isto, que cada um de vós diz: Eu sou de Paulo; ou, Eu de Apolo; ou Eu sou de Cefas; ou, Eu de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>será que Cristo está dividido? foi Paulo crucificado por amor de vós? ou fostes vós batizados em nome de Paulo?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dou graças a Deus que a nenhum de vós batizei, senão a Crispo e a Gaio;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para que ninguém diga que fostes batizados em meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>É verdade, batizei também a família de Estéfanas, além destes, não sei se batizei algum outro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque Cristo não me enviou para batizar, mas para pregar o evangelho; não em sabedoria de palavras, para não se tornar vã a cruz de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque a palavra da cruz é deveras loucura para os que perecem; mas para nós, que somos salvos, é o poder de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>porque está escrito: Destruirei a sabedoria dos sábios, e aniquilarei a sabedoria o entendimento dos entendidos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Onde está o sábio? Onde o escriba? Onde o questionador deste século? Porventura não tornou Deus louca a sabedoria deste mundo?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Visto como na sabedoria de Deus o mundo pela sua sabedoria não conheceu a Deus, aprouve a Deus salvar pela loucura da pregação os que crêem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois, enquanto os judeus pedem sinal, e os gregos buscam sabedoria,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>nós pregamos a Cristo crucificado, que é escândalo para os judeus, e loucura para os gregos,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>mas para os que são chamados, tanto judeus como gregos, Cristo, poder de Deus, e sabedoria de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque a loucura de Deus é mais sábia que os homens; e a fraqueza de Deus é mais forte que os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ora, vede, irmãos, a vossa vocação, que não são muitos os sábios segundo a carne, nem muitos os poderosos. nem muitos os nobres que são chamados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pelo contrário, Deus escolheu as coisas loucas do mundo para confundir os sábios; e Deus escolheu as coisas fracas do mundo para confundir as fortes;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e Deus escolheu as coisas ignóbeis do mundo, e as desprezadas, e as que não são, para reduzir a nada as que são;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>para que nenhum mortal se glorie na presença de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas vós sois dele, em Cristo Jesus, o qual para nós foi feito por Deus sabedoria, e justiça, e santificação, e redenção;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>para que, como está escrito: Aquele que se gloria, glorie-se no Senhor.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E eu, irmãos, quando fui ter convosco, anunciando-vos o testemunho de Deus, não fui com sublimidade de palavras ou de sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque nada me propus saber entre vós, senão a Jesus Cristo, e este crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eu estive convosco em fraqueza, e em temor, e em grande tremor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A minha linguagem e a minha pregação não consistiram em palavras persuasivas de sabedoria, mas em demonstração do Espírito de poder;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para que a vossa fé não se apoiasse na sabedoria dos homens, mas no poder de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na verdade, entre os perfeitos falamos sabedoria, não porém a sabedoria deste mundo, nem dos príncipes deste mundo, que estão sendo reduzidos a nada;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas falamos a sabedoria de Deus em mistério, que esteve oculta, a qual Deus preordenou antes dos séculos para nossa glória;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>a qual nenhum dos príncipes deste mundo compreendeu; porque se a tivessem compreendido, não teriam crucificado o Senhor da glória.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, como está escrito: As coisas que olhos não viram, nem ouvidos ouviram, nem penetraram o coração do homem, são as que Deus preparou para os que o amam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque Deus no-las revelou pelo seu Espírito; pois o Espírito esquadrinha todas as coisas, mesmos as profundezas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois, qual dos homens entende as coisas do homem, senão o espírito do homem que nele está? assim também as coisas de Deus, ninguém as compreendeu, senão o Espírito de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora, nós não temos recebido o espírito do mundo, mas sim o Espírito que provém de Deus, a fim de compreendermos as coisas que nos foram dadas gratuitamente por Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>as quais também falamos, não com palavras ensinadas pela sabedoria humana, mas com palavras ensinadas pelo Espírito Santo, comparando coisas espirituais com espirituais.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ora, o homem natural não aceita as coisas do Espírito de Deus, porque para ele são loucura; e não pode entendê-las, porque elas se discernem espiritualmente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas o que é espiritual discerne bem tudo, enquanto ele por ninguém é discernido.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois, quem jamais conheceu a mente do Senhor, para que possa instruí-lo? Mas nós temos a mente de Cristo.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E eu, irmãos não vos pude falar como a espírituais, mas como a carnais, como a criancinhas em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Leite vos dei por alimento, e não comida sólida, porque não a podíeis suportar; nem ainda agora podeis;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>porquanto ainda sois carnais; pois, havendo entre vós inveja e contendas, não sois porventura carnais, e não estais andando segundo os homens?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque, dizendo um: Eu sou de Paulo; e outro: Eu de Apolo; não sois apenas homens?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois, que é Apolo, e que é Paulo, senão ministros pelos quais crestes, e isso conforme o que o Senhor concedeu a cada um?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu plantei; Apolo regou; mas Deus deu o crescimento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>De modo que, nem o que planta é alguma coisa, nem o que rega, mas Deus, que dá o crescimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ora, uma só coisa é o que planta e o que rega; e cada um receberá o seu galardão segundo o seu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque nós somos cooperadores de Deus; vós sois lavoura de Deus e edifício de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Segundo a graça de Deus que me foi dada, lancei eu como sábio construtor, o fundamento, e outro edifica sobre ele; mas veja cada um como edifica sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque ninguém pode lançar outro fundamento, além do que já está posto, o qual é Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, se alguém sobre este fundamento levanta um edifício de ouro, prata, pedras preciosas, madeira, feno, palha,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a obra de cada um se manifestará; pois aquele dia a demonstrará, porque será reveldada no fogo, e o fogo provará qual seja a obra de cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se permanecer a obra que alguém sobre ele edificou, esse receberá galardão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se a obra de alguém se queimar, sofrerá ele prejuízo; mas o tal será salvo todavia como que pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não sabeis vós que sois santuário de Deus, e que o Espírito de Deus habita em vós?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se alguém destruir o santuário de Deus, Deus o destruirá; porque sagrado é o santuário de Deus, que sois vós.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ninguém se engane a si mesmo; se alguém dentre vós se tem por sábio neste mundo, faça-se louco para se tornar sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque a sabedoria deste mundo é loucura diante de Deus; pois está escrito: Ele apanha os sábios na sua própria astúcia;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e outra vez: O Senhor conhece as cogitações dos sábios, que são vãs.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Portanto ninguém se glorie nos homens; porque tudo é vosso;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>seja Paulo, ou Apolo, ou Cefas; seja o mundo, ou a vida, ou a morte; sejam as coisas presentes, ou as vindouras, tudo é vosso,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e vós de Cristo, e Cristo de Deus.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Que os homens nos considerem, pois, como ministros de Cristo, e despenseiros dos mistérios de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ora, além disso, o que se requer nos despenseiros é que cada um seja encontrado fiel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todavia, a mim mui pouco se me dá de ser julgado por vós, ou por qualquer tribunal humano; nem eu tampouco a mim mesmo me julgo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque, embora em nada me sinta culpado, nem por isso sou justificado; pois quem me julga é o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Portanto nada julgueis antes do tempo, até que venha o Senhor, o qual não só trará à luz as coisas ocultas das trevas, mas também manifestará os desígnios dos corações; e então cada um receberá de Deus o seu louvor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ora, irmãos, estas coisas eu as apliquei figuradamente a mim e a Apolo, por amor de vós; para que em nós aprendais a não ir além do que está escrito, de modo que nenhum de vós se ensoberbeça a favor de um contra outro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois, quem te diferença? E que tens tu que não tenhas recebido? E, se o recebeste, por que te glorias, como se não o houveras recebido?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Já estais fartos! já estais ricos! sem nós já chegastes a reinar! e oxalá reinásseis de fato, para que também nós reinássemos convosco!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque tenho para mim, que Deus a nós, apóstolos, nos pôs por últimos, como condenados à morte; pois somos feitos espetáculo ao mundo, tanto a anjos como a homens.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nós somos loucos por amor de Cristo, e vós sábios em Cristo; nós fracos, e vós fortes; vós ilustres, e nós desprezíveis.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Até a presente hora padecemos fome, e sede; estamos nus, e recebemos bofetadas, e não temos pousada certa,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e nos afadigamos, trabalhando com nossas próprias mãos; somos injuriados, e bendizemos; somos perseguidos, e o suportamos;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>somos difamados, e exortamos; até o presente somos considerados como o refugo do mundo, e como a escória de tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não escrevo estas coisas para vos envergonhar, mas para vos admoestar, como a filhos meus amados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque ainda que tenhais dez mil aios em Cristo, não tendes contudo muitos pais; pois eu pelo evangelho vos gerei em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Rogo-vos, portanto, que sejais meus imitadores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso mesmo vos enviei Timóteo, que é meu filho amado, e fiel no Senhor; o qual vos lembrará os meus caminhos em Cristo, como por toda parte eu ensino em cada igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas alguns andam inchados, como se eu não houvesse de ir ter convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Em breve, porém, irei ter convosco, se o Senhor quiser, e então conhecerei, não as palavras dos que andam inchados, mas o poder.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque o reino de Deus não consiste em palavras, mas em poder.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Que quereis? Irei a vós com vara, ou com amor e espírito de mansidão?</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>para que a recebais no Senhor, de um modo digno dos santos, imoralidade que nem mesmo entre os gentios se vê, a ponto de haver quem vive com a mulher de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E vós estais inchados? e nem ao menos pranteastes para que fosse tirado do vosso meio quem praticou esse mal?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu, na verdade, ainda que ausente no corpo, mas presente no espírito, já julguei, como se estivesse presente, aquele que cometeu este ultraje.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Em nome de nosso Senhor Jesus, congregados vós e o meu espírito, pelo poder de nosso Senhor Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>seja entregue a Satanás para destruição da carne, para que o espírito seja salvo no dia do Senhor Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não é boa a vossa jactância. Não sabeis que um pouco de fermento leveda a massa toda?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Expurgai o fermento velho, para que sejais massa nova, assim como sois sem fermento. Porque Cristo, nossa páscoa, já foi sacrificado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pelo que celebremos a festa, não com o fermento velho, nem com o fermento da malícia e da corrupção, mas com os ázimos da sinceridade e da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Já por carta vos escrevi que não vos comunicásseis com os que se prostituem;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>com isso não me referia à comunicação em geral com os devassos deste mundo, ou com os avarentos, ou com os roubadores, ou com os idólatras; porque então vos seria necessário sair do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas agora vos escrevo que não vos comuniqueis com aquele que, dizendo-se irmão, for devasso, ou avarento, ou idólatra, ou maldizente, ou beberrão, ou roubador; com esse tal nem sequer comais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois, que me importa julgar os que estão de fora? Não julgais vós os que estão de dentro?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas Deus julga os que estão de fora. Tirai esse iníquo do meio de vós.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ousa algum de vós, tendo uma queixa contra outro, ir a juízo perante os injustos, e não perante os santos?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ou não sabeis vós que os santos hão de julgar o mundo? Ora, se o mundo há de ser julgado por vós, sois porventura indignos de julgar as coisas mínimas?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não sabeis vós que havemos de julgar os anjos? Quanto mais as coisas pertencentes a esta vida?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, se tiverdes negócios em juízo, pertencentes a esta vida, constituís como juízes deles os que são de menos estima na igreja?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Para vos envergonhar o digo. Será que não há entre vós sequer um sábio, que possa julgar entre seus irmãos?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas vai um irmão a juízo contra outro irmão, e isto perante incrédulos?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Na verdade já é uma completa derrota para vós o terdes demandadas uns contra os outros. Por que não sofreis antes a injustiça? Por que não sofreis antes a fraude?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas vós mesmos é que fazeis injustiça e defraudais; e isto a irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não vos enganeis: nem os devassos, nem os idólatras, nem os adúlteros, nem os efeminados, nem os sodomitas,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>nem os ladrões, nem os avarentos, nem os bêbedos, nem os maldizentes, nem os roubadores herdarão o reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E tais fostes alguns de vós; mas fostes lavados, mas fostes santificados, mas fostes justificados em nome do Senhor Jesus Cristo e no Espírito do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todas as coisas me são lícitas, mas nem todas as coisas convêm. Todas as coisas me são lícitas; mas eu não me deixarei dominar por nenhuma delas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os alimentos são para o estômago e o estômago para os alimentos; Deus, porém aniquilará, tanto um como os outros. Mas o corpo não é para a prostituição, mas para o Senhor, e o Senhor para o corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ora, Deus não somente ressuscitou ao Senhor, mas também nos ressuscitará a nós pelo seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não sabeis vós que os vossos corpos são membros de Cristo? Tomarei pois os membros de Cristo, e os farei membros de uma meretriz? De modo nenhum.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ou não sabeis que o que se une à meretriz, faz-se um corpo com ela? Porque, como foi dito, os dois serão uma só carne.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, o que se une ao Senhor é um só espírito com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fugi da prostituição. Qualquer outro pecado que o homem comete, é fora do corpo; mas o que se prostitui peca contra o seu próprio corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ou não sabeis que o vosso corpo é santuário do Espírito Santo, que habita em vós, o qual possuís da parte de Deus, e que não sois de vós mesmos?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque fostes comprados por preço; glorificai pois a Deus no vosso corpo.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, quanto às coisas de que me escrevestes, bom seria que o homem não tocasse em mulher;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>mas, por causa da prostituição, tenha cada homem sua própria mulher e cada mulher seu próprio marido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O marido pague à mulher o que lhe é devido, e do mesmo modo a mulher ao marido.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A mulher não tem autoridade sobre o seu próprio corpo, mas sim o marido; e também da mesma sorte o marido não tem autoridade sobre o seu próprio corpo, mas sim a mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não vos negueis um ao outro, senão de comum acordo por algum tempo, a fim de vos aplicardes à oração e depois vos ajuntardes outra vez, para que Satanás não vos tente pela vossa incontinência.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Digo isto, porém, como que por concessão e não por mandamento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Contudo queria que todos os homens fossem como eu mesmo; mas cada um tem de Deus o seu próprio dom, um deste modo, e outro daquele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Digo, porém, aos solteiros e às viúvas, que lhes é bom se ficarem como eu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, se não podem conter-se, casem-se. Porque é melhor casar do que abrasar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todavia, aos casados, mando, não eu mas o Senhor, que a mulher não se aparte do marido;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>se, porém, se apartar, que fique sem casar, ou se reconcilie com o marido; e que o marido não deixe a mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas aos outros digo eu, não o Senhor: Se algum irmão tem mulher incrédula, e ela consente em habitar com ele, não se separe dela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E se alguma mulher tem marido incrédulo, e ele consente em habitar com ela, não se separe dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque o marido incrédulo é santificado pela mulher, e a mulher incrédula é santificada pelo marido crente; de outro modo, os vossos filhos seriam imundos; mas agora são santos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, se o incrédulo se apartar, aparte-se; porque neste caso o irmão, ou a irmã, não está sujeito à servidão; pois Deus nos chamou em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois, como sabes tu, ó mulher, se salvarás teu marido? ou, como sabes tu, ó marido, se salvarás tua mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Somente ande cada um como o Senhor lhe repartiu, cada um como Deus o chamou. E é isso o que ordeno em todas as igrejas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Foi chamado alguém, estando circuncidado? permaneça assim. Foi alguém chamado na incircuncisão? não se circuncide.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A circuncisão nada é, e também a incircuncisão nada é, mas sim a observância dos mandamentos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Cada um fique no estado em que foi chamado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Foste chamado sendo escravo? não te dê cuidado; mas se ainda podes tornar-te livre, aproveita a oportunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois aquele que foi chamado no Senhor, mesmo sendo escravo, é um liberto do Senhor; e assim também o que foi chamado sendo livre, escravo é de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por preço fostes comprados; mas vos façais escravos de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Irmãos, cada um fique diante de Deus no estado em que foi chamado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ora, quanto às virgens, não tenho mandamento do Senhor; dou, porém, o meu parecer, como quem tem alcançado misericórdia do Senhor para ser fiel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Acho, pois, que é bom, por causa da instante necessidade, que a pessoa fique como está.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Estás ligado a mulher? não procures separação. Estás livre de mulher? não procures casamento.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, se te casares, não pecaste; e, se a virgem se casar, não pecou. Todavia estes padecerão tribulação na carne e eu quisera poupar-vos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Isto, porém, vos digo, irmãos, que o tempo se abrevia; pelo que, doravante, os que têm mulher sejam como se não a tivessem;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>os que choram, como se não chorassem; os que folgam, como se não folgassem; os que compram, como se não possuíssem;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e os que usam deste mundo, como se dele não usassem em absoluto, porque a aparência deste mundo passa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois quero que estejais livres de cuidado. Quem não é casado cuida das coisas do Senhor, em como há de agradar ao Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>mas quem é casado cuida das coisas do mundo, em como há de agradar a sua mulher,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>e está dividido. A mulher não casada e a virgem cuidam das coisas do Senhor para serem santas, tanto no corpo como no espírito; a casada, porém, cuida das coisas do mundo, em como há de agradar ao marido.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E digo isto para proveito vosso; não para vos enredar, mas para o que é decente, e a fim de poderdes dedicar-vos ao Senhor sem distração alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas, se alguém julgar que lhe é desairoso conservar solteira a sua filha donzela, se ela estiver passando da idade de se casar, e se for necessário, faça o que quiser; não peca; casem-se.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Todavia aquele que está firme em seu coração, não tendo necessidade, mas tendo domínio sobre a sua própria vontade, se resolver no seu coração guardar virgem sua filha, fará bem.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>De modo que aquele que dá em casamento a sua filha donzela, faz bem; mas o que não a der, fará melhor.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>A mulher está ligada enquanto o marido vive; mas se falecer o marido, fica livre para casar com quem quiser, contanto que seja no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Será, porém, mais feliz se permanecer como está, segundo o meu parecer, e eu penso que também tenho o Espírito de Deus.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, no tocante às coisas sacrificadas aos ídolos, sabemos que todos temos ciência. A ciência incha, mas o amor edifica.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se alguém cuida saber alguma coisa, ainda não sabe como convém saber.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas, se alguém ama a Deus, esse é conhececido dele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quanto, pois, ao comer das coisas sacrificadas aos ídolos, sabemos que o ídolo nada é no mundo, e que não há outro Deus, senão um só.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois, ainda que haja também alguns que se chamem deuses, quer no céu quer na terra (como há muitos deuses e muitos senhores),</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>todavia para nós há um só Deus, o Pai, de quem são todas as coisas e para quem nós vivemos; e um só Senhor, Jesus Cristo, pelo qual existem todas as coisas, e por ele nós também.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Entretanto, nem em todos há esse conhecimento; pois alguns há que, acostumados até agora com o ídolo, comem como de coisas sacrificadas a um ídolo; e a sua consciência, sendo fraca, contamina-se.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não é, porém, a comida que nos há de recomendar a Deus; pois não somos piores se não comermos, nem melhores se comermos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, vede que essa liberdade vossa não venha a ser motivo de tropeço para os fracos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque, se alguém te vir a ti, que tens ciência, reclinado à mesa em templo de ídolos, não será induzido, sendo a sua consciência fraca, a comer das coisas sacrificadas aos ídolos?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pela tua ciência, pois, perece aquele que é fraco, o teu irmão por quem Cristo morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora, pecando assim contra os irmãos, e ferindo-lhes a consciência quando fraca, pecais contra Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pelo que, se a comida fizer tropeçar a meu irmão, nunca mais comerei carne, para não servir de tropeço a meu irmão.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não sou eu livre? Não sou apóstolo? Não vi eu a Jesus nosso Senhor? Não sois vós obra minha no Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se eu não sou apóstolo para os outros, ao menos para vós o sou; porque vós sois o selo do meu apostolado no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Esta é a minha defesa para com os que me acusam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não temos nós direito de comer e de beber?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não temos nós direito de levar conosco esposa crente, como também os demais apóstolos, e os irmãos do Senhor, e Cefas?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ou será que só eu e Barnabé não temos direito de deixar de trabalhar?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem jamais vai à guerra à sua própria custa? Quem planta uma vinha e não come do seu fruto? Ou quem apascenta um rebanho e não se alimenta do leite do rebanho?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porventura digo eu isto como homem? Ou não diz a lei também o mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois na lei de Moisés está escrito: Não atarás a boca do boi quando debulha. Porventura está Deus cuidando dos bois?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ou não o diz certamente por nós? Com efeito, é por amor de nós que está escrito; porque o que lavra deve debulhar com esperança de participar do fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se nós semeamos para vós as coisas espirituais, será muito que de vós colhamos as materias?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se outros participam deste direito sobre vós, por que não nós com mais justiça? Mas nós nunca usamos deste direito; antes suportamos tudo, para não pormos impedimento algum ao evangelho de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não sabeis vós que os que administram o que é sagrado comem do que é do templo? E que os que servem ao altar, participam do altar?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim ordenou também o Senhor aos que anunciam o evangelho, que vivam do evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas eu de nenhuma destas coisas tenho usado. Nem escrevo isto para que assim se faça comigo; porque melhor me fora morrer, do que alguém fazer vã esta minha glória.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois, se anuncio o evangelho, não tenho de que me gloriar, porque me é imposta essa obrigação; e ai de mim, se não anunciar o evangelho!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se, pois, o faço de vontade própria, tenho recompensa; mas, se não é de vontade própria, estou apenas incumbido de uma mordomia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Logo, qual é a minha recompensa? É que, pregando o evangelho, eu o faça gratuitamente, para não usar em absoluto do meu direito no evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois, sendo livre de todos, fiz-me escravo de todos para ganhar o maior número possível:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Fiz-me como judeu para os judeus, para ganhar os judeus; para os que estão debaixo da lei, como se estivesse eu debaixo da lei (embora debaixo da lei não esteja), para ganhar os que estão debaixo da lei;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>para os que estão sem lei, como se estivesse sem lei (não estando sem lei para com Deus, mas debaixo da lei de Cristo), para ganhar os que estão sem lei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Fiz-me como fraco para os fracos, para ganhar os fracos. Fiz-me tudo para todos, para por todos os meios chegar a salvar alguns.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ora, tudo faço por causa do evangelho, para dele tornar-me co-participante.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não sabeis vós que os que correm no estádio, todos, na verdade, correm, mas um só é que recebe o prêmio? Correi de tal maneira que o alcanceis.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E todo aquele que luta, exerce domínio próprio em todas as coisas; ora, eles o fazem para alcançar uma coroa corruptível, nós, porém, uma incorruptível.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois eu assim corro, não como indeciso; assim combato, não como batendo no ar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Antes subjugo o meu corpo, e o reduzo à submissão, para que, depois de pregar a outros, eu mesmo não venha a ficar reprovado.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pois não quero, irmãos, que ignoreis que nossos pais estiveram todos debaixo da nuvem, e todos passaram pelo mar;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e, na nuvem e no mar, todos foram batizados em Moisés,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e todos comeram do mesmo alimento espiritual;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e beberam todos da mesma bebida espiritual, porque bebiam da pedra espiritual que os acompanhava; e a pedra era Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas Deus não se agradou da maior parte deles; pelo que foram prostrados no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ora, estas coisas nos foram feitas para exemplo, a fim de que não cobicemos as coisas más, como eles cobiçaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não vos torneis, pois, idólatras, como alguns deles, conforme está escrito: O povo assentou-se a comer e a beber, e levantou-se para folgar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nem nos prostituamos, como alguns deles fizeram; e caíram num só dia vinte e três mil.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E não tentemos o Senhor, como alguns deles o tentaram, e pereceram pelas serpentes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E não murmureis, como alguns deles murmuraram, e pereceram pelo destruidor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, tudo isto lhes acontecia como exemplo, e foi escrito para aviso nosso, para quem já são chegados os fins dos séculos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aquele, pois, que pensa estar em pé, olhe não caia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não vos sobreveio nenhuma tentação, senão humana; mas fiel é Deus, o qual não deixará que sejais tentados acima do que podeis resistir, antes com a tentação dará também o meio de saída, para que a possais suportar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, meus amados, fugi da idolatria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Falo como a entendidos; julgai vós mesmos o que digo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porventura o cálice de bênção que abençoamos, não é a comunhão do sangue de Cristo? O pão que partimos, não é porventura a comunhão do corpo de Cristo?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois nós, embora muitos, somos um só pão, um só corpo; porque todos participamos de um mesmo pão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vede a Israel segundo a carne; os que comem dos sacrifícios não são porventura participantes do altar?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas que digo? Que o sacrificado ao ídolo é alguma coisa? Ou que o ídolo é alguma coisa?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Antes digo que as coisas que eles sacrificam, sacrificam-nas a demônios, e não a Deus. E não quero que sejais participantes com os demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não podeis beber do cálice do Senhor e do cálice de demônios; não podeis participar da mesa do Senhor e da mesa de demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ou provocaremos a zelos o Senhor? Somos, porventura, mais fortes do que ele?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todas as coisas são lícitas, mas nem todas as coisas convêm; todas as coisas são lícitas, mas nem todas as coisas edificam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ninguém busque o proveito próprio, antes cada um o de outrem.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Comei de tudo quanto se vende no mercado, nada perguntando por causa da consciência.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois do Senhor é a terra e a sua plenitude.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se, portanto, algum dos incrédulos vos convidar, e quiserdes ir, comei de tudo o que se puser diante de vós, nada perguntando por causa da consciência.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, se alguém vos disser: Isto foi oferecido em sacrifício; não comais por causa daquele que vos advertiu e por causa da consciência;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>consciência, digo, não a tua, mas a do outro. Pois, por que há de ser julgada a minha liberdade pela consciência de outrem?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, se eu com gratidão participo, por que sou vilipendiado por causa daquilo por que dou graças?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, quer comais quer bebais, ou façais, qualquer outra coisa, fazei tudo para glória de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não vos torneis causa de tropeço nem a judeus, nem a gregos, nem a igreja de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>assim como também eu em tudo procuro agradar a todos, não buscando o meu próprio proveito, mas o de muitos, para que sejam salvos.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sede meus imitadores, como também eu o sou de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ora, eu vos louvo, porque em tudo vos lembrais de mim, e guardais os preceitos assim como vo-los entreguei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quero porém, que saibais que Cristo é a cabeça de todo homem, o homem a cabeça da mulher, e Deus a cabeça de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todo homem que ora ou profetiza com a cabeça coberta desonra a sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas toda mulher que ora ou profetiza com a cabeça descoberta desonra a sua cabeça, porque é a mesma coisa como se estivesse rapada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, se a mulher não se cobre com véu, tosquie-se também; se, porém, para a mulher é vergonhoso ser tosquiada ou rapada, cubra-se com véu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois o homem, na verdade, não deve cobrir a cabeça, porque é a imagem e glória de Deus; mas a mulher é a glória do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque o homem não proveio da mulher, mas a mulher do homem;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>nem foi o homem criado por causa da mulher, mas sim, a mulher por causa do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Portanto, a mulher deve trazer sobre a cabeça um sinal de submissão, por causa dos anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todavia, no Senhor, nem a mulher é independente do homem, nem o homem é independente da mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>pois, assim como a mulher veio do homem, assim também o homem nasce da mulher, mas tudo vem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>julgai entre vós mesmos: é conveniente que uma mulher com a cabeça descoberta ore a Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não vos ensina a própria natureza que se o homem tiver cabelo comprido, é para ele uma desonra;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>mas se a mulher tiver o cabelo comprido, é para ela uma glória? Pois a cabeleira lhe foi dada em lugar de véu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, se alguém quiser ser contencioso, nós não temos tal costume, nem tampouco as igrejas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nisto, porém, que vou dizer-vos não vos louvo; porquanto vos ajuntais, não para melhor, mas para pior.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque, antes de tudo, ouço que quando vos ajuntais na igreja há entre vós dissensões; e em parte o creio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E até importa que haja entre vós facções, para que os aprovados se tornem manifestos entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De sorte que, quando vos ajuntais num lugar, não é para comer a ceia do Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>porque quando comeis, cada um toma antes de outrem a sua própria ceia; e assim um fica com fome e outro se embriaga.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não tendes porventura casas onde comer e beber? Ou desprezais a igreja de Deus, e envergonhais os que nada têm? Que vos direi? Louvar-vos-ei? Nisto não vos louvo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque eu recebi do Senhor o que também vos entreguei: que o Senhor Jesus, na noite em que foi traído, tomou pão;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e, havendo dado graças, o partiu e disse: Isto é o meu corpo que é por vós; fazei isto em memória de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Semelhantemente também, depois de cear, tomou o cálice, dizendo: Este cálice é o novo pacto no meu sangue; fazei isto, todas as vezes que o beberdes, em memória de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque todas as vezes que comerdes deste pão e beberdes do cálice estareis anunciando a morte do Senhor, até que ele venha.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>De modo que qualquer que comer do pão, ou beber do cálice do Senhor indignamente, será culpado do corpo e do sangue do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Examine-se, pois, o homem a si mesmo, e assim coma do pão e beba do cálice.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque quem come e bebe, come e bebe para sua própria condenação, se não discernir o corpo do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Por causa disto há entre vós muitos fracos e enfermos, e muitos que dormem.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas, se nós nos julgássemos a nós mesmos, não seríamos julgados;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>quando, porém, somos julgados pelo Senhor, somos corrigidos, para não sermos condenados com o mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Portanto, meus irmãos, quando vos ajuntais para comer, esperai uns pelos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Se algum tiver fome, coma em casa, a fim de que não vos reunais para condenação vossa. E as demais coisas eu as ordenarei quando for.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, a respeito dos dons espirituais, não quero, irmãos, que sejais ignorantes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vós sabeis que, quando éreis gentios, vos desviáveis para os ídolos mudos, conforme éreis levados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto vos quero fazer compreender que ninguém, falando pelo Espírito de Deus, diz: Jesus é anátema! e ninguém pode dizer: Jesus é o Senhor! senão pelo Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, há diversidade de dons, mas o Espírito é o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E há diversidade de ministérios, mas o Senhor é o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E há diversidade de operações, mas é o mesmo Deus que opera tudo em todos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A cada um, porém, é dada a manifestação do Espírito para o proveito comum.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque a um, pelo Espírito, é dada a palavra da sabedoria; a outro, pelo mesmo Espírito, a palavra da ciência;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>a outro, pelo mesmo Espírito, a fé; a outro, pelo mesmo Espírito, os dons de curar;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>a outro a operação de milagres; a outro a profecia; a outro o dom de discernir espíritos; a outro a variedade de línguas; e a outro a interpretação de línguas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas um só e o mesmo Espírito opera todas estas coisas, distribuindo particularmente a cada um como quer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque, assim como o corpo é um, e tem muitos membros, e todos os membros do corpo, embora muitos, formam um só corpo, assim também é Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois em um só Espírito fomos todos nós batizados em um só corpo, quer judeus, quer gregos, quer escravos quer livres; e a todos nós foi dado beber de um só Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque também o corpo não é um membro, mas muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se o pé disser: Porque não sou mão, não sou do corpo; nem por isso deixará de ser do corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E se a orelha disser: Porque não sou olho, não sou do corpo; nem por isso deixará de ser do corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se o corpo todo fosse olho, onde estaria o ouvido? Se todo fosse ouvido, onde estaria o olfato?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas agora Deus colocou os membros no corpo, cada um deles como quis.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, se todos fossem um só membro, onde estaria o corpo?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Agora, porém, há muitos membros, mas um só corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o olho não pode dizer à mão: Não tenho necessidade de ti; nem ainda a cabeça aos pés: Não tenho necessidade de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Antes, os membros do corpo que parecem ser mais fracos são necessários;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e os membros do corpo que reputamos serem menos honrados, a esses revestimos com muito mais honra; e os que em nós não são decorosos têm muito mais decoro,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>ao passo que os decorosos não têm necessidade disso. Mas Deus assim formou o corpo, dando muito mais honra ao que tinha falta dela,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>para que não haja divisão no corpo, mas que os membros tenham igual cuidado uns dos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>De maneira que, se um membro padece, todos os membros padecem com ele; e, se um membro é honrado, todos os membros se regozijam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ora, vós sois corpo de Cristo, e individualmente seus membros.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E a uns pôs Deus na igreja, primeiramente apóstolos, em segundo lugar profetas, em terceiro mestres, depois operadores de milagres, depois dons de curar, socorros, governos, variedades de línguas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porventura são todos apóstolos? são todos profetas? são todos mestres? são todos operadores de milagres?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Todos têm dons de curar? falam todos em línguas? interpretam todos?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas procurai com zelo os maiores dons. Ademais, eu vos mostrarei um caminho sobremodo excelente.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ainda que eu falasse as línguas dos homens e dos anjos, e não tivesse amor, seria como o metal que soa ou como o címbalo que retine.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ainda que tivesse o dom de profecia, e conhecesse todos os mistérios e toda a ciência, e ainda que tivesse toda fé, de maneira tal que transportasse os montes, e não tivesse amor, nada seria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ainda que distribuísse todos os meus bens para sustento dos pobres, e ainda que entregasse o meu corpo para ser queimado, e não tivesse amor, nada disso me aproveitaria.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O amor é sofredor, é benigno; o amor não é invejoso; o amor não se vangloria, não se ensoberbece,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>não se porta inconvenientemente, não busca os seus próprios interesses, não se irrita, não suspeita mal;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>não se regozija com a injustiça, mas se regozija com a verdade;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>tudo sofre, tudo crê, tudo espera, tudo suporta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O amor jamais acaba; mas havendo profecias, serão aniquiladas; havendo línguas, cessarão; havendo ciência, desaparecerá;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>porque, em parte conhecemos, e em parte profetizamos;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas, quando vier o que é perfeito, então o que é em parte será aniquilado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando eu era menino, pensava como menino; mas, logo que cheguei a ser homem, acabei com as coisas de menino.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque agora vemos como por espelho, em enigma, mas então veremos face a face; agora conheço em parte, mas então conhecerei plenamente, como também sou plenamente conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora, pois, permanecem a fé, a esperança, o amor, estes três; mas o maior destes é o amor.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Segui o amor; e procurai com zelo os dons espirituais, mas principalmente o de profetizar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque o que fala em língua não fala aos homens, mas a Deus; pois ninguém o entende; porque em espírito fala mistérios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas o que profetiza fala aos homens para edificação, exortação e consolação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O que fala em língua edifica-se a si mesmo, mas o que profetiza edifica a igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ora, quero que todos vós faleis em línguas, mas muito mais que profetizeis, pois quem profetiza é maior do que aquele que fala em línguas, a não ser que também intercede para que a igreja receba edificação.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E agora, irmãos, se eu for ter convosco falando em línguas, de que vos aproveitarei, se vos não falar ou por meio de revelação, ou de ciência, ou de profecia, ou de doutrina?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ora, até as coisas inanimadas, que emitem som, seja flauta, seja cítara, se não formarem sons distintos, como se conhecerá o que se toca na flauta ou na cítara?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque, se a trombeta der sonido incerto, quem se preparará para a batalha?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim também vós, se com a língua não pronunciardes palavras bem inteligíveis, como se entenderá o que se diz? porque estareis como que falando ao ar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Há, por exemplo, tantas espécies de vozes no mundo, e nenhuma delas sem significação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se, pois, eu não souber o sentido da voz, serei estrangeiro para aquele que fala, e o que fala será estrangeiro para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim também vós, já que estais desejosos de dons espirituais, procurai abundar neles para a edificação da igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso, o que fala em língua, ore para que a possa interpretar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque se eu orar em língua, o meu espírito ora, sim, mas o meu entendimento fica infrutífero.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que fazer, pois? Orarei com o espírito, mas também orarei com o entendimento; cantarei com o espírito, mas também cantarei com o entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De outra maneira, se tu bendisseres com o espírito, como dirá o amém sobre a tua ação de graças aquele que ocupa o lugar de indouto, visto que não sabe o que dizes?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque realmente tu dás bem as graças, mas o outro não é edificado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dou graças a Deus, que falo em línguas mais do que vós todos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todavia na igreja eu antes quero falar cinco palavras com o meu entendimento, para que possa também instruir os outros, do que dez mil palavras em língua.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Irmãos, não sejais meninos no entendimento; na malícia, contudo, sede criancinhas, mas adultos no entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Está escrito na lei: Por homens de outras línguas e por lábios de estrangeiros falarei a este povo; e nem assim me ouvirão, diz o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>De modo que as línguas são um sinal, não para os crentes, mas para os incrédulos; a profecia, porém, não é sinal para os incrédulos, mas para os crentes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se, pois, toda a igreja se reunir num mesmo lugar, e todos falarem em línguas, e entrarem indoutos ou incrédulos, não dirão porventura que estais loucos?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, se todos profetizarem, e algum incrédulo ou indouto entrar, por todos é convencido, por todos é julgado;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>os segredos do seu coração se tornam manifestos; e assim, prostrando-se sobre o seu rosto, adorará a Deus, declarando que Deus está verdadeiramente entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Que fazer, pois, irmãos? Quando vos congregais, cada um de vós tem salmo, tem doutrina, tem revelação, tem língua, tem interpretação. Faça-se tudo para edificação.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se alguém falar em língua, faça-se isso por dois, ou quando muito três, e cada um por sua vez, e haja um que interprete.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, se não houver intérprete, esteja calado na igreja, e fale consigo mesmo, e com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E falem os profetas, dois ou três, e os outros julguem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas se a outro, que estiver sentado, for revelada alguma coisa, cale-se o primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque todos podereis profetizar, cada um por sua vez; para que todos aprendam e todos sejam cosolados;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>pois os espíritos dos profetas estão sujeitos aos profetas;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>porque Deus não é Deus de confusão, mas sim de paz. Como em todas as igrejas dos santos,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>as mulheres estejam caladas nas igrejas; porque lhes não é permitido falar; mas estejam submissas como também ordena a lei.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E, se querem aprender alguma coisa, perguntem em casa a seus próprios maridos; porque é indecoroso para a mulher o falar na igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Porventura foi de vós que partiu a palavra de Deus? Ou veio ela somente para vós?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Se alguém se considera profeta, ou espiritual, reconheça que as coisas que vos escrevo são mandamentos do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas, se alguém ignora isto, ele é ignorado.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Portanto, irmãos, procurai com zelo o profetizar, e não proibais o falar em línguas.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas faça-se tudo decentemente e com ordem.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, eu vos lembro, irmãos, o evangelho que já vos anunciei; o qual também recebestes, e no qual perseverais,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>pelo qual também sois salvos, se é que o conservais tal como vo-lo anunciei; se não é que crestes em vão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque primeiramente vos entreguei o que também recebi: que Cristo morreu por nossos pecados, segundo as Escrituras;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>que foi sepultado; que foi ressuscitado ao terceiro dia, segundo as Escrituras;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>que apareceu a Cefas, e depois aos doze;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>depois apareceu a mais de quinhentos irmãos duma vez, dos quais vive ainda a maior parte, mas alguns já dormiram;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>depois apareceu a Tiago, então a todos os apóstolos;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e por derradeiro de todos apareceu também a mim, como a um abortivo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois eu sou o menor dos apóstolos, que nem sou digno de ser chamado apóstolo, porque persegui a igreja de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas pela graça de Deus sou o que sou; e a sua graça para comigo não foi vã, antes trabalhei muito mais do que todos eles; todavia não eu, mas a graça de Deus que está comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, ou seja eu ou sejam eles, assim pregamos e assim crestes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora, se se prega que Cristo foi ressucitado dentre os mortos, como dizem alguns entre vós que não há ressurreição de mortos?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas se não há ressurreição de mortos, também Cristo não foi ressuscitado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, se Cristo não foi ressuscitado, logo é vã a nossa pregação, e também é vã a vossa fé.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E assim somos também considerados como falsas testemunhas de Deus que ele ressuscitou a Cristo, ao qual, porém, não ressuscitou, se, na verdade, os mortos não são ressuscitados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque, se os mortos não são ressuscitados, também Cristo não foi ressuscitado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, se Cristo não foi ressuscitado, é vã a vossa fé, e ainda estais nos vossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Logo, também os que dormiram em Cristo estão perdidos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se é só para esta vida que esperamos em Cristo, somos de todos os homens os mais dignos de lástima.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas na realidade Cristo foi ressuscitado dentre os mortos, sendo ele as primícias dos que dormem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque, assim como por um homem veio a morte, também por um homem veio a ressurreição dos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois como em Adão todos morrem, do mesmo modo em Cristo todos serão vivificados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Cada um, porém, na sua ordem: Cristo as primícias, depois os que são de Cristo, na sua vinda.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então virá o fim quando ele entregar o reino a Deus o Pai, quando houver destruído todo domínio, e toda autoridade e todo poder.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois é necessário que ele reine até que haja posto todos os inimigos debaixo de seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ora, o último inimigo a ser destruído é a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois se lê: Todas as coisas sujeitou debaixo de seus pés. Mas, quando diz: Todas as coisas lhe estão sujeitas, claro está que se excetua aquele que lhe sujeitou todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E, quando todas as coisas lhe estiverem sujeitas, então também o próprio Filho se sujeitará àquele que todas as coisas lhe sujeitou, para que Deus seja tudo em todos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>De outra maneira, que farão os que se batizam pelos mortos? Se absolutamente os mortos não ressuscitam, por que então se batizam por eles?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E por que nos expomos também nós a perigos a toda hora?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eu vos declaro, irmãos, pela glória que de vós tenho em Cristo Jesus nosso Senhor, que morro todos os dias.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se, como homem, combati em Éfeso com as feras, que me aproveita isso? Se os mortos não são ressuscitados, comamos e bebamos, porque amanhã morreremos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não vos enganeis. As más companhias corrompem os bons costumes.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Acordai para a justiça e não pequeis mais; porque alguns ainda não têm conhecimento de Deus; digo-o para vergonha vossa.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas alguém dirá: Como ressuscitam os mortos? e com que qualidade de corpo vêm?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Insensato! o que tu semeias não é vivificado, se primeiro não morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E, quando semeias, não semeias o corpo que há de nascer, mas o simples grão, como o de trigo, ou o de outra qualquer semente.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas Deus lhe dá um corpo como lhe aprouve, e a cada uma das sementes um corpo próprio.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Nem toda carne é uma mesma carne; mas uma é a carne dos homens, outra a carne dos animais, outra a das aves e outra a dos peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Também há corpos celestes e corpos terrestres, mas uma é a glória dos celestes e outra a dos terrestres.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Uma é a glória do sol, outra a glória da lua e outra a glória das estrelas; porque uma estrela difere em glória de outra estrela.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Assim também é a ressurreição, é ressuscitado em incorrupção.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Semeia-se em ignomínia, é ressuscitado em glória. Semeia-se em fraqueza, é ressuscitado em poder.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Semeia-se corpo animal, é ressuscitado corpo espiritual. Se há corpo animal, há também corpo espiritual.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Assim também está escrito: O primeiro homem, Adão, tornou-se alma vivente; o último Adão, espírito vivificante.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Mas não é primeiro o espíritual, senão o animal; depois o espiritual.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>O primeiro homem, sendo da terra, é terreno; o segundo homem é do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Qual o terreno, tais também os terrenos; e, qual o celestial, tais também os celestiais.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E, assim como trouxemos a imagem do terreno, traremos também a imagem do celestial.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Mas digo isto, irmãos, que carne e sangue não podem herdar o reino de Deus; nem a corrupção herda a incorrupção.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Eis aqui vos digo um mistério: Nem todos dormiremos mas todos seremos transformados,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>num momento, num abrir e fechar de olhos, ao som da última trombeta; porque a trombeta soará, e os mortos serão ressuscitados incorruptíveis, e nós seremos transformados.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Porque é necessário que isto que é corruptível se revista da incorruptibilidade e que isto que é mortal se revista da imortalidade.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Mas, quando isto que é corruptível se revestir da incorruptibilidade, e isto que é mortal se revestir da imortalidade, então se cumprirá a palavra que está escrito: Tragada foi a morte na vitória.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Onde está, ó morte, a tua vitória? Onde está, ó morte, o teu aguilhão?</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>O aguilhão da morte é o pecado, e a força do pecado é a lei.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Mas graça a Deus que nos dá a vitória por nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Portanto, meus amados irmãos, sede firmes e constantes, sempre abundantes na obra do Senhor, sabendo que o vosso trabalho não é vão no Senhor.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, quanto à coleta para os santos fazei vós também o mesmo que ordenei às igrejas da Galiléia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No primeiro dia da semana cada um de vós ponha de parte o que puder, conforme tiver prosperado, guardando-o, para que se não façam coletas quando eu chegar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, quando tiver chegado, mandarei os que por carta aprovardes para levar a vossa dádiva a Jerusalém;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas, se valer a pena que eu também vá, irão comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Irei, porém, ter convosco depois de ter passado pela Macedônia, pois tenho de passar pela Macedônia;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e talvez demore convosco algum tempo, ou mesmo passe o inverno, para que me encaminheis para onde quer que eu for.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois não quero ver-vos desta vez apenas de passagem, antes espero ficar convosco algum tempo, se o Senhor o permitir.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ficarei, porém, em Éfeso até o Pentecostes;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>porque uma porta grande e eficaz se me abriu; e há muitos adversários.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ora, se Timóteo for, vede que esteja sem temor entre vós; porque trabalha na obra do Senhor, como eu também,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto ninguém o despreze; mas encaminhai-o em paz, para que venha ter comigo, pois o espero com os irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quanto ao irmão Apolo, roguei-lhe muito que fosse com os irmãos ter convosco; mas de modo algum quis ir agora; irá porém, quando se lhe ofereça boa ocasião.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vigiai, estai firmes na fé, portai-vos varonilmente, sede fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todas as vossas obras sejam feitas em amor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agora vos rogo, irmãos - pois sabeis que a família de Estéfanas é as primícias da Acaía, e que se tem dedicado ao ministério dos santos -</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>que também vos sujeiteis aos tais, e a todo aquele que auxilia na obra e trabalha.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Regozijo-me com a vinda de Estéfanas, de Fortunato e de Acaico; porque estes supriram o que da vossa parte me faltava.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque recrearam o meu espírito assim como o vosso. Reconhecei, pois, aos tais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As igrejas da Ásia vos saúdam. Saúdam-vos afetuosamente no Senhor Aqüila e Priscila, com a igreja que está em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos os irmãos vos saúdam. Saudai-vos uns aos outros com ósculo santo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Esta saudação é de meu próprio punho, Paulo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se alguém não ama ao Senhor, seja anátema! Maranata.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A graça do Senhor Jesus seja convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O meu amor seja com todos vós em Cristo Jesus.</para>
</usx>
