<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1TI" style="id">1 Timóteo (JFAA)</book>
  <para style="h">1 Timóteo</para>
  <para style="toc1">1 Timóteo</para>
  <para style="toc2">1 Timóteo</para>
  <para style="toc3">1TN</para>
  <para style="mt1">1 Timóteo</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, apóstolo de Cristo Jesus, segundo o mandado de Deus, nosso Salvador, e de Cristo Jesus, esperança nossa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>a Timóteo, meu verdadeiro filho na fé: graça, misericórdia e paz da parte de Deus Pai e de Cristo Jesus, nosso Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Como te roguei, quando partia para a Macedônia, que ficasse em Éfeso, para advertires a alguns que não ensinassem doutrina diversa,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>nem se preocupassem com fábulas ou genealogias intermináveis, pois que produzem antes discussões que edificação para com Deus, que se funda na fé...</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas o fim desta admoestação é o amor que procede de um coração puro, de uma boa consciência, e de uma fé não fingida;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>das quais coisas alguns se desviaram, e se entregaram a discursos vãos,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>querendo ser doutores da lei, embora não entendam nem o que dizem nem o que com tanta confiança afirmam.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sabemos, porém, que a lei é boa, se alguém dela usar legitimamente,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>reconhecendo que a lei não é feita para o justo, mas para os transgressores e insubordinados, os irreverentes e pecadores, os ímpios e profanos, para os parricidas, matricidas e homicidas,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para os devassos, os sodomitas, os roubadores de homens, os mentirosos, os perjuros, e para tudo que for contrário à sã doutrina,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>segundo o evangelho da glória do Deus bendito, que me foi confiado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dou graças àquele que me fortaleceu, a Cristo Jesus nosso Senhor, porque me julgou fiel, pondo-me no seu ministério,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>ainda que outrora eu era blasfemador, perseguidor, e injuriador; mas alcancei misericórdia, porque o fiz por ignorância, na incredulidade;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e a graça de nosso Senhor superabundou com a fé e o amor que há em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Fiel é esta palavra e digna de toda a aceitação; que Cristo Jesus veio ao mundo para salvar os pecadores, dos quais sou eu o principal;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>mas por isso alcancei misericórdia, para que em mim, o principal, Cristo Jesus mostrasse toda a sua longanimidade, a fim de que eu servisse de exemplo aos que haviam de crer nele para a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ora, ao Rei dos séculos, imortal, invisível, ao único Deus, seja honra e glória para todo o sempre. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Esta admoestação te dirijo, filho Timóteo, que segundo as profecias que houve acerca de ti, por elas pelejes a boa peleja,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>conservando a fé, e uma boa consciência, a qual alguns havendo rejeitado, naufragando no tocante à fé;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e entre esses Himeneu e Alexandre, os quais entreguei a Satanás, para que aprendam a não blasfemar.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Exorto, pois, antes de tudo que se façam súplicas, orações, intercessões, e ações de graças por todos os homens,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>pelos reis, e por todos os que exercem autoridade, para que tenhamos uma vida tranqüila e sossegada, em toda a piedade e honestidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois isto é bom e agradável diante de Deus nosso Salvador,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>o qual deseja que todos os homens sejam salvos e cheguem ao pleno conhecimento da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque há um só Deus, e um só Mediador entre Deus e os homens, Cristo Jesus, homem,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>o qual se deu a si mesmo em resgate por todos, para servir de testemunho a seu tempo;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>para o que (digo a verdade, não minto) eu fui constituído pregador e apóstolo, mestre dos gentios na fé e na verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quero, pois, que os homens orem em todo lugar, levantando mãos santas, sem ira nem contenda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quero, do mesmo modo, que as mulheres se ataviem com traje decoroso, com modéstia e sobriedade, não com tranças, ou com ouro, ou pérolas, ou vestidos custosos,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas (como convém a mulheres que fazem profissão de servir a Deus) com boas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A mulher aprenda em silêncio com toda a submissão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois não permito que a mulher ensine, nem tenha domínio sobre o homem, mas que esteja em silêncio.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque primeiro foi formado Adão, depois Eva.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Adão não foi enganado, mas a mulher, sendo enganada, caiu em transgressão;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>salvar-se-á, todavia, dando à luz filhos, se permanecer com sobriedade na fé, no amor e na santificação.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Fiel é esta palavra: Se alguém aspira ao episcopado, excelente obra deseja.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>É necessário, pois, que o bispo seja irrepreensível, marido de uma só mulher, temperante, sóbrio, ordeiro, hospitaleiro, apto para ensinar;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>não dado ao vinho, não espancador, mas moderado, inimigo de contendas, não ganancioso;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>que governe bem a sua própria casa, tendo seus filhos em sujeição, com todo o respeito</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>(pois, se alguém não sabe governar a sua própria casa, como cuidará da igreja de Deus?);</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>não neófito, para que não se ensoberbeça e venha a cair na condenação do Diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também é necessário que tenha bom testemunho dos que estão de fora, para que não caia em opróbrio, e no laço do Diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Da mesma forma os diáconos sejam sérios, não de língua dobre, não dados a muito vinho, não cobiçosos de torpe ganância,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>guardando o mistério da fé numa consciência pura.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E também estes sejam primeiro provados, depois exercitem o diaconato, se forem irrepreensíveis.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Da mesma sorte as mulheres sejam sérias, não maldizentes, temperantes, e fiéis em tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os diáconos sejam maridos de uma só mulher, e governem bem a seus filhos e suas próprias casas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque os que servirem bem como diáconos, adquirirão para si um lugar honroso e muita confiança na fé que há em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Escrevo-te estas coisas, embora esperando ir ver-te em breve,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para que, no caso de eu tardar, saibas como se deve proceder na casa de Deus, a qual é a igreja do Deus vivo, coluna e esteio da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, sem dúvida alguma, grande é o mistério da piedade: Aquele que se manifestou em carne, foi justificado em espírito, visto dos anjos, pregado entre os gentios, crido no mundo, e recebido acima na glória.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas o Espírito expressamente diz que em tempos posteriores alguns apostatarão da fé, dando ouvidos a espíritos enganadores, e a doutrinas de demônios,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>pela hipocrisia de homens que falam mentiras e têm a sua própria consciência cauterizada,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>proibindo o casamento, e ordenando a abstinência de alimentos que Deus criou para serem recebidos com ações de graças pelos que são fiéis e que conhecem bem a verdade;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pois todas as coisas criadas por Deus são boas, e nada deve ser rejeitado se é recebido com ações de graças;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porque pela palavra de Deus e pela oração são santificadas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Propondo estas coisas aos irmãos, serás bom ministro de Cristo Jesus, nutrido pelas palavras da fé e da boa doutrina que tens seguido;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas rejeita as fábulas profanas e de velhas. Exercita-te a ti mesmo na piedade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois o exercício corporal para pouco aproveita, mas a piedade para tudo é proveitosa, visto que tem a promessa da vida presente e da que há de vir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fiel é esta palavra e digna de toda aceitação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois para isto é que trabalhamos e lutamos, porque temos posto a nossa esperança no Deus vivo, que é o Salvador de todos os homens, especialmente dos que crêem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Manda estas coisas e ensina-as.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ninguém despreze a tua mocidade, mas sê um exemplo para os fiéis na palavra, no procedimento, no amor, na fé, na pureza.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>até que eu vá, aplica-te à leitura, à exortação, e ao ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não negligencies o dom que há em ti, o qual te foi dado por profecia, com a imposição das mãos do presbítero.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ocupa-te destas coisas, dedica-te inteiramente a elas, para que o teu progresso seja manifesto a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tem cuidado de ti mesmo e do teu ensino; persevera nestas coisas; porque, fazendo isto, te salvarás, tanto a ti mesmo como aos que te ouvem.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não repreendas asperamente a um velho, mas admoesta-o como a um pai; aos moços, como a irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>às mulheres idosas, como a mães; às moças, como a irmãs, com toda a pureza.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Honra as viúvas que são verdadeiramente viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, se alguma viúva tiver filhos, ou netos, aprendam eles primeiro a exercer piedade para com a sua própria família, e a recompensar seus progenitores; porque isto é agradável a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ora, a que é verdadeiramente viúva e desamparada espera em Deus, e persevera de noite e de dia em súplicas e orações;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas a que vive em prazeres, embora viva, está morta.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Manda, pois, estas coisas, para que elas sejam irrepreensíveis.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, se alguém não cuida dos seus, e especialmente dos da sua família, tem negado a fé, e é pior que um incrédulo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não seja inscrita como viúva nenhuma que tenha menos de sessenta anos, e só a que tenha sido mulher de um só marido,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>aprovada com testemunho de boas obras, se criou filhos, se exercitou hospitalidade, se lavou os pés aos santos, se socorreu os atribulados, se praticou toda sorte de boas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas rejeita as viúvas mais novas, porque, quando se tornam le5</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>tendo já a sua condenação por haverem violado a primeira fé;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e, além disto, aprendem também a ser ociosas, andando de casa em casa; e não somente ociosas, mas também faladeiras e intrigantes, falando o que não convém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quero pois que as mais novas se casem, tenham filhos, dirijam a sua casa, e não dêem ocasião ao adversário de maldizer;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>porque já algumas se desviaram, indo após Satanás.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se alguma mulher crente tem viúvas, socorra-as, e não se sobrecarregue a igreja, para que esta possa socorrer as que são verdadeiramente viúvas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os anciãos que governam bem sejam tidos por dignos de duplicada honra, especialmente os que labutam na pregação e no ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque diz a Escritura: Não atarás a boca ao boi quando debulha. E: Digno é o trabalhador do seu salário.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não aceites acusação contra um ancião, senão com duas ou três testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aos que vivem no pecado, repreende-os na presença de todos, para que também os outros tenham temor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Conjuro-te diante de Deus, e de Cristo Jesus, e dos anjos eleitos, que sem prevenção guardes estas coisas, nada fazendo com parcialidade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A ninguém imponhas precipitadamente as mãos, nem participes dos pecados alheios; conserva-te a ti mesmo puro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não bebas mais água só, mas usa um pouco de vinho, por causa do teu estômago e das tuas freqüentes enfermidades.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os pecados de alguns homens são manifestos antes de entrarem em juízo, enquanto os de outros descobrem-se depois.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Da mesma forma também as boas obras são manifestas antecipadamente; e as que não o são não podem ficar ocultas.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Todos os servos que estão debaixo do jugo considerem seus senhores dignos de toda honra, para que o nome de Deus e a doutrina não sejam blasfemados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E os que têm senhores crentes não os desprezem, porque são irmãos; antes os sirvam melhor, porque eles, que se utilizam do seu bom serviço, são crentes e amados. Ensina estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém ensina alguma doutrina diversa, e não se conforma com as sãs palavras de nosso Senhor Jesus Cristo, e com a doutrina que é segundo a piedade,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>é soberbo, e nada sabe, mas delira acerca de questões e contendas de palavras, das quais nascem invejas, porfias, injúrias, suspeitas maliciosas,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>disputas de homens corruptos de entendimento, e privados da verdade, cuidando que a piedade é fonte de lucro;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e, de fato, é grande fonte de lucro a piedade com o contentamento.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque nada trouxe para este mundo, e nada podemos daqui levar;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>tendo, porém, alimento e vestuário, estaremos com isso contentes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas os que querem tornar-se ricos caem em tentação e em laço, e em muitas concupiscências loucas e nocivas, as quais submergem os homens na ruína e na perdição.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque o amor ao dinheiro é raiz de todos os males; e nessa cobiça alguns se desviaram da fé, e se traspassaram a si mesmos com muitas dores.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas tu, ó homem de Deus, foge destas coisas, e segue a justiça, a piedade, a fé, o amor, a constância, a mansidão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Peleja a boa peleja da fé, apodera-te da vida eterna, para a qual foste chamado, tendo já feito boa confissão diante de muitas testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Diante de Deus, que todas as coisas vivifica, e de Cristo Jesus, que perante Pôncio Pilatos deu o testemunho da boa confissão, exorto-te</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>a que guardes este mandamento sem mácula e irrepreensível até a vinda de nosso Senhor Jesus Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>a qual, no tempo próprio, manifestará o bem-aventurado e único soberano, Rei dos reis e Senhor dos senhores;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>aquele que possui, ele só, a imortalidade, e habita em luz inacessível; a quem nenhum dos homens tem visto nem pode ver; ao qual seja honra e poder sempiterno. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>manda aos ricos deste mundo que não sejam altivos, nem ponham a sua esperança na incerteza das riquezas, mas em Deus, que nos concede abundantemente todas as coisas para delas gozarmos;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>que pratiquem o bem, que se enriqueçam de boas obras, que sejam liberais e generosos,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>entesourando para si mesmos um bom fundamento para o futuro, para que possam alcançar a verdadeira vida.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ó Timóteo, guarda o depósito que te foi confiado, evitando as conversas vãs e profanas e as oposições da falsamente chamada ciência;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>a qual professando-a alguns, se desviaram da fé. A graça seja convosco.</para>
</usx>
