<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2KI" style="id">2 Reis (JFAA)</book>
  <para style="h">2 Reis</para>
  <para style="toc1">2 Reis</para>
  <para style="toc2">2 Reis</para>
  <para style="toc3">2RS</para>
  <para style="mt1">2 Reis</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois da morte de Acabe, Moabe se rebelou contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ora, Acazias caiu pela grade do seu quarto alto em Samária, e adoeceu; e enviou mensageiros, dizendo-lhes: Ide, e perguntai a Baal-Zebube, deus de Ecrom, se sararei desta doença.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O anjo do Senhor, porém, disse a Elias, o tisbita: Levanta- te, sobe para te encontrares com os mensageiros do rei de Samária, e dize-lhes: Porventura não há Deus em Israel, para irdes consultar a Baal-Zebube, deus de Ecrom?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Agora, pois, assim diz o Senhor: Da cama a que subiste não descerás, mas certamnente morrerás. E Elias se foi.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os mensageiros voltaram para Acazias, que lhes perguntou: Que há, que voltastes?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Responderam-lhe eles: Um homem subiu ao nosso encontro, e nos disse: Ide, voltai para o rei que vos mandou, e dizei-lhe: Assim diz o Senhor: Porventura não há Deus em Israel, para que mandes consultar a Baal-Zebube, deus de Ecrom? Portanto, da cama a que subiste não descerás, mas certamente morrerás.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pelo que ele lhes indagou: Qual era a aparência do homem que subiu ao vosso encontro e vos falou estas palavras?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Responderam-lhe eles: Era um homem vestido de pelos, e com os lombos cingidos dum cinto de couro. Então disse ele: É Elias, o tisbita.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o rei lhe enviou um chefe de cinqüenta, com os seus cinqüenta. Este subiu a ter com Elias que estava sentado no cume do monte, e disse-lhe: Ó homem de Deus, o rei diz: Desce.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas Elias respondeu ao chefe de cinqüenta, dizendo-lhe: Se eu, pois, sou homem de Deus, desça fogo do céu, e te consuma a ti e aos teus cinqüenta. Então desceu fogo do céu, e consumiu a ele e aos seus cinqüenta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tornou o rei a enviar-lhe outro chefe de cinqüenta com os seus cinqüenta. Este lhe falou, dizendo: Ó homem de Deus, assim diz o rei: Desce depressa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também a este respondeu Elias: Se eu sou homem de Deus, desça fogo do céu, e te consuma a ti e aos teus cinqüenta. Então o fogo de Deus desceu do céu, e consumiu a ele e aos seus cinqüenta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ainda tornou o rei a enviar terceira vez um chefe de cinqüenta com os seus cinqüenta. E o terceiro chefe de cinqüenta, subindo, veio e pôs-se de joelhos diante de Elias e suplicou-lhe, dizendo: Ó homem de Deus, peço-te que seja preciosa aos teus olhos a minha vida, e a vida destes cinqüenta teus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que desceu fogo do céu, e consumiu aqueles dois primeiros chefes de cinqüenta, com os seus cinqüenta; agora, porém, seja preciosa aos teus olhos a minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então o anjo do Senhor disse a Elias: Desce com este; não tenhas medo dele. Levantou-se, pois, e desceu com ele ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E disse-lhe: Assim diz o Senhor: Por que enviaste mensageiros a consultar a Baal-Zebube, deus de Ecrom? Porventura é porque não há Deus em Israel, para consultares a sua palavra? Portanto, desta cama a que subiste não descerás, mas certamente morrerás.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, pois, morreu conforme a palavra do Senhor que Elias falara. E Jorão começou a reinar em seu lugar no ano segundo de Jeorão, filho de Jeosafá, rei de Judá; porquanto Acazias não tinha filho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, o restante dos feitos de Acazias, porventura não está escrito no livro das crônicas dos reis de Israel?</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando o Senhor estava para tomar Elias ao céu num redemoinho, Elias partiu de Gilgal com Eliseu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse Elias a Eliseu: Fica-te aqui, porque o Senhor me envia a Betel. Eliseu, porém disse: Vive o Senhor, e vive a tua alma, que não te deixarei. E assim desceram a Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então os filhos dos profetas que estavam em Betel saíram ao encontro de Eliseu, e lhe disseram: Sabes que o Senhor hoje tomará o teu senhor por sobre a tua cabeça? E ele disse: Sim, eu o sei; calai-vos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Elias lhe disse: Eliseu, fica-te aqui, porque o Senhor me envia a Jericó. Ele, porém, disse: Vive o Senhor, e vive a tua alma, que não te deixarei. E assim vieram a Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então os filhos dos profetas que estavam em Jericó se chegaram a Eliseu, e lhe disseram: Sabes que o Senhor hoje tomará o teu senhor por sobre a tua cabeça? E ele disse: Sim, eu o sei; calai-vos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Elias lhe disse: Fica-te aqui, porque o senhor me envia ao Jordão. Mas ele disse: Vive o Senhor, e vive a tua alma, que não te deixarei. E assim ambos foram juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E foram cinqüenta homens dentre os filhos dos profetas, e pararam defronte deles, de longe; e eles dois pararam junto ao Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Elias tomou a sua capa e, dobrando-a, feriu as águas, as quais se dividiram de uma à outra banda; e passaram ambos a pé enxuto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Havendo eles passado, Elias disse a Eliseu: Pede-me o que queres que eu te faça, antes que seja tomado de ti. E disse Eliseu: Peço-te que haja sobre mim dobrada porção de teu espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Respondeu Elias: Coisa difícil pediste. Todavia, se me vires quando for tomado de ti, assim se te fará; porém, se não, não se fará.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, indo eles caminhando e conversando, eis que um carro de fogo, com cavalos de fogo, os separou um do outro; e Elias subiu ao céu num redemoinho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O que vendo Eliseu, clamou: Meu pai, meu pai! o carro de Israel, e seus cavaleiros! E não o viu mais. Pegou então nas suas vestes e as rasgou em duas partes;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>tomou a capa de Elias, que dele caíra, voltou e parou à beira do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, pegando da capa de Elias, que dele caíra, feriu as águas e disse: Onde está o Senhor, o Deus de Elias? Quando feriu as águas, estas se dividiram de uma à outra banda, e Eliseu passou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vendo-o, pois, os filhos dos profetas que estavam defronte dele em Jericó, disseram: O espírito de Elias repousa sobre Eliseu. E vindo ao seu encontro, inclinaram-se em terra diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E disseram-lhe: Eis que entre os teus servos há cinqüenta homens valentes. Deixa-os ir, pedimos-te, em busca do teu senhor; pode ser que o Espírito do Senhor o tenha arrebatado e lançado nalgum monte, ou nalgum vale. Ele, porém, disse: Não os envieis.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas insistiram com ele, até que se envergonhou; e disse-lhes: Enviai. E enviaram cinqüenta homens, que o buscaram três dias, porém não o acharam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então voltaram para Eliseu, que ficara em Jericó; e ele lhes disse: Não vos disse eu que não fôsseis?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os homens da cidade disseram a Eliseu: Eis que a situação desta cidade é agradável, como vê o meu senhor; porém as águas são péssimas, e a terra é estéril.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E ele disse: Trazei-me um jarro novo, e ponde nele sal. E lho trouxeram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então saiu ele ao manancial das águas e, deitando sal nele, disse: Assim diz o Senhor: Sarei estas águas; não mais sairá delas morte nem esterilidade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E aquelas águas ficaram sãs, até o dia de hoje, conforme a palavra que Eliseu disse.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então subiu dali a Betel; e, subindo ele pelo caminho, uns meninos saíram da cidade, e zombavam dele, dizendo: Sobe, calvo; sobe, calvo!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, virando-se ele para trás, os viu, e os amaldiçoou em nome do Senhor. Então duas ursas saíram do bosque, e despedaçaram quarenta e dois daqueles meninos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E dali foi para o monte Carmelo, de onde voltou para Samária.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, Jorão, filho de Acabe, começou a reinar sobre Israel, em Samária, no décimo oitavo ano de Jeosafá, rei de Judá, e reinou doze anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fez o que era mau aos olhos do Senhor, porém não como seu pai, nem como sua mãe; pois tirou a coluna de Baal que seu pai fizera.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contudo aderiu aos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, com que este fizera Israel pecar, e deles não se apartou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, Messa, rei dos moabitas, era criador de ovelhas, e pagava de tributo ao rei de Israel cem mil cordeiros, e cem mil carneiros com a sua lã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sucedeu, porém, que, morrendo Acabe, o rei dos moabitas se rebelou contra o rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, nesse mesmo tempo Jorão saiu de Samária e fez revista de todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, pondo-se em marcha, mandou dizer a Jeosafá, rei de Judá: O rei dos moabitas rebelou-se contra mim; irás tu comigo a guerra contra os moabitas? Respondeu ele: Irei; como tu és sou eu, o meu povo como o teu povo, e os meus cavalos como os teus cavalos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E perguntou: Por que caminho subiremos? Respondeu-lhe Jorão: Pelo caminho do deserto de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Partiram, pois, o rei de Israel, o rei de Judá e o rei de Edom; e andaram rodeando durante sete dias; e não havia água para o exército nem para o gado que os seguia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse então o rei de Israel: Ah! o Senhor chamou estes três reis para entregá-los nas mãos dos moabitas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Perguntou, porém, Jeosafá: Não há aqui algum profeta do Senhor por quem consultemos ao Senhor? Então respondeu um dos servos do rei de Israel, e disse: Aqui está Eliseu, filho de Safate, que deitava água sobre as mãos de Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse Jeosafá: A palavra do Senhor está com ele. Então o rei de Israel, e Jeosafá, e o rei de Edom desceram a ter com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eliseu disse ao rei de Israel: Que tenho eu contigo? Vai ter com os profetas de teu pai, e com os profetas de tua mãe. O rei de Israel, porém, lhe disse: Não; porque o Senhor chamou estes três reis para entregá-los nas mãos dos moabitas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Respondeu Eliseu: Vive o Senhor dos exércitos, em cuja presença estou, que se eu não respeitasse a presença de Jeosafá, rei de Judá, não te contemplaria, nem te veria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Agora, contudo, trazei-me um harpista. E sucedeu que, enquanto o harpista tocava, veio a mão do Senhor sobre Eliseu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E ele disse: Assim diz o Senhor: Fazei neste vale muitos poços.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque assim diz o Senhor: Não vereis vento, nem vereis chuva; contudo este vale se encherá de água, e bebereis vós, os vossos servos e os vossos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E ainda isso é pouco aos olhos do Senhor; também entregará ele os moabitas nas vossas mãos,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e ferireis todas as cidades fortes e todas as cidades escolhidas, cortareis todas as boas árvores, tapareis todas as fontes d´água, e cobrireis de pedras todos os bons campos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E sucedeu que, pela manhã, à hora de se oferecer o sacrifício, eis que vinham as águas pelo caminho de Edom, e a terra se encheu d´água:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ouvindo, pois, todos os moabitas que os reis tinham subido para pelejarem contra eles, convocaram-se todos os que estavam em idade de pegar armas, e daí para cima, e puseram-se às fronteiras.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Levantaram-se os moabitas de madrugada e, resplandecendo o sol sobre as águas, viram diante de si as águas vermelhas como sangue;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e disseram: Isto é sangue; certamente os reis pelejaram entre si e se mataram um ao outro! Agora, pois, à presa, moabitas!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando, porém, chegaram ao arraial de Israel, os israelitas se levantaram, e bateram os moabitas, os quais fugiram diante deles; e ainda entraram na terra, ferindo ali também os moabitas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E arrasaram as cidades; e cada um deles lançou pedras em todos os bons campos, entulhando-os; taparam todas as fontes d´água, e cortaram todas as boas árvores; somente a Quir-Haresete deixaram ficar as pedras; contudo os fundeiros a cercaram e a feriram.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Vendo o rei dos moabitas que a peleja prevalecia contra ele, tomou consigo setecentos homens que arrancavam da espada, para romperem contra o rei de Edom; porém não puderam.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então tomou a seu filho primogênito, que havia de reinar em seu lugar, e o ofereceu em holocausto sobre o muro, pelo que houve grande indignação em Israel; por isso retiraram-se dele, e voltaram para a sua terra.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora uma dentre as mulheres dos filhos dos profetas clamou a Eliseu, dizendo: Meu marido, teu servo, morreu; e tu sabes que o teu servo temia ao Senhor. Agora acaba de chegar o credor para levar-me os meus dois filhos para serem escravos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Perguntou-lhe Eliseu: Que te hei de fazer? Dize-me o que tens em casa. E ela disse: Tua serva não tem nada em casa, senão uma botija de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse-lhe ele: Vai, pede emprestadas vasilhas a todos os teus vizinhos, vasilhas vazias, não poucas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois entra, e fecha a porta sobre ti e sobre teus filhos; deita azeite em todas essas vasilhas, e põe à parte a que estiver cheia.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então ela se apartou dele. Depois, fechada a porta sobre si e sobre seus filhos, estes lhe chegavam as vasilhas, e ela as enchia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Cheias que foram as vasilhas, disse a seu filho: Chega-me ainda uma vasilha. Mas ele respondeu: Não há mais vasilha nenhuma. Então o azeite parou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Veio ela, pois, e o fez saber ao homem de Deus. Disse-lhe ele: Vai, vende o azeite, e paga a tua dívida; e tu e teus filhos vivei do resto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sucedeu também certo dia que Eliseu foi a Suném, onde havia uma mulher rica que o reteve para comer; e todas as vezes que ele passava por ali, lá se dirigia para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ela disse a seu marido: Tenho observado que este que passa sempre por nós é um santo homem de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Façamos-lhe, pois, um pequeno quarto sobre o muro; e ponhamos-lhe ali uma cama, uma mesa, uma cadeira e um candeeiro; e há de ser que, quando ele vier a nós se recolherá ali.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sucedeu que um dia ele chegou ali, recolheu-se àquele quarto e se deitou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então disse ao seu moço Geazi: Chama esta sunamita. Ele a chamou, e ela se apresentou perante ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois Eliseu havia dito a Geazi: Dize-lhe: Eis que tu nos tens tratado com todo o desvelo; que se há de fazer por ti? Haverá alguma coisa de que se fale por ti ao rei, ou ao chefe do exército? Ao que ela respondera: Eu habito no meio do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então dissera ele: Que se há de fazer, pois por ela? E Geazi dissera: Ora, ela não tem filho, e seu marido é velho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pelo que disse ele: Chama-a. E ele a chamou, e ela se pôs à porta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Eliseu disse: Por este tempo, no ano próximo, abraçarás um filho. Respondeu ela: Não, meu senhor, homem de Deus, não mintas à tua serva.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas a mulher concebeu, e deu à luz um filho, no tempo determinado, no ano seguinte como Eliseu lhe dissera.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tendo o menino crescido, saiu um dia a ter com seu pai, que estava com os segadores.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Disse a seu pai: Minha cabeça! minha cabeça! Então ele disse a um moço: Leva-o a sua mae.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Este o tomou, e o levou a sua mãe; e o menino esteve sobre os joelhos dela até o meio-dia, e então morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ela subiu, deitou-o sobre a cama do homem de Deus e, fechando sobre ele a porta, saiu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então chamou a seu marido, e disse: Manda-me, peço-te, um dos moços e uma das jumentas, para que eu corra ao homem de Deus e volte.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Disse ele: Por que queres ir ter com ele hoje? Não é lua nova nem sábado. E ela disse: Tudo vai bem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então ela fez albardar a jumenta, e disse ao seu moço: Guia e anda, e não me detenhas no caminhar, senão quando eu to disser.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Partiu pois, e foi ter com o homem de Deus, ao monte Carmelo; e sucedeu que, vendo-a de longe o homem de Deus, disse a Geazi, seu moço: Eis aí a sunamita;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>corre-lhe ao encontro e pergunta-lhe: Vais bem? Vai bem teu marido? Vai bem teu filho? Ela respondeu: Vai bem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Chegando ela ao monte, à presença do homem de Deus, apegou- se-lhe aos pés. Chegou-se Geazi para a retirar, porém, o homem de Deus lhe disse: Deixa-a, porque a sua alma está em amargura, e o Senhor mo encobriu, e não mo manifestou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então disse ela: Pedi eu a meu senhor algum filho? Não disse eu: Não me enganes?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ao que ele disse a Geazi: Cinge os teus lombos, toma o meu bordão na mão, e vai. Se encontrares alguém, não o saúdes; e se alguém te saudar, não lhe respondas; e põe o meu bordão sobre o rosto do menino.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A mãe do menino, porém, disse: Vive o senhor, e vive a tua alma, que não te hei de deixar. Então ele se levantou, e a seguiu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Geazi foi adiante deles, e pôs o bordão sobre o rosto do menino; porém não havia nele voz nem sentidos. Pelo que voltou a encontrar-se com Eliseu, e o informou, dizendo: O menino não despertou.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando Eliseu chegou à casa, eis que o menino jazia morto sobre a sua cama.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então ele entrou, fechou a porta sobre eles ambos, e orou ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Em seguida subiu na cama e deitou-se sobre o menino, pondo a boca sobre a boca do menino, os olhos sobre os seus olhos, e as mãos sobre as suas mãos, e ficou encurvado sobre ele até que a carne do menino aqueceu.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Depois desceu, andou pela casa duma parte para outra, tornou a subir, e se encurvou sobre ele; então o menino espirrou sete vezes, e abriu os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Eliseu chamou a Geazi, e disse: Chama essa sunamita. E ele a chamou. Quando ela se lhe apresentou, disse ele :Toma o teu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então ela entrou, e prostrou-se a seus pés, inclinando-se à terra; e tomando seu filho, saiu.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eliseu voltou a Gilgal. E havia fome na terra; e os filhos dos profetas estavam sentados na sua presença. E disse ao seu moço: Põe a panela grande ao lume, e faze um caldo de ervas para os filhos dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então um deles saiu ao campo a fim de apanhar ervas, e achando uma parra brava, colheu dela a sua capa cheia de colocíntidas e, voltando, cortou-as na panela do caldo, não sabendo o que era.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim tiraram de comer para os homens. E havendo eles provado o caldo, clamaram, dizendo: Ó homem de Deus, há morte na panela! E não puderam comer.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ele, porém, disse: Trazei farinha. E deitou-a na panela, e disse: Tirai para os homens, a fim de que comam. E já não havia mal nenhum na panela.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Um homem veio de Baal-Salisa, trazendo ao homem de Deus pães das primícias, vinte pães de cevada, e espigas verdes no seu alforje. Eliseu disse: Dá ao povo, para que coma.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Disse, porém, seu servo: Como hei de pôr isto diante de cem homens? Ao que tornou Eliseu: Dá-o ao povo, para que coma; porque assim diz o Senhor: Comerão e sobejará.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Então lhos pôs diante; e comeram, e ainda sobrou, conforme a palavra do Senhor.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, Naamã, chefe do exército do rei da Síria, era um grande homem diante do seu senhor, e de muito respeito, porque por ele o Senhor dera livramento aos sírios; era homem valente, porém leproso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os sírios, numa das suas investidas, haviam levado presa, da terra de Israel, uma menina que ficou ao serviço da mulher de Naamã.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse ela a sua senhora: Oxalá que o meu senhor estivesse diante do profeta que está em Samária! Pois este o curaria da sua lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Naamã foi notificar a seu senhor, dizendo: Assim e assim falou a menina que é da terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Respondeu o rei da Síria: Vai, anda, e enviarei uma carta ao rei de Israel. Foi, pois, e levou consigo dez talentos de prata, e seis mil siclos de ouro e dez mudas de roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também levou ao rei de Israel a carta, que dizia: Logo, em chegando a ti esta carta, saberás que eu te enviei Naamã, meu servo, para que o cures da sua lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tendo o rei de Israel lido a carta, rasgou as suas vestes, e disse: Sou eu Deus, que possa matar e vivificar, para que este envie a mim um homem a fim de que eu o cure da sua lepra? Notai, peço-vos, e vede como ele anda buscando ocasião contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Eliseu, o homem de Deus, ouviu que o rei de Israel rasgara as suas vestes, mandou dizer ao rei: Por que rasgaste as tuas vestes? Deixa-o vir ter comigo, e saberá que há profeta em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Veio, pois, Naamã com os seus cavalos, e com o seu carro, e parou à porta da casa de Eliseu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então este lhe mandou um mensageiro, a dizer-lhe: Vai, lava-te sete vezes no Jordão, e a tua carne tornará a ti, e ficarás purificado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naamã, porém, indignado, retirou-se, dizendo: Eis que pensava eu: Certamente ele sairá a ter comigo, pôr-se-á em pé, invocará o nome do Senhor seu Deus, passará a sua mão sobre o lugar, e curará o leproso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não são, porventura, Abana e Farpar, rios de Damasco, melhores do que todas as águas de Israel? não poderia eu lavar-me neles, e ficar purificado? Assim se voltou e se retirou com indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os seus servos, porém, chegaram-se a ele e lhe falaram, dizendo: Meu pai, se o profeta te houvesse indicado alguma coisa difícil, porventura não a terias cumprido? Quanto mais, dizendo-te ele: Lava-te, e ficarás purificado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Desceu ele, pois, e mergulhou-se no Jordão sete vezes, conforme a palavra do homem de Deus; e a sua carne tornou-se como a carne dum menino, e ficou purificado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então voltou ao homem de Deus, ele e toda a sua comitiva; chegando, pôs-se diante dele, e disse: Eis que agora sei que em toda a terra não há Deus senão em Israel; agora, pois, peço-te que do teu servo recebas um presente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele, porém, respondeu: Vive o Senhor, em cuja presença estou, que não o receberei. Naamã instou com ele para que o tomasse; mas ele recusou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao que disse Naamã: Seja assim; contudo dê-se a este teu servo terra que baste para carregar duas mulas; porque nunca mais oferecerá este teu servo holocausto nem sacrifício a outros deuses, senão ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nisto perdoe o Senhor ao teu servo: Quando meu amo entrar na casa de Rimom para ali adorar, e ele se apoiar na minha mão, e eu também me tenha de encurvar na casa de Rimom; quando assim me encurvar na casa de Rimom, nisto perdoe o Senhor ao teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eliseu lhe disse: Vai em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando Naamã já ia a uma pequena distância, Geazi, moço de Eliseu, o homem de Deus, disse: Eis que meu senhor poupou a este sírio Naamã, não recebendo da mão dele coisa alguma do que trazia; vive o Senhor, que hei de correr atrás dele, e receber dele alguma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Foi pois, Geazi em alcance de Naamã. Este, vendo que alguém corria atrás dele, saltou do carro a encontrá-lo, e perguntou: Vai tudo bem?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Respondeu ele: Tudo vai bem. Meu senhor me enviou a dizer-te: Eis que agora mesmo vieram a mim dois mancebos dos filhos dos profetas da região montanhosa de Efraim; dá-lhes, pois, um talento de prata e duas mudas de roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Disse Naamã: Sê servido de tomar dois talentos. E instou com ele, e amarrou dois talentos de prata em dois sacos, com duas mudas de roupa, e pô-los sobre dois dos seus moços, os quais os levaram adiante de Geazi.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tendo ele chegado ao outeiro, tomou-os das mãos deles e os depositou na casa; e despediu aqueles homens, e eles se foram.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas ele entrou e pôs-se diante de seu amo. Então lhe perguntou Eliseu: Donde vens, Geazi? Respondeu ele: Teu servo não foi a parte alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eliseu porém, lhe disse: Porventura não foi contigo o meu coração, quando aquele homem voltou do seu carro ao teu encontro? Era isto ocasião para receberes prata e roupa, olivais e vinhas, ovelhas e bois, servos e servas?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Portanto a lepra de Naamã se pegará a ti e à tua descendência para sempre. Então Geazi saiu da presença dele leproso, branco como a neve.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os filhos dos profetas disseram a Eliseu: Eis que o lugar em que habitamos diante da tua face é estreito demais para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vamos, pois até o Jordão, tomemos de lá cada um de nós, uma viga, e ali edifiquemos para nós um lugar em que habitemos. Respondeu ele: Ide.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse-lhe um deles: Digna-te de ir com os teus servos. E ele respondeu: Eu irei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim foi com eles; e, chegando eles ao Jordão, cortavam madeira.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas sucedeu que, ao derrubar um deles uma viga, o ferro do machado caiu na água; e ele clamou, dizendo: Ai, meu senhor! ele era emprestado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Perguntou o homem de Deus: Onde caiu? E ele lhe mostrou o lugar. Então Eliseu cortou um pau, e o lançou ali, e fez flutuar o ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E disse: Tira-o. E ele estendeu a mão e o tomou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ora, o rei da Síria fazia guerra a Israel; e teve conselho com os seus servos, dizendo: Em tal e tal lugar estará o meu acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o homem de Deus mandou dizer ao rei de Israel: Guarda-te de passares por tal lugar porque os sírios estão descendo ali.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pelo que o rei de Israel enviou àquele lugar, de que o homem de Deus lhe falara, e de que o tinha avisado, e assim se salvou. Isso aconteceu não uma só vez, nem duas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Turbou-se por causa disto o coração do rei da Síria que chamou os seus servos, e lhes disse: Não me fareis saber quem dos nossos é pelo rei de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Respondeu um dos seus servos: Não é assim, ó rei meu senhor, mas o profeta Eliseu que está em Israel, faz saber ao rei de Israel as palavras que falas na tua câmara de dormir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele disse: Ide e vede onde ele está, para que eu envie e mande trazê-lo. E foi-lhe dito; Eis que está em Dotã.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então enviou para lá cavalos, e carros, e um grande exército, os quais vieram de noite e cercaram a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tendo o moço do homem de Deus se levantado muito cedo, saiu, e eis que um exército tinha cercado a cidade com cavalos e carros. Então o moço disse ao homem de Deus: Ai, meu senhor! que faremos?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Respondeu ele: Não temas; porque os que estão conosco são mais do que os que estão com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E Eliseu orou, e disse: Ó senhor, peço-te que lhe abras os olhos, para que veja. E o Senhor abriu os olhos do moço, e ele viu; e eis que o monte estava cheio de cavalos e carros de fogo em redor de Eliseu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando os sírios desceram a ele, Eliseu orou ao Senhor, e disse: Fere de cegueira esta gente, peço-te. E o Senhor os feriu de cegueira, conforme o pedido de Eliseu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Eliseu lhes disse: Não é este o caminho, nem é esta a cidade; segui-me, e guiar-vos-ei ao homem que buscais. E os guiou a Samária.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E sucedeu que, chegando eles a Samária, disse Eliseu: Ó Senhor, abre a estes os olhos para que vejam. O Senhor lhes abriu os olhos, e viram; e eis que estavam no meio de Samária.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando o rei de Israel os viu, disse a Eliseu: Feri-los-ei, feri-los-ei, meu pai?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Respondeu ele: Não os ferirás; feririas tu os que tomasses prisioneiros com a tua espada e com o teu arco? Põe-lhes diante pão e água, para que comam e bebam, e se vão para seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Preparou-lhes, pois, um grande banquete; e eles comeram e beberam; então ele os despediu, e foram para seu senhor. E as tropas dos sírios desistiram de invadir a terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Sucedeu, depois disto, que Bene-Hadade, rei da Síria, ajuntando todo o seu exército, subiu e cercou Samária.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E houve grande fome em Samária, porque mantiveram o cerco até que se vendeu uma cabeça de jumento por oitenta siclos de prata, e a quarta parte dum cabo de esterco de pombas por cinco siclos de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E sucedeu que, passando o rei de Israel pelo muro, uma mulher lhe gritou, dizendo: Acode-me, ó rei meu Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas ele lhe disse: Se o Senhor não te acode, donde te acudirei eu? da eira ou do lagar?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Contudo o rei lhe perguntou: Que tens? E disse ela: Esta mulher me disse: Dá cá o teu filho, para que hoje o comamos, e amanhã comeremos o meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>cozemos, pois, o meu filho e o comemos; e ao outro dia lhe disse eu: Dá cá o teu filho para que o comamos; e ela escondeu o seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ouvindo o rei as palavras desta mulher, rasgou as suas vestes (ora, ele ia passando pelo muro); e o povo olhou e viu que o rei trazia saco por dentro, sobre a sua carne.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então disse ele: Assim me faça Deus, e outro tanto, se a cabeça de Eliseu, filho de Safate, lhe ficar hoje sobre os ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Estava então Eliseu sentado em sua casa, e também os anciãos estavam sentados com ele, quando o rei enviou um homem adiante de si; mas, antes que o mensageiro chegasse a Eliseu, disse este aos anciãos: Vedes como esse filho de homicida mandou tirar-me a cabeça? Olhai quando vier o mensageiro, fechai a porta, e empurrai-o para fora com a porta. Porventura não vem após ele o ruído dos pés do seu senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando Eliseu ainda estava falando com eles, eis que o mensageiro desceu a ele; e disse: Eis que este mal vem do Senhor; por que, pois, esperaria eu mais pelo Senhor ?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então disse Eliseu: Ouvi a palavra do Senhor; assim diz o Senhor: Amanhã, por estas horas, haverá uma medida de farinha por um siclo, e duas medidas de cevada por um siclo, à porta de Samária.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>porém o capitão em cujo braço o rei se apoiava respondeu ao homem de Deus e disse: Ainda que o Senhor fizesse janelas no céu, poderia isso suceder? Disse Eliseu: Eis que o verás com os teus olhos, porém não comeras.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, quatro homens leprosos estavam à entrada da porta; e disseram uns aos outros: Para que ficamos nós sentados aqui até morrermos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se dissermos: Entremos na cidade; há fome na cidade, e morreremos aí; e se ficarmos sentados aqui, também morreremos. Vamo-nos, pois, agora e passemos para o arraial dos sírios; se eles nos deixarem viver, viveremos; e se nos matarem, tão somente morreremos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Levantaram-se, pois, ao crepúsculo, para irem ao arraial dos sírios; e, chegando eles à entrada do arraial, eis que não havia ali ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque o Senhor fizera ouvir no arraial dos sírios um ruído de carros e de cavalos, como de um grande exército; de maneira que disseram uns aos outros: Eis que o rei de Israel alugou contra nós os reis dos heteus e os reis dos egípcios, para virem sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pelo que se levantaram e fugiram, ao crepúsculo; deixaram as suas tendas, os seus cavalos e os seus jumentos, isto é, o arraial tal como estava, e fugiram para salvarem as suas vidas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Chegando, pois, estes leprosos à entrada do arraial, entraram numa tenda, comeram e beberam; e tomando dali prata, ouro e vestidos, foram e os esconderam; depois voltaram, entraram em outra tenda, e dali também tomaram alguma coisa e a esconderam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então disseram uns aos outros: Não fazemos bem; este dia é dia de boas novas, e nós nos calamos. Se esperarmos até a luz da manhã, algum castigo nos sobrevirá; vamos, pois, agora e o anunciemos à casa do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vieram, pois, bradaram aos porteiros da cidade, e lhes anunciaram, dizendo: Fomos ao arraial dos sírios e eis que lá não havia ninguém, nem voz de homem, porém só os cavalos e os jumentos atados, e as tendas como estavam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim chamaram os porteiros, e estes o anunciaram dentro da casa do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o rei se levantou de noite, e disse a seus servos: Eu vos direi o que é que os sírios nos fizeram. Bem sabem eles que estamos esfaimados; pelo que saíram do arraial para se esconderem no campo, dizendo: Quando saírem da cidade, então os tomaremos vivos, e entraremos na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então um dos seus servos respondeu, dizendo: Tomem-se, pois, cinco dos cavalos do resto que ficou aqui dentro (eis que eles estão como toda a multidão dos israelitas que ficaram aqui de resto, e que se vêm extenuando), e enviemo-los, e vejamos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tomaram pois dois carros com cavalos; e o rei os enviou com mensageiros após o exército dos sírios, dizendo-lhe: Ide, e vede.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E foram após ele até o Jordão; e eis que todo o caminho estava cheio de roupas e de objetos que os sírios, na sua precipitação, tinham lançado fora; e voltaram os mensageiros, e o anunciaram ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então saiu o povo, e saqueou o arraial dos sírios. Assim houve uma medida de farinha por um siclo e duas medidas de cevada por um siclo, conforme a palavra do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei pusera à porta o capitão em cujo braço ele se apoiava; e o povo o atropelou na porta, de sorte que morreu, como falara o homem de Deus quando o rei descera a ter com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque, quando o homem de Deus falara ao rei, dizendo: Amanhã, por estas horas, haverá duas medidas de cevada por um siclo, e uma medida de farinha por um siclo, à porta de Samária,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>aquele capitão respondera ao homem de Deus: Ainda que o Senhor fizesse janelas no céu poderia isso suceder? e ele dissera: Eis que o verás com os teus olhos, porém não comerás.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E assim foi; pois o povo o atropelou à porta, e ele morreu.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora Eliseu havia falado àquela mulher cujo filho ele ressuscitara, dizendo: Levanta-te e vai, tu e a tua família, e peregrina onde puderes peregrinar; porque o Senhor chamou a fome, e ela virá sobre a terra por sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A mulher, pois, levantou-se e fez conforme a palavra do homem de Deus; foi com a sua família, e peregrinou na terra dos filisteus sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas ao cabo dos sete anos, a mulher voltou da terra dos filisteus, e saiu a clamar ao rei pela sua casa e pelas suas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, o rei falava a Geazi, o moço do homem de Deus, dizendo: Conta-me, peço-te, todas as grandes obras que Eliseu tem feito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E sucedeu que, contando ele ao rei como Eliseu ressuscitara aquele que estava morto, eis que a mulher cujo filho ressuscitara veio clamar ao rei pela sua casa e pelas suas terras. Então disse Geazi: Ó rei meu senhor, esta é a mulher, e este o seu filho a quem Eliseu ressuscitou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O rei interrogou a mulher, e ela lhe contou o caso. Então o rei lhe designou um oficial, ao qual disse: Faze restituir-lhe tudo quanto era seu, e todas as rendas das terras desde o dia em que deixou o país até agora.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois veio Eliseu a Damasco. E estando Bene-Hadade, rei da Síria, doente, lho anunciaram, dizendo: O homem de Deus chegou aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o rei disse a Hazael: Toma um presente na tua mão, vai encontrar-te com o homem de Deus e por meio dele consulta ao Senhor, dizendo: Sararei eu desta doença?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Foi, pois, Hazael encontrar-se com ele, e levou consigo um presente, a saber, quarenta camelos carregados de tudo o que havia de bom em Damasco. Ao chegar, apresentou-se a ele e disse: Teu filho Bene-Hadade, rei da Síria, enviou-me a ti para perguntar: sararei eu desta doença?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Respondeu-lhe Eliseu: Vai e dize-lhe: Hás de sarar. Contudo o Senhor me mostrou que ele morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E olhou para Hazael, fitando nele os olhos até que este ficou confundido; e o homem de Deus chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então disse Hazael: Por que meu senhor está chorando? E ele disse: Porque sei o mal que hás de fazer aos filhos de Israel: Porás fogo às suas fortalezas, matarás à espada os seus mancebos, despedaçarás os seus pequeninos e fenderás as suas mulheres grávidas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao que disse Hazael: Que é o teu servo, que não é mais do que um cão, para fazer tão grande coisa? Respondeu Eliseu: O Senhor mostrou-me que tu hás de ser rei da Síria.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então apartou-se de Eliseu, e voltou ao seu senhor, o qual lhe perguntou: Que te disse Eliseu? Respondeu ele: Disse-me que certamente sararás.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao outro dia Hazael tomou um cobertor, molhou-o na água e o estendeu sobre o rosto do rei, de modo que este morreu. E Hazael reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ora, no ano quinto de Jorão, filho de Acabe, rei de Israel, Jeorão, filho de Jeosafá, rei de Judá, começou a reinar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tinha trinta e dois anos quando começou a reinar, e reinou oito anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E andou no caminho dos reis de Israel, como também fizeram os da casa de Acabe, porque tinha por mulher a filha de Acabe; e fez o que era mau aos olhos do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todavia o Senhor não quis destruir a Judá, por causa de Davi, seu servo, porquanto lhe havia prometido que lhe daria uma lâmpada, a ele e a seus filhos, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nos seus dias os edomitas se rebelaram contra o domínio de Judá, e constituiram um rei para si.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pelo que Jeorão passou a Zair, com todos os seus carros; e ele se levantou de noite, com os chefes dos carros, e feriu os edomitas que o haviam cercado; mas o povo fugiu para as suas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim os edomitas ficaram rebelados contra o domínio de Judá até o dia de hoje. Também Libna se rebelou nesse mesmo tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O restante dos atos de Jeorão, e tudo quanto fez, porventura não estão escritos no livro das crônicas de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jeorão dormiu com seus pais, e foi sepultado junto a eles na cidade de Davi. E Acazias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No ano doze de Jorão, filho de Acabe, rei de Israel, começou a reinar Acazias, filho de Jeorão, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Acazias tinha vinte e dois anos quando começou a reinar, e reinou um ano em Jerusalém. O nome de sua mãe era Atalia; era neta de Onri, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele andou no caminho da casa de Acabe, e fez o que era mau aos olhos do Senhor, como a casa de Acabe, porque era genro de Acabe.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ora, ele foi com Jorão, filho de Acabe, a Ramote-Gileade, a pelejar contra Hazael, rei da Síria; e os sírios feriram a Jorão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então voltou o rei Jorão para se curar em Jizreel das feridas que os sírios lhe fizeram em Ramá, quando pelejou contra Hazael, rei da Síria; e desceu Acazias, filho de Jeorão, rei de Judá, para ver Jorão, filho de Acabe, em Jizreel, porquanto estava doente.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois o profeta Eliseu chamou um dos filhos dos profetas, e lhe disse: Cinge os teus lombos, toma na mão este vaso de azeite e vai a Ramote-Gileade;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>quando lá chegares, procura a Jeú, filho de Jeosafá, filho de Ninsi; entra, faze que ele se levante do meio de seus irmãos, e leva-o para uma câmara interior.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Toma, então, o vaso de azeite, derrama-o sobre a sua cabeça, e dize: Assim diz o Senhor: Ungi-te rei sobre Israel. Então abre a porta, foge e não te detenhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Foi, pois, o jovem profeta, a Ramote-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E quando chegou, eis que os chefes do exército estavam sentados ali; e ele disse: Chefe, tenho uma palavra para te dizer. E Jeú perguntou: A qual de todos nós? Respondeu ele: A ti, chefe!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Jeú se levantou, e entrou na casa; e o mancebo derramou-lhe o azeite sobre a cabeça, e lhe disse: Assim diz o Senhor Deus de Israel: Ungi-te rei sobre o povo do Senhor, sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ferirás a casa de Acabe, teu senhor, para que eu vingue da mão de Jezabel o sangue de meus servos, os profetas, e o sangue de todos os servos do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois toda a casa de Acabe perecerá; e destruirei de Acabe todo filho varão, tanto o escravo como o livre em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque hei de fazer a casa de Acabe como a casa de Jeroboão, filho de Nebate, e como a casa de Baasa, filho de Aías.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os cães comerão a Jezabel no campo de Jizreel; não haverá quem a enterre. Então o mancebo abriu a porta e fugiu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Saiu então Jeú aos servos de seu senhor; e um lhe perguntou: Vai tudo bem? Por que veio a ti esse louco? E ele lhes respondeu: Bem conheceis o homem e o seu falar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas eles replicaram. É mentira; dize-no-lo, pedimos-te. Ao que disse Jeú: Assim e assim ele me falou, dizendo: Assim diz o Senhor: Ungi-te rei sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então se apressaram, e cada um tomou a sua capa e a pôs debaixo dele, no mais alto degrau; e tocaram a buzina, e disseram: Jeú reina!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim Jeú, filho de Jeosafá, filho de Ninsi, conspirou contra Jorão. (Ora, tinha Jorão cercado a Ramote-Gileade, ele e todo o Israel, por causa de Hazael, rei da Síria;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>porém o rei Jorão tinha voltado para se curar em Jizreel das feridas que os sírios lhe fizeram, quando pelejou contra Hazael, rei da Síria.) E disse Jeú: Se isto é o vosso parecer, ninguém escape nem saia da cidade para ir dar a nova em Jizreel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Jeú subiu a um carro, e foi a Jizreel; porque Jorão estava acamado ali; e também Acazias, rei de Judá, descera para ver Jorão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O atalaia que estava na torre de Jizreel viu a tropa de Jeú, que vinha e disse: Vejo uma tropa. Disse Jorão: Toma um cavaleiro, e envia-o ao seu encontro a perguntar: Há paz?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E o cavaleiro lhe foi ao encontro, e disse: Assim diz o rei: Há paz? Respondeu Jeú: Que tens tu que fazer com a paz? Passa para trás de mim. E o atalaia deu aviso, dizendo: Chegou a eles o mensageiro, porém não volta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Jorão enviou outro cavaleiro; e, chegando este a eles, disse Assim diz o rei: Há paz? Respondeu Jeú: Que tens tu que fazer com a paz? Passa para trás de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o atalaia deu aviso, dizendo: Também este chegou a eles, porém não volta; e o andar se parece com o andar de Jeú, filho de Ninsi porque anda furiosamente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse Jorão: Aparelha-me o carro! E lho aparelharam. Saiu Jorão, rei de Israel, com Acazias, rei de Judá, cada um em seu carro para irem ao encontro de Jeú, e o encontraram no campo de Nabote, o jizreelita.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E sucedeu que, vendo Jorão a Jeú, perguntou: Há paz, Jeú? Respondeu ele: Que paz, enquanto as prostituições da tua mãe Jezabel e as suas feitiçarias são tantas?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Jorão deu volta, e fugiu, dizendo a Acazias: Há traição, Acazias!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas Jeú, entesando o seu arco com toda a força, feriu Jorão entre as espáduas, e a flecha lhe saiu pelo coração; e ele caiu no seu carro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Disse então Jeú a Bidcar, seu ajudante: Levanta-o, e lança-o no campo da herança de Nabote, o jizreelita; pois lembra-te de indo eu e tu juntos a cavalo após seu pai Acabe, o Senhor pôs sobre ele esta sentença, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Certamente vi ontem o sangue de Nabote e o sangue de seus filhos, diz o Senhor; e neste mesmo campo te retribuirei, diz o Senhor. Agora, pois, levanta-o, e lança-o neste campo, conforme a palavra do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando Acazias, rei de Judá, viu isto, fugiu pelo caminho da casa do jardim. E Jeú o perseguiu, dizendo: A este também! Matai-o! Então o feriram no carro, à subida de Gur, que está junto a Ibleão; mas ele fugiu para Megido, e ali morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E seus servos o levaram num carro a Jerusalém, e o sepultaram na sua sepultura junto a seus pais, na cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ora, Acazias começara a reinar sobre Judá no ano undécimo de Jorão, filho de Acabe.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois Jeú veio a Jizreel; o que ouvindo Jezabel, pintou-se em volta dos olhos, e enfeitou a sua cabeça, e olhou pela janela.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando Jeú entrava pela porta, disse ela: Teve paz Zinri, que matou a seu senhor ?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ao que ele levantou o rosto para a janela e disse: Quem é comigo? quem? E dois ou três eunucos olharam para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então disse ele: Lançai-a daí abaixo. E lançaram-na abaixo; e foram salpicados com o sangue dela a parede e os cavalos; e ele a atropelou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E tendo ele entrado, comeu e bebeu; depois disse: Olhai por aquela maldita, e sepultai-a, porque é filha de rei.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Foram, pois, para a sepultar; porém não acharam dela senão a caveira, os pés e as palmas das mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então voltaram, e lho disseram. Pelo que ele disse: Esta é a palavra do Senhor, que ele falou por intermédio de Elias, o tisbita, seu servo, dizendo: No campo de Jizreel os cães comerão a carne de Jezabel,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e o seu cadáver será como esterco sobre o campo, na herdade de Jizreel; de modo que não se poderá dizer: Esta é Jezabel.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, Acabe tinha setenta filhos em Samária. E Jeú escreveu cartas, e as enviou a Samária, aos chefes de Jizreel, aos anciãos, e aos aios dos filhos de Acabe, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Logo que vos chegar esta carta, visto que estão convosco os filhos de vosso senhor, como também carros, e cavalos, e uma cidade fortificada, e armas,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>escolhei o melhor e mais reto dos filhos de vosso senhor, ponde-o sobre o trono de seu pai, e pelejai pela casa de vosso senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles, porém, temeram muitíssimo, e disseram: Eis que dois reis não lhe puderam resistir; como, pois, poderemos nós resistir-lhe?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o que tinha cargo da casa, o que tinha cargo da cidade, os anciãos e os aios mandaram dizer a Jeú: Nós somos teus servos, e tudo quanto nos ordenares faremos; a homem algum constituiremos rei. Faze o que parecer bem aos teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois lhes escreveu outra carta, dizendo: Se sois comigo, e se quereis ouvir a minha voz, tomai as cabeças dos homens, filhos de vosso senhor, e amanhã a estas horas vinde ter comigo a Jizreel: Ora, os filhos do rei, que eram setenta, estavam com os grandes da cidade, que os criavam.:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sucedeu pois, que, chegada a eles a carta, tomaram os setenta filhos do rei e os mataram; puseram as cabeças deles nuns cestos, e lhas mandaram a Jizreel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Veio um mensageiro e lhe anunciou, dizendo: Trouxeram as cabeças dos filhos do rei. E ele disse: Ponde-as em dois montões à entrada da porta, até pela manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ao sair ele pela manhã, parou, e disse a todo o povo: Vós sois justos; eis que eu conspirei contra o meu senhor, e o matei; mas quem feriu a todos estes?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sabei, pois, agora que, da palavra do senhor, que o Senhor falou contra a casa de Acabe, nada cairá em terra; porque o Senhor tem feito o que falou por intermédio de seu servo Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Jeú feriu todos os restantes da casa de Acabe em Jizreel, como também a todos os seus grandes, os seus amigos íntimos, e os seus sacerdotes, até não lhe deixar ficar nenhum de resto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Jeú se levantou e partiu para ir a Samária. E, estando no caminho, em Bete-Equede dos pastores,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>encontrou-se com os irmãos de Acazias, rei de Judá, e perguntou: Quem sois vós? Responderam eles: Somos os irmãos de Acazias; e descemos a saudar os filhos do rei e os filhos da rainha.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então disse ele: Apanhai-os vivos. E eles os apanharam vivos, quarenta e dois homens, e os mataram junto ao poço de Bete-Equede, e a nenhum deles deixou de resto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, partindo dali, encontrou-se com Jonadabe, filho de Recabe, que lhe vinha ao encontro, ao qual saudou e lhe perguntou: O teu coração é sincero para comigo como o meu o é para contigo? Respondeu Jonadabe: É. Então, se é, disse Jeú, dá-me a tua mão. E ele lhe deu a mão; e Jeú fê-lo subir consigo ao carro,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e disse: Vem comigo, e vê o meu zelo para com o Senhor. E fê-lo sentar consigo no carro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Jeú chegou a Samária, feriu a todos os que restavam de Acabe em Samária, até os destruir, conforme a palavra que o Senhor dissera a Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois ajuntou Jeú todo o povo, e disse-lhe: Acabe serviu pouco a Baal; Jeú, porém, muito o servirá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pelo que chamai agora à minha presença todos os profetas de Baal, todos os seus servos e todos os seus sacerdotes; não falte nenhum, porque tenho um grande sacrifício a fazer a Baal; aquele que faltar não viverá. Jeú, porém, fazia isto com astúcia, para destruir os adoradores de Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse mais Jeú: Consagrai a Baal uma assembléia solene. E eles a apregoaram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Também Jeú enviou mensageiros por todo o Israel; e vieram todos os adoradores de Baal, de modo que não ficou deles homem algum que não viesse. E entraram na casa de Baal, e encheu-se a casa de Baal, de um lado a outro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então disse ao que tinha a seu cargo as vestimentas: Tira vestimentas para todos os adoradores de Baal. E eles lhes tirou para fora as vestimentas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E entrou Jeú com Jonadabe, filho de Recabe, na casa de Baal, e disse aos adoradores de Baal: Examinai, e vede bem, que porventura não haja entre vós algum servo do Senhor, mas somente os adoradores de Baal. dom; porém não puderam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim entraram para oferecer sacrifícios e holocaustos. Ora, Jeú tinha posto de prontidão do lado de fora oitenta homens, e lhes tinha dito: Aquele que deixar escapar algum dos homens que eu vos entregar nas mãos, pagará com a própria vida a vida dele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sucedeu, pois, que, acabando de fazer o holocausto, disse Jeú aos da sua guarda, e aos oficiais: Entrai e matai-os! não escape nenhum! Então os feriram ao fio da espada; e os da guarda e os oficiais os lançaram fora e, entrando no santuário da casa de Baal,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>tiraram as colunas que nela estavam, e as queimaram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Também quebraram a coluna de Baal, e derrubaram a casa de Baal, fazendo dela uma latrina, como é até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim Jeú exterminou de Israel a Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todavia Jeú não se apartou dos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, com que fez Israel pecar, a saber, dos bezerros de ouro, que estavam em Betel e em Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ora, disse o Senhor a Jeú: Porquanto executaste bem o que é reto aos meus olhos, e fizeste à casa de Acabe conforme tudo quanto eu tinha no meu coração, teus filhos até a quarta geração se assentarão no trono de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas Jeú não teve o cuidado de andar de todo o seu coração na lei do Senhor Deus de Israel, nem se apartou dos pecados de Jeroboão, com os quais este fez Israel pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Naqueles dias começou o Senhor a diminuir os termos de Israel. Hazael feriu a Israel em todas as suas fronteiras,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>desde o Jordão para o nascente do sol, a toda a terra de Gileade, aos gaditas, aos rubenitas e aos manassitas, desde Aroer, que está junto ao ribeiro de Arnom, por toda a Gileade e Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Jeú, e tudo quanto fez, e todo o seu poder, porventura não estão escritos no livro das crônicas dos reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jeú dormiu com seus pais, e o sepultaram em Samária. Em seu lugar reinou seu filho Jeoacaz.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os dias que Jeú reinou sobre Israel em Samária foram vinte e oito anos.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vendo pois Atalia, mãe de Acazias, que seu filho era morto, levantou-se, e destruiu toda a descendência real.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas Jeoseba, filha do rei Jorão, irmã de Acazias, tomou a Joás, filho de Acazias, furtando-o dentre os filhos do rei, aos quais matavam na recâmara, e o escondeu de Ataliá, a ele e à sua ama, de sorte que não o mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E esteve com ela escondido na casa do Senhor seis anos; e Atalia reinava sobre o país.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No sétimo ano, porém, Jeoiada mandou chamar os centuriões dos caritas e os oficiais da guarda, e fê-los entrar consigo na casa do Senhor; e fez com eles um pacto e, ajuramentando-os na casa do Senhor, mostrou-lhes o filho do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então lhes ordenou, dizendo: Eis aqui o que haveis de fazer: uma terça parte de vós, os que entrais no sábado, fará a guarda da casa do rei;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>outra terça parte estará à porta Sur; e a outra terça parte à porta detrás dos da guarda. Assim fareis a guarda desta casa, afastando a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As duas companhias, a saber, todos os que saem no sábado, farão a guarda da casa do Senhor junto ao rei;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e rodeareis o rei, cada um com as suas armas na mão, e aquele que entrar dentro das fileiras, seja morto; e estai vós com o rei quando sair e quando entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fizeram, pois, os centuriões conforme tudo quanto ordenara o sacerdote Jeoiada; e tomando cada um os seus homens, tanto os que entravam no sábado como os que saíam no sábado, vieram ter com o sacerdote Jeoiada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O sacerdote entregou aos centuriões as lanças e os escudos que haviam sido do rei Davi, e que estavam na casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E os da guarda, cada um com as armas na mão, se puseram em volta do rei, desde o lado direito da casa até o lado esquerdo, ao longo do altar e da casa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Jeoiada lhes apresentou o filho do rei, pôs-lhe a coroa, e lhe deu o testemunho; e o fizeram rei e o ungiram e, batendo palmas, clamaram: Viva o rei!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Atalia ouviu o vozerio da guarda e do povo, foi ter com o povo na casa do Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e olhou, e eis que o rei estava junto à coluna, conforme o costume, e os capitães e os trombeteiros junto ao rei; e todo o povo da terra se alegrava e tocava trombetas. Então Atalia rasgou os seus vestidos, e clamou: Traição! Traição!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Jeoiada, o sacerdote, deu ordem aos centuriões que comandavam as tropas, dizendo-lhes: Tirai-a para fora por entre as fileiras, e a quem a seguir matai-o à espada. Pois o sacerdote dissera: Não seja ela morta na casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E lançaram-lhe as mãos e ela foi pelo caminho da entrada dos cavalos à casa do rei, e ali a mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ora, Jeoiada firmou um pacto entre o Senhor e o rei e o povo, pelo qual este seria o povo do Senhor; como também firmou pacto entre o rei e o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então todo o povo da terra entrou na casa de Baal, e a derrubaram; como também os seus altares, e as suas imagens, totalmente quebraram; e a Matã, sacerdote de Baal, mataram diante dos altares. Também o sacerdote pôs vigias sobre a casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E tomou os centuriões, os caritas, a guarda, e todo o povo da terra; e conduziram da casa do Senhor o rei, e foram pelo caminho da porta da guarda, à casa do rei; e ele se assentou no trono dos reis.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E todo o povo da terra se alegrou, e a cidade ficou em paz, depois que mataram Atalia à espada junto à casa do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Joás tinha sete anos quando começou a reinar.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Foi no ano sétimo de Jeú que Joás começou a reinar, e reinou quarenta anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Zíbia, de Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Joás fez o que era reto aos olhos do Senhor todos os dias em que o sacerdote Jeoiada o instruiu.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contudo os altos não foram tirados; o povo ainda sacrificava e queimava incenso neles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse Joás aos sacerdotes: Todo o dinheiro das coisas consagradas que se trouxer à casa do Senhor, o dinheiro daquele que passa o arrolamento, o dinheiro de cada uma das pessoas, segundo a sua avaliação, e todo o dinheiro que cada um trouxer voluntariamente para a casa do Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>recebam-no os sacerdotes, cada um dos seus conhecidos, e reparem os estragos da casa, todo estrago que se achar nela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sucedeu porém que, no vigésimo terceiro ano do rei Joás, os sacerdotes ainda não tinham reparado os estragos da casa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o rei Joás chamou o sacerdote Jeoiada e os demais sacerdotes, e lhes disse: Por que não reparais os estragos da casa? Agora, pois, não tomeis mais dinheiro de vossos conhecidos, mas entregai-o para o reparo dos estragos da casa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E consentiram os sacerdotes em não tomarem mais dinheiro do povo, e em não mais serem os encarregados de reparar os estragos da casa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas o sacerdote Jeoiada tomou uma arca , fez um buraco na tampa, e a pôs ao pé do altar, à mão direita de quem entrava na casa do Senhor. E os sacerdotes que guardavam a entrada metiam ali todo o dinheiro que se trazia à casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sucedeu pois que, vendo eles que já havia muito dinheiro na arca, o escrivão do rei e o sumo sacerdote vinham, e ensacavam e contavam o dinheiro que se achava na casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E entregavam o dinheiro, depois de pesado, nas mãos dos que faziam a obra e que tinham a seu cargo a casa do Senhor; e eles o distribuíam aos carpinteiros, e aos edificadores que reparavam a casa do Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>como também aos pedreiros e aos cabouqueiros; e para se comprar madeira e pedras de cantaria a fim de repararem os estragos da casa do Senhor, e para tudo quanto exigia despesa para se reparar a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todavia, do dinheiro que se trazia à casa do Senhor, não se faziam nem taças de prata, nem espevitadeiras, nem bacias, nem trombetas, nem vaso algum de ouro ou de prata para a casa do Senhor;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>porque o davam aos que faziam a obra, os quais reparavam com ele a casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E não se tomavam contas aos homens em cujas mãos entregavam aquele dinheiro para o dar aos que faziam a obra, porque eles se haviam com fidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas o dinheiro das ofertas pela culpa, e o dinheiro das ofertas pelo pecado, não se trazia à casa do Senhor; era para os sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então subiu Hazael, rei da Síria, e pelejou contra Gate, e a tomou. Depois Hazael virou o rosto para marchar contra Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pelo que Joás, rei de Judá, tomou todas as coisas consagradas que Jeosafá, Jeorão e Acazias, seus pais, reis de Judá, tinham consagrado, e tudo o que ele mesmo tinha oferecido, como também todo o ouro que se achou nos tesouros da casa do Senhor e na casa do rei, e o mandou a Hazael, rei da Síria, o qual se desviou de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Joás, e tudo quanto fez, porventura não estão escritos no livro das crônicas dos reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Levantaram-se os servos de Joás e, conspirando contra ele, o feriram na casa de Milo, junto ao caminho que desce para Sila.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Foram Jozacar, filho de Simeate, e Jeozabade, filho de Somer, seus servos que o feriram, e ele morreu. Sepultaram-no com seus pais na cidade de Davi. E Amazias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No vigésimo terceiro ano de Joás, filho de Acazias, rei de Judá, começou a reinar Jeoacaz, filho de Jeú, sobre Israel, em Samária, e reinou dezessete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E fez o que era mau aos olhos do Senhor, porque seguiu os pecados de Jeroboão, filho de Nebate, com os quais ele fizera Israel pecar; não se apartou deles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pelo que a ira do Senhor se acendeu contra Israel; e o entregou continuadamente na mão de Hazael, rei da Síria, e na mão de Bene-Hadade, filho de Hazael.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jeoacaz, porém, suplicou diante da face do Senhor; e o senhor o ouviu, porque viu a opressão com que o rei da Síria oprimia a Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>(pelo que o Senhor deu um libertador a Israel, de modo que saiu de sob a mão dos sírios; e os filhos de Israel habitaram nas suas tendas, como dantes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Contudo não se apartaram dos pecados da casa de Jeroboão, com os quais ele fizera Israel pecar, porém andaram neles; e também a Asera ficou em pé em Samária.)</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>porque, de todo o povo, não deixara a Jeoacaz mais que cinqüenta cavaleiros, dez carros e dez mil homens de infantaria; porquanto o rei da Síria os tinha destruído e os tinha feito como o pó da eira.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Jeoacaz, e tudo quanto fez, e o seu poder, porventura não estão escritos no livro das crônicas dos reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Jeoacaz dormiu com seus pais; e o sepultaram em Samária. E Jeoás, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No ano trinta e sete de Joás, rei de Judá, começou a reinar Jeoás, filho de Jeoacaz, sobre Israel, em Samária, e reinou dezesseis anos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E fez o que era mau aos olhos do Senhor; não se apartou de nenhum dos pecados de Jeroboão filho de Nebate, com os quais ele fizera Israel pecar, porém andou neles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Jeoás, e tudo quanto fez, e o seu poder, com que pelejou contra Amazias, rei de Judá, porventura não estão escritos no livro das crônicas dos reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jeoás dormiu com seus pais, e Jeroboão se assentou no seu trono. Jeoás foi sepultado em Samária, junto aos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estando Eliseu doente da enfermidade de que morreu, Jeoás, rei de Israel, desceu a ele e, chorando sobre ele exclamou: Meu pai, meu pai! carro de Israel, e seus cavaleiros!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Eliseu lhe disse: Toma um arco e flechas. E ele tomou um arco e flechas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Eliseu disse ao rei de Israel: Põe a mão sobre o arco. E ele o fez. Eliseu pôs as suas mãos sobre as do rei,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e disse: Abre a janela para o oriente. E ele a abriu. Então disse Eliseu: Atira. E ele atirou. Prosseguiu Eliseu: A flecha do livramento do Senhor é a flecha do livramento contra os sírios; porque ferirás os sírios em Afeque até os consumir.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Disse mais: Toma as flechas. E ele as tomou. Então disse ao rei de Israel: Fere a terra. E ele a feriu três vezes, e cessou.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ao que o homem de Deus se indignou muito contra ele, e disse: Cinco ou seis vezes a deverias ter ferido; então feririas os sírios até os consumir; porém agora só três vezes ferirás os sirios.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois morreu Eliseu, e o sepultaram. Ora, as tropas dos moabitas invadiam a terra à entrada do ano.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E sucedeu que, estando alguns a enterrarem um homem, viram uma dessas tropas, e lançaram o homem na sepultura de Eliseu. Logo que ele tocou os ossos de Eliseu, reviveu e se levantou sobre os seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Hazael, rei da Síria, oprimiu a Israel todos os dias de Jeoacaz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O Senhor, porém, teve misericórdia deles, e se compadeceu deles, e se tornou para eles, por amor do seu pacto com Abraão, Isaque e Jacó; e não os quis destruir nem lançá-los da sua presença</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ao morrer Hazael, rei da Síria, Bene-Hadade, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Jeoás, filho de Jeoacaz, retomou das mãos de Bene-Hadade, filho de Hazael, as cidades que este havia tomado das mãos de Jeoacaz, seu pai, na guerra; três vezes Jeoás o feriu, e recuperou as cidades de Israel.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No segundo ano de Jeoás, filho de Jeoacaz, rei de Israel, começou a reinar Amazias, filho de Joás, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tinha vinte e cinco anos quando começou a reinar, e reinou vinte e nove anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Jeoadim, de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E fez o que era reto aos olhos do Senhor, ainda que não como seu pai Davi; fez, porém, conforme tudo o que fizera Joás, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Contudo os altos não foram tirados; o povo ainda sacrificava e queimava incenso neles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sucedeu que, logo que o reino foi confirmado na sua mão matou aqueles seus servos que haviam matado o rei, seu pai;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>porém os filhos dos assassinos não matou, segundo o que está escrito no livro da lei de Moisés, conforme o Senhor deu ordem, dizendo: Não serão mortos os pais por causa dos filhos, nem os filhos por causa dos pais; mas cada um será morto pelo seu próprio pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também matou dez mil edomitas no Vale do Sal, e tomou em batalha a sela; e chamou o seu nome Jocteel, nome que conserva até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Amazias enviou mensageiros a Jeoás, filho de Jeoacaz, filho de Jeú, rei de Israel, dizendo: Vem, vejamo-nos face a face.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mandou, porém, Jeoás, rei de Israel, dizer a Amazias, rei de Judá: O cardo que estava no Líbano mandou dizer ao cedro que estava no Líbano: Dá tua filha por mulher a meu filho. Mas uma fera que estava no Líbano passou e pisou o cardo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Na verdade feriste Edom, e o teu coração se ensoberbeceu; gloria-te disso, e fica em tua casa; pois, por que te entremeterias no mal, para caíres tu, e Judá contigo?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Amazias, porém, não o quis ouvir. De modo que Jeoás, rei de Israel, subiu; e ele e Amazias, rei de Judá, viram-se face a face, em Bete-Semes, que está em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Judá foi derrotado diante de Israel, e fugiu cada um para a sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Jeoás, rei de Israel, aprisionou Amazias, rei de Judá, filho de Joás, filho de Acazias, em Bete-Semes e, vindo a Jerusalém, rompeu o seu muro desde a porta de Efraim até a porta da esquina, quatrocentos covados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E tomou todo o ouro e a prata e todos os vasos que se achavam na casa do Senhor e nos tesouros da casa do rei, como também reféns, e voltou para Samária.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Jeoás, o que fez, e o seu poder, e como pelejou contra Amazias, rei de Judá, porventura não estão escritos no livro das crônicas dos reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E dormiu Jeoás com seus pais, e foi sepultado em Samária, junto aos reis de Israel. Jeroboão, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Amazias, filho de Joás, rei de Judá, viveu quinze anos depois da morte de Jeoás, filho de Jeoacaz, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Amazias, porventura não está escrito no livro das crônicas dos reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Conspiraram contra ele em Jerusalém, e ele fugiu para Laquis; porém enviaram após ele até Laquis, e ali o mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o trouxeram sobre cavalos; e ele foi sepultado em Jerusalém, junto a seus pais, na cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E todo o povo de Judá tomou a Azarias, que tinha dezesseis anos, e fê-lo rei em lugar de Amazias, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele edificou a Elate, e a restituiu a Judá, depois que o rei dormiu com seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No décimo quinto ano de Amazias, filho de Joás, rei de Judá, começou a reinar em Samária, Jeroboão, filho de Jeoás, rei de Israel, e reinou quarenta e um anos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E fez o que era mau aos olhos do Senhor; não se apartou de nenhum dos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, com os quais ele fizera Israel pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Foi ele que restabeleceu os termos de Israel, desde a entrada de Hamate até o mar da Arabá, conforme a palavra que o Senhor, Deus de Israel, falara por intermédio de seu servo Jonas filho do profeta Amitai, de Gate-Hefer.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque viu o Senhor que a aflição de Israel era muito amarga, e que não restava nem escravo, nem livre, nem quem socorresse a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E ainda não falara o Senhor em apagar o nome de Israel de debaixo do céu; porém o livrou por meio de Jeroboão, filho de Jeoás.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Jeroboão, e tudo quanto fez o seu poder, como pelejou e como reconquistou para Israel Damasco e Hamate, que tinham sido de Judá, porventura não estão escritos no livro das crônicas de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E Jeroboão dormiu com seus pais, os reis de Israel. E Zacarias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano vinte e sete de Jeroboão, rei de Israel, começou a reinar Azarias, filho de Amazias, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tinha dezesseis anos quando começou a reinar, e reinou cinqüenta e dois anos, em Jerusalém. O nome de sua mãe era Jecolia, de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E fez o que era reto aos olhos do Senhor, conforme tudo o que fizera Amazias, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Contudo os altos não foram tirados; o povo ainda sacrificava e queimava incenso neles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o Senhor feriu o rei, de modo que ficou leproso até o dia da sua morte; e habitou numa casa separada; e Jotão, filho do rei, tinha o cargo da casa, julgando o povo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Azarias, e tudo quanto fez, porventura não estão escritos no livro das crônicas dos reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Azarias dormiu com seus pais, e com eles o sepultaram na cidade de Davi: E Jotão, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No ano trinta e oito de Azarias, rei de Judá, reinou Zacarias, filho de Jeroboão, sobre Israel, em Samária, seis meses.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E fez o que era mau aos olhos do Senhor, como tinham feito seus pais; nunca se apartou dos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, com os quais ele fizera Israel pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Salum, filho de Jabes, conspirou contra ele; feriu-o diante do povo, matou-o e reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora o restante dos atos de Zacarias está escrito no livro das crônicas dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esta foi a palavra do Senhor, que ele falara a Jeú, dizendo: Teus filhos, até a quarta geração, se assentarão sobre o trono de Israel. E assim foi.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Salum, filho de Jabes, começou a reinar no ano trinta e nove de Uzias, rei de Judá, e reinou um mês em Samária.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Menaém, filho de Gadi, subindo de Tirza, veio a Samária; feriu a Salum, filho de Jabes, em Samária, matou-o e reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Salum, e a conspiração que fez, estão escritos no livro das crônicas dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Menaém feriu a Tifsa, e a todos os que nela havia, como tambem a seus termos desde Tirza; porque não lha tinham aberto, por isso a feriu; e fendeu a todas as mulheres grávidas que nela estavam.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No ano trinta e nove de Azarias, rei de Judá, Menaém, filho de Gadi, começou a reinar sobre Israel, e reinou dez anos em Samária.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E fez o que era mau aos olhos do Senhor; em todos os seus dias nunca se apartou dos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, com os quais ele fizera Israel pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então veio Pul, rei da Assíria, contra a terra; e Menaém deu a Pul mil talentos de prata, para que este o ajudasse a firmar o reino na sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Menaém exigiu este dinheiro de todos os poderosos e ricos em Israel, para o dar ao rei da Assíria, de cada homem cinqüenta siclos de prata; assim voltou o rei da Assíria, e não se demorou ali na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Menaém, e tudo quanto fez, porventura não estão escritos no livro das crônicas dos reis de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Menaém dormiu com seus pais. E Pecaías, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No ano cinqüenta de Azarias, rei de Judá, Pecaías, filho de Menaém, começou a reinar sobre Israel em Samária, e reinou dois anos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E fez o que era mau aos olhos do Senhor; nunca se apartou dos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, com os quais ele fizera Israel pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Peca, chefe das suas tropas, filho de Remalias, conspirou contra ele, e o feriu em Samária, no castelo da casa do rei, juntamente com Argobe e com Arié; e com Peca estavam cinqüenta homens dos filhos dos gileaditas; e o matou, e reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Pecaías, e tudo quanto fez, estão escritos no livro das crônicas dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>No ano cinqüenta e dois de Azarias, rei de Judá, Peca, filho de Remalias, começou a reinar sobre Israel, em Samária, e reinou vinte anos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E fez o que era mau aos olhos do Senhor; nunca se apartou dos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, com os quais ele fizera Israel pecar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nos dias de Peca, rei de Israel, veio Tiglate-Pileser rei da Assíria e tomou Ijom, Abel-Bete-Maacá, Janoa, Quedes, Hazor, Gileade e Galiléia, toda a terra de Naftali; e levou cativos os habitantes para a Assiria.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Oséias, filho de Elá, conspirou contra Peca, filho de Remalias, o feriu e matou, e reinou em seu lugar, no vigésimo ano de Jotão, filho de Uzias.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Peca, e tudo quanto fez, estão escritos no livro das crônicas dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No segundo ano de Peca, filho de Remalias, rei de Israel, começou a reinar Jotão, filho de Uzias, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Tinha vinte e cinco anos quando começou a reinar, e reinou dezesseis anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Jenisa, filha de Zadoque.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E fez o que era reto aos olhos do Senhor; fez conforme tudo quanto fizera seu pai Uzias.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Contudo os altos não foram tirados; o povo ainda sacrificava e queimava incenso neles. Pois ele que edificou a porta alta da casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Jotão, e tudo quanto fez, porventura não estão escritos no livro das crônicas dos reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Naqueles dias começou o Senhor a enviar contra Judá Rezim, rei da Síria, e Peca, filho de Remalias.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E Jotão dormiu com seus pais, e com eles foi, sepultado na cidade de Davi, seu pai. E Acaz, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano dezessete de Peca, filho de Remalia começou a reinar Acaz, filho de Jotão, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tinha Acaz vinte anos quando começou a reinar, e reinou dezesseis anos em Jerusalém; e não fez o que era reto aos olhos do Senhor seu Deus, como tinha feito Davi, seu pai,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>mas andou no caminho dos reis de Israel, e até fez passar pelo fogo o seu filho, segundo as abominações dos gentios que o Senhor lançara fora de diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também oferecia sacrifícios e queimava incenso nos altos e nos outeiros, como também debaixo de toda árvore frondosa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então subiu Rezim, rei da Síria, com Peca, filho de Remalias, rei de Israel, contra Jerusalém, para lhe fazer guerra; e cercaram a Acaz, porém não puderam vencê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nesse mesmo tempo Rezim, rei da Síria, restituiu Elate a Síria, lançando fora dela os judeus; e os sírios vieram a Elate, e ficaram habitando ali até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Acaz enviou mensageiros a Tiglate-Pileser, rei da Assíria, dizendo: Eu sou teu servo e teu filho; sobe, e livra-me das mãos do rei da Síria, e das mãos do rei de Israel, os quais se levantaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E tomou Acaz a prata e o ouro que se achou na casa do Senhor e nos tesouros da casa do rei, e mandou um presente ao rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o rei da Assíria lhe deu ouvidos e, subindo contra Damasco, tomou-a, levou cativo o povo para Quir, e matou Rezim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o rei Acaz foi a Damasco para se encontrar com Tiglate-Pileser, rei da Assíria; e, vendo o altar que estava em Damasco, enviou ao sacerdote Urias a figura do altar, e o modelo exato de toda a sua obra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Urias, o sacerdote, edificou o altar; conforme tudo o que o rei Acaz lhe tinha enviado de Damasco, assim o fez o sacerdote Urias, antes que o rei Acaz viesse de Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tendo o rei vindo de Damasco, viu o altar; e, acercando-se do altar, ofereceu sacrifício sobre ele;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>queimou o seu holocausto e a sua oferta de cereais, derramou a sua libação, e espargiu o sangue dos seus sacrifícios pacíficos sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o altar de bronze, que estava perante o Senhor, ele o tirou da parte fronteira da casa, de entre o seu altar e a casa do Senhor, e o colocou ao lado setentrional do seu altar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o rei Acaz ordenou a Urias, o sacerdote, dizendo: No grande altar queima o holocausto da manhã, como também a oferta de cereais da noite, o holocausto do rei e a sua oferta de cereais, o holocausto de todo o povo da terra, a sua oferta de cereais e as suas libações; e todo o sangue dos holocaustos, e todo o sangue dos sacrifícios espargirás nele; porém o altar de bronze ficará ao meu dispor para nele inquirir.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim fez Urias, o sacerdote, conforme tudo quanto o rei Acaz lhe ordenara.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também o rei Acaz cortou as almofadas das bases, e de cima delas removeu a pia; tirou o mar de sobre os bois de bronze, que estavam debaixo dele, e o colocou sobre um pavimento de pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também o passadiço coberto para uso no sábado, que tinham construído na casa, e a entrada real externa, retirou da casa do Senhor, por causa do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Acaz, e o que fez porventura não estão escritos no livro das crônicas dos reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E dormiu Acaz com seus pais, e com eles foi sepultado na cidade de Davi. E Ezequias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No ano duodécimo de Acaz, rei de Judá, começou a reinar Oséias, filho de Elá, e reinou sobre Israel, em Samária nove anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E fez o que era mau aos olhos do Senhor, contudo não como os reis de Israel que foram antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contra ele subiu Salmanasar, rei da Assiria; e Oséias ficou sendo servo dele e lhe pagava tributos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei da Assíria , porém, achou em Oséias conspiração; porque ele enviara mensageiros a Sô, rei do Egito, e não pagava, como dantes, os tributos anuais ao rei da Assíria; então este o encerrou e o pôs em grilhões numa prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o rei da Assíria subiu por toda a terra, e chegando a Samária sitiou-a por três anos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No ano nono de Oséias, o rei da Assíria tomou Samária, e levou Israel cativo para a Assíria; e fê-los habitar em Hala, e junto a Habor, o rio de Gozã, e nas cidades dos medos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim sucedeu, porque os filhos de Israel tinham pecado contra o Senhor seu Deus que os fizera subir da terra do Egito, de debaixo da mãe de Faraó, rei do Egito, e porque haviam temido a outros deuses,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e andado segundo os costumes das nações que o Senhor lançara fora de diante dos filhos de Israel, e segundo os que os reis de Israel introduziram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Também os filhos de Israel fizeram secretamente contra o Senhor seu Deus coisas que não eram retas. Edificaram para si altos em todas as suas cidades, desde a torre das atalaias até a cidade fortificada;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Levantaram para si colunas e aserins em todos os altos outeiros, e debaixo de todas as árvores frondosas;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>queimaram incenso em todos os altos, como as nações que o Senhor expulsara de diante deles; cometeram ações iníquas, provocando à ira o Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e serviram os ídolos, dos quais o Senhor lhes dissera: Não fareis isso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todavia o Senhor advertiu a Israel e a Judá pelo ministério de todos os profetas e de todos os videntes, dizendo: Voltai de vossos maus caminhos, e guardai os meus mandamentos e os meus estatutos, conforme toda a lei que ordenei a vossos pais e que vos enviei pelo ministério de meus servos, os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles porém, não deram ouvidos; antes endureceram a sua cerviz, como fizeram seus pais, que não creram no Senhor seu Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>rejeitaram os seus estatutos, e o seu pacto, que fizera com os pais deles, como também as advertências que lhes fizera; seguiram a vaidade e tornaram-se vãos, como também seguiram as nações que estavam ao redor deles, a respeito das quais o Senhor lhes tinha ordenado que não as imitassem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, deixando todos os mandamentos do Senhor seu Deus, fizeram para si dois bezerros de fundição, e ainda uma Asera; adoraram todo o exército do céu, e serviram a Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Fizeram passar pelo fogo seus filhos, suas filhas, e deram- se a adivinhações e encantamentos; e venderam-se para fazer o que era mau aos olhos do Senhor, provocando-o à ira.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pelo que o Senhor muito se indignou contra Israel, e os tirou de diante da sua face; não ficou senão somente a tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nem mesmo Judá havia guardado os mandamentos do Senhor seu Deus; antes andou nos costumes que Israel introduzira.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pelo que o Senhor rejeitou toda a linhagem de Israel, e os oprimiu, entregando-os nas mãos dos despojadores, até que os expulsou da sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois rasgara Israel da casa de Davi; e eles fizeram rei a Jeroboão, filho de Nebate, o qual apartou Israel de seguir o Senhor, e os fez cometer um grande pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim andaram os filhos de Israel em todos os pecados que Jeroboão tinha cometido; nunca se apartaram deles;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>até que o Senhor tirou Israel da sua presença, como falara por intermédio de todos os seus servos os profetas. Assim foi Israel transportado da sua terra para a Assíria, onde está até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois o rei da Assíria trouxe gente de Babilônia, de Cuta, de Ava, de Hamate e de Sefarvaim, e a fez habitar nas cidades de Samária em lugar dos filhos de Israel; e eles tomaram Samária em herança, e habitaram nas suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E sucedeu que, no princípio da sua habitação ali, não temeram ao Senhor; e o Senhor mandou entre eles leões, que mataram alguns deles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pelo que foi dito ao rei da Assíria: A gente que transportaste, e fizeste habitar nas cidades de Samária, não conhece a lei do deus da terra; por isso ele tem enviado entre ela leões que a matam, porquanto não conhece a lei do deus da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o rei da Assíria mandou dizer: Levai ali um dos sacerdotes que transportastes de lá para que vá e habite ali, e lhes ensine a lei do deus da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Veio, pois, um dos sacerdotes que eles tinham transportado de Samária, e habitou em Betel, e lhes ensinou como deviam temer ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todavia as nações faziam cada uma o seu próprio deus, e os punham nas casas dos altos que os samaritanos tinham feito, cada nação nas cidades que habitava.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os de Babilônia fizeram e Sucote-Benote; os de Cuta fizeram Nergal; os de Hamate fizeram Asima;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>os aveus fizeram Nibaz e Tartaque: e os sefarvitas queimavam seus filhos no fogo e a adrameleque e a Anameleque, deuses de Sefarvaim.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Temiam também ao Senhor, e dentre o povo fizeram para si sacerdotes dos lugares altos, os quais exerciam o ministério nas casas dos lugares altos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim temiam ao Senhor, mas também serviam a seus próprios deuses, segundo o costume das nações do meio das quais tinham sido transportados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Até o dia de hoje fazem segundo os antigos costumes: não temem ao Senhor; nem fazem segundo os seus estatutos, nem segundo as suas ordenanças; nem tampouco segundo a lei, nem segundo o mandamento que o Senhor ordenou aos filhos de Jacó, a quem deu o nome de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>com os quais o Senhor tinha feito um pacto, e lhes ordenara, dizendo: Não temereis outros deuses, nem vos inclinareis diante deles, nem os servireis, nem lhes oferecereis sacrificios;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>mas sim ao Senhor, que vos fez subir da terra do Egito com grande poder e com braço estendido, a ele temereis, a ele vos inclinareis, e a ele oferecereis sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quanto aos estatutos, às ordenanças, à lei, e ao mandamento, que para vós escreveu, a esses tereis cuidado de observar todos os dias; e não temereis outros deuses;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e do pacto que fiz convosco não vos esquecereis. Não temereis outros deuses,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>mas ao Senhor vosso Deus temereis, e ele vos livrará das mãos de todos os vossos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Contudo eles não ouviram; antes fizeram segundo o seu antigo costume.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Assim estas nações temiam ao Senhor, mas serviam também as suas imagens esculpidas; também seus filhos, e os filhos de seus filhos fazem até o dia de hoje como fizeram seus pais.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, sucedeu que, no terceiro ano de Oséias, filho de Elá, rei de Israel, começou a reinar Ezequias, filho de Acaz, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tinha vinte e cinco anos quando começou a reinar, e reinou vinte e nove anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Abi, filha de Zacarias.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele fez o que era reto aos olhos do Senhor, conforme tudo o que fizera Davi, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tirou os altos, quebrou as colunas, e deitou abaixo a Asera; e despedaçou a serpente de bronze que Moisés fizera (porquanto até aquele dia os filhos de Israel lhe queimavam incenso), e chamou-lhe Neüstã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Confiou no Senhor Deus de Israel, de modo que depois dele não houve seu semelhante entre todos os reis de Judá, nem entre os que foram antes dele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque se apegou ao Senhor; não se apartou de o seguir, e guardou os mandamentos que o Senhor ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim o Senhor era com ele; para onde quer que saísse prosperava. Rebelou-se contra o rei da Assíria, e recusou servi-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Feriu os filisteus até Gaza e os seus termos, desde a torre dos atalaias até a cidade fortificada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No quarto ano do rei Ezequias que era o sétimo ano de Oséias, filho de Elá, rei de Israel, Salmanasar, rei da Assíria, subiu contra Samária, e a cercou</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e, ao fim de três anos, tomou-a. No ano sexto de Ezequias, que era o ano nono de Oséias, rei de Israel, Samária foi tomada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois o rei da Assíria levou Israel cativo para a Assíria, e os colocou em Hala, e junto ao Habor, rio de Gozã, e nas cidades dos medos;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porquanto não obedeceram à voz do senhor seu Deus, mas violaram o seu pacto, nada ouvindo nem fazendo de tudo quanto Moisés, servo do Senhor, tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No ano décimo quarto do rei Ezequias, subiu Senaqueribe, rei da Assíria, contra todas as cidades fortificadas de Judá, e as tomou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pelo que Ezequias, rei de Judá, enviou ao rei da Assíria, a Laquis, dizendo: Pequei; retira-te de mim; tudo o que me impuseres suportarei. Então o rei da Assíria impôs a Ezequias, rei de Judá, trezentos talentos de prata e trinta talentos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim deu Ezequias toda a prata que se achou na casa do Senhor e nos tesouros da casa do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Foi nesse tempo que Ezequias, rei de Judá, cortou das portas do templo do Senhor, e dos umbrais, o ouro de que ele mesmo os cobrira, e o deu ao rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Contudo este enviou de Laquis Tartã, Rabe-Sáris e Rabsaqué, com um grande exército, ao rei Ezequias, a Jerusalém; e subiram, e vieram a Jerusalém. E, tendo chegado, pararam ao pé do aqueduto da piscina superior, que está junto ao caminho do campo do lavandeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Havendo eles chamado o rei, saíram-lhes ao encontro Eliaquim, filho de Hilquias, o mordomo, e Sebna, o escrivão, e Joá, filho de Asafe, o cronista.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Rabsaqué lhes disse: Dizei a Ezequias: Assim diz o grande rei, o rei da Assíria: Que confiança é essa em que te estribas?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Dizes (são, porém, palavras vãs): Há conselho e poder para a guerra. Em quem, pois, agora confias, que contra mim te revoltas?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Estás confiando nesse bordão de cana quebrada, que é o Egito; o qual, se alguém nele se apoiar, entrar-lhe-á pela mão e a traspassará; assim é Faraó, rei do Egito para com todos os que nele confiam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se, porém, me disserdes: No Senhor nosso Deus confiamos; porventura não é esse aquele cujos altos e altares Ezequias tirou dizendo a Judá e a Jerusalém: Perante, este altar adorareis em Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ora pois faze uma aposta com o meu senhor, o rei da Assíria: dar-te-ei dois mil cavalos, se tu puderes dar cavaleiros para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Como, então, poderias repelir um só príncipe dos menores servos de meu senhor, quando estás confiando no Egito para obteres carros e cavaleiros?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porventura teria eu subido sem o Senhor contra este lugar para o destruir? Foi o Senhor que me disse: sobe contra esta terra e a destrói.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então disseram Eliaquim, filho de Hilquias, e Sebna, e Joá, a Rabsaqué: Rogamos-te que fales aos teus servos em aramaico, porque bem o entendemos; e não nos fales na língua judaica, aos ouvidos do povo que está em cima do muro.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Rabsaqué, porém, lhes disse: Porventura mandou-me meu senhor para falar estas palavras a teu senhor e a ti, e não aos homens que estão sentados em cima do muro que juntamente convosco hão de comer o seu excremento e beber a sua urina ?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então pondo-se em pé, Rabsaqué clamou em alta voz, na língua judaica, dizendo: Ouvi a palavra do grande rei, do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim diz o rei: Não vos engane Ezequias; porque não vos poderá livrar da minha mão;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>nem tampouco vos faça Ezequias confiar no Senhor, dizendo: Certamente nos livrará o Senhor, e esta cidade não será entregue na mão do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não deis ouvidos a Ezequias; pois assim diz o rei da Assíria: Fazei paz comigo, e saí a mim; e coma cada um da sua vide e da sua figueira, e beba cada um a água da sua cisterna;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>até que eu venha, e vos leve para uma terra semelhante à vossa, terra de trigo e de mosto, terra de pão e de vinhas, terra de azeite de oliveiras e de mel; para que vivais e não morrais. Não deis ouvidos a Ezequias, quando vos envenena, dizendo: O Senhor nos livrará.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porventura os deuses das nações puderam livrar, cada um a sua terra, das mãos do rei da Assíria?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Dentre todos os deuses das terras, quais são os que livraram a sua terra da minha mão, para que o Senhor livre Jerusalém da minha mão?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Que é feito dos deuses de Hamate e de Arpade? Que é feito dos deuses de Sefarvaim, de Hena e de Iva? porventura livraram Samária da minha mão?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O povo, porém, ficou calado, e não lhe respondeu uma só palavra, porque o rei ordenara, dizendo: Não lhe respondais.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então Eliaquim, filho de Hilquias, o mordomo, e Sebna, o escrivão, e Joá, filho de Asafe, o cronista, vieram a Ezequias com as vestes rasgadas, e lhe fizeram saber as palavras de Rabsaqué.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando o rei Ezequias ouviu isto rasgou as suas vestes, cobriu-se de saco, e entrou na casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então enviou Eliaquim, o mordomo, e Sebna, o escrivão, e os anciãos dos sacerdotes, cobertos de sacos, ao profeta Isaías, filho de Amoz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles lhe disseram: Assim diz Ezequias: Este dia é dia de angústia, de vituperação e de blasfêmia; porque os filhos chegaram ao parto, e não há força para os dar à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Bem pode ser que o Senhor teu Deus tenha ouvido todas as palavras de Rabsaque, a quem o seu senhor, o rei da Assiria, enviou para afrontar o Deus vivo, e repreenda as palavras que o senhor teu Deus ouviu. Faze, pois, oração pelo resto que ainda fica.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Foram, pois, os servos do rei Ezequias ter com Isaias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Isaías lhes disse: Assim direis a vosso senhor: Assim diz o Senhor: Não temas as palavras que ouviste, com as quais os servos do rei da Assíria me blasfemaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que meterei nele um espírito, e ele ouvirá uma nova, e voltará para a sua terra; e à espada o farei cair na sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Voltou, pois, Rabsaqué e achou o rei da Assíria pelejando contra Libna, porque soubera que o rei havia partido de Laquis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E o rei, ouvindo dizer acerca de Tiraca, rei da Etiópia: Eis que saiu para te fazer guerra, tornou a enviar mensageiros a Ezequias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim falareis a Ezequias, rei de Judá: Não te engane o teu Deus, em quem confias, dizendo: Jerusalém não será entregue na mão do rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que já tens ouvido o que os reis da Assíria fizeram a todas as terras, destruindo-as totalmente; e tu serias poupado?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porventura os deuses das nações a quem meus pais destruíram, puderam livrá-las, a saber, Gozã, Harã, Rezefe, e os filhos de Eden que estavam em Telassar?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Que é feito do rei de Hamate, do rei de Arpade, do rei da cidade de Sefarvaim, de Hena e de Iva?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ezequias, pois, tendo recebido a carta das mãos dos mensageiros, e tendo-a lido, subiu à casa do Senhor, e a estendeu perante o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Ezequias orou perante o Senhor, dizendo: ó Senhor Deus de Israel, que estás assentado sobre os querubins, tu mesmo, só tu és Deus de todos os reinos da terra; tu fizeste o céu e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Inclina, ó Senhor, o teu ouvido, e ouve; abre, ó Senhor, os teus olhos, e vê; e ouve as palavras de Senaqueribe, com as quais enviou seu mensageiro para afrontar o Deus vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Verdade é, ó Senhor, que os reis da Assíria têm assolado as nações e as suas terras,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e lançado os seus deuses no fogo porquanto não eram deuses mas obra de mãos de homens, madeira e pedra; por isso os destruíram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora, pois, Senhor nosso Deus, livra-nos da sua mão, para que todos os reinos da terra saibam que só tu, Senhor, és Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Isaías, filho de Amoz, mandou dizer a Ezequias: Assim diz o Senhor Deus de Israel: Ouvi o que me pediste no tocante a Senaqueribe, rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Esta é a palavra que o Senhor falou a respeito dele: A virgem, a filha de Sião, te despreza e te escarnece; a filha de Jerusalém meneia a cabeça por detrás de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A quem afrontaste e blasfemaste? E contra quem alçaste a voz, e ergueste os olhos ao alto? Contra o Santo de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por meio de teus mensageiros afrontaste o Senhor, e disseste: Com a multidão de meus carros subi ao alto dos montes, aos lados do Líbano; cortei os seus altos cedros, e as suas mais formosas faias, e entrei na sua mais distante pousada, no bosque do seu campo fértil.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eu cavei, e bebi águas estrangeiras; e com as plantas de meus pés sequei todos os rios do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porventura não ouviste que já há muito tempo determinei isto, e já desde os dias antigos o planejei? Agora, porém, o executei, para que fosses tu que reduzisses as cidades fortificadas a montões desertos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por isso os moradores delas tiveram pouca força, ficaram pasmados e confundidos; tornaram-se como a erva do campo, como a relva verde, e como o feno dos telhados, que se queimam antes de amadurecer.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eu, porém, conheço o teu assentar, o teu sair e o teu entrar, bem como o teu furor contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por causa do teu furor contra mim, e porque a tua arrogância subiu aos meus ouvidos, porei o meu anzol no teu nariz e o meu freio na tua boca, e te farei voltar pelo caminho por onde vieste.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E isto te será por sinal: Este ano comereis o que nascer por si mesmo, e no ano seguinte que daí proceder; e no terceiro ano semeai e comei, e plantai vinhas, e comei os seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois o que escapou da casa de Judá, e ficou de resto, tornará a lançar raízes para baixo, e dará fruto para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porque de Jerusalém sairá o restante, e do monte Sião os que escaparem; o zelo do Senhor fará isto.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Portanto, assim diz o Senhor acerca do rei da Assíria: Não entrará nesta cidade, nem lançará nela flecha alguma; tampouco virá perante ela com escudo, nem contra ela levantará tranqueira.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pelo caminho por onde veio, por esse mesmo voltará, e nesta cidade não entrará, diz o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Porque eu defenderei esta cidade para livrá-la, por amor de mim e por amor do meu servo Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Sucedeu, pois, que naquela mesma noite saiu o anjo do Senhor, e feriu no arraial dos assírios a cento e oitenta e cinco mil deles: e, levantando-se os assírios pela manhã cedo, eis que aqueles eram todos cadáveres.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então Senaqueribe, rei da Assíria, se retirou e, voltando, habitou em Nínive.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E quando ele estava adorando na casa de Nisroque, seu deus, Adrameleque e Sarezer, seus filhos, o mataram à espada e fugiram para a terra de Arará. E Esar-Hadom, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por aquele tempo Ezequias ficou doente, à morte. O profeta Isaías, filho de Amoz, veio ter com ele, e lhe disse: Assim diz, o Senhor: Põe em ordem a tua casa porque morrerás, e não viverás.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o rei virou o rosto para a parede, e orou ao Senhor, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Lembra-te agora, ó Senhor, te peço, de como tenho andado diante de ti com fidelidade e integridade de coração, e tenho feito o que era reto aos teus olhos. E Ezequias chorou muitíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E sucedeu que, não havendo Isaías ainda saído do meio do pátio, veio a ele a palavra do Senhor, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Volta, e dize a Ezequias, príncipe do meu povo: Assim diz o Senhor Deus de teu pai Davi: Ouvi a tua oração, e vi as tuas lágrimas. Eis que eu te sararei; ao terceiro dia subirás à casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Acrescentarei aos teus dias quinze anos; e das mãos do rei da Assíria te livrarei, a ti e a esta cidade; e defenderei esta cidade por amor de mim, e por amor do meu servo Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse mais Isaías: Tomai uma pasta de figos e ponde-a sobre a úlcera; e ele sarará.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Perguntou, pois, Ezequias a Isaías: Qual é o sinal de que o Senhor me sarará, e de que ao terceiro dia subirei à casa do Senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Respondeu Isaías: Isto te será sinal, da parte do Senhor, de que o Senhor cumprirá a palavra que disse: Adiantar-se-á a sombra dez graus, ou voltará dez graus atrás?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então disse Ezequias: É fácil que a sombra decline dez graus; não seja assim, antes volte a sombra dez graus atrás.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o profeta Isaías clamou ao Senhor, que fez voltar a sombra dez graus atrás, pelos graus que já tinha declinado no relógio de sol de Acaz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naquele tempo Berodaque-Baladã, filho de Baladã, rei de Babilônia, enviou cartas e um presente a Ezequias, porque ouvira que Ezequias tinha estado doente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Ezequias deu audiência aos mensageiros, e lhes mostrou toda a casa de seu tesouro, a prata e o ouro, as especiarias e os melhores ungüentos, a sua casa de armas e tudo quanto havia nos seus tesouros; coisa nenhuma houve que lhes não mostrasse, nem em sua casa, nem em todo o seu domínio.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o profeta Isaías veio ao rei Ezequias, e lhe perguntou: Que disseram aqueles homens, e donde vieram a ti? Respondeu Ezequias: Vieram de um país mui remoto, de Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E disse ele: Que viram em tua casa? E disse Ezequias: Viram tudo quanto há em minha casa; não há coisa nenhuma nos meus tesouros que eu não lhes mostrasse.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então disse Isaías a Ezequias: Ouve a palavra do Senhor:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eis que vêm dias em que será levado para a Babilônia tudo quanto houver em minha casa, bem como o que os teus pais entesouraram até o dia de hoje; não ficará coisa alguma, diz o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E até mesmo alguns de teus filhos, que procederem de ti, e que tu gerares, levarão; e eles serão eunucos no paço do rei de Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então disse Ezequias a Isaías: Boa é a palavra do Senhor que disseste. Disse mais: Pois não é assim, se em meus dias vai haver paz e segurança?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Ezequias, e todo o seu poder, e como fez a piscina e o aqueduto, e como fez vir a água para a cidade, porventura não estão escritos no livro das crônicas dos reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Ezequias dormiu com seus pais. E Manassés, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Manassés tinha doze anos quando começou a reinar, e reinou cinquenta e cinco anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Hefzibá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E fez o que era mau aos olhos do Senhor, conforme as abominações das nações que o Senhor desterrara de diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque tornou a edificar os altos que Ezequias, seu pai, tinha destruído, e levantou altares a Baal, e fez uma Asera como a que fizera Acabe, rei de Israel, e adorou a todo o exército do céu, e os serviu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E edificou altares na casa do Senhor, da qual o Senhor tinha dito: Em Jerusalém porei o meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também edificou altares a todo o exército do céu em ambos os átrios da casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E até fez passar seu filho pelo fogo, e usou de augúrios e de encantamentos, e instituiu adivinhos e feiticeiros; fez muito mal aos olhos do Senhor, provocando-o à ira.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também pôs a imagem esculpida de Asera, que tinha feito, na casa de que o Senhor dissera a Davi e a Salomão, seu filho: Nesta casa e em Jerusalém, que escolhi dentre todas as tribos de Israel, porei o meu nome para sempre;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e não mais farei andar errante o pé de Israel desta terra que tenho dado a seus pais, contanto que somente tenham cuidado de fazer conforme tudo o que lhes tenho ordenado, e conforme toda a lei que Moisés, meu servo, lhes ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles, porém, não ouviram; porque Manassés de tal modo os fez errar, que fizeram pior do que as nações que o Senhor tinha destruído de diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o Senhor falou por intermédio de seus servos os profetas, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porquanto Manassés, rei de Judá, cometeu estas abominações, fazendo pior do que tudo quanto fizeram os amorreus, que foram antes dele, e com os seus ídolos fez Judá também pecar;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>por isso assim diz o Senhor Deus de Israel: Eis que trago tais males sobre Jerusalém e Judá, que a qualquer que deles ouvir lhe ficarão retinindo ambos os ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estenderei sobre Jerusalém o cordel de Samária e o prumo da casa de Acabe; e limparei Jerusalém como quem limpa a escudela, limpando-a e virando-a sobre a sua face.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Desampararei os restantes da minha herança, e os entregarei na mão de seus inimigos. tornar-se-ão presa e despojo para todos os seus inimigos;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>porquanto fizeram o que era mau aos meus olhos, e me provocaram à ira, desde o dia em que seus pais saíram do Egito até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Além disso, Manassés derramou muitíssimo sangue inocente, até que encheu Jerusalém de um a outro extremo, afora o seu pecado com que fez Judá pecar fazendo o que era mau aos olhos do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quanto ao restante dos atos de Manassés, e a tudo quanto fez, e ao pecado que cometeu, porventura não estão escritos no livro das crônicas dos reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Manassés dormiu com seus pais, e foi sepultado no jardim da sua casa, no jardim de Uzá. E Amom, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Amom tinha vinte e dois anos quando começou a reinar, e reinou dois anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Mesulemete, filha de Haniz, de Jotba.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele fez o que era mau aos olhos do Senhor, como fizera Manassés, seu pai;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e andou em todo o caminho em que seu pai andara, e serviu os ídolos que ele tinha servido, e os adorou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim deixou o Senhor, Deus de seus pais, e não andou no caminho do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E os servos de Amom conspiraram contra ele, e o mataram em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O povo da terra, porém, matou a todos os que conspiraram contra o rei Amom, e constituiu Josias, seu filho, rei em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quanto ao restante dos atos de Amom, porventura não está escrito no livro das crônicas dos reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E o puseram na sua sepultura, no jardim de Uzá. E Josias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josias tinha oito anos quando começou a reinar, e reinou trinta e um anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Jedida, filha de Adaías, de Bozcate.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele fez o que era reto aos olhos do Senhor; e andou em todo o camimho de Davi, seu pai, não se apartando dele nem para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No ano décimo oitavo do rei Josias, o rei mandou o escrivão Safã, filho de Azalias, filho de Mesulão, à casa do Senhor, dizendo-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sobe a Hilquias, o sumo sacerdote, para que faça a soma do dinheiro que se tem trazido para a casa do Senhor, o qual os guardas da entrada têm recebido do povo;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e que só entreguem na mão dos mestres de obra que estão encarregados da casa do Senhor; e que estes o dêem aos que fazem a obra, aos que estão na casa do Senhor para repararem os estragos da casa,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>aos carpinteiros, aos edificadores, e aos pedreiros. e que comprem madeira e pedras lavradas, a fim de repararem a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Contudo não se tomava conta a eles do dinheiro que se lhes entregava nas mãos, porquanto se haviam com fidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então disse o sumo sacerdote Hilquias ao escrivão Safã: Achei o livro da lei na casa do Senhor. E Hilquias entregou o livro a Safã, e ele o leu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois o escrivão Safã veio ter com o rei e, dando ao rei o relatório, disse: Teus servos despejaram o dinheiro que se achou na casa, e o entregaram na mão dos mestres de obra que estão encarregados da casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Safã, o escrivão, falou ainda ao rei, dizendo: O sacerdote Hilquias me entregou um livro. E Safã o leu diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E sucedeu que, tendo o rei ouvido as palavras do livro da lei, rasgou as suas vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o rei deu ordem a Hilquias, o sacerdote, a Aicão, filho de Safã, a Acbor, filho de Micaías, a Safã, o escrivão, e Asaías, servo do rei, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ide, consultai ao Senhor por mim, e pelo povo, e por todo o Judá, acerca das palavras deste livro que se achou; porque grande é o furor do Senhor, que se acendeu contra nós, porquanto nossos pais não deram ouvidos às palavras deste livro, para fazerem conforme tudo quanto acerca de nós está escrito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o sacerdote Hilquias, e Aicão, e Acbor, e Safã, e Asaías foram ter com a profetisa Hulda, mulher de Salum, filho de Ticvá, filho de Harás, o guarda das vestiduras (ela habitava então em Jerusalém, na segunda parte), e lhe falaram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ela lhes respondeu: Assim diz o Senhor, o Deus de Israel: Dizei ao homem que vos enviou a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim diz o Senhor: Eis que trarei males sobre este lugar e sobre os seus habitantes, conforme todas as palavras do livro que o rei de Judá leu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porquanto me deixaram, e queimaram incenso a outros deuses, para me provocarem à ira por todas as obras das suas mãos, o meu furor se acendeu contra este lugar, e não se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todavia ao rei de Judá, que vos enviou para consultar ao Senhor, assim lhe direis: Assim diz o Senhor, o Deus de Israel: Quanto às palavras que ouviste,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>porquanto o teu coração se enterneceu, e te humilhaste perante o Senhor, quando ouviste o que falei contra este lugar, e contra os seus habitantes, isto é, que se haviam de tornar em assolação e em maldição, e rasgaste as tuas vestes, e choraste perante mim, também eu te ouvi, diz o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pelo que eu te recolherei a teus pais, e tu serás recolhido em paz à tua sepultura, e os teus olhos não verão todo o mal que hei de trazer sobre este lugar. Então voltaram, levando a resposta ao rei.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o rei deu ordem, e todos os anciãos de Judá e de Jerusalém se ajuntaram a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Subiu o rei à casa do Senhor, e com ele todos os homens de Judá, todos os habitantes de Jerusalém, os sacerdotes, os profetas, e todo o povo, desde o menor até o maior; e leu aos ouvidos deles todas as palavras do livro do pacto, que fora encontrado na casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o rei, pondo-se em pé junto à coluna, fez um pacto perante o Senhor, de andar com o Senhor, e guardar os seus mandamentos, os seus testemunhos e os seus estatutos, de todo o coração e de toda a alma, confirmando as palavras deste pacto, que estavam escritas naquele livro; e todo o povo esteve por este pacto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também o rei mandou ao sumo sacerdote Hilquias, e aos sacerdotes da segunda ordem, e aos guardas da entrada, que tirassem do templo do Senhor todos os vasos que tinham sido feitos para Baal, e para a Asera, e para todo o exército do céu; e os queimou fora de Jerusalém, nos campos de Cedrom, e levou as cinzas deles para Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Destituiu os sacerdotes idólatras que os reis de Judá haviam constituído para queimarem incenso sobre os altos nas cidades de Judá, e ao redor de Jerusalém, como também os que queimavam incenso a Baal, ao sol, à lua, aos planetas, e a todo o exército do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tirou da casa do Senhor a Asera e, levando-a para fora de Jerusalém até o ribeiro de Cedrom, ali a queimou e a reduziu a pó, e lançou o pó sobre as sepulturas dos filhos do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Derrubou as casas dos sodomitas que estavam na casa do Senhor, em que as mulheres teciam cortinas para a Asera.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tirou das cidades de Judá todos os sacerdotes, e profanou os altos em que os sacerdotes queimavam incenso desde Geba até Berseba; e derrubou os altos que estavam às portas junto à entrada da porta de Josué, o chefe da cidade, à esquerda daquele que entrava pela porta da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todavia os sacerdotes dos altos não sacrificavam sobre o altar do Senhor em Jerusalém, porém comiam pães ázimos no meio de seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Profanou a Tofete, que está no vale dos filhos de Hinom, para que ninguém fosse passar seu filho ou sua filha pelo fogo a Moloque.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tirou os cavalos que os reis de Judá tinham consagrado ao sol, à entrada da casa do Senhor, perto da câmara do camareiro Natã-Meleque, a qual estava no recinto; e os carros do sol queimou a fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também o rei derrubou os altares que estavam sobre o terraço do cenáculo de Acaz, os quais os reis de Judá tinham feito, como também os altares que Manassés fizera nos dois átrios da casa do Senhor; e, tendo-os esmigalhado, os tirou dali e lançou o pó deles no ribeiro de Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei profanou também os altos que estavam ao oriente de Jerusalém, à direita do Monte de Corrupção, os quais Salomão, rei de Israel, edificara a Astarote, abominação dos sidônios, a Quemós, abominação dos moabitas, e a Milcom, abominação dos filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Semelhantemente quebrou as colunas, e cortou os aserins, e encheu os seus lugares de ossos de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Igualmente o altar que estava em Betel, e o alto feito por Jeroboão, filho de Nebate, que fizera Israel pecar, esse altar e o alto ele os derrubou; queimando o alto, reduziu-o a pó, e queimou a Asera.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, virando-se Josias, viu as sepulturas que estavam ali no monte, e mandou tirar os ossos das sepulturas e os queimou sobre aquele altar, e assim o profanou, conforme a palavra do Senhor proclamada pelo homem de Deus que predissera estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então perguntou: Que monumento é este que vejo? Responderam- lhe os homens da cidade: É a sepultura do homem de Deus que veio de Judá e predisse estas coisas que acabas de fazer contra este altar de Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ao que disse Josias: Deixai-o estar; ninguém mexa nos seus ossos. Deixaram estar, pois, os seus ossos juntamente com os do profeta que viera de Samária.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Josias tirou também todas as casas dos altos que havia nas cidades de Samária, e que os reis de Israel tinham feito para provocarem o Senhor à ira, e lhes fez conforme tudo o que havia feito em Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E a todos os sacerdotes dos altos que encontrou ali, ele os matou sobre os respectivos altares, onde também queimou ossos de homens; depois voltou a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o rei deu ordem a todo o povo dizendo: Celebrai a páscoa ao Senhor vosso Deus, como está escrito neste livro do pacto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois não se celebrara tal páscoa desde os dias dos juízes que julgaram a Israel, nem em todos os dias dos reis de Israel, nem tampouco nos dias dos reis de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Foi no décimo oitavo ano do rei Josias que esta páscoa foi celebrada ao Senhor em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Além disso, os adivinhos, os feiticeiros, os terafins, os ídolos e todas abominações que se viam na terra de Judá e em Jerusalém, Josias os extirpou, para confirmar as palavras da lei, que estavam escritas no livro que o sacerdote Hilquias achara na casa do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ora, antes dele não houve rei que lhe fosse semelhante, que se convertesse ao Senhor de todo o seu coração, e de toda a sua alma, e de todas as suas forças, conforme toda a lei de Moisés; e depois dele nunca se levantou outro semelhante.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todavia o Senhor não se demoveu do ardor da sua grande ira, com que ardia contra Judá por causa de todas as provocações com que Manassés o provocara.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E disse o Senhor: Também a Judá hei de remover de diante da minha face, como removi a Israel, e rejeitarei esta cidade de Jerusalém que elegi, como também a casa da qual eu disse: Estará ali o meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Josias, e tudo quanto fez, por ventura não estão escritos no livro das crônicas dos reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nos seus dias subiu Faraó-Neco, rei do Egito, contra o rei da Assíria, ao rio Eufrates. E o rei Josias lhe foi ao encontro; e Faraó-Neco o matou em Megido, logo que o viu.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>De Megido os seus servos o levaram morto num carro, e o trouxeram a Jerusalém, onde o sepultaram no seu sepulcro. E o povo da terra tomou a Jeoacaz, filho de Josias, ungiram-no, e o fizeram rei em lugar de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jeoacaz tinha vinte e três anos quando começou a reinar, e reinou três meses em Jerusalém. O nome de sua mãe era Hamutal, filha de Jeremias, de Libna.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele fez o que era mau aos olhos do Senhor, conforme tudo o que seus pais haviam feito.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ora, Faraó-Neco mandou prendê-lo em Ribla, na terra de Hamate, para que não reinasse em Jerusalém; e à terra impôs o tributo de cem talentos de prata e um talento de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Também Faraó-Neco constituiu rei a Eliaquim, filho de Josias, em lugar de Josias, seu pai, e lhe mudou o nome em Jeoiaquim; porém levou consigo a Jeoacaz, que conduzido ao Egito, ali morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E Jeoiaquim deu a Faraó a prata e o ouro; porém impôs à terra uma taxa, para fornecer esse dinheiro conforme o mandado de Faraó. Exigiu do povo da terra, de cada um segundo a sua avaliação, prata e ouro, para o dar a Faraó-Neco.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Jeoiaquim tinha vinte e cinco ano quando começou a reinar, e reinou onze anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Zebida, filha de Pedaías, de Ruma.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ele fez o que era mau aos olhos do Senhor, conforme tudo o que seus pais haviam feito.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nos seus dias subiu Nabucodonozor, rei de Babilônia, e Jeoiaquim ficou sendo seu servo por três anos; mas depois se rebelou contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o Senhor enviou contra Jeoiaquim tropas dos caldeus, tropas dos sírios, tropas dos moabitas e tropas dos filhos de Amom; e as enviou contra Judá, para o destruírem, conforme a palavra que o Senhor falara por intermédio de seus servos os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Foi, na verdade, por ordem do Senhor que isto veio sobre Judá para removê-lo de diante da sua face, por causa de todos os pecados cometidos por Manassés,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>bem como por causa do sangue inocente que ele derramou; pois encheu Jerusalém de sangue inocente; e por isso o Senhor não quis perdoar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ora, o restante dos atos de Jeoiaquim, e tudo quanto fez, porventura não estão escritos no livro das crônicas dos reis de Judá?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jeoiaquim dormiu com seus pais. E Joaquim, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rei do Egito nunca mais saiu da sua terra, porque o rei de Babilônia tinha tomado tudo quanto era do rei do Egito desde o rio do Egito até o rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tinha Joaquim dezoito anos quando começou a reinar e reinou três meses em Jerusalém. O nome de sua mãe era Neústa, filha de Elnatã, de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele fez o que era mau aos olhos do Senhor, conforme tudo o que seu pai tinha feito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Naquele tempo os servos de Nabucodonozor, rei de Babilônia, subiram contra Jerusalém, e a cidade foi sitiada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Nabucodonozor, rei de Babilônia, chegou diante da cidade quando já os seus servos a estavam sitiando.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então saiu Joaquim, rei de Judá, ao rei da Babilônia, ele, e sua mãe, e seus servos, e seus príncipes, e seus oficiais; e, no ano oitavo do seu reinado, o rei de Babilônia o levou preso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E tirou dali todos os tesouros da casa do Senhor, e os tesouros da casa do rei; e despedaçou todos os vasos de ouro que Salomão, rei de Israel, fizera no templo do Senhor, como o Senhor havia dito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E transportou toda a Jerusalém, como também todos os príncipes e todos os homens valentes, deu mil cativos, e todos os artífices e ferreiros; ninguém ficou senão o povo pobre da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim transportou Joaquim para Babilônia; como também a mãe do rei, as mulheres do rei, os seus oficiais, e os poderosos da terra, ele os levou cativos de Jerusalém para Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todos os homens valentes, em número de sete mil, e artífices e ferreiros em número de mil, todos eles robustos e destros na guerra, a estes o rei de Babilônia levou cativos para Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o rei de Babilônia constituiu rei em lugar de Joaquim a Matanias, seu tio paterno, e lhe mudou o nome em Zedequias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Zedequias tinha vinte e um anos quando começou a reinar, e reinou onze anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Hamutal, filha de Jeremias, de Libna.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele fez o que era mau aos olhos do Senhor, conforme tudo quanto fizera Jeoiaquim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por causa da ira do Senhor, assim sucedeu em Jerusalém, e em Judá, até que ele as lançou da sua presença. E Zedequias se rebelou contra o rei de Babilônia.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E sucedeu que, ao nono ano do seu reinado, no décimo dia do décimo mês, Nabucodonozor, rei de Babilônia, veio contra Jerusalém com todo o seu exército, e se acampou contra ela; levantaram contra ela tranqueiras em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E a cidade ficou sitiada até o décimo primeiro ano do rei Zedequias</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aos nove do quarto mês, a cidade se via tão apertada pela fome que não havia mais pão para o povo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então a cidade foi arrombada, e todos os homens de guerra fugiram de noite pelo caminho da porta entre os dois muros, a qual estava junto ao jardim do rei (porque os caldeus estavam contra a cidade em redor), e o rei se foi pelo caminho da Arabá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas o exército dos caldeus perseguiu o rei, e o alcançou nas campinas de Jericó; e todo o seu exército se dispersou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então prenderam o rei, e o fizeram subir a Ribla ao rei de Babilônia, o qual pronunciou sentença contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Degolaram os filhos de Zedequias à vista dele, vasaram-lhe os olhos, ataram-no com cadeias de bronze e o levaram para Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ora, no quinto mês, no sétimo dia do mês, no ano décimo nono de Nabucodonozor, rei de Babilônia, veio a Jerusalém Nebuzaradão, capitão da guarda, servo do rei de Babilônia;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e queimou a casa do Senhor e a casa do rei, como também todas as casas de Jerusalém; todas as casas de importância, ele as queimou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E todo o exército dos caldeus, que estava com o capitão da guarda, derrubou os muros em redor de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o resto do povo que havia ficado na cidade, e os que já se haviam rendido ao rei de babilônia, e o resto da multidão, Nebuzaradão, capitão da guarda, levou cativos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas dos mais pobres da terra deixou o capitão da guarda ficar alguns para vinheiros e para lavradores.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ademais os caldeus despedaçaram as colunas de bronze que estavam na casa do Senhor, como também as bases e o mar de bronze que estavam na casa do senhor e levaram esse bronze para Babilônia. ,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também tomaram as caldeiras, as pás, as espevitadeiras, as colheres, e todos os utensilios de bronze, com que se ministrava,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>como também os braseiros e as bacias; tudo o que era de ouro, o capitão da guarda levou em ouro, e tudo o que era de prata, em prata.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>As duas colunas, o mar, e as bases, que Salomão fizera para a casa do Senhor, o bronze de todos esses utensilios era de peso imensurável.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A altura duma coluna era de dezoito côvados, e sobre ela havia um capitel de bronze, cuja altura era de três côvados; em redor do capitel havia uma rede e romãs, tudo de bronze; e semelhante a esta era a outra coluna com a rede.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O capitão da guarda tomou também Seraías, primeiro sacerdote, Sofonias, segundo sacerdote, e os três guardas da entrada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Da cidade tomou um oficial, que tinha cargo da gente de guerra, e cinco homens dos que viam a face do rei e que se achavam na cidade, como também o escrivão-mor do exército, que registrava o povo da terra, e sessenta homens do povo da terra, que se achavam na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tomando-os Nebuzaradão, capitão da guarda, levou-os ao rei de Babilônia, a Ribla.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o rei de Babilônia os feriu e matou em Ribla, na terra de Hamate. Assim Judá foi levado cativo para fora da sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quanto ao povo que tinha ficado, na terra de Judá, Nabucodonozor, rei de Babilônia, que o deixara ficar, pôs por governador sobre ele Gedalias, filho de Aicão, filho de Safã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ouvindo, pois, os chefes das forças, eles e os seus homens, que o rei de Babilônia pusera Gedalias por governador, vieram ter com Gedalias, a Mizpá, a saber: Ismael, filho de Netanias, Joanã, filho de Careá, Seraías, filho de Tanumete netofatita, e Jaazanias, filho do maacatita, eles e os seus homens.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Gedalias lhe jurou, a eles e aos seus homens, e lhes disse: Não temais ser servos dos caldeus; ficai na terra, e servi ao rei de Babilônia, e bem vos irá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas no sétimo mês Ismael, filho de Netanias, filho de Elisama, da descendência real, veio com dez homens, e feriram e mataram Gedalias, como também os judeus e os caldeus que estavam com ele em Mizpá.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então todo o povo, tanto pequenos como grandes, e os chefes das forças, levantando-se, foram para o Egito, porque temiam os caldeus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois disso sucedeu que, no ano trinta e sete do cativeiro de Joaquim, rei de Judá, no dia vinte e sete do décimo segundo mês, Evil-Merodaque, rei de Babilônia, no ano em que começou a reinar, levantou a cabeça de Joaquim, rei de Judá, tirando-o da casa da prisão;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e lhe falou benignamente, e pôs o seu trono acima do trono dos reis que estavam com ele em Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Também lhe fez mudar as vestes de prisão; e ele comeu da mesa real todos os dias da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, quanto à sua subsistência, esta lhe foi dada de contínuo pelo rei, a porção de cada dia no seu dia, todos os dias da sua vida.</para>
</usx>
