<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2TH" style="id">2 Tessalonicenses (JFAA)</book>
  <para style="h">2 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc1">2 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc2">2 Tessalonicenses</para>
  <para style="toc3">2TS</para>
  <para style="mt1">2 Tessalonicenses</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, Silvano e Timóteo à igreja dos tessalonicenses, em Deus nosso Pai e no Senhor Jesus Cristo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Graças a vós, e paz da parte de Deus Pai e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sempre devemos, irmãos, dar graças a Deus por vós, como é justo, porque a vossa fé cresce muitíssimo e o amor de cada um de vós transborda de uns para com os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De maneira que nós mesmos nos gloriamos de vós nas igrejas de Deus por causa da vossa constância e fé em todas as perseguições e aflições que suportais;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>o que é prova clara do justo juízo de Deus, para que sejais havidos por dignos do reino de Deus, pelo qual também padeceis;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>se de fato é justo diante de Deus que ele dê em paga tribulação aos que vos atribulam,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e a vós, que sois atribulados, alívio juntamente conosco, quando do céu se manifestar o Senhor Jesus com os anjos do seu poder em chama de fogo,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e tomar vingança dos que não conhecem a Deus e dos que não conhecem a Deus e dos que não obedecem ao evangelho de nosso Senhor Jesus;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>os quais sofrerão, como castigo, a perdição eterna, banidos da face do senhor e da glória do seu poder,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>quando naquele dia ele vier para ser glorificado nos seus santos e para ser admirado em todos os que tiverem crido (porquanto o nosso testemunho foi crido entre vós).</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pelo que também rogamos sempre por vós, para que o nosso Deus vos faça dignos da sua vocação, e cumpra com poder todo desejo de bondade e toda obra de fé.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>para que o nome de nosso Senhor Jesus seja glorificado em vós, e vós nele, segundo a graça de nosso Deus e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, quanto à vinda de nosso Senhor Jesus Cristo e à nossa reunião com ele, rogamos-vos, irmãos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que não vos movais facilmente do vosso modo de pensar, nem vos perturbeis, quer por espírito, quer por palavra, quer por epístola como enviada de nós, como se o dia do Senhor estivesse já perto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ninguém de modo algum vos engane; porque isto não sucederá sem que venha primeiro a apostasia e seja revelado o homem do pecado, o filho da perdição,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>aquele que se opõe e se levanta contra tudo o que se chama Deus ou é objeto de adoração, de sorte que se assenta no santuário de Deus, apresentando-se como Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não vos lembrais de que eu vos dizia estas coisas quando ainda estava convosco?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E agora vós sabeis o que o detém para que a seu próprio tempo seja revelado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois o mistério da iniqüidade já opera; somente há um que agora o detém até que seja posto fora;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e então será revelado esse iníquo, a quem o Senhor Jesus matará como o sopro de sua boca e destruirá com a manifestação da sua vinda;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>a esse iníquo cuja vinda é segundo a eficácia de Satanás com todo o poder e sinais e prodígios de mentira,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e com todo o engano da injustiça para os que perecem, porque não receberam o amor da verdade para serem salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E por isso Deus lhes envia a operação do erro, para que creiam na mentira;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>para que sejam julgados todos os que não creram na verdade, antes tiveram prazer na injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas nós devemos sempre dar graças a Deus por vós, irmãos, amados do Senhor, porque Deus vos escolheu desde o princípio para a santificação do espírito e a fé na verdade,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e para isso vos chamou pelo nosso evangelho, para alcançardes a glória de nosso Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, pois, irmãos, estai firmes e conservai as tradições que vos foram ensinadas, seja por palavra, seja por epístola nossa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o próprio Senhor nosso, Jesus Cristo, e Deus nosso Pai que nos amou e pela graça nos deu uma eterna consolação e boa esperança,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>console os vossos corações e os confirme em toda boa obra e palavra.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Finalmente, irmãos, orai por nós, para que a palavra do Senhor se propague e seja glorificada. como também o é entre vós,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e para que sejamos livres de homens perversos e maus; porque a fé não é de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas fiel é o Senhor, o qual vos confirmará e guardará do maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, quanto a vós, confiamos no Senhor que não só fazeis, mas fareis o que vos mandamos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ora, o Senhor encaminhe os vossos corações no amor de Deus e na constância de Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mandamo-vos, irmãos, em nome do Senhor Jesus Cristo, que vos aparteis de todo irmão que anda desordenadamente, e não segundo a tradição que de nós recebestes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque vós mesmos sabeis como deveis imitar-nos, pois que não nos portamos desordenadamente entre vós,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>nem comemos de graça o pão de ninguém, antes com labor e fadiga trabalhávamos noite e dia para não sermos pesados a nenhum de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não porque não tivéssemos direito, mas para vos dar nós mesmos exemplo, para nos imitardes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque, quando ainda estávamos convosco, isto vos mandamos: se alguém não quer trabalhar, também não coma.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porquanto ouvimos que alguns entre vós andam desordenadamente, não trabalhando, antes intrometendo-se na vida alheia;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a esses tais, porém, ordenamos e exortamos por nosso Senhor Jesus Cristo que, trabalhando sossegadamente, comam o seu próprio pão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vós, porém, irmãos, não vos canseis de fazer o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, se alguém não obedecer à nossa palavra por esta carta, notai-o e não tenhais relações com ele, para que se envergonhe;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>todavia não o considereis como inimigo, mas admoestai-o como irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ora, o próprio Senhor da paz vos dê paz sempre e de toda maneira. O Senhor seja com todos vós.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Esta saudação é de próprio punho, de Paulo, o que é o sinal em cada epístola; assim escrevo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A graça de nosso Senhor Jesus Cristo seja com todos vós.</para>
</usx>
