<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2TI" style="id">2 Timóteo (JFAA)</book>
  <para style="h">2 Timóteo</para>
  <para style="toc1">2 Timóteo</para>
  <para style="toc2">2 Timóteo</para>
  <para style="toc3">2TM</para>
  <para style="mt1">2 Timóteo</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, apóstolo de Cristo Jesus pela vontade de Deus, segundo a promessa da vida que está em Cristo Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>a Timóteo, amado filho: Graça, misericórdia e paz da parte de Deus Pai e de Cristo Jesus nosso Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dou graças a Deus, a quem desde os meus antepassados sirvo com uma consciência pura, de que sem cessar faço menção de ti em minhas súplicas de noite e de dia;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e, recordando-me das tuas lágrimas, desejo muito ver-te, para me encher de gozo;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>trazendo à memória a fé não fingida que há em ti, a qual habitou primeiro em tua avó Loide, e em tua mãe Eunice e estou certo de que também habita em ti.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por esta razão te lembro que despertes o dom de Deus, que há em ti pela imposição das minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque Deus não nos deu o espírito de covardia, mas de poder, de amor e de moderação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto não te envergonhes do testemunho de nosso Senhor, nem de mim, que sou prisioneiro seu; antes participa comigo dos sofrimentos do evangelho segundo o poder de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>que nos salvou, e chamou com uma santa vocação, não segundo as nossas obras, mas segundo o seu próprio propósito e a graça que nos foi dada em Cristo Jesus antes dos tempos eternos,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e que agora se manifestou pelo aparecimento de nosso Salvador Cristo Jesus, o qual destruiu a morte, e trouxe à luz a vida e a imortalidade pelo evangelho,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>do qual fui constituído pregador, apóstolo e mestre.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por esta razão sofro também estas coisas, mas não me envergonho; porque eu sei em quem tenho crido, e estou certo de que ele é poderoso para guardar o meu depósito até aquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Conserva o modelo das sãs palavras que de mim tens ouvido na fé e no amor que há em Cristo Jesus;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>guarda o bom depósito com o auxílio do Espírito Santo, que habita em nós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Bem sabes isto, que me abandonaram todos os que estão na Ásia, entre eles Fígelo e Hermógenes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O Senhor conceda misericórdia à casa de Onesíforo, porque muitas vezes ele me recreou, e não se envergonhou das minhas cadeias;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>antes quando veio a Roma, diligentemente me procurou e me achou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O Senhor lhe conceda que naquele dia ache misericórdia diante do Senhor. E quantos serviços prestou em Éfeso melhor o sabes tu.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tu, pois, meu filho, fortifica-te na graça que há em Cristo Jesus;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e o que de mim ouviste de muitas testemunhas, transmite-o a homens fiéis, que sejam idôneos para também ensinarem os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sofre comigo como bom soldado de Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nenhum soldado em serviço se embaraça com negócios desta vida, a fim de agradar àquele que o alistou para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E também se um atleta lutar nos jogos públicos, não será coroado se não lutar legitimamente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O lavrador que trabalha deve ser o primeiro a gozar dos frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Considera o que digo, porque o Senhor te dará entendimento em tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Lembra-te de Jesus Cristo, ressurgido dentre os mortos, descendente de Davi, segundo o meu evangelho,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>pelo qual sofro a ponto de ser preso como malfeitor; mas a palavra de Deus não está presa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, tudo suporto por amor dos eleitos, para que também eles alcancem a salvação que há em Cristo Jesus com glória eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Fiel é esta palavra: Se, pois, já morremos com ele, também com ele viveremos;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>se perseveramos, com ele também reinaremos; se o negarmos, também ele nos negará;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>se somos infiéis, ele permanece fiel; porque não pode negar-se a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Lembra-lhes estas coisas, conjurando-os diante de Deus que não tenham contendas de palavras, que para nada aproveitam, senão para subverter os ouvintes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Procura apresentar-te diante de Deus aprovado, como obreiro que não tem de que se envergonhar, que maneja bem a palavra da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas evita as conversas vãs e profanas; porque os que delas usam passarão a impiedade ainda maior,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e as suas palavras alastrarão como gangrena; entre os quais estão Himeneu e Fileto,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>que se desviaram da verdade, dizendo que a ressurreição é já passada, e assim pervertem a fé a alguns.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todavia o firme fundamento de Deus permanece, tendo este selo: O Senhor conhece os seus, e: Aparte-se da injustiça todo aquele que profere o nome do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ora, numa grande casa, não somente há vasos de ouro e de prata, mas também de madeira e de barro; e uns, na verdade, para uso honroso, outros, porém, para uso desonroso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se, pois, alguém se purificar destas coisas, será vaso para honra, santificado e útil ao Senhor, preparado para toda boa obra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Foge também das paixões da mocidade, e segue a justiça, a fé, o amor, a paz com os que, de coração puro, invocam o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E rejeita as questões tolas e desassisadas, sabendo que geram contendas;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e ao servo do Senhor não convém contender, mas sim ser brando para com todos, apto para ensinar, paciente;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>corrigindo com mansidão os que resistem, na esperança de que Deus lhes conceda o arrependimento para conhecerem plenamente a verdade,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e que se desprendam dos laços do Diabo (por quem haviam sido presos), para cumprirem a vontade de Deus.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sabe, porém, isto, que nos últimos dias sobrevirão tempos penosos;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>pois os homens serão amantes de si mesmos, gananciosos, presunçosos, soberbos, blasfemos, desobedientes a seus pais, ingratos, ímpios,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>sem afeição natural, implacáveis, caluniadores, incontinentes, cruéis, inimigos do bem,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>traidores, atrevidos, orgulhosos, mais amigos dos deleites do que amigos de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>tendo aparência de piedade, mas negando-lhe o poder. Afasta- te também desses.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque deste número são os que se introduzem pelas casas, e levam cativas mulheres néscias carregadas de pecados, levadas de várias concupiscências;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>sempre aprendendo, mas nunca podendo chegar ao pleno conhecimento da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E assim como Janes e Jambres resistiram a Moisés, assim também estes resistem à verdade, sendo homens corruptos de entendimento e réprobos quanto à fé.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não irão, porém, avante; porque a todos será manifesta a sua insensatez, como também o foi a daqueles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tu, porém, tens observado a minha doutrina, procedimento, intenção, fé, longanimidade, amor, perseverança,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>as minhas perseguições e aflições, quais as que sofri em Antioquia, em Icônio, em Listra; quantas perseguições suportei! e de todas o Senhor me livrou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E na verdade todos os que querem viver piamente em Cristo Jesus padecerão perseguições.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas os homens maus e impostores irão de mal a pior, enganando e sendo enganados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tu, porém, permanece naquilo que aprendeste, e de que foste inteirado, sabendo de quem o tens aprendido,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e que desde a infância sabes as sagradas letras, que podem fazer-te sábio para a salvação, pela que há em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Toda Escritura é divinamente inspirada e proveitosa para ensinar, para repreender, para corrigir, para instruir em justiça;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para que o homem de Deus seja perfeito, e perfeitamente preparado para toda boa obra.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Conjuro-te diante de Deus e de Cristo Jesus, que há de julgar os vivos e os mortos, pela sua vinda e pelo seu reino;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>prega a palavra, insta a tempo e fora de tempo, admoesta, repreende, exorta, com toda longanimidade e ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque virá tempo em que não suportarão a sã doutrina; mas, tendo grande desejo de ouvir coisas agradáveis, ajuntarão para si mestres segundo os seus próprios desejos,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e não só desviarão os ouvidos da verdade, mas se voltarão às fábulas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tu, porém, sê sóbrio em tudo, sofre as aflições, faze a obra de um evangelista, cumpre o teu ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quanto a mim, já estou sendo derramado como libação, e o tempo da minha partida está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Combati o bom combate, acabei a carreira, guardei a fé.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Desde agora, a coroa da justiça me está guardada, a qual o Senhor, justo juiz, me dará naquele dia; e não somente a mim, mas também a todos os que amarem a sua vinda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Procura vir ter comigo breve;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>pois Demas me abandonou, tendo amado o mundo presente, e foi para Tessalônica, Crescente para a Galácia, Tito para a Dalmácia;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>só Lucas está comigo. Toma a Marcos e traze-o contigo, porque me é muito útil para o ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quanto a Tíquico, enviei-o a Éfeso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando vieres traze a capa que deixei em Trôade, em casa de Carpo, e os livros, especialmente os pergaminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Alexandre, o latoeiro, me fez muito mal; o Senhor lhe retribuirá segundo as suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tu também guarda-te dele; porque resistiu muito às nossas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na minha primeira defesa ninguém me assistiu, antes todos me desampararam. Que isto não lhes seja imputado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas o Senhor esteve ao meu lado e me fortaleceu, para que por mim fosse cumprida a pregação, e a ouvissem todos os gentios; e fiquei livre da boca do leão,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E o Senhor me livrará de toda má obra, e me levará salvo para o seu reino celestial; a quem seja glória para todo o sempre. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Saúda a Prisca e a áquila e à casa de Onesíforo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Erasto ficou em Corinto; a Trófimo deixei doente em Mileto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Apressa-te a vir antes do inverno. Saúdam-te åubulo, Pudente, Lino, Cláudia, e todos os irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O Senhor seja com o teu espírito. A graça seja convosco.</para>
</usx>
