<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="ECC" style="id">Eclesiastes (JFAA)</book>
  <para style="h">Eclesiastes</para>
  <para style="toc1">Eclesiastes</para>
  <para style="toc2">Eclesiastes</para>
  <para style="toc3">EC</para>
  <para style="mt1">Eclesiastes</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavras do pregador, filho de Davi, rei em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vaidade de vaidades, diz o pregador; vaidade de vaidades, tudo é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que proveito tem o homem, de todo o seu trabalho, com que se afadiga debaixo do sol?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Uma geração vai-se, e outra geração vem, mas a terra permanece para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O sol nasce, e o sol se põe, e corre de volta ao seu lugar donde nasce.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O vento vai para o sul, e faz o seu giro vai para o norte; volve-se e revolve-se na sua carreira, e retoma os seus circuitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os ribeiros vão para o mar, e contudo o mar não se enche; ao lugar para onde os rios correm, para ali continuam a correr.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todas as coisas estão cheias de cansaço; ninguém o pode exprimir: os olhos não se fartam de ver, nem os ouvidos se enchem de ouvir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O que tem sido, isso é o que há de ser; e o que se tem feito, isso se tornará a fazer; nada há que seja novo debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Há alguma coisa de que se possa dizer: Voê, isto é novo? ela já existiu nos séculos que foram antes de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Já não há lembrança das gerações passadas; nem das gerações futuras haverá lembrança entre os que virão depois delas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu, o pregador, fui rei sobre Israel em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E apliquei o meu coração a inquirir e a investigar com sabedoria a respeito de tudo quanto se faz debaixo do céu; essa enfadonha ocupação deu Deus aos filhos dos homens para nela se exercitarem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Atentei para todas as obras que se e fazem debaixo do sol; e eis que tudo era vaidade e desejo vão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O que é torto não se pode endireitar; o que falta não se pode enumerar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Falei comigo mesmo, dizendo: Eis que eu me engrandeci, e sobrepujei em sabedoria a todos os que houve antes de mim em Jerusalém; na verdade, tenho tido larga experiência da sabedoria e do conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E apliquei o coração a conhecer a sabedoria e a conhecer os desvarios e as loucuras; e vim a saber que também isso era desejo vao.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque na muita sabedoria há muito enfado; e o que aumenta o conhecimento aumenta a tristeza.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse eu a mim mesmo: Ora vem, eu te provarei com a alegria; portanto goza o prazer; mas eis que também isso era vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Do riso disse: Está doido; e da alegria: De que serve estar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Busquei no meu coração como estimular com vinho a minha carne, sem deixar de me guiar pela sabedoria, e como me apoderar da estultícia, até ver o que era bom que os filhos dos homens fizessem debaixo do céu, durante o número dos dias de sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fiz para mim obras magníficas: edifiquei casas, plantei vinhas;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>fiz hortas e jardins, e plantei neles árvores frutíferas de todas as espécies.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fiz tanques de águas, para deles regar o bosque em que reverdeciam as árvores.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Comprei servos e servas, e tive servos nascidos em casa; também tive grandes possessões de gados e de rebanhos, mais do que todos os que houve antes de mim em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ajuntei também para mim prata e ouro, e tesouros dos reis e das províncias; provi-me de cantores e cantoras, e das delícias dos filhos dos homens, concubinas em grande número.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim me engrandeci, e me tornei mais rico do que todos os que houve antes de mim em Jerusalém; perseverou também comigo a minha sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E tudo quanto desejaram os meus olhos não lho neguei, nem privei o meu coração de alegria alguma; pois o meu coração se alegrou por todo o meu trabalho, e isso foi o meu proveito de todo o meu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então olhei eu para todas as obras que as minhas mãos haviam feito, como também para o trabalho que eu aplicara em fazê-las; e eis que tudo era vaidade e desejo vão, e proveito nenhum havia debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Virei-me para contemplar a sabedoria, e a loucura, e a estultícia; pois que fará o homem que seguir ao rei? O mesmo que já se fez!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então vi eu que a sabedoria é mais excelente do que a estultícia, quanto a luz é mais excelente do que as trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os olhos do sábio estão na sua cabeça, mas o louco anda em trevas; contudo percebi que a mesma coisa lhes sucede a ambos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pelo que eu disse no meu coração: Como acontece ao estulto, assim me sucederá a mim; por que então busquei eu mais a sabedoria; Então respondi a mim mesmo que também isso era vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois do sábio, bem como do estulto, a memória não durará para sempre; porquanto de tudo, nos dias futuros, total esquecimento haverá. E como morre o sábio, assim morre o estulto!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pelo que aborreci a vida, porque a obra que se faz debaixo do sol me era penosa; sim, tudo é vaidade e desejo vão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também eu aborreci todo o meu trabalho em que me afadigara debaixo do sol, visto que tenho de deixá-lo ao homem que virá depois de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E quem sabe se será sábio ou estulto? Contudo, ele se assenhoreará de todo o meu trabalho em que me afadiguei, e em que me houve sabiamente debaixo do sol; também isso é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pelo que eu me volvi e entreguei o meu coração ao desespero no tocante a todo o trabalho em que me afadigara debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque há homem cujo trabalho é feito com sabedoria, e ciência, e destreza; contudo, deixará o fruto do seu labor para ser porção de quem não trabalhou nele; também isso é vaidade e um grande mal.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois, que alcança o homem com todo o seu trabalho e com a fadiga em que ele anda trabalhando debaixo do sol?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque todos os seus dias são dores, e o seu trabalho é vexação; nem de noite o seu coração descansa. Também isso é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não há nada melhor para o homem do que comer e beber, e fazer que a sua alma goze do bem do seu trabalho. Vi que também isso vem da mão de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois quem pode comer, ou quem pode gozar. melhor do que eu?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque ao homem que lhe agrada, Deus dá sabedoria, e conhecimento, e alegria; mas ao pecador dá trabalho, para que ele ajunte e amontoe, a fim de dá-lo àquele que agrada a Deus: Também isso é vaidade e desejo vão.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tudo tem a sua ocasião própria, e há tempo para todo propósito debaixo do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Há tempo de nascer, e tempo de morrer; tempo de plantar, e tempo de arrancar o que se plantou;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>tempo de matar, e tempo de curar; tempo de derribar, e tempo de edificar;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>tempo de chorar, e tempo de rir; tempo de prantear, e tempo de dançar;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>tempo de espalhar pedras, e tempo de ajuntar pedras; tempo de abraçar, e tempo de abster-se de abraçar;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>tempo de buscar, e tempo de perder; tempo de guardar, e tempo de deitar fora;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>tempo de rasgar, e tempo de coser; tempo de estar calado, e tempo de falar;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>tempo de amar, e tempo de odiar; tempo de guerra, e tempo de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que proveito tem o trabalhador naquilo em que trabalha?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tenho visto o trabalho penoso que Deus deu aos filhos dos homens para nele se exercitarem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tudo fez formoso em seu tempo; também pôs na mente do homem a idéia da eternidade, se bem que este não possa descobrir a obra que Deus fez desde o princípio até o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sei que não há coisa melhor para eles do que se regozijarem e fazerem o bem enquanto viverem;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e também que todo homem coma e beba, e goze do bem de todo o seu trabalho é dom de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu sei que tudo quanto Deus faz durará eternamente; nada se lhe pode acrescentar, e nada se lhe pode tirar; e isso Deus faz para que os homens temam diante dele:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O que é, já existiu; e o que há de ser, também já existiu; e Deus procura de novo o que ja se passou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vi ainda debaixo do sol que no lugar da retidão estava a impiedade; e que no lugar da justiça estava a impiedade ainda.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu disse no meu coração: Deus julgará o justo e o ímpio; porque há um tempo para todo propósito e para toda obra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Disse eu no meu coração: Isso é por causa dos filhos dos homens, para que Deus possa prová-los, e eles possam ver que são em si mesmos como os brutos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois o que sucede aos filhos dos homens, isso mesmo também sucede aos brutos; uma e a mesma coisa lhes sucede; como morre um, assim morre o outro; todos têm o mesmo fôlego; e o homem não tem vantagem sobre os brutos; porque tudo é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos vão para um lugar; todos são pó, e todos ao pó tornarão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem sabe se o espírito dos filhos dos homens vai para cima, e se o espírito dos brutos desce para a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pelo que tenho visto que não há coisa melhor do que alegrar-se o homem nas suas obras; porque esse é o seu quinhão; pois quem o fará voltar para ver o que será depois dele?</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois volvi-me, e atentei para todas as opressões que se fazem debaixo do sol; e eis as lágrimas dos oprimidos, e eles não tinham consolador; do lado dos seus opressores havia poder; mas eles não tinham consolador.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pelo que julguei mais felizes os que já morreram, do que os que vivem ainda.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E melhor do que uns e outros é aquele que ainda não é, e que não viu as más obras que se fazem debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também vi eu que todo trabalho e toda destreza em obras provêm da inveja que o homem tem do seu próximo. Também isso é e vaidade e desejo vão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O tolo cruza as mãos, e come a sua; própria carne.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Melhor é um punhado com tranqüilidade do que ambas as mãos cheias com trabalho e vão desejo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Outra vez me volvi, e vi vaidade debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Há um que é só, não tendo parente; não tem filho nem irmão e, contudo, de todo o seu trabalho não há fim, nem os seus olhos se fartam de riquezas. E ele não pergunta: Para quem estou trabalhando e privando do bem a minha alma? Também isso é vaidade a e enfadonha ocupação.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Melhor é serem dois do que um, porque têm melhor paga do seu trabalho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois se caírem, um levantará o seu companheiro; mas ai do que estiver só, pois, caindo, não haverá outro que o levante.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também, se dois dormirem juntos, eles se aquentarão; mas um só como se aquentará?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, se alguém quiser prevalecer contra um, os dois lhe resistirão; e o cordão de três dobras não se quebra tão depressa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Melhor é o mancebo pobre e sábio do que o rei velho e insensato, que não se deixa mais admoestar,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>embora tenha saído do cárcere para reinar, ou tenha nascido pobre no seu próprio reino.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vi a todos os viventes que andavam debaixo do sol, e eles estavam com o mancebo, o sucessor, que havia de ficar no lugar do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todo o povo, à testa do qual se achava, era inumerável; contudo os que lhe sucederam não se regozijarão a respeito dele. Na verdade também isso é vaidade e desejo vão.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Guarda o teu pé, quando fores à casa de Deus; porque chegar-se para ouvir é melhor do que oferecer sacrifícios de tolos; pois não sabem que fazem mal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não te precipites com a tua boca, nem o teu coração se apresse a pronunciar palavra alguma na presença de Deus; porque Deus está no céu, e tu estás sobre a terra; portanto sejam poucas as tuas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque, da multidão de trabalhos vêm os sonhos, e da multidão de palavras, a voz do tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando a Deus fizeres algum voto, não tardes em cumpri-lo; porque não se agrada de tolos. O que votares, paga-o.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Melhor é que não votes do que votares e nao pagares.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não consintas que a tua boca faça pecar a tua carne, nem digas na presença do anjo que foi erro; por que razão se iraria Deus contra a tua voz, e destruiria a obra das tuas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque na multidão dos sonhos há vaidades e muitas palavras; mas tu teme a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se vires em alguma província opressão de pobres, e a perversão violenta do direito e da justiça, não te maravilhes de semelhante caso. Pois quem está altamente colocado tem superior que o vigia; e há mais altos ainda sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O proveito da terra é para todos; até o rei se serve do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem ama o dinheiro não se fartará de dinheiro; nem o que ama a riqueza se fartará do ganho; também isso é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando se multiplicam os bens, multiplicam-se também os que comem; e que proveito tem o seu dono senão o de vê-los com os seus olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Doce é o sono do trabalhador, quer coma pouco quer muito; mas a saciedade do rico não o deixa dormir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Há um grave mal que vi debaixo do sol: riquezas foram guardadas por seu donó para o seu próprio dano;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e as mesmas riquezas se perderam por qualquer má aventura; e havendo algum filho nada fica na sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como saiu do ventre de sua mãe, assim também se irá, nu como veio; e nada tomará do seu trabalho, que possa levar na mão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ora isso é um grave mal; porque justamente como veio, assim há de ir; e que proveito lhe vem de ter trabalhado para o vento,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e de haver passado todos os seus dias nas trevas, e de haver padecido muito enfado, enfermidades e aborrecimento?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis aqui o que eu vi, uma boa e bela coisa: alguém comer e beber, e gozar cada um do bem de todo o seu trabalho, com que se afadiga debaixo do sol, todos os dias da vida que Deus lhe deu; pois esse é o seu quinhão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E quanto ao homem a quem Deus deu riquezas e bens, e poder para desfrutá-los, receber o seu quinhão, e se regozijar no seu trabalho, isso é dom de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois não se lembrará muito dos dias da sua vida; porque Deus lhe enche de alegria o coração.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Há um mal que tenho visto debaixo do sol, e que pesa muito sobre o homem:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>um homem a quem Deus deu riquezas, bens e honra, de maneira que nada lhe falta de tudo quanto ele deseja, contudo Deus não lhe dá poder para daí comer, antes o estranho lho come; também isso é vaidade e grande mal.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se o homem gerar cem filhos, e viver muitos anos, de modo que os dias da sua vida sejam muitos, porém se a sua alma não se fartar do bem, e além disso não tiver sepultura, digo que um aborto é melhor do que ele;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>porquanto debalde veio, e em trevas se vai, e de trevas se cobre o seu nome;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e ainda que nunca viu o sol, nem o conheceu, mais descanso tem do que o tal;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e embora vivesse duas vezes mil anos, mas não gozasse o bem, - não vão todos para um mesmo lugar?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todo o trabalho do homem é para a sua boca, e contudo não se satisfaz o seu apetite.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois, que vantagem tem o sábio sobre o tolo? e que tem o pobre que sabe andar perante os vivos?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Melhor é a vista dos olhos do que o vaguear da cobiça; também isso é vaidade, e desejo vão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Seja qualquer o que for, já há muito foi chamado pelo seu nome; e sabe-se que é homem; e ele não pode contender com o que é mais forte do que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Visto que as muitas palavras aumentam a vaidade, que vantagem tira delas o homem?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque, quem sabe o que é bom nesta vida para o homem, durante os poucos dias da sua vida vã, os quais gasta como sombra? pois quem declarará ao homem o que será depois dele debaixo do sol?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Melhor é o bom nome do que o melhor ungüento, e o dia da morte do que o dia do nascimento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Melhor é ir à casa onde há luto do que ir a casa onde há banquete; porque naquela se vê o fim de todos os homens, e os vivos o aplicam ao seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Melhor é a mágoa do que o riso, porque a tristeza do rosto torna melhor o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O coração dos sábios está na casa do luto, mas o coração dos tolos na casa da alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Melhor é ouvir a repreensão do sábio do que ouvir alguém a canção dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois qual o crepitar dos espinhos debaixo da panela, tal é o riso do tolo; também isso é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Verdadeiramente a opressão faz endoidecer até o sábio, e a peita corrompe o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Melhor é o fim duma coisa do que o princípio; melhor é o paciente do que o arrogante.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não te apresses no teu espírito a irar-te, porque a ira abriga-se no seio dos tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não digas: Por que razão foram os dias passados melhores do que estes; porque não provém da sabedoria esta pergunta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tão boa é a sabedoria como a herança, e mesmo de mais proveito para os que vêem o sol.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque a sabedoria serve de defesa, como de defesa serve o dinheiro; mas a excelência da sabedoria é que ela preserva a vida de quem a possui.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Considera as obras de Deus; porque quem poderá endireitar o que ele fez torto?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No dia da prosperidade regozija-te, mas no dia da adversidade considera; porque Deus fez tanto este como aquele, para que o homem nada descubra do que há de vir depois dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tudo isto vi nos dias da minha vaidade: há justo que perece na sua justiça, e há ímpio que prolonga os seus dias na sua maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não sejas demasiadamente justo, nem demasiadamente sábio; por que te destruirias a ti mesmo?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não sejas demasiadamente ímpio, nem sejas tolo; por que morrerias antes do teu tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Bom é que retenhas isso, e que também daquilo não retires a tua mão; porque quem teme a Deus escapa de tudo isso.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A sabedoria fortalece ao sábio mais do que dez governadores que haja na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois não há homem justo sobre a terra, que faça o bem, e nunca peque.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não escutes a todas as palavras que se disserem, para que não venhas a ouvir o teu servo amaldiçoar-te;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>pois tu sabes também que muitas vezes tu amaldiçoaste a outros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tudo isto provei-o pela sabedoria; e disse: Far-me-ei sábio; porém a sabedoria ainda ficou longe de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Longe está o que já se foi, e profundíssimo; quem o poderá achar?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu me volvi, e apliquei o meu coração para saber, e inquirir, e buscar a sabedoria e a razão de tudo, e para conhecer que a impiedade é insensatez e que a estultícia é loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E eu achei uma coisa mais amarga do que a morte, a mulher cujo coração são laços e redes, e cujas mãos são grilhões; quem agradar a Deus escapará dela; mas o pecador virá a ser preso por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vedes aqui, isto achei, diz o pregador, conferindo uma coisa com a outra para achar a causa;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>causa que ainda busco, mas não a achei; um homem entre mil achei eu, mas uma mulher entre todas, essa não achei.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eis que isto tão-somente achei: que Deus fez o homem reto, mas os homens buscaram muitos artifícios.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quem é como o sábio? e quem sabe a interpretação das coisas? A sabedoria do homem faz brilhar o seu rosto, e com ela a dureza do seu rosto se transforma.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu digo: Observa o mandamento do rei, e isso por causa do juramento a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não te apresses a sair da presença dele; nem persistas em alguma coisa má; porque ele faz tudo o que lhe agrada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque a palavra do rei é suprema; e quem lhe dirá: que fazes?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem guardar o mandamento não experimentará nenhum mal; e o coração do sábio discernirá o tempo e o juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque para todo propósito há tempo e juízo; porquanto a miséria do homem pesa sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque não sabe o que há de suceder; pois quem lho dará a entender como há de ser?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nenhum homem há que tenha domínio sobre o espírito, para o reter; nem que tenha poder sobre o dia da morte; nem há licença em tempo de guerra; nem tampouco a impiedade livrará aquele que a ela está entregue.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tudo isto tenho observado enquanto aplicava o meu coração a toda obra que se faz debaixo do sol; tempo há em que um homem tem domínio sobre outro homem para o seu próprio dano.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vi também os ímpios sepultados, os que antes entravam e saíam do lugar santo; e foram esquecidos na cidade onde haviam assim procedido; também isso é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porquanto não se executa logo o juízo sobre a má obra, o coração dos filhos dos homens está inteiramente disposto para praticar o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ainda que o pecador faça o mal cem vezes, e os dias se lhe prolonguem, contudo eu sei com certeza que bem sucede aos que temem a Deus, porque temem diante dele;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>ao ímpio, porém, não irá bem, e ele não prolongará os seus dias, que são como a sombra; porque ele não teme diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ainda há outra vaidade que se faz sobre a terra: há justos a quem sucede segundo as obras dos ímpios, e há ímpios a quem sucede segundo as obras dos justos. Eu disse que também isso é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Exalto, pois, a alegria, porquanto o homem nenhuma coisa melhor tem debaixo do sol do que comer, beber e alegrar-se; porque isso o acompanhará no seu trabalho nos dias da sua vida que Deus lhe dá debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando apliquei o meu coração a conhecer a sabedoria, e a ver o trabalho que se faz sobre a terra (pois homens há que nem de dia nem de noite conseguem dar sono aos seus olhos),</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>então contemplei toda obra de Deus, e vi que o homem não pode compreender a obra que se faz debaixo do sol; pois por mais que o homem trabalhe para a descobrir, não a achará; embora o sábio queira conhecê-la, nem por isso a poderá compreender.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Deveras a tudo isto apliquei o meu coração, para claramente entender tudo isto: que os justos, e os sábios, e as suas obras, estão nas mãos de Deus; se é amor ou se é ódio, não o sabe o homem; tudo passa perante a sua face.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tudo sucede igualmente a todos: o mesmo sucede ao justo e ao ímpio, ao bom e ao mau, ao puro e ao impuro; assim ao que sacrifica como ao que não sacrifica; assim ao bom como ao pecador; ao que jura como ao que teme o juramento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Este é o mal que há em tudo quanto se faz debaixo do sol: que a todos sucede o mesmo. Também o coração dos filhos dos homens está cheio de maldade; há desvarios no seu coração durante a sua vida, e depois se vão aos mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, para aquele que está na companhia dos vivos há esperança; porque melhor é o cão vivo do que o leão morto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois os vivos sabem que morrerão, mas os mortos não sabem coisa nenhuma, nem tampouco têm eles daí em diante recompensa; porque a sua memória ficou entregue ao esquecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tanto o seu amor como o seu ódio e a sua inveja já pereceram; nem têm eles daí em diante parte para sempre em coisa alguma do que se faz debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vai, pois, come com alegria o teu pão .e bebe o teu vinho com coração contente; pois há muito que Deus se agrada das tuas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sejam sempre alvas as tuas vestes, e nunca falte o óleo sobre a tua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Goza a vida com a mulher que amas, todos os dias da tua vida vã, os quais Deus te deu debaixo do sol, todos os dias da tua vida vã; porque este é o teu quinhão nesta vida, e do teu trabalho, que tu fazes debaixo do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tudo quanto te vier à mão para fazer, faze-o conforme as tuas forças; porque no Seol, para onde tu vais, não há obra, nem projeto, nem conhecimento, nem sabedoria alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Observei ainda e vi que debaixo do sol não é dos ligeiros a carreira, nem dos fortes a peleja, nem tampouco dos sábios o pão, nem ainda dos prudentes a riqueza, nem dos entendidos o favor; mas que a ocasião e a sorte ocorrem a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois o homem não conhece a sua hora. Como os peixes que se apanham com a rede maligna, e como os passarinhos que se prendem com o laço, assim se enlaçam também os filhos dos homens no mau tempo, quando este lhes sobrevém de repente.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também vi este exemplo de sabedoria debaixo do sol, que me pareceu grande:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Houve uma pequena cidade em que havia poucos homens; e veio contra ela um grande rei, e a cercou e levantou contra ela grandes tranqueiras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ora, achou-se nela um sábio pobre, que livrou a cidade pela sua sabedoria; contudo ninguém se lembrou mais daquele homem pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então disse eu: Melhor é a sabedoria do que a força; todavia a sabedoria do pobre é desprezada, e as suas palavras não são ouvidas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As palavras dos sábios ouvidas em silêncio valem mais do que o clamor de quem governa entre os tolos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Melhor é a sabedoria do que as armas de guerra; mas um só pecador faz grande dano ao bem.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>As moscas mortas fazem com que o ungüento do perfumista emita mau cheiro; assim um pouco de estultícia pesa mais do que a sabedoria e a honra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O coração do sábio o inclina para a direita, mas o coração do tolo o inclina para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, até quando o tolo vai pelo caminho, falta-lhe o entendimento, e ele diz a todos que é tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se se levantar contra ti o espírito do governador, não deixes o teu lugar; porque a deferência desfaz grandes ofensas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Há um mal que vi debaixo do sol, semelhante a um erro que procede do governador:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>a estultícia está posta em grande dignidade, e os ricos estão assentados em lugar humilde.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tenho visto servos montados a cavalo, e príncipes andando a pé como servos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aquele que abrir uma cova, nela cairá; e quem romper um muro, uma cobra o morderá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aquele que tira pedras é maltratado por elas, e o que racha lenha corre perigo nisso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se estiver embotado o ferro, e não se afiar o corte, então se deve pôr mais força; mas a sabedoria é proveitosa para dar prosperidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se a cobra morder antes de estar encantada, não há vantagem no encantador.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As palavras da boca do sábio são cheias de graça, mas os lábios do tolo o devoram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O princípio das palavras da sua boca é estultícia, e o fim do seu discurso é loucura perversa.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O tolo multiplica as palavras, todavia nenhum homem sabe o que há de ser; e quem lhe poderá declarar o que será depois dele?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O trabalho do tolo o fatiga, de sorte que não sabe ir à cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ai de ti, ó terra, quando o teu rei é criança, e quando os teus príncipes banqueteiam de manhã!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Bem-aventurada tu, ó terra, quando o teu rei é filho de nobres, e quando os teus príncipes comem a tempo, para refazerem as forças, e não para bebedice!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pela preguiça se enfraquece o teto, e pela frouxidão das mãos a casa tem goteiras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Para rir é que se dá banquete, e o vinho alegra a vida; e por tudo o dinheiro responde.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nem ainda no teu pensamento amaldições o rei; nem tampouco na tua recâmara amaldiçoes o rico; porque as aves dos céus levarão a voz, e uma criatura alada dará notícia da palavra.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Lança o teu pão sobre as águas, porque depois de muitos dias o acharás.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Reparte com sete, e ainda até com oito; porque não sabes que mal haverá sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estando as nuvens cheias de chuva, derramam-na sobre a terra. Caindo a árvore para o sul, ou para o norte, no lugar em que a árvore cair, ali ficará.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem observa o vento, não semeará, e o que atenta para as nuvens não segará.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim como tu não sabes qual o caminho do vento, nem como se formam os ossos no ventre da que está grávida, assim também não sabes as obras de Deus, que faz todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pela manhã semeia a tua semente, e à tarde não retenhas a tua mão; pois tu não sabes qual das duas prosperará, se esta, se aquela, ou se ambas serão, igualmente boas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Doce é a luz, e agradável é aos olhos ver o sol.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se, pois, o homem viver muitos anos, regozije-se em todos eles; contudo lembre-se dos dias das trevas, porque hão de ser muitos. Tudo quanto sucede é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Alegra-te, mancebo, na tua mocidade, e anime-te o teu coração nos dias da tua mocidade, e anda pelos caminhos do teu coração, e pela vista dos teus olhos; sabe, porém, que por todas estas coisas Deus te trará a juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Afasta, pois, do teu coração o desgosto, remove da tua carne o mal; porque a mocidade e a aurora da vida são vaidade.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Lembra-te também do teu Criador nos dias da tua mocidade, antes que venham os maus dias, e cheguem os anos em que dirás: Não tenho prazer neles;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>antes que se escureçam o sol e a luz, e a lua, e as estrelas, e tornem a vir as nuvens depois da chuva;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>no dia em que tremerem os guardas da casa, e se curvarem os homens fortes, e cessarem os moedores, por já serem poucos, e se escurecerem os que olham pelas janelas,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e as portas da rua se fecharem; quando for baixo o ruído da moedura, e nos levantarmos à voz das aves, e todas as filhas da música ficarem abatidas;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>como também quando temerem o que é alto, e houver espantos no caminho; e florescer a amendoeira, e o gafanhoto for um peso, e falhar o desejo; porque o homem se vai à sua casa eterna, e os pranteadores andarão rodeando pela praça;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>antes que se rompa a cadeia de prata, ou se quebre o copo de ouro, ou se despedace o cântaro junto à fonte, ou se desfaça a roda junto à cisterna,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e o pó volte para a terra como o era, e o espírito volte a Deus que o deu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vaidade de vaidades, diz o pregador, tudo é vaidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Além de ser sábio, o pregador também ensinou ao povo o conhecimento, meditando, e estudando, e pondo em ordem muitos provérbios.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Procurou o pregador achar palavras agradáveis, e escreveu com acerto discursos plenos de verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As palavras dos sábios são como aguilhões; e como pregos bem fixados são as palavras coligidas dos mestres, as quais foram dadas pelo único pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Além disso, filho meu, sê avisado. De fazer muitos livros não há fim; e o muito estudar é enfado da carne.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Este é o fim do discurso; tudo já foi ouvido: Teme a Deus, e guarda os seus mandamentos; porque isto é todo o dever do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque Deus há de trazer a juízo toda obra, e até tudo o que está encoberto, quer seja bom, quer seja mau.</para>
</usx>
